<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1928" CODE="JPJ" MOIS="03"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="06/03/1928" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I10760B4C63FD1"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="06/03/1928" ID="R262106D832E5F-EFL" JURI-DATE="1928-03-06" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Amiens" JURI-LOCATION-REFID="Amiens" JURI-NUMBER="06031928" NATURE="CA" NOM="Lesueur c/ Ets Ruggiéri" RC="06031928" REF="Amiens">CA Amiens 6 mars 1928 Lesueur c/ Ets Ruggiéri</REFDOC><TXD><AL>Considérant qu'en fait il est certain que tous les membres du comité des fêtes du quartier de Saint-Acheul avaient donné mandat à Lesueur de commander le feu d'artifice à la maison Ruggiéri ; que cela résulte des faits de la cause et des procès-verbaux des réunions de ce comité ; que tous sont donc responsables solidairement du paiement dudit feu d'artifice et ce en vertu de l'article 2002 du Code civil ; que c'est donc avec juste raison que Lesueur les a appelés en garantie ;</AL><AL>Qu'on ne saurait admettre avec ces intimés qu'il n'y a pas solidarité parce que les associés dans une société ne sont pas tenus solidairement lorsque l'un d'entre eux a payé la dette de ses coassociés. Que si la division des dettes est le principe dans une société, il n'y a nullement ici de société, car il n'y a ni lieu social, ni apport, ni bénéfices à partager, qu'on se trouve devant un groupement accidentel, où certaines personnes donnent à d'autres mandat de faire certaines choses.</AL><AL>Considérant que le tribunal civil était bien compétent pour connaître de la demande portée devant lui ;</AL><AL>Que la société Ruggiéri avait assigné Lesueur et Legrand solidairement au paiement de 1900 Fr pour paiement et 500 Fr. à titre de dommages-intérêts ; que la demande n'était pas divisible puisque comme il vient d'être expliqué la dette était solidaire.</AL><AL>Considérant qu'il est impossible de soutenir que Lesueur ne pouvait, s'agissant d'une action de mandat, agir par voie de garantie ; mais seulement par demande principale, que cette demande devait nécessairement suivre celle formée contre Lesueur afin que ses codébiteurs puissent formuler vis-à-vis de Ruggiéri les moyens dont ils pouvaient disposer. Que seule une demande de garantie pouvait arriver à ce but.</AL><AL>Sur la demande en paiement du prix du feu d'artifice : </AL><AL>Considérant qu'il est reconnu par toutes les parties que le feu d'artifice a été fourni et qu'il a été tiré dans de bonnes conditions ; que d'un autre côté aucun des plaideurs ne discute la créance de Ruggiéri ; qu'il y a donc lieu de condamner Lesueur et Legrand à payer à la société Ruggiéri la somme de 1900 Fr pris du feu d'artifice.</AL><AL>Sur la demande de dommages-intérêts :</AL><AL>Considérant qu'au moment où Lesueur et Legrand ont été assignés, aucune mise en demeure de payer ne leur avait été régulièrement signifiée par la société Ruggiéri, qu'ils n'étaient donc pas en faute de n'avoir pas réglé ladite société ; que celle-ci savait que sa créance n'était pas déniée, que Lesueur essayait de faire comprendre aux autres membres du comité qu'ils devaient payer avec lui, que c'est seulement devant leur mauvais vouloir que l'assignation a été lancée ;</AL><AL>Qu'on ne saurait donc relever aucune faute à la charge de Lesueur ou de Legrand.</AL><AL>Que c'est à tort que le tribunal sans du reste en donner de raisons plausibles, a condamné Lesueur à 100 Fr de dommages-intérêts et qu'il y a lieu d'infirmer le jugement sur ce point.</AL><AL>Que du reste cette demande de dommages-intérêts semble bien avoir été faite dans le seul but de faire échapper le procès à la compétence du juge de Paix et de le porter devant le tribunal civil où le ministère de l'avoué était obligatoire et où les frais étaient beaucoup plus considérables.</AL><AL>Que le désir de lucre dans cette affaire résulte encore nettement des frais faits postérieurement au jugement, que bien que celui-ci ait mis hors de cause les appelés en garantie au nombre de plus de vingt, l'avoué de la société Ruggiéri a cependant cru devoir signifier ledit jugement à tous ces appelés ; que rien que de ce chef les frais se sont montés à près de 2 000 Fr.</AL><AL>Que semblables procédés méritent d'être sévèrement blâmés et que la Cour doit en tenir compte dans la répartition des dépens.</AL><AL>Considérant que Dégardin, Miannay, Brochet, Stein, Passier, Mailly, Lauguiguon, Lavigne, Grare Léon, Choquet, Camuseau, Boyeldieu, Grare Auguste, Laurent, Breton, Caruelle, Gambart, Lécubin, Dudicourt, Latteux et veuve Dubois codébiteurs solidaires de Lesueur et Legrand, doivent être condamnés à garantir ceux-ci des condamnations prononcées contre eux étant entendu que comme l'offre Lesueur celui-ci devra supporter seul la part de la dette lui incombant conformément aux dispositions de l'article 1213 du Code civil.</AL><AL>En ce qui concerne les dépens :</AL><AL>Considérant que l'affaire aurait dû être portée devant le juge de Paix ; que les coûteux dépens qui se sont suivis de l'instance devant le tribunal civil doivent donc rester en partie à la charge de la société Ruggiéri qui les a nécessités.</AL><AL>Que de plus celle-ci devra supporter seule le coût de la signification abusive du jugement aux parties mises hors de causes.</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>La Cour : dit bien appelé, mal jugé.</AL><AL>Infirme le jugement dont est appel et faisant à nouveau droit :</AL><AL>Condamne Lesueur et Legrand à payer solidairement à la société Ruggiéri la somme de quinze cents francs prix du feu d'artifice fourni au comité des fêtes de Saint-Acheul au mois d'août 1929 avec intérêts de droit.</AL><AL>Condamne Dégardin, Miannay, Brochet, Stein, Passier, Mailly, Lauguiguon, Lavigne, Grare Léon, Choquet, Camuseau, Boyeldieu, Grare Auguste, Laurent, Breton, Caruelle, Gambart, Lécubin, Dudicourt, Latteux et veuve Dubois à garantir Lesueur et Legrand à les indemniser des condamnations qui sont prononcées contre eux en principal, intérêts et frais.</AL><AL>Donne acte à Lesueur que dans la répartition de la dette entre les débiteurs solidaires il est prêt à tenir compte de la part lui incombant conformément aux dispositions de l'article 1213 du Code civil et à en payer personnellement le montant.</AL><AL>Décharge Lesueur de la condamnation de cent francs de dommages-intérêts.</AL><AL>Fait masse des dépens de première instance et d'appel, moins ceux de la signification aux parties mises hors de cause du jugement du 24 décembre 1926 qui resteront en entier à la charge de la société Ruggiéri.</AL><AL>Dit que les dépens seront supportés huit dixièmes par la société Ruggiéri, deux dixièmes par Lesueur et Legrand.</AL><AL>Prononce la distraction des dépens d'appel aux avoués en cause sur leur affirmation d'en avoir fait l'avance.</AL><AL>Rejette toutes autres demandes, fins et conclusions des parties et notamment celle contenue dans l'appel incident de la société Ruggiéri.</AL><AL>Dit n'y avoir lieu à perception de l'amende sur l'appel principal.</AL><AL>Condamne Ruggiéri à l'amende de son appel incident.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>