<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1960" CODE="JPJ" MOIS="05"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="04/05/1960" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I0E0E4FDD36B11"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="04/05/1960" ID="R2C26999CFA535-EFL" JURI-DATE="1960-05-04" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="617" NATURE="Cass. civ." NOM="Direction régionale de la Sécurité Sociale de Dijon" RC="617">Cass. 2<E>e</E> civ. 4 mai 1960 n° 617 Direction régionale de la Sécurité Sociale de Dijon </REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à la sentence infirmative attaquée d'avoir admis que les sages-femmes, demoiselles Baertschi et Guerry, devaient, pour la période du 1<E>er</E> janvier 1950 au 31 décembre 1953, être affiliées à la Sécurité Sociale, en tant que salariées au service de Quichon, médecin-directeur d'une clinique d'accouchements ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du second degré relèvent que les intéressées, nourries et logées dans la clinique, n'agissaient que comme assistantes du médecin et sous son contrôle ; qu'elles n'avaient pas de clientèle personnelle, qu'elles assuraient, à tour de rôle, un service de garde, sans que leur rémunération « sous forme d'honoraires » soit de nature à modifier la situation des parties ; qu'ils observent que les deux sages-femmes, déclarées comme salariées depuis le 1<E>er</E> janvier 1954, exerçaient leur activité depuis cette date dans les mêmes conditions que précédemment, un salaire mensuel fixe étant seulement substitué à la rémunération sous « forme d'honoraires » et qu'il ne résultait pas des pièces produites que leur affiliation en qualité de « travailleurs indépendants » fût imputable aux directives données par l'administration ;</AL><AL>Que, de ces énonciations, sans s'être déterminée par des motifs hypothétiques ou encourir le reproche de dénaturation des documents de la cause, la Commission Régionale d'Appel a pu déduire qu'il existait entre les demoiselles Baertschi et Guerry d'une part, et Quichon d'autre part, un lien de subordination d'employées à employeur de nature à entraîner l'affiliation obligatoire des premières aux assurances sociales ;</AL><AL>Que, par suite, le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre la décision rendue le 25 mars 1957 par la Commission Régionale d'Appel de Dijon.</AL><AL>Condamne la demanderesse à une amende de soixante-dix Nouveaux Francs envers le Trésor Public.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="05/05/1960" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112340613"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="05/05/1960" ID="RC0JPS6005-10961809" JURI-DATE="1960-05-05" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="57-40 126" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Comptoir de l'Industrie cotonnière c/ Thiébaut et autres" REF="57-40 126">Cass. soc. 5 mai 1960 n° 57-40.126 Sté Comptoir de l'Industrie cotonnière c/ Thiébaut et autres</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation de l'article 31 a, du Livre I<E>er</E>, titre II, du Code du travail, des articles 1134 et 1382 du Code civil, de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810 pour défaut et contradiction de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir déclaré que la participation des délégués du personnel à une grève professionnelle, donc licite, ne constituait pas à leur charge une faute lourde de nature à légitimer leur mise à pied alors que le jugement reconnaît d'autre part que les dispositions de la Convention collective imposaient l'observation de certaines procédures avant le déclenchement de toute grève et que les délégués sont en faute d'avoir participé à une grève qui a été déclenchée sans que ladite procédure ait été observée ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte des énonciations du jugement confirmatif attaqué que Thiébaut, Hognon, Venesch, Richard, Morel et Maurer, délégués du personnel et membres du comité d'entreprise, ont participé à la grève de l'ensemble des ouvriers de la Teinturerie de Nomexy, déclenchée le 9 août 1956 par des revendications professionnelles présentées le 13 juin 1956 sans qu'au préalable ait été suivie la procédure de conciliation prévue à la Convention collective de l'industrie textile ; qu'il n'a pas été argué ni offert en preuve que les délégués et membres du comité d'entreprise aient par leur ascendant, leur activité ou leurs manoeuvres, organisé ou déclenché la grève, ni que par leur fonction vis-à-vis de la direction, en tant que porte-parole de leurs camarades, ils aient eu autorité sur les ouvriers et le pouvoir de s'opposer à leur décision ;</AL><AL>Attendu que, selon l'article 4 de la loi du 11 février 1950, la grève ne rompt pas le contrat de travail, sauf faute lourde ; qu'en l'état de leurs constatations qui faisaient ressortir que le mouvement de grève avait été suivi par l'ensemble des ouvriers sans qu'en particulier aucun autre fait qu'un acte de solidarité ait pu être imputé à chacun des délégués du personnel et membres du comité d'entreprise en cause, les juges, abstraction faite de motifs surabondants, ont pu décider que ceux-ci, en se joignant à une grève professionnelle déclenchée en dehors d'eux sans recours aux procédures de conciliation conventionnelle, n'avaient pas commis personnellement une faute lourde permettant de rompre leur contrat de travail, ce qui suffit à justifier leur décision ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu le 25 janvier 1957 par le tribunal civil d'Épinal.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="11/05/1960" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112272015"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="11/05/1960" ID="RC0JPS6005-10961810" JURI-DATE="1960-05-11" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="44 404" NATURE="CE" NOM="Société X" REF="44 404">CE n° 44 404 11 mai 1960 Société X </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Considérant qu'en vertu des dispositions combinées des articles 81 1° du Code général des impôts et 51 1° de l'annexe III du même Code, les allocations destinées à couvrir les frais inhérents à la fonction ou à l'emploi et effectivement utilisées conformément à leur objet ne sont pas comprises dans les bases du versement forfaitaire de 5 % prévu par l'art. 231 du même Code ;</AL><AL>Considérant que conformément à des décisions prises sur le plan professionnel à l'échelon national et homologuées pour la région parisienne par le préfet de la Seine, la Sté X… a versé à ses ouvrières à domicile en 1952 des indemnités pour frais professionnels divers, fixées forfaitairement à 11 % des salaires, qu'il n'est pas établi, contrairement à ce que soutient le Ministre des Finances que ces indemnités, calculées d'ailleurs après des études sérieuses faites tant par la profession que par les services administratifs compétents pour contrôler l'application de la législation sur les salaires, soient exagérées et n'aient pas été utilisées conformément à leur objet ; que dans ces conditions la société était en droit de ne pas comprendre le montant des indemnités dont s'agit dans les bases du versement forfaitaire effectué par elle ; que toutefois ainsi que le Ministre des Finances le relève à titre subsidiaire c'est à tort qu'elle a évalué à 10 % de l'ensemble des sommes versées par elle à ses salariés, indemnités comprises, le montant desdites indemnités faisant aussi passer le total des déductions de 11 % à 11,1 % des salaires ; que dans ces conditions le jugement attaqué lui refusant toute réduction de l'imposition contestée doit être réformé et la société assujettie au versement de 5 % prévu à l'art. 231 du Code général des impôts sur les bases ci-dessus définies ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Art. 1<E>er</E> - la Sté X… sera assujettie au versement forfaitaire de 5 % prévu à l'art. 231 du Code général des impôts après déduction des indemnités s'élevant à 11 % des salaires versés par elle aux ouvrières à domicile travaillant pour son compte à titre de remboursement de frais professionnels.</AL><AL>Art. 2 - Il est accordé à la Sté X… décharge de la différence entre l'imposition à laquelle elle a été assujettie sous l'art. 6378 du Rôle individuel de la ville de Paris pour l'année 1952 et les droits résultant de l'art. 1<E>er</E> de la présente décision, ainsi que des pénalités afférentes à cette différence.</AL><AL>Art. 3 - Le jugement susvisé du … est réformé en ce qu'il a de contraire à la présente décision.</AL><AL>Art. 4 - Les frais de timbre exposés par la Sté X… tant en 1<E>ère</E> instance qu'en appel et s'élevant à la somme de 21,70 nouveaux francs lui seront remboursés.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="11/05/1960" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112272017"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="11/05/1960" ID="RC0JPS6005-10961811" JURI-DATE="1960-05-11" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="46 472" NATURE="CE" NOM="Sarl Diehl et cie" REF="46 472">CE n° 46 472 11 mai 1960 Sarl Diehl et cie </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que la société alors en commandite par actions, devenue ultérieurement société à responsabilité limitée, a alloué au sieur…, à compter du jour de 1952 où, à l'âge de 82 ans et après cinquante années de travail pour la société, celui-ci cesserait ses fonctions de gérant de la société, une pension mensuelle de 45 000 F ; qu'il résulte de l'instruction que l'octroi de cette rente a été sans lien avec la participation d'ailleurs très faible obtenue par le bénéficiaire en fin de carrière, dans le capital de la société et a été uniquement destinée à rémunérer ses longs et loyaux services ; que les sommes qui ont ainsi été versées dans ces conditions au sieur… au titre des années 1952, 1953 et 1954 présentaient le caractère de charges sociales ; que c'est par suite à tort qu'elles ont été réintégrées dans les bénéfices imposables ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E> : Le jugement susvisé en date du 9 juillet 1958 du tribunal administratif de… est annulé.</AL><AL>Article 2 : Les impositions au titre de l'impôt sur les sociétés dont la société… est passible pour les années 1952, 1953 et 1954 seront calculées en faisant état parmi les charges déductibles des sommes allouées au sieur… à raison de 45 000 F par mois de retraite.</AL><AL>Article 3 : Il est accordé à la société… décharge de la différence entre les droits à raison desquels elle a été imposée au titre des années sus-indiquées et ceux dont elle est reconnue passible par la présente décision.</AL><AL>Article 4 : Les frais de timbre exposés par la société… tant en première instance qu'en appel et s'élevant à 27,75 NF lui seront remboursés.</AL><AL>Article 5 : Expédition de la présente décision sera transmise au Ministre des Finances et des Affaires Économiques.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="23/05/1960" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS6005-1137657"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="23/05/1960" ID="RC0JPS6005-10961812" JURI-DATE="1960-05-23" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="1959" NATURE="Cass. soc." NOM="Ours c/ Ferron" RC="1959">Cass. soc. 23 mai 1960 n° 1959 Ours c/ Ferron </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles 7, 8 et 9 de la loi du 16 avril 1946, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à la décision attaquée d'avoir jugé qu'une ouvrière devait bénéficier de la protection accordée aux délégués du personnel, motif pris de ce qu'à défaut de recours contre son élection, celle-ci serait devenue définitive, alors que, faute d'avoir les douze mois de présence exigés par la loi au moment de l'élection, l'ouvrière n'avait jamais été régulièrement élue aux fonctions de déléguée suppléante ;</AL><AL>Mais attendu qu'après avoir constaté que dame Ferron, déléguée suppléante du personnel, avait été congédiée par son employeur Ours, bien que l'inspecteur du travail eût refusé son assentiment, les juges du fond ont relevé qu'Ours, qui prétendait irrégulière l'élection de l'intéressée, n'en avait pas contesté la validité devant le juge de paix dans les conditions prévues par l'article 9 de la loi du 16 avril 1946, et qu'il était dès lors irrecevable à s'en prévaloir ; qu'ils ont ainsi légalement justifié leur décision ;</AL><AL>D'où il suit que le premier moyen n'est donc pas fondé ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen, pris de la violation par fausse application des articles 1<E>er</E> et suivants de la loi du 16 avril 1946, violation de l'article 11 de ladite loi, de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est encore fait grief à la décision attaquée d'avoir jugé qu'une déléguée suppléante avait les mêmes prérogatives qu'une déléguée titulaire, motif pris de ce que la loi ne ferait aucune différence entre les deux fonctions, alors qu'il existait dans l'établissement des délégués titulaires qui remplissaient normalement leurs fonctions et que la prétendue déléguée suppléante ne pouvait être réputée avoir été congédiée pour exercice des fonctions de déléguée ;</AL><AL>Mais attendu qu'en relevant que la loi du 16 avril 1946 ne fait aucune distinction entre les délégués du personnel titulaires et suppléants, et que la protection qui leur est accordée par cette loi « est attachée à leur qualité même et non pas seulement à l'exercice de leurs fonctions particulières de délégués », les juges du fond ont fait une exacte application des textes visés au moyen, qui doit être rejeté ;</AL><AL>Sur le troisième moyen, pris de la violation des articles 1<E>er</E> et suivants, 16 de la loi du 16 avril 1946, 23 du livre I<E>er</E> du Code du travail, 1184, 1780 du Code civil, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est encore fait grief au tribunal d'avoir condamné l'employeur au payement de dommages-intérêts, motif pris de ce qu'il aurait commis un abus de droit en congédiant la prétendue déléguée suppléante, malgré le refus d'autorisation de l'inspecteur du travail, alors que la décision de l'inspecteur du travail n'enlève pas aux tribunaux leur compétence pour apprécier la légitimité des licenciements, et que l'abus du droit de congédiement ne peut être apprécié qu'indépendamment de toute décision de l'autorité administrative ;</AL><AL>Mais attendu que le législateur ayant fait bénéficier les délégués du personnel de mesures de protection dérogatoires au droit commun, à raison des fonctions par eux exercées, contre les congédiements dont ils pourraient être l'objet de la part de leurs employeurs, la seule constatation que le licenciement d'un délégué du personnel a été prononcé en violation des dispositions légales suffit à servir de base à l'allocation de dommages-intérêts, en l'absence d'une demande reconventionnelle de l'employeur en résolution du contrat pour fautes graves commises par le délégué.</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="24/05/1960" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2D420C3A760FDF-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="24/05/1960" ID="R2E420C3A760FDF-EFL" JURI-DATE="1960-05-24" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="58-40 797" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Foncière et minière Stéphanoise c/ Comité d'Entreprise de la Mine de Sigonce" RC="875" REF="58-40 797">Cass. soc. 24 mai 1960 58-40.797 (n° 875), Sté Foncière et minière Stéphanoise c/ Comité d'Entreprise de la Mine de Sigonce</REFDOC><TXD><AL>La cour de cassation, chambre civile, section sociale, a rendu</AL><AL>l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sté Foncière et minière Stéphanoise, Société anonyme, dont le siège social est à Saint-Etienne (Loire),</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 20 juin 1958 par le Tribunal Civil de Forcalquier, au profit du Comité d'Entreprise de la Mine de Sigonce</AL><AL>(Basses-Alpes),</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>La cour, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Laroque, les observations de M<E>e</E> Cail, avocat de la Sté Foncière et Minière Stéphanoise, les conclusions de M. Lindon, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation de l'article 192 du Code de Procédure Civile, de l'article 15 de l'Ordonnance du 22 février 1945 et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir condamné la Société Foncière et Minière Stéphanoise, qui exploite la mine de Sigonce, à continuer à payer une allocation au Comité d'Entreprise de ladite mine, représenté par son Président en exercice, alors que ledit Président, étant en vertu de la loi le Directeur Général de la Société qui n'avait jamais accepté de représenter le Comité d'Entreprise dans l'instance, celui-ci n'avait pas valablement qualité pour ester en justice ;</AL><AL>Mais attendu que cette exception d'irrecevabilité, tirée de la qualification erronée de la personne mentionnée comme représentant le Comité d'Entreprise, n'a pas été soumise aux juges du fond qui n'ont pu vérifier les faits lui servant de base afin d'en vérifier la portée ; d'où il suit que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>CE, contribution patronale destinée aux activités sociales et culturelles</AL><AL> : Sur le deuxième moyen, pris de la violation des articles 2 et 19 de l'ordonnance du 22 février 1945 modifiée par la loi du 2 août 1949, ainsi que de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir condamné la Société Foncière et Minière Stéphanoise à payer une somme de 100.000 frs au Comité d'Entreprise de la Mine de Sigonce pour l'organisation en 1946 de l'arbre de Noël, au motif que c'était une prime de fin d'année due aux mineurs, alors que l'employeur ne peut être assujetti au paiement, vis-à-vis du Comité d'Entreprise, d'aucune contribution particulière pour une institution sociale déterminée, son assujettissement à une contribution quelconque étant fonction des œuvres sociales, qu'il avait financées partiellement ou totalement avant leur prise en charge par le Comité d'Entreprise ;</AL><AL>Mais attendu que le jugement attaqué, après avoir relevé que la thèse soutenue par la Société impliquait qu'il s'agissait d'une aide financière bénévole, a constaté que celle-ci résultait d'un usage constant et invariable et ne pouvait plus être supprimée arbitrairement ; que, quels que puissent êtres, les mérites de ces constatations et appréciations, elles ne sont pas critiquées par le pourvoi et suffisent à justifier la décision des juges du fond ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu le 20 juin 1958</AL><AL>par le Tribunal Civil de Forcalquier ;</AL><AL>Condamne la demanderesse à une amende de soixante-dix Nouveaux Francs envers le Trésor Public.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="30/05/1960" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I123A728CA9F17-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="30/05/1960" ID="R223A728CA9F17-EFL" JURI-DATE="1960-05-30" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="4 581" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Vaillant et Cie c/ Gentil" RC="914" REF="4 581">Cass. soc. 30 mai 1960 n° 4.581 (n° 914), Sté Vaillant et Cie c/ Gentil</REFDOC><TXD><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Durand, les conclusions de M. Fenié, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi:</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des dispositions de la loi du 25 février 1946;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir condamné la Société Vaillant et Compagnie à verser à son pompiste Gentil la somme de 6.422 francs pour heures supplémentaires en se basant sur les dispositions de la loi du 25 février 1946 alors que. cette loi ne saurait recevoir application en l'espèce, Gentil exerçant un travail intermittent et réduit :</AL><AL>Mais attendu qu'il ne résulte ni des constatations du jugement attaqué ni d'aucune pièce de la procédure que la Société ait excipé devant les juges du fond de la nature des fonctions remplies par Gentil pour contester son droit à réclamer la rémunération d'heures supplémentaires; que ce moyen, mélangé de fait et de droit, est nouveau et, partant, irrecevable :</AL><AL>Sur le deuxième moyen:</AL><AL>Attendu qu'il est reproché à la décision entreprise d'avoir affirmé que la demande formée en conciliation interrompt la prescription ;</AL><AL>Mais attendu que la tentative de conciliation exigée par les dispositions du chapitre VI du Livre IV du Code du travail, préalablement à la soumission de tout litige au bureau du jugement du Conseil de prud'hommes constitue un acte interruptif de prescription ;</AL><AL>Que le deuxième moyen n'est donc pas fondé ;</AL><AL>Sur les 3<E>e</E>, 4<E>e</E> et 5<E>e</E> moyens réunis, pris de la violation des articles 1149 et 1382 du Code civil et 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu qu'il est encore reproché à la décision attaquée d'avoir condamné l'employeur à des dommages-intérêts envers le salarié pou lui avoir délivré un certificat de travail portant la qualification de “manoeuvre-pompiste” au lieu de “pompiste” alors qu'aussi bien le principe de la faute que celui du préjudice n'était pas établis ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont constaté que l'emploi occupé effectivement par Gentil au service de la Société était celui de “pompiste” ; que c'était à tort qu'on lui avait remis lors de son départ un certificat qui n'était pas conforme à la nature exacte de son emploi ; que le retard apporté à la remise du certificat régulier justifiait l'allocation de dommages-intérêts ; qu'ils ont admis que la faute commise par le patron avait causé au salarié un préjudice dont ils ont souverainement apprécié l'importance en considération de la durée pendant laquelle le salarié avait été privé du certificat répondant aux prescriptions de l'article 24 Livre I du Code du travail et qu'ils ont ainsi donné une base légale à leur décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu le 7 octobre 1954 par le Tribunal Civil de Rethel ;</AL><AL>Ainsi fait jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Civile, Section Sociale, en son audience publique du trente mai ail neuf cent soixante;</AL><AL>Où étaient présents : M. Verdier, Président; M. Durand, Rapporteur; MM. Latrille, Terrier, Dupin, Rochat, Laroque, Reboul, Jeanniot, Levadoux, Granié, Conseillers; M. Fénié, Avocat Général; M<E>elle</E> Many, Greffier.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>