<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1964" CODE="JPJ" MOIS="02"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="12/02/1964" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I145913CCFAFFC-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="12/02/1964" ID="R245913CCFAFFC-EFL" JURI-DATE="1964-02-12" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="63-40 088" NATURE="Cass. soc." NOM="SA La France continue c/ Erlich dit Gus" RC="184" REF="63-40 088">Cass. soc. 12 février 1964 n° 63-40.088 (n° 184) SA La France continue c/ Erlich dit Gus</REFDOC><TXD><AL> LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE CIVILE, SECTION SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :  -</AL><AL> " Sur le pourvoi formé par la SA " La France continue " ayant siège à " Paris, 162 rue du Faubourg Saint-Honoré ,</AL><AL>en cassation d un arrêt rendu le 18 Octobre 1962 par la Cour d'appel de " Paris, au profit du sieur Gustave Erlich dit " Gus " demeurant à Ville d'Avray Seine-et-Oise),''Le Monastère ",</AL><AL>défendeur à la cassation. </AL><AL>  LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Levadoux, les observations de Me Henry, avocat de la " Société " La France Continue ", de Me Mayer, avocat de Erlich, les conclusions de M. Mellotée, Avocat Général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>- Vu l'article 169 du Code de Procédure Civile, tel que modifié parle décret 60-802 du 2 Août 1960;  -</AL><AL>Attendu que, selon ce texte qui s'applique aux litiges portés devant toute juridiction de première instance relevant de la Cour de Cassation et, par conséquent, aux matières prud'homales : "s'il est prétendu que la juridiction saisie est incompétente en raison du lieu ou de la matière, la partie qui soulève cette exception doit faire connaître en même temps, et à peine d'irrecevabilité, devant quelle juridiction elle demande que l'affaire soit portée " ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte de la procédure que la Société “ La France Continue ", qui édite l'hebdomadaire '' Ici Paris ", a été assignée devant le Conseil des Prud'hommes par Erlich Gustave, dit Gus, qui lui portait ses dessins ; qu'elle a, aussitôt, contesté la compétence de la juridiction prud'homale en soutenant qu'aucun contrat de travail n'avait jamais existé, entre elle et le demandeur et que le Conseil des Prud'hommes s'étant néanmoins déclaré compétent, après avoir reconnu l'existence d'un lien de subordination entre les parties, elle forma un contredit dans les délais légaux:</AL><AL>Attendu que pour déclarer irrecevable, telle qu'elle avait été proposée devant les premiers juges, l'exception de compétence soulevée par la Société " La France Continue ", la Cour d'appel a relevé que, par son déclinatoire, cette société avait demandé de "dire et juger que le Conseil des Prud'hommes est incompétent pour connaître de la demande dont Gus ne pouvait régulièrement saisir, savoir , que le Tribunal de Grande Instance de la Seine ou le Tribunal de Commerce de la Seine ", et en a déduit que ce déclinatoire, en proposant deux juridictions, ne satisfaisait pas aux dispositions de l'article 169 nouveau du Code de Procédure Civile qui exige d'indication précise, de la juridiction devant laquelle le renvoi est demandé, afin qu'aucun douté ne puisse subsister sur la détermination de celle-ci:</AL><AL>Qu'en statuant, ainsi, alors que Gus, dessinateur, aurait eu, à défaut de contrat de travail, la faculté de porter son différend, soit devant le Tribunal de Grande Instance de la Seine , Juridiction de droit commun, soit, en raison de la. qualité de commerçante de la Société " La France Continue " devant lé Tribunal de Commerce de la Seine qui, l'un et l'autre, auraient eu qualité, pour en connaître et qu'il s'ensuivait que le déclinatoire pouvait mentionner ces deux juridictions, dont la société admettait la compétence éventuelle au seul choix du demandeur, l'arrêt attaqué, qui fait une inexacte application du texte premier visé au moyen, encourt la cassation ;  </AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE l'arrêt rendu entre les parties par la Cour d'appel de Paris, le 18 Octobre 1962; (remet en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel d'Orléans à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil;</AL><AL>Condamne le défendeur aux dépens liquidés à la somme de neuf Francs, quatre-vingt-quinze Centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt; </AL><AL>Ordonne qu à la diligence de Monsieur de Procureur Général près la Cour de Cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Paris en marge ou à la suite de l'arrêt annulé;  </AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de Cassation, Chambre Civile, Section Sociale, en son audience publique du douze février mil neuf cent soixante-quatre ;</AL><AL>Ou étaient présents : M. vigneron, Président ; M. Levadoux, Rapporteur ; MM. Durand, Perret, Dupin, Baulet, Laroque, Granié, Hénocque, Hertzog, Lecharny, Boucly, Conseillers ; M. Mellotée, Avocat Général ; Melle Many, Greffier </AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="18/02/1964" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I207FA849210FA19-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="18/02/1964" ID="R208FA849210FA19-EFL" JURI-DATE="1964-02-18" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="62-12 346" NATURE="Cass. civ." NOM="Menescal c/ Chambre des notaires de la Seine" REF="62-12 346">Cass. 1<E>e</E> civ. 18 février 1964 n° 62-12.346, Menescal c/ Chambre des notaires de la Seine</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : VU L ARTICLE 1382 DU CODE CIVIL ;</AL><AL>ATTENDU QU IL APPARTIENT AUX NOTAIRES, TENUS PROFESSIONNELLEMENT D ECLAIRER LES PARTIES DE CONTROLER DANS LA MESURE DU POSSIBLE, LES DECLARATIONS QUI LEUR SONT FAITES ET LES DOCUMENTS QUI LEUR SONT PRESENTES AFIN D ASSURER LA SINCERITE ET L EFFICACITE DE L ACTE QU ILS DRESSENT, SANS QUE LA FAUTE DES PARTIES PUISSE LES DEGAGER DE LA RESPONSABILITE QU ILS ENCOURENT EN CAS DE MANQUEMENT A CETTE OBLIGATION ;</AL><AL>ATTENDU QU IL RESSORT DE L ARRET ATTAQUE QU A LA DEMANDE DE LA VEUVE RENE NUMA C… ET DE LA DAME B…, TUTRICE DE LA F… PIERRETTE LE MORVAN, X… HUI EPOUSE Y…, UN INVENTAIRE DES BIENS DE LA SUCCESSION DE LA DAME E… A ETE DRESSE PAR LAHAUSSOIS LE 24 JUILLET 1946 ;</AL><AL>QUE L INTITULE D INVENTAIRE INDIQUAIT QUE LES SEULS HERITIERS DE LA DEFUNTE ETAIENT LA VEUVE RENE NUMA C… ET PIERRETTE LE MORVAN ET QUE LA LIQUIDATION DE LA SUCCESSION FUT POURSUIVIE CONFORMEMENT A CES INDICATIONS ;</AL><AL>QUE LA DAME JEANNE, MARIE C…, FILLE DE LA DAME D…, AYANT DEMANDE REPARATION DU PREJUDICE QUE LUI CAUSAIT CETTE OMISSION, L ARRET INFIRMATIF ATTAQUE A DECLARE LADITE DEMANDE MAL FONDEE EN TANT QU ELLE ETAIT DIRIGEE CONTRE LAHAUSSOIS ;</AL><AL>QUE LA COUR D APPEL S EST FONDEE SUR CE QUE LE NOTAIRE AVAIT, DANS L INTITULE D INVENTAIRE, REPRODUIT LES MENTIONS DE DEUX DELIBERATIONS DU CONSEIL DE FAMILLE DE A…, QUI NE FAISAIENT PAS ETAT DE L EXISTENCE ET DE LA QUALITE DE LA DAME JEANNE, MARIE C…, QU IL AVAIT AINSI ETE INDUIT EN ERREUR PAR LES DECLARATIONS MENSONGERES DE SES CLIENTS ET QU ON NE POUVAIT LUI REPROCHER DE N AVOIR PAS POUSSE PLUS AVANT SES INVESTIGATIONS, NOTAMMENT DE N AVOIR PAS RECLAME UN ACTE DE NOTORIETE DONT IL N ETAIT PAS CERTAIN QU IL EUT EVITE L OMISSION DONT SE PLAIGNAIT LA DAME JEANNE, MARIE C… ;</AL><AL>ATTENDU QU EN STATUANT AINSI L ARRET ATTAQUE N A PAS DONNE UNE BASE LEGALE A SA DECISION ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : CASSE ET ANNULE L ARRET RENDU ENTRE LES PARTIES PAR LA COUR D APPEL DE PARIS(1ERE CHAMBRE) LE 13 NOVEMBRE 1961 ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET ET POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D APPEL D ORLEANS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="19/02/1964" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112283984"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="19/02/1964" ID="RC0JPS6402-1096757" JURI-DATE="1964-02-19" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="63-40 038" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté « Marion » c/ Périno et autres" REF="63-40 038">Cass. soc. 19 février 1964 n° 63-40.038 Sté « Marion » c/ Périno et autres</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique de cassation tiré de la violation de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut ou contradiction de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que la Société « Entreprise René Marion » fait grief au jugement attaqué de ce qu'ayant à statuer sur les demandes qui, formées collectivement par sept des ouvriers de l'équipe Baldini, tendaient à la faire condamner, solidairement avec Baldini, à leur payer une somme principale réduite à 4 755,33 F, compte tenu des salaires de Baldini et de deux autres ouvriers de son équipe, Flavin et Virne, tous trois compris dans la somme de 6 793,33 F, à laquelle, « payable aux demandeurs, à charge de se la répartir entre eux », les premiers juges avaient condamné Baldini et l'entreprise Marion, le tribunal de grande instance de Vienne, tout en reconnaissant « qu'il n'est pas possible de retenir la suggestion du demandeur tendant à se faire attribuer globalement les sommes qui leur reviennent, celles-ci comprenant également la part de Baldini, leur adversaire », n'en décide pas moins de son propre chef, avant dire droit, de nommer d'office un expert pour « 1° déterminer le nombre d'ouvriers pouvant prétendre à un complément de salaire, 2° déterminer la part revenant à chacun des demandeurs ainsi que celle revenant à Baldini », alors qu'au tribunal saisi de demandes estimées en l'état irrecevables, il n'appartenait pas de les modifier d'office, en ordonnant une expertise qu'elles excluaient ;</AL><AL>Mais attendu qu'il est constant que Baldini et sept autres ouvriers avaient été engagés par l'entreprise Marion pour effectuer des travaux de maçonnerie, que sur les demandes en payement de complément de salaires formées par les ouvriers, l'entreprise Marion avait soutenu qu'elle avait versé à Baldini, en tant que représentant et mandataire de ses camarades, une somme totale supérieure à la valeur globale du travail effectué par eux, et que les ouvriers ne pouvaient demander de comptes qu'à Baldini ; que le jugement attaqué après avoir relevé que Baldini servait d'intermédiaire entre ses camarades et la société du fait qu'il était le seul à parler la langue française, a constaté que la société reconnaissait avoir conclu directement un contrat de travail avec chacun des ouvriers et se devait d'assurer à chacun d'eux le payement des sommes qui lui revenaient, ajoutant qu'elle ne rapportait pas la preuve que Baldini eût reçu mandat de ses camarades d'encaisser leurs salaires, que c'était de sa propre initiative, et pour sa commodité personnelle, qu'elle avait décidé de leur faire remettre des acomptes par Baldini, ce qui n'était pas opposable aux salariés, - que la demande de ceux-ci était fondée en son principe, et globalement établie compte tenu de l'ensemble des travaux exécutés par eux ; qu'en estimant qu'il y avait lieu de recourir à une expertise complémentaire pour déterminer la part de chacun d'eux, étant impossible de leur attribuer une somme globale comprenant la part de Baldini, leur adversaire, le tribunal qui n'a pas dénaturé les termes du litige, a donné une base légale à sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu le 30 mai 1962, par le tribunal de grande instance de Vienne.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>