<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1974" CODE="JPJ" MOIS="01"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="03/01/1974" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112340643"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="03/01/1974" ID="RC0JPS7401-10965862" JURI-DATE="1974-01-03" JURI-GPS-ID="g94c27689-b6e7-465b-a596-d95a2a0b8d4d" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="73-10 205" NATURE="Cass. soc." NOM="Caisse primaire d'assurance maladie du Vaucluse c/ Proksch" REF="73-10 205">Cass. soc. 3 janvier 1974 n° 73-10.205 Caisse primaire d'assurance maladie du Vaucluse c/ Proksch</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que Proksch a cessé le travail le 5 janvier 1970 en déclarant qu'il était victime d'une rechute pour lombalgie de l'accident du travail qui lui était survenu le 17 décembre 1968 ; que la Caisse primaire d'assurance maladie du Vaucluse lui a adressé le 15 janvier 1970 un avis d'enquête, puis lui a fait connaître le 28 janvier suivant que le caractère professionnel de la rechute était admis ; qu'entre temps, le 23 janvier, Proksch avait subi une arthrodèse intersomatique des quatrième et cinquième vertèbres lombaires ; que cependant, à une date indiquée comme étant aussi celle du 28 janvier 1970, la Caisse primaire faisait savoir à Proksch qu'il n'était plus indemnisé qu'au titre maladie à compter du 13 janvier ; que sur la contestation de ce dernier, une expertise technique a été mise en oeuvre et que le médecin désigné a conclu le 12 juin 1970 « les algies du 5 janvier 1970 et l'intervention ne sont pas imputables à l'accident du travail du 17 décembre 1968, l'affection relève de l'assurance maladie » ;</AL><AL>Attendu que la Caisse primaire reproche à l'arrêt attaqué de l'avoir condamnée à verser à Proksch les prestations dues au titre de la législation sur les accidents du travail du 5 janvier 1970 au jour admis pour la guérison au motif que les conclusions de l'expertise technique n'étaient pas opposables à la victime, alors que la cour d'appel ne pouvait d'office et en dénaturant les termes du litige dire illégale l'expertise régulièrement ordonnée, que l'expertise était d'ailleurs parfaitement régulière, la contestation de la rechute, notamment sous forme d'un avis d'enquête dans le délai de quinzaine étant conforme aux dispositions de l'article 479 du Code de la sécurité sociale qui sont de surcroît moins exigeantes en cas de rechute : qu'au surplus une erreur peut toujours être redressée dans le cadre d'une législation d'ordre public ; qu'en toute hypothèse un vice éventuel était couvert par l'établissement d'un protocole régulier et contradictoire aux fins de réalisation d'une expertise technique et par la comparution sans réserve à cette expertise ; qu'ainsi, l'avis de l'expert technique, clair et précis, excluant tout lien entre la rechute prétendue et l'accident, s'imposait à la cour d'appel avec les conséquences qui en découlent ;</AL><AL>Mais attendu que, sans mettre en question la faculté pour la Caisse primaire de contester le caractère professionnel de la lésion conformément aux dispositions de l'article 479 du Code de la sécurité sociale, l'arrêt attaqué énonce que cet organisme, après avoir usé du procédé de l'avis d'enquête pour ne pas prendre position immédiatement, avait déclaré sans ambiguïté le 28 janvier 1970, admettre le caractère professionnel de la rechute, et qu'elle ne pouvait, par le biais d'une expertise technique, revenir sur cette décision ;</AL><AL>Que par ce seul motif, les juges du fond, devant lesquels n'a été établie aucune fraude de Proksch, ont à bon droit décidé que ce dernier, quels qu'aient été les conditions et le résultat de l'expertise technique mise en oeuvre ultérieurement sur la contestation par Proksch du seul refus de prise en charge des soins postérieurs au 12 janvier 1970, était fondé à se prévaloir d'une décision prise après enquête en vertu de l'article 479 du Code de la sécurité sociale et dont la Caisse ne pouvait remettre en cause le principe ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 10 novembre 1972 par la cour d'appel de Nîmes.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="03/01/1974" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I8DE385A380I3DA2-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="03/01/1974" ID="R8EE385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1974-01-03" JURI-GPS-ID="g7843c272-d925-449c-9da4-b88da5317820" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="73-60 159" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Guillot Electricité c/ Rozier et a" RC="3" REF="73-60 159">Cass. soc.  3 janvier 1974 n° 73-60.159 3, SA Guillot Electricité c/ Rozier et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la SA Guillot Electricité, dont le siège social est à Nice, 3, rue Poincaré,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 11 juillet 1973, par le tribunal d'instance de Nice, au profit :</AL><AL> 1°/ du sieur Claude Rozier délégué syndical,</AL><AL> 2°/ de l' UNION DEPARTEMENTALE DU SYNDICAT de la CONFEDERATION FRANCAISE du TRAVAIL des ALPES-MARITIMES, dont le siège est à Nice, 37, boulevard Carabacel,</AL><AL>défendeurs à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Onéto, les observations de Me Calon, avocat de la Société Guillot Electricité, de Me Jean-Guillaume Nicolas, avocat de Rozier et de l'Union Départementale du Syndicat de la Confédération du Travail des Alpes-Maritimes, les conclusions de M. Mellottée, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 2, 3, 8, 10 et 11 de la loi du 27 décembre 1968, 102 et 105 du décret du 20 juillet 1972, défaut de motif, manque de base légale;</AL><AL> Attendu qu'il est fait grief au tribunal d'instance, saisi d'une action tendant à faire juger que la loi du 27 décembre 1968 n'était pas applicable à la société “Guillot Electricité" qui comptait moins de cinquante salariés et dans laquelle ne pouvait donc être créée une section syndicale, ni désigné un délégué syndical, d'avoir décidé qu'était irrecevable l'action de la société pour avoir été engagée après l'expiration du délai de quinzaine ayant suivi la notification de la désignation du délégué syndical, alors que le délai qui ne concerne que les contestations relatives aux conditions de désignation du délégué syndical, telles que la durée du travail dans l'entreprise, l'âge ou l'absence de condamnation du délégué, ne saurait être étendu aux litiges portant sur l'application de la loi elle-même à une entreprise considérée, pour des raisons inhérentes à ladite entreprise, telles que le nombre de ses salariés, ces litiges étant, en l'absence d'une disposition contraire, soumis au principe général de la liberté de l'action en justice;</AL><AL>Mais attendu que le jugement attaqué relève que la société "Guillot Electricité" a déposé le 25 mai 1973 au greffe du tribunal d'instance un recours contestant la désignation de Rozier en qualité de délégué syndical C.F.D.T. auprès de l'entreprise; que cette désignation, datée du 20 avril 1972, avait été notifiée régulièrement par lettre recommandée avec accusé de réception et était parvenue à la connaissance de l'employeur le 22 avril 1972, et qu'ainsi le recours était tardif comme étant intervenu après l'expiration du délai de 15 jours prévu à l'article 11 de la loi du 27 décembre 1968;</AL><AL> Attendu que le délai fixé par ledit article a une portée générale et s'applique à toutes les contestations nées à l'occasion de la désignation d'un délégué syndical, notamment celles relatives au nombre de salariés de l'établissement;</AL><AL>D'où il suit que le tribunal a exactement décidé que la Société Guillot Electricité était forclose pour avoir contesté après l ' expiration du délai légal la désignation de Rozier comme délégué syndical;</AL><AL>Qu'ainsi le moyen n'est pas fondé;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre le jugement rendu le 11 juillet 1973, par le tribunal d'instance de Nice;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du trois janvier mil neuf cent soixante-quatorze;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M. Onéto, Rapporteur, MM. Larrieu, Bolac, Vayssettes, Martin, de Lestang, Fonade, Voisenet, Monégier du Sorbier, Conseillers, MM. Carteret, Donnadieu, Calamy, Guerder, Conseillers Référendaires, M. Mellottée, Avocat Général, M. Dethan, Greffier de Chambre.</AL><AL>LE CONSEILLER RAPPORTEUR,' LE PRESIDENT,</AL><AL>LE GREFFIER DE CHAMBRE,</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="03/01/1974" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I0CE0B1B64EDD1"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="03/01/1974" ID="R23276C061691C-EFL" JURI-DATE="1974-01-03" JURI-JURISDICTION="Tribunal d'instance" JURI-JURISDICTION-REFID="TI" JURI-LOCATION="Rennes" JURI-LOCATION-REFID="Rennes" JURI-NUMBER="03011974" NATURE="TI" NOM="SA Avenir Publicité c/ Garrault" RC="03011974" REF="Rennes"> TI Rennes 3 janvier 1974  SA Avenir Publicité c/ Garrault </REFDOC><TXD><AL>Attendu que la S<E>té</E> Avenir Publicité a fait citer Garrault en paiement d'une somme de 1000 F à titre de dommages-intérêts ;</AL><AL>Qu'elle expose, à l'appui de sa demande, que Garrault, organisateur d'une soirée dansante à la Bouexière le 1<E>er</E> juillet 1973, a fait imprimer des affiches par l'imprimerie Fertard de Janze, et qu'il a apposé lesdites affiches, à Vitré, sur un panneau publicitaire régulièrement exploité par elle ;</AL><AL>Que le dommage fut d'autant plus important que le panneau venait d'être fraîchement repeint ; qu'elle s'estime donc bien fondée à demander à Garrault réparation de son préjudice, sous forme de 1000 F à titre de dommages-intérêts ;</AL><AL>Attendu que Garrault conclut au débouté de la demande, en faisant valoir qu'il est Trésorier de l'Association « Espérance de la Bouexière » et qu'il a commandé les affiches en sa qualité de Trésorier de l'Association, sur les instructions du Président de cette association ; qu'en tout état de cause, il est resté étranger à l'affichage ;</AL><AL>Qu'il se porte demandeur reconventionnel à l'encontre de la S<E>té</E> Avenir Publicité, en une allocation de 300 F à titre de dommages-intérêts ;</AL><AL>Vu les photographies des deux affiches incriminées, apposées sur un panneau d'affichage de la demanderesse,</AL><AL>Vu l'attestation de l'imprimeur d'où il résulte que ces affiches lui ont été commandées par Garrault, coiffeur à la Bouexière ;</AL><AL>Attendu qu'il appartenait à Garrault, s'il prétend avoir agi sur les instructions du Président de l'Association « Espérance de la Bouexière » - Association dont le nom n'apparaît pas sur les affiches annonçant la soirée dansante -, de mettre celui-ci en cause, et d'établir la réalité de ses allégations ;</AL><AL>Qu'en ne le faisant pas, il doit être considéré comme ayant commandé les affiches en son nom personnel ;</AL><AL>Que, s'il n'est pas établi qu'il ait lui-même procédé à l'affichage, il a commis une imprudence génératrice des dommages causés à la S<E>té</E> Avenir Publicité, en remettant des affiches à des tiers, sans contrôler l'utilisation qui en serait faite ;</AL><AL>Qu'il convient de le condamner à verser à la S<E>té</E> demanderesse 500 F à titre de dommage intérêts, en réparation de ces dommages, et de le débouter de la demande reconventionnelle ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Statuant publiquement, contradictoirement et en dernier ressort,</AL><AL>Condamne Garrault à verser à la S<E>té</E> Avenir Publicité cinq cents francs (500 F) à titre de dommages-intérêts, avec intérêts au taux de 4 % l'an à compter de ce jour ;</AL><AL>Déboute Garrault de sa demande reconventionnelle ;</AL><AL>Le condamne aux dépens.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="04/01/1974" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1C8E17ABF1276-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="04/01/1974" ID="R2C8E17ABF1276-EFL" JURI-DATE="1974-01-04" JURI-GPS-ID="g91510deb-12f2-489b-964a-e3c5266caf7b" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="87555" NATURE="CE" REF="87555">CE du 4 janvier 1974, n° 87555 </REFDOC><TXD><AL>REQUETE DE LA SOCIETE "GENERAL FOODS FRANCE" , TENDANT A L'ANNULATION D'UN JUGEMENT DU 11 AVRIL 1972 PAR LEQUEL LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE PARIS A REJETE SA DEMANDE EN RESTITUTION : 1° DE LA SOMME DE 671 182, 74 F QU'IL A ACQUITTEE A RAISON DES AFFAIRES DE LA PERIODE DU 1<E>ER</E> JANVIER AU 31 DECEMBRE 1966 AU TITRE DE LA T.V.A. , ET 2° DE LA SOMME DE 560 190, 75 F QU'IL A ACQUITTEE A RAISON DES AFFAIRES DE LA PERIODE DU 1<E>ER</E> JANVIER AU 31 DECEMBRE 1967 AU TITRE DE LA MEME TAXE ; VU LE CODE GENERAL DES IMPOTS ; L'ORDONNANCE DU 31 JUILLET 1945 ET LE DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953 ;</AL><AL>CONSIDERANT QU'AUX TERMES DE L'ARTICLE 69-A DE L'ANNEXE III AU CODE GENERAL DES IMPOTS, APPLICABLE AUX IMPOSITIONS LITIGIEUSES : "2. POUR LES ENTREPRISES QUI N'ACQUITTENT PAS LA TAXE SUR LA VALEUR AJOUTEE SUR LA TOTALITE DE LEURS AFFAIRES, LE MONTANT DE LA TAXE DONT LA DEDUCTION EST SUSCEPTIBLE D'ETRE OPEREE EST REDUIT SELON UN POURCENTAGE RESULTANT DU RAPPORT ENTRE : - D'UNE PART, LES RECETTES SOUMISES A LA TAXE SUR LA VALEUR AJOUTEE ; - D'AUTRE PART, LES SOMMES VISEES A L'ALINEA CI-DESSUS AUGMENTEES DES RECETTES PROVENANT D'AFFAIRES EXONEREES OU SITUEES HORS DU CHAMP D'APPLICATION DE LA TAXE SUR LA VALEUR AJOUTEE. - 3. POUR CHAQUE ENTREPRISE, LES RECETTES RETENUES POUR LA DETERMINATION DU POURCENTAGE DE DEDUCTION DEFINI AU 2 CI-DESSUS SONT CELLES QUI SONT REALISEES PAR L'ENTREPRISE DANS L'ENSEMBLE DE SES ACTIVITES. - EXCEPTIONNELLEMENT, L'ADMINISTRATION PEUT AUTORISER OU OBLIGER LES ENTREPRISES ENGLOBANT DES SECTEURS D'ACTIVITE DIFFERENTS A DETERMINER LEUR POURCENTAGE DE DEDUCTION DISTINCTEMENT POUR CHAQUE SECTEUR D'ACTIVITE. DANS CE CAS, CHAQUE SECTEUR D'ACTIVITE EST, POUR L'APPLICATION DES DISPOSITIONS DES ARTICLES 69-A A 69-F, CONSIDERE COMME UNE ENTREPRISE DISTINCTE" ;</AL><AL>CONS. QU'IL RESULTE DE L'INSTRUCTION ET QU'IL N'EST D'AILLEURS PAS CONTESTE QUE LA SOCIETE "GENERAL FOODS FRANCE" PROCEDE A LA FOIS A LA FABRICATION DE CONFISERIES, A LA TORREFACTION DU CAFE ET A LA TRITURATION DES EPICES ; QUE, D'UNE PART, CES DIVERS PRODUITS RELEVENT, NON D'UN CYCLE UNIQUE D'OPERATIONS COMPLEMENTAIRES, MAIS DE TROIS CYCLES DISTINCTS D'OPERATIONS : QUE, D'AUTRE PART, LES TROIS CATEGORIES D'OPERATIONS AUXQUELLES CETTE SOCIETE SE LIVRE AINSI SONT EFFECTUEES AVEC UN PERSONNEL, DES MATERIAUX ET DES TECHNIQUES DIFFERENTS ; QU'ENFIN UNE COMPTABILITE DISTINCTE EST TENUE POUR CHACUNE D'ENTRE ELLES ; QUE, PAR SUITE, ELLES CONSTITUENT, AU SENS DE L'ARTICLE 69-A 3, 2° ALINEA, DU CODE, DES SECTEURS D'ACTIVITE DE L'ENTREPRISE, POUR CHACUN DESQUELS CELLE-CI A LE DROIT DE CALCULER DISTINCTEMENT UN POURCENTAGE DE DEDUCTION DE LA TAXE SUR LA VALEUR AJOUTEE ; QUE, DES LORS, LA SOCIETE EST FONDEE A SOUTENIR QUE C'EST A TORT QUE LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF A REFUSE DE LUI FAIRE APPLICATION DE CETTE DISPOSITION ;</AL><AL>MAIS CONS. QUE L'ETAT DE L'INSTRUCTION NE PERMET PAS DE DETERMINER LES POURCENTAGES DE DEDUCTION APPLICABLES AUX TROIS SECTEURS D'ACTIVITE SUSMENTIONNES ; QU'IL Y A LIEU, DES LORS, AVANT DE STATUER SUR LES CONCLUSIONS DE LA REQUETE TENDANT A LA RESTITUTION DES SOMMES QUE LA SOCIETE SOUTIENT AVOIR PAYEES EN TROP EN 1966 ET 1967 PAR SUITE DE L'APPLICATION D'UN POURCENTAGE UNIQUE DE DEDUCTION, D'ORDONNER UN SUPPLEMENT D'INSTRUCTION ; ... SUPPLEMENT D'INSTRUCTION .</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="04/01/1974" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7401-11373004"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="04/01/1974" ID="RC0JPS7401-10965863" JURI-DATE="1974-01-04" JURI-GPS-ID="g0879fb4f-ad95-49fd-bb8c-21b79fc345d2" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="72-40 674" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Manufacture Vosgienne c/ Leval" REF="72-40 674">Cass. soc. 4 janvier 1974 n° 72-40.674 SA Manufacture Vosgienne c/ Leval</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Pris de la violation de l'article 4 de la loi n° 69-434 du 16 mai 1969 par lequel est modifié l'article 54 j du livre II du Code du travail, de l'article 54 g, alinéa 3, de ce Code, de l'article 11 de l'avenant « ouvrier » à la convention collective nationale de l'ameublement du 5 décembre 1955, abrogé et remplacé, ainsi que l'article 6 de l'accord paritaire du 10 juin 1968, par l'accord du 5 mars 1969 (nouvel article 11 : « indemnisation des jours fériés »), étendu par arrêté du 31 décembre 1969, ensemble violation de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut ou contradiction de motifs et manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir dit que la rémunération versée par la Société Manufacture vosgienne de meubles à son ouvrier Leval au titre du 14 juillet 1971 devait être incluse dans le salaire servant de base au calcul de l'indemnité de congés payés d'août 1971, alors que, pour la détermination de la « rémunération totale perçue par le salarié au cours de la période de référence », seules doivent entrer en ligne de compte celles des « périodes assimilées à un temps de travail », qui sont énumérées par l'article 54 g, alinéa 3, du livre II du Code du travail et où ne figurent pas les jours fériés, fussent-ils payés de telle sorte que l'indemnisation y afférente ne saurait, légalement, être incluse dans l'indemnité de congé ;</AL><AL>Mais attendu, que le jugement relève, d'une part, qu'il avait été décidé par la Société Manufacture vosgienne de meubles que l'indemnité de congés payés d'août 1971 serait calculée, non sur « la rémunération totale perçue par le salarié au cours de la période de référence », c'est-à-dire entre le 1<E>er</E> juin de l'année écoulée et le 31 mai de l'année en cours, mais sur la base de la rémunération du mois de juillet 1971, d'autre part, que l'indemnité afférente au 14 juillet, jour férié et chômé, avait, aux termes de la convention collective et de l'accord susvisé, le caractère d'un complément de salaire et que, tenant lieu de salaire, elle devait lui être substituée ; qu'en l'état de ces constatations, d'où il résultait que la journée du 14 juillet était assimilée à un temps de travail et que l'indemnité versée de ce chef constituait un complément de la rémunération du travail effectué auparavant par l'intéressé, le conseil des prud'hommes a légalement justifié sa décision d'inclure la rémunération à laquelle elle avait donné lieu dans le salaire servant de base au calcul de l'indemnité de congés payés de Leval d'août 1971 ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="04/01/1974" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111530214"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="04/01/1974" ID="RC0JPS7401-10965864" JURI-DATE="1974-01-04" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="72-46 674" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Manufacture Vosgienne de meubles et sièges c/ Leval" REF="72-46 674">Cass. soc. 4 janvier 1974 n° 72-46.674 SA Manufacture Vosgienne de meubles et sièges c/ Leval</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Pris de la violation de l'article 4 de la loi n° 69-434 du 16 mai 1969 par lequel est modifié l'article 54 j du Livre II du Code du travail, de l'article 54 g, alinéa 3, de ce code, de l'article 11 de l'avenant « ouvrier » à la convention collective nationale de l'ameublement du 5 décembre 1955, abrogé et remplacé, ainsi que l'article 6 de l'accord paritaire du 10 juin 1968, par l'accord du 5 mars 1969 (nouvel article 11 : « indemnisation des jours fériés »), étendu par arrêté du 31 décembre 1969, ensemble violation de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut ou contradiction de motifs et manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir dit que la rémunération versée par la société manufacture vosgienne de meubles à son ouvrier Leval au titre du 14 juillet 1971, devait être incluse dans le salaire servant de base au calcul de l'indemnité de congés payés d'août 1971, alors que, pour la détermination de la « rémunération totale perçue par le salarié au cours de la période de référence », seules doivent entrer en ligne de compte celles des « périodes assimilées à un temps de travail », qui sont énumérées par l'article 54 g, alinéa 3, du Livre II du Code du travail et où ne figurent pas les jours fériés, fussent-ils payés de telle sorte que l'indemnisation y afférente ne saurait, légalement, être incluse dans l'indemnité de congé ;</AL><AL>Mais attendu que le jugement relève, d'une part, qu'il avait été décidé par la société Manufacture vosgienne de meubles que l'indemnité de congés payés d'août 1971 serait calculée, non sur « la rémunération totale perçue par le salarié au cours de la période de référence », c'est-à-dire entre le 1<E>er</E> juin de l'année écoulée et le 31 mai de l'année en cours, mais sur la base de la rémunération du mois de juillet 1971, d'autre part, que l'indemnité afférente au 14 juillet, jour férié et chômé, avait, aux termes de la convention collective et de l'accord susvisé, le caractère d'un complément de salaire et que, tenant lieu de salaire, elle devait lui être substituée ; qu'en l'état de ces constatations, d'où il résultait que la journée du 14 juillet était assimilée à un temps de travail et que l'indemnité versée de ce chef constituait un complément de la rémunération du travail effectué auparavant par l'intéressé, le Conseil de prud'hommes a légalement justifié sa décision d'inclure la rémunération à laquelle elle avait donné lieu dans le salaire servant de base au calcul de l'indemnité de congés payés de Leval, d'août 1971 ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu le 20 juin 1972 par le Tribunal d'instance de Mirecourt.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="09/01/1974" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I151FA849210FA19-EFL"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="09/01/1974" ID="R152FA849210FA19-EFL" JURI-DATE="1974-01-09" JURI-GPS-ID="ge666a6ff-bd53-4006-aa0d-60df597e5c0e" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="86889" NATURE="CE" REF="86889">CE 9 janvier 1974 n° 86889, 9<E>e</E> et 7<E>e</E> s.-s.</REFDOC><TXD><AL>REQUETE DU SIEUR X… TENDANT A L'ANNULATION D'UN JUGEMENT DU 1ER MARS 1972 PAR LEQUEL LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE … A REJETE SA DEMANDE EN DECHARGE DE L'I.RP.P. AUQUEL IL A ETE ASSUJETTI AU TITRE DE L'ANNEE 1966 A RAISON DE LA PLUS-VALUE CONSTATEE LORS DE LA CESSION DE SON FONDS DE COMMERCE DE RESTAURANT ; VU LE CODE GENERAL DES IMPOTS ; L'ORDONNANCE DU 31 JUILLET 1945 ET LE DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953 ;</AL><AL>CONSIDERANT QU'AUX TERMES DE L'ARTICLE 39 TERDECIES 3 DU CODE GENERAL DES IMPOTS, EN VIGUEUR EN 1966 : « … LE REGIME FISCAL DES PLUS-VALUES A LONG TERME EST APPLICABLE AUX PLUS-VALUES QU'UN REDEVABLE DONT LES REVENUS SONT FIXES FORFAITAIREMENT … REALISE A L'OCCASION DE LA CESSION OU DE LA CESSATION DE SON FONDS LORSQUE CELLE-CI INTERVIENT MOINS DE CINQ ANS APRES LA CREATION OU L'ACQUISITION DE CE DERNIER » ;</AL><AL>CONS. QUE LE SIEUR X… IMPOSE SELON LE REGIME DU FORFAIT A CEDE SON FONDS DE COMMERCE DE RESTAURANT MOINS DE CINQ ANS APRES SA CREATION AU PRIX DE 75 000 F ET QUE CETTE CESSION A FAIT APPARAITRE UNE PLUS-VALUE DE 62 430 F ;</AL><AL>SUR LE MOYEN TIRE DES DISPOSITIONS DES ARTICLES 12 ET 156 DU CODE GENERAL DES IMPOTS ; - CONS. QUE LE REQUERANT POUR CONTESTER LE PRINCIPE MEME DE L'IMPOSITION DE LA PLUS-VALUE AINSI DEGAGEE, INVOQUE LES DISPOSITIONS DES ARTICLES 12 ET 156 DU CODE GENERAL DES IMPOTS ; QUE CES DISPOSITIONS, QUI FIXENT DES REGLES GENERALES APPLICABLES A L'IMPOT SUR LE REVENU DES PERSONNES PHYSIQUES FONT EXPRESSEMENT REFERENCE AUX DIVERSES CATEGORIES DE REVENUS ET NOTAMMENT AUX BENEFICES INDUSTRIELS ET COMMERCIAUX DONT LA DETERMINATION NECESSITE LE CAS ECHEANT, L'APPLICATION DES REGLES POSEES A L'ARTICLE 39 TERDECIES 3 PRECITEES ;</AL><AL>SUR LE MOYEN TIRE DU MODE DE PAIEMENT CHOISI : CONS. QUE LE PRIX DE CESSION STIPULE COMPORTAIT, OUTRE UN FAIBLE VERSEMENT COMPTANT, LA CONSTITUTION D'UNE RENTE VIAGERE AU PROFIT DU CEDANT ET DE SON EPOUSE, ET QUE, SI SEULE DOIT ETRE PRISE EN COMPTE, POUR LE CALCUL DE LA PLUS-VALUE, LA VALEUR REELLE DU FONDS DE COMMERCE RETENUE LORS DE LA CESSION, IL RESULTE DE LA NATURE MEME DE LA RENTE VIAGERE QUE LES VERSEMENTS ECHELONNES QU'ELLE COMPORTE DOIVENT S'ANALYSER POUR PARTIE EN VERSEMENT PARTIEL DU PRIX DE CESSION ET POUR PARTIE EN VERSEMENT D'INTERETS SUR CE CAPITAL ; QU'AINSI, C'EST A BON DROIT QUE L'ADMINISTRATION A RETENU, POUR CALCULER LA VALEUR DE LA PLUS-VALUE, LE MONTANT NON CONTESTE DU CAPITAL REPRESENTE PAR CETTE RENTE TEL QU'IL A ETE FIXE LORS DE LA CESSION ; SUR LE MOYEN TIRE DE LA RESILIATION DE LA VENTE PAR DECISION DE JUSTICE : CONS. QUE SI LE SIEUR X… FAIT ETAT DU JUGEMENT DU TRIBUNAL DE GRANDE INSTANCE DE … EN DATE DU 23 JUIN 1969 NON FRAPPE D'APPEL QUI A PRONONCE LA RESILIATION PURE ET SIMPLE DE LA VENTE DU FONDS DE COMMERCE DONT S'AGIT, CETTE RESILIATION QUI EST INTERVENUE APRES LA CLOTURE DE L'EXERCICE AU COURS DUQUEL LA VENTE DE SON FONDS DE COMMERCE EST INTERVENUE N'EST PAS, POUR LA DETERMINATION DE L'IMPOT CONTESTE, OPPOSABLE A L'ADMINISTRATION ET NE PERMET PAS AU SIEUR X… DE CONTESTER LE CARACTERE IMPOSABLE DE LA PLUS-VALUE RESSORTANT D'UNE CREANCE QUI NE PEUT ETRE APPRECIEE QU'A LA DATE DE LA CLOTURE DE L'EXERCICE ; SUR LE MOYEN TIRE DE L'EXISTENCE D'UNE DOCTRINE DE L'ADMINISTRATION CONTRAIRE A L'IMPOSITION : CONS. QUE LE MOYEN TIRE DE LA DOCTRINE ADOPTEE PAR L'ADMINISTRATION DANS LE DOMAINE DE LA FISCALITE IMMOBILIERE ET DES DROITS D'ENREGISTREMENT NE PEUT EN TOUT ETAT DE CAUSE ETRE UTILEMENT INVOQUE DANS UN LITIGE CONCERNANT LA FRACTION DU REVENU IMPOSABLE AU TITRE DES BENEFICES INDUSTRIELS ET COMMERCIAUX ;</AL><AL>CONS. QU'IL RESULTE DE TOUT CE QUI PRECEDE QUE LE SIEUR X… N'EST PAS FONDE A SOUTENIR QUE C'EST A TORT QUE, PAR LE JUGEMENT SUSVISE, LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE … A REJETE SA DEMANDE EN DECHARGE DE L'IMPOSITION AFFERENTE A LA PLUS-VALUE DONT S'AGIT ; … REJET.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="09/01/1974" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1BCA5C8A2EF91-EFL"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="09/01/1974" ID="R2BCA5C8A2EF91-EFL" JURI-DATE="1974-01-09" JURI-GPS-ID="g00759910-72fb-4d53-896d-8cf202e90232" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="89157" NATURE="CE" REF="89157">CE 9 janvier 1974 n° 89157</REFDOC><TXD><AL> M. Rain, président</AL><AL> M. Kéréver, rapporteur</AL><AL> M. Schmeltz, commissaire du gouvernement</AL><AL> RECOURS DU MINISTRE DE L'ECONOMIE ET DES FINANCES, TENDANT A L'ANNULATION D'UN JUGEMENT DU 14 JUIN 1972 PAR LEQUEL LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE GRENOBLE A ACCORDE UNE REDUCTION DU SUPPLEMENT D'IMPOT SUR LES SOCIETES AUQUEL LA SOCIETE X... A ETE ASSUJETTIE AU TITRE DE L'ANNEE 1963 ; VU L'ORDONNANCE DU 31 JUILLET 1945 ET LE DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953 ; LE CODE GENERAL DES IMPOTS ;</AL><AL> CONSIDERANT QUE LA SOCIETE Y... A ETE ABSORBEE PAR LA SOCIETE X... EN VERTU D'UNE CONVENTION PRENANT EFFET LE 26 JUIN 1961 ; QU'AU PASSIF DE LA SOCIETE ABSORBEE FIGURAIT LE MONTANT DE LA REDEVANCE DE PEREQUATION SUR LES IMPORTATIONS DE FERRAILLES QUI, A CETTE DATE ETAIT DUE A LA COMMUNAUTE EUROPEENNE DU CHARBON ET DE L'ACIER POUR LA PERIODE DU 1ER JANVIER 1955 AU 28 FEVRIER 1959 ; QUE, PAR UNE DECISION DU 8 AVRIL 1963, LA "HAUTE AUTORITE" DE LADITE COMMUNAUTE A RECLAME A LA SOCIETE X..., AU TITRE DE LA MEME PERIODE, UN SUPPLEMENT DE REDEVANCE DE 229 693, 92 F POUR LAQUELLE LADITE SOCIETE A CNSTITUE UNE PROVISION PAR PRELEVEMENT SUR SES BENEFICES DE 1963 ; QUE, SE FONDANT SUR LES CLAUSES DU TRAITE DE FUSION, L'ADMINISTRATION A REGARDE CE SUPPLEMENT COMME UN ELEMENT DU PRIX D'ACQUISITION DE L'ACTIF ATTRIBUE A LA SOCIETE ABSORBANTE NON DEDUCTIBLE DE SES RESULTATS ;</AL><AL> CONS., EN PREMIER LIEU, QUE SI LE TRAITE DE FUSION PREVOIT, EN CONTREPARTIE DES ACTIFS APPORTES, LA PRISE EN CHARGE DU PASSIF, Y COMPRIS LES IMPOTS ET TAXES RESTANT DUS PAR LA SOCIETE ABSORBEE, LEDIT PASSIF NE SAURAIT COMPRENDRE QUE LES DETTES ET CHARGES QU'IL ETAIT POSSIBLE DE CONNAITRE OU DE PREVOIR LORS DE LA FUSION ;</AL><AL> CONS. QUE LE SUPPLEMENT DE REDEVANCE LITIGIEUX QUI, SELON LES AFFIRMATIONS NON CONTESTEES DE LA SOCIETE X..., RESULTE D'UNE DECISION PAR LAQUELLE LA HAUTE AUTORITE DE LA COMMUNAUTE EUROPEENNE DU CHARBON ET DE L'ACIER A, EN 1963, REVISE AVEC EFFET RETROACTIF LES BASES DE CALCUL DE LA REDEVANCE DUE A SA CAISSE DE PEREQUATION, N'ETAIT PAS PREVISIBLE EN 1961, ANNEE AU COURS DE LAQUELLE A ETE EFFECTUEE LA FUSION ; QU'AINSI LE SUPPLEMENT LITIGIEUX NE POUVAIT ETRE NI CONNU, NI PREVU LORS DE LA FUSION ; QU'IL RESULTE DE CE QUI A ETE DIT CI-DESSUS QUE LE DIT SUPPLEMENT NE POUVAIT ETRE REGARDE COMME UN IMPOT OU UNE TAXE COMPRIS DANS LE PASSIF DE LA SOCIETE ABSORBEE DONT LA PRISE EN CHARGE PAR LA SOCIETE X... AURAIT CONSTITUE UNE CONTREPARTIE PARTIELLE DES ACTIFS QUI LUI ONT ETE APPORTES LORS DE L'ABSORPTION ;</AL><AL> CONS., EN SECOND LIEU, QUE LE MINISTRE INVOQUE UNE AUTRE CLAUSE DU TRAITE DE FUSION AUX TERMES DE LAQUELLE LA SOCIETE ABSORBANTE " EXECUTERA TOUS TRAITES, MARCHES ET CONVENTIONS... ET SERA SUBROGEE DANS TOUS LES DROITS ET OBLIGATIONS EN RESULTANT A SES RISQUES ET PERILS " ; QUE L'ADMINISTRATION EN DEDUIT QUE, SI LE SUPPLEMENT DE REDEVANCE ETAIT IMPREVISIBLE AU MOMENT DE LA FUSION, ET A SUPPOSER QU'IL N'AIT PAS LE MEME CARACTERE QUE CELUI DE LA REDEVANCE INITIALE, CETTE DETTE CONSTITUE NEANMOINS UNE PERTE QUI, SE RATTACHANT AUX ALEAS DECOULANT DES OBLIGATIONS DE LA SOCIETE ABSORBEE QUE LA SOCIETE ABSORBANTE EST TENUE D'ASSUMER, A LE CARACTERE D'UNE RETRIBUTION SUPPLEMENTAIRE DES APPORTS DE CETTE DERNIERE ;</AL><AL> CONS. QUE LA CLAUSE INVOQUEE N'A POUR OBJET ET POUR EFFET QUE DE PRECISER QUE LA SOCIETE ABSORBANTE SERA RESPONSABLE, A L'EGARD DES TIERS, DE TOUTES LES CONSEQUENCES POSTERIEURES A L'ABSORPTION ET RESULTANT DE L'EXECUTION DES OBLIGATIONS DANS LESQUELLES ELLE EST SUBROGEE ; </AL><AL>QUE LES ALEAS RESULTANT DE CETTE SUBROGATION CONSTITUENT DES PROFITS OU DES PERTES SE RATTACHANT A LA GESTION DE LA SOCIETE ABSORBANTE, ET SONT, PAR SUITE, SANS INFLUENCE SUR LE PRIX D'ACQUISITION DE L'ACTIF NET DE LA SOCIETE ABSORBEE ;</AL><AL> CONS. QU'IL RESULTE DE TOUT CE QUI PRECEDE QUE LE PAIEMENT DU SUPPLEMENT DE REDEVANCE EN CAUSE, DONT L'ADMINISTRATION NE CONTESTE PAS QU'IL REPOND A L'INTERET COMMERCIAL DE LA SOCIETE ABSORBANTE, NE TROUVE PAS SA CONTREPARTIE DANS UN ACCROISSEMENT D'ACTIF DE CETTE DERNIERE, MAIS CONSTITUE UNE CHARGE D'EXPLOITATION DEDUCTIBLE DE SES RESULTATS EN VUE DE LAQUELLE ELLE ETAIT EN DROIT DE CONSTITUER UNE PROVISION PAR PRELEVEMENT SUR SES BENEFICES DE 1963 ; </AL><AL>QUE, DES LORS, LE MINISTRE DE L'ECONOMIE ET DES FINANCES N'EST PAS FONDE A SOUTENIR QUE C'EST A TORT QUE, PAR LE JUGEMENT ATTAQUE LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF A ACCORDE A LA SOCIETE X... UNE REDUCTION DU SUPPLEMENT D'IMPOT SUR LES SOCIETES, A CONCURRENCE DES DROITS ET INTERETS DE RETARD RESULTANT DE LA REINTEGRATION DE LA PROVISION LITIGIEUSE DANS SES RESULTATS DE 1963 ; </AL><AL>REJET ; </AL><AL>FRAIS DE TIMBRE REMBOURSES AU REQUERANT </AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="09/01/1974" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1F17B466D0F88-EFL"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="09/01/1974" ID="R2F17B466D0F88-EFL" JURI-DATE="1974-01-09" JURI-GPS-ID="g72723347-5b95-4217-bcd4-09a65163117f" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="72-40 592" NATURE="Cass. soc." NOM="Assoc. déducation populaire de Saint François de Sales c/ Dame X" REF="72-40 592">Cass. soc. 9 janvier 1974 n° 72-40.592, Assoc. déducation populaire de Saint François de Sales c/ Dame X.</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN, PRIS DE LA VIOLATION ET FAUSSE APPLICATION DE L'ARTICLE 172 DU CODE DE PROCEDURE CIVILE, DES ARTICLES 7 DE LA LOI DU 20 AVRIL 1810, 1ER A 21 DU DECRET DU 9 SEPTEMBRE 1971, ET 102 DU DECRET DU 20 JUILLET 1972, DEFAUT, INSUFFISANCE DE MOTIFS, MANQUE DE BASE LEGALE, DENATURATION DES ELEMENTS DE LA CAUSE : ATTENDU QU'IL RESULTE DES CONSTATATIONS DE L'ARRET ATTAQUE QUE DAME X... ETAIT INSTITUTRICE DANS UNE ECOLE LIBRE EN VERTU D'UN CONTRAT CONCLU LE 1ER JUILLET 1963 AVEC L'ASSOCIATION D'EDUCATION POPULAIRE (AEP) SAINT-FRANCOIS-DE-SALES ET SUR DESIGNATION DU DIRECTEUR DIOCESAIN DE L'ENSEIGNEMENT LIBRE ;</AL><AL>QU'ELLE FUT MUTEE EN JUIN 1969 DANS UNE AUTRE ECOLE LIBRE A PARIS ;</AL><AL>QU'ELLE ASSIGNA DEVANT LE TRIBUNAL D'INSTANCE STATUANT EN MATIERE PUUD'HOMALE L'ASSOCIATION D'EDUCATION POPULAIRE SAINT-FRANCOIS-DE-SALES ET LE CARDINAL Z..., ARCHEVEQUE DE PARIS, PRIS EN QUALITE DE “ PRESIDENT DE LA DIRECTION INTERDIOCESAINE “ EN VUE D'OBTENIR LEUR CONDAMNATION IN SOLIDUM AU PAIEMENT DE DOMMAGES-INTERETS EN REPARATION DU PREJUDICE QUI LUI AURAIT ETE CAUSE PAR CETTE MUTATION;</AL><AL>QUE LE CARDINAL Z..., ES QUALITES, AVAIT SOULEVE UNE EXCEPTION D'INCOMPETENCE ET QU'UN ARRET PRECEDENT STATUANT SUR CONTREDIT, AVAIT DECIDE QUE LE TRIBUNAL DE GRANDE INSTANCE ETAIT SEUL COMPETENT POUR STATUER DANS LE LITIGE OPPOSANT DAME X... AU CARDINAL Z..., ES QUALITES, A DEFAUT DE LIEN DE SUBORDINATION ENTRE EUX;</AL><AL>QUE L'ASSOCIATION D'EDUCATION POPULAIRE SAINT-FRANCOIS-DE-SALES CONTRE LAQUELLE DAME X... AVAIT REPRIS SON ACTION DEVANT LE TRIBUNAL D'INSTANCE PRECEDEMMENT SAISI, OPPOSA ALORS UNE EXCEPTION DE LITISPENDANCE ENTRE LA PRESENTE INSTANCE ET CELLE INTERESSANT LE CARDINAL Z..., ES QUALITES ;</AL><AL>ATTENDU QUE L'ASSOCIATION D'EDUCATION POPULAIRE DE SAINT-FRANCOIS-DE-SALES FAIT GRIEF A L'ARRET ATTAQUE D'AVOIR REJETE L'EXCEPTION DE LITISPENDANCE QU'ELLE AVAIT AINSI SOULEVEE, AUX MOTIFS QU'AUCUNE INSTANCE N'EST ACTUELLEMENT PENDANTE ENTRE DAME X... ET LE CARDINAL Z..., ES QUALITES, ET QUE L'EVENTUALITE D'UNE AUTRE PROCEDURE NE SAURAIT RETIRER A LADITE DAME Y... D'AGIR A L'ENCONTRE DE L'ASSOCIATION D'EDUCATION POPULAIRE, ALORS, D'UNE PART, QUE, DANS SON EXPLOIT INTRODUCTIF D'INSTANCE, DAME X... AVAIT APPELE EN CAUSE A LA FOIS L'ASSOCIATION D'EDUCATION POPULAIRE SAINT-FRANCOIS-DE-SALES ET LE CARDINAL Z..., ES QUALITES ;</AL><AL>QUE, SUR L'EXCEPTION D'INCOMPETENCE SOULEVEE PAR CE DERNIER, LE TRIBUNAL S'ETAIT DECLARE, INCOMPETENT A SON EGARD ET QUE SUR CONTREDIT, LA COUR D'APPEL AVAIT DECLARE QUE LA JURIDICTION COMPETENTE ETAIT LE TRIBUNAL DE GRANDE INSTANCE, QUE DAME X... N'AVAIT PAS SAISI CETTE DERNIERE JURIDICTION ET NE S'ETAIT PAS DESISTEE, QUE L'INSTANCE RESTAIT DONC PENDANTE A L'EGARD DE TOUTES LES PARTIES, ALORS, D'AUTRE PART, QUE L'INTERET DU LITIGE RESIDAIT ESSENTIELLEMENT DANS LA DETERMINATION DE LA PARTIE QUI AVAIT PRIS L'INITIATIVE DE MUTER DAME X... A UUN AUTRE POSTE ;</AL><AL>QUE LE JUGE D'INSTANCE NE POUVAIT TRANCHER LE LITIGE A L'EGARD DE L'ASSOCIATION AVANT QUE LE TRIBUNAL DE GRANDE INSTANCE AIT STATUE A L'EGARD DU CARDINAL Z..., ES QUALITES, DANS LA MEME INSTANCE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL A CONSTATE QUE DAME X... AVAIT SAISI LE TRIBUNAL D'INSTANCE D'UNE ACTION EN DOMMAGES-INTERETS CONTRE L'ASSOCIATION D'EDUCATION POPULAIRE SAINT-FRANCOIS-DE-SALES ET LE CARDINAL Z... POUR RUPTURE ABUSIVE EN 1969 DE SON CONTRAT DE TRAVAIL REMONTANT A 1963;</AL><AL>QUE PAR SON PRECEDENT ARRET DEFINITIF DU 7 DECEMBRE 1970, RENDU SUR CONTREDIT, LA COUR D'APPEL AVAIT JUGE QUE LE TRIBUNAL DE GRANDE INSTANCE ETAIT SEUL COMPETENT RATIONE MATERIAE POUR CONNAITRE DE L'ACTION DIRIGEE CONTRE LE CARDINAL MARTY, AU MOTIF QU'IL N'Y AVAIT PAS DE LIE DE SALARIAT ENTRE CELUI-CI ET DAME X...;</AL><AL>QU'ELLE EN A EXACTEMENT DEDUIT QU'IL N'Y AVAIT PAS DE LITISPENDANCE ENTRE CETTE ACTION QUI N'ETAIT PLUS EN COURS ET CELLE SUIVIE PAR DAME X... CONTRE L'ASSOCIATION D'EDUCATION POPULAIRE DEVANT LE TRIBUNAL D'INSTANCE, DES LORS QUE CES DEUX DEMANDES ETAIENT DE LA COMPETENCE DE DEUX JURIDICTIONS DIFFERENTES, QU'ELLES ETAIENT DIRIGEES CONTRE DEUX PERSONNES DISTINCTES ET QU'AU SURPLUS, DAME X... N'AVAIT PAS ENCORE SAISI LE TRIBUNAL DE GRANDE INSTANCE D'UNE DEMANDE CONTRE LE CARDINAL Z...;</AL><AL>SUR LE DEUXIEME MOYEN, PRIS DE LA VIOLATION ET FAUSSE APPLICATION DES ARTICLES 4 DU CODE DE PROCEDURE PENALE, 7 DE LA LOI DU 20 AVRIL 1810, 1 A 20 DU DECRET DU 9 SEPTEMBRE 1971 ET 102 DU DECRET DU 20 JUILLET 1972, DEFAUT, INSUFFISANCE DE MOTIFS, MANQUE DE BASE LEGALE, DEFAUT DE REPONSE AUX CONCLUSIONS : ATTENDU QUE L'ASSOCIATION D'EDUCATION POPULAIRE DE SAINT-FRANCOIS-DE-SALES FAIT ENCORE GRIEF A L'ARRET ATTAQUE D'AVOIR REJETE LE MOYEN TIRE DES POURSUITES PENALES EXERCEES PAR CAMARD, DIRECTEUR DE L'ASSOCIATION, CONTRE DAME X... ET REFUSE DE SURSEOIR A STATUER, AUX MOTIFS QUE LA PROCEDURE PENALE AVAIT ETE ENGAGEE, SUR L'INITIATIVE DE CAMARD, QUI N'EST PAS PARTIE A LA PRESENTE INSTANCE CIVILE ET N'ETAIT PAS PERSONNELLEMENT L'EMPLOYEUR DE LA DAME X..., ALORS QUE, DANS SES CONCLUSIONS LAISSEES SANS REPONSE, L'ASSOCIATION D'EDUCATION POPULAIRE SAINT-FRANCOIS-DE-SALES FAISAIT VALOIR QUE LA PLAINTE DEPOSEE PAR CAMARD, QUI AVAIT ABOUTI A L'INCULPATION DE DAME X... VISAIT L'ATTITUDE DE CELLE-CI TANT AVANT QU'APRES LA MUTATION LITIGIEUSE, QU'ELLE AVAIT JUSTIFIEE, DU MOINS EN PARTIE QUE LA DECISION PENALE ETAIT DONC DE NATURE A INFLUER SUR LA DECISION DES JUGES CIVILS ET MOTIVAIT LE SURSIS A STATUER ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL, ADOPTANT LES MOTIFS DES PREMIERS JUGES, A CONSTATE QUE LA PROCEDURE PENALE POUR VIOLENCES ET VOIES DE FAIT AVAIT ETE ENGAGEE CONTRE DAME CHOPINEAU SUR LA CONSTITUTION DE PARTIE CIVILE DE CAMARD, AGISSANT PERSONNELLEMENT ET NON EN QUALITE DE PREPOSE DE L'ASSOCIATION D'EDUCATION POPULAIRE SAINT-FRANCOIS-DE-SALES ;</AL><AL>QU'IL N'ETAIT PAS PARTIE A L'INSTANCE EN DOMMAGES-INTERETS QUI AVAIT ETE INTRODUITE PAR DAME X... CONTRE L'ASSOCIATION D'EDUCATION POPULAIRE, A LAQUELLE ELLE REPROCHAIT DE L'AVOIR MUTEE DANS UNE AUTRE INSTITUTION POUR DES CAUSES QU'ELLE CONTESTAIT;</AL><AL>QUE, REPONDANT AUX CONCLUSIONS DE L'ASSOCIATION D'EDUCATION POPULAIRE, LA COUR D'APPEL A PU ESTIMER AU VU DE CES CONSTATATIONS QUE LA DECISION A INTERVENIR AU PENAL ENTRE CAMARD PERSONNELLEMENT ET DAME X... N'ETAIT PAS LIEE A L'EXERCICE DE L'ACTION CIVILE EN REPARATION DU DOMMAGE QU'ELLE DECLARAIT AVOIR SUBI DU FAIT DE SA MUTATION DE POSTE ;</AL><AL>QUE LE DEUXIEME MOYEN NE PEUT ETRE ACCUEILLI;</AL><AL>SUR LE TROISIEME MOYEN, PRIS DE LA VIOLATION ET FAUSSE APPLICATION DE LA CONVENTION DU 1<E>ER</E> JUILLET 1963, DE LA CONVENTION COLLECTIVE DU 22 SEPTEMBRE 1957, NOTAMMENT ARTICLE 21, DES ARTICLES 1382, 1147 ET 1134 DU CODE CIVIL,7 DE LA LOI DU 20 AVRIL 1810, 1 A 20 DU DECRET DU 9 SEPTEMBRE 1971 ET 102 DU DECRET DU 20 JUILLET 1972, DEFAUT, INSUFFISANCE DE MOTIFS, MANQUE DE BASE LEGALE, DEFAUT DE REPONSE AUX CONCLUSIONS : ATTENDU QUE L'ASSOCIATION D'EDUCATION POPULAIRE FAIT ENFIN GRIEF A L'ARRET ATTAQUE DE L'AVOIR CONDAMNEE A PAYER A DAME X... UNE SOMME DE 10 000 FRANCS EN REPARATION DE SON PRETENDU PREJUDICE MATERIEL ET MORAL, AUX MOTIFS QU'IL RESULTERAIT DES DOCUMENTS PRODUITS PAR DAME X... QUE L'ASSOCIATION D'EDUCATION POPULAIRE SAINT-FRANCOIS-DE-SALES AURAIT PROVOQUE LA MUTATION DE LADITE DAME ET L'AURAIT PRIVEE DE REMUNERATIONS SUPPLEMENTAIRES, NOTAMMENT POUR SURVEILLANCES D'ETUDES, ALORS, D'UNE PART, QUE L'ARRET ATTAQUE NE PRECISE PAS LE FONDEMENT JURIDIQUE DU PRETENDU PREJUDICE, LAISSANT SANS REPONSE LES CONCLUSIONS DE L'ASSOCIATION D'EDUCATION POPULAIRE SAINT-FRANCOIS-DE-SALES, FAISANT VALOIR QUE CE FONDEMENT NE SAURAIT ETRE RECHERCHE NI DANS UNE FAUTE, NI DANS UN MANQUEMENT AUX OBLIGATIONS CONTRACTUELLES, ALORS, D'AUTRE PART, QUE LA COUR DEVAIT RECHERCHER SI DAME X... AVAIT SUBI UN PREJUDICE REEL ET NE DEVAIT PAS SE BORNER A ACCEPTER SANS RESERVE LES AFFIRMATIONS DE CELLE-CI ET LES ATTESTATIONS QU'ELLE PRODUISAIT, ALORS, ENFIN, QUE POUR ETABLIR LE MONTANT DU PRETENDU PREJUDICE, ELLE NE POUVAIT RETENIR QUE LES ELEMENTS CERTAINS ET CONTROLABLES TELS QUE LES DECLARATIONS FISCALES ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL A CONSTATE QUE LE COMPORTEMENT DE DAME X..., INSTITUTRICE DEPUIS LE 1<E>ER</E> JUILLET 1963 A L'ECOLE, N'AVAIT FAIT L'OBJET D'AUCUNE CRITIQUE JUSQU'AU 14 AVRIL 1969, DATE A LAQUELLE SA MUTATION FUT DEMANDEE POUR DES MOTIFS D'ORDRE PEDAGOGIQUE ET UNE ATTITUDE INJURIEUSE A L'EGARD DE CAMARD, DIRECTEUR DE L'ECOLE ;</AL><AL>QU'APPRECIANT LES DOCUMENTS QUI AVAIENT ETE PRODUITS AUX DEBATS PAR LES PARTIES, LES JUGES D'APPEL ONT ESTIME, D'UNE PART, QUE L'ASSOCIATION D'EDUCATION POPULAIRE, EMPLOYEUR DE DAME X..., AVAIT PROVOQUE SA MUTATION POUR DES GRIEFS QUI S'ETAIENT REVELES INJUSTIFIES ; ET, D'AUTRE PART, QUE CETTE MUTATION AVAIT CAUSE A CETTE INSTITUTRICE UN PREJUDICE MORAL ET MATERIEL DONT LA COUR D'APPEL A EVALUE LE MONTANT;</AL><AL>QUE LE TROISIEME MOYEN NE SAURAIT ETRE ACCUEILLI;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 15 AVRIL 1972, PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="09/01/1974" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112284134"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="09/01/1974" ID="RC0JPS7401-10965865" JURI-DATE="1974-01-09" JURI-GPS-ID="g5d8ec58e-677e-4e3c-864e-66d9c87ab96f" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="72-40 593" NATURE="Cass. soc." NOM="Bastic c/ Szajngarten" REF="72-40 593">Cass. soc. 9 janvier 1974 n° 72-40.593 Bastic c/ Szajngarten</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles 23 et 29-o du livre I<E>er</E> du Code du travail et 7 de la loi du 20 avril 1810, dénaturation des circonstances de la cause, manque de base légale,</AL><AL>Attendu que Bastic, fabricant de vêtements, fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir condamné à payer à Szajngarten, son ancien représentant de commerce, une indemnité de préavis et une indemnité de clientèle, aux motifs que l'attitude de l'intéressé ne pouvait s'analyser en une démission, le reproche de diminution d'activité n'étant pas fondé et que la rupture était en réalité imputable à l'employeur, alors que la cour d'appel a omis de rechercher si les agissements reprochés au salarié n'étaient pas constitutifs d'une faute grave susceptible de le priver de toute indemnité de préavis et de clientèle ;</AL><AL>Mais attendu que si Bastic avait reproché à Szajngarten le 17 avril 1967, de n'avoir « pratiquement rien fait » depuis septembre 1966, et si le rapport de l'expert, auquel se réfère la cour d'appel, précise que le montant des commissions de l'intéressé pour le 4<E>e</E> trimestre 1966 et le 1<E>er</E> trimestre 1967 avait diminué par rapport aux périodes correspondantes des années antérieures, l'arrêt attaqué retient que cette réduction était en partie due au fait que la collection pour l'hiver 1967-1968 n'avait été adressée par l'employeur que fin février 1967 et que, cette diminution n'était pas telle qu'elle constituât une « démission » de la part du représentant ; qu'ayant, en outre, constaté que Bastic avait, le 29 mars 1967, voulu imposer à Szajngarten un nouveau contrat, qui modifiait le précédent sur des points importants et comportait notamment une amputation du secteur de l'intéressé, ce que celui-ci n'avait pas accepté, et que le 17 avril 1967, l'employeur avait écrit à son représentant qu'il le « considérait comme démissionnaire », les juges du fond, en déduisant que Bastic était responsable de la rupture et que le salarié n'avait commis aucune faute susceptible de le priver des indemnités consécutives, ont donné une base légale à leur décision ;</AL><AL>D'où il suit que le premier moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Sur le second moyen, tiré de la violation des articles 1315 du Code civil, 29-o du livre I<E>er</E> du Code du travail et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs, manque de base légale,</AL><AL>Attendu qu'il est encore reproché à l'arrêt d'avoir estimé équitable de fixer à 15 000 F le montant de l'indemnité de clientèle allouée à Szajngarten, aux motifs qu'il avait réalisé une augmentation, en nombre et en valeur, de la clientèle qui lui avait été confiée, alors que, d'une part, la cour d'appel ne constatait pas que l'intéressé eût subi un préjudice distinct de celui qui était réparé par l'indemnité de délai-congé allouée par ailleurs et qui était causé par la perte pour l'avenir de la clientèle apportée, créée ou développée par lui ; alors, d'autre part, qu'elle ne tenait pas compte des diminutions constatées du fait du représentant dans la clientèle préexistante ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que l'arrêt constate que pendant sa période d'emploi au service de Bastic, Szajngarten avait augmenté la clientèle de son secteur de 82,53 % en nombre et de 87,65 % en valeur ; que le représentant ayant droit, selon l'article 29-o visé au moyen, à une indemnité pour la part qui lui revient personnellement dans la clientèle créée ou développée par lui, la cour d'appel a pu en déduire que l'intéressé avait droit à une indemnité qui était destinée à réparer le préjudice résultant nécessairement pour lui de la perte de cette clientèle à la suite de la rupture de son contrat imputable à son employeur et dont l'objet était différent de l'indemnité représentative de préavis prévue à l'article 23 du livre I<E>er</E> du Code du travail pour compenser la privation de son salaire due à l'inobservation du délai-congé pendant la seule durée de celui-ci ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, qu'en retenant le pourcentage d'augmentation de la clientèle calculée d'après la proportion relevée entre le nombre global des clients existant dans le secteur lors de l'engagement de Szajngarten et celui des acheteurs ayant passé commande pendant sa dernière année de prospection, la cour d'appel a nécessairement tenu compte de la diminution qui avait pu se produire dans la clientèle préexistante ;</AL><AL>Et attendu qu'aucun des moyens ne peut être retenu ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 11 mars 1972 par la cour d'appel de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="09/01/1974" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7401-11373010"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="09/01/1974" ID="RC0JPS7401-10965866" JURI-DATE="1974-01-09" JURI-GPS-ID="g14aa1cf3-cdb0-4468-826d-0d74e110b916" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="72-40 596" NATURE="Cass. soc." NOM="Courtial c/ SA Cisem France" REF="72-40 596">Cass. soc. 9 janvier 1974 n° 72-40.596 Courtial c/ SA Cisem France</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 1134, 1273 du Code civil, 29-K et suivants du livre I<E>er</E> du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810 et 102 du décret du 20 juillet 1972, défaut de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que Courtial fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir estimé qu'il avait perdu le bénéfice du statut légal de représentant de la Société Cisem France à compter du mois de mars 1967, aux motifs que son mode de rémunération avait été profondément modifié à compter d'avril 1967, qu'il avait réclamé sa radiation de la caisse de retraite des représentants et son inscription à une caisse des cadres, que sa carte de représentant n'avait pas été renouvelée et qu'il avait rempli des activités au siège de la société, alors que la novation d'un contrat ne peut se présumer, que seul un changement effectif dans l'exercice des fonctions du représentant aurait pu entraîner pour lui la perte de son statut légal de voyageur, représentant et placier et que l'intéressé soutenait, dans ses conclusions laissées sans réponse, qu'il avait toujours poursuivi la même activité de représentant et continué à prospecter seul sa clientèle dans son secteur et dans les mêmes conditions, ce qu'il avait proposé d'établir par voie d'expertise ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte des constatations des juges du fond et du rapport du conseiller des prud'hommes auxquels ils se sont référés, que par contrat du 27 janvier 1965, Courtial avait été engagé comme représentant statutaire par la Société Cisem France pour diffuser des matériels d'interphonie, photocopie et signalisation dans un secteur déterminé de la région parisienne moyennant un salaire fixe de 600 F et des commissions d'un montant variable suivant les commandes transmises, qu'à compter du mois d'avril 1967 la rémunération de l'intéressé avait été constituée par un salaire fixe de 1 500 F porté ensuite à 1 800 F et par une commission de 1 % sur le chiffre d'affaires global de la société, sans rapport avec des ordres qu'il ne prenait plus, que postérieurement il avait réclamé sa radiation de la caisse de retraite et de prévoyance des représentants (IRPVRP) et son inscription à la caisse des cadres en se présentant comme « inspecteur commercial coefficient 271 », que sa carte professionnelle de VRP n'avait pas été renouvelée en février 1968, que d'après ses propres comptes rendus d'activité, il assurait son service au siège social de l'entreprise ou accompagnait les représentants dans leur travail de prospection, que ce n'était qu'au moment où il avait su que son licenciement allait intervenir qu'il avait les 5 et 6 juin protesté auprès de son employeur ;</AL><AL>Qu'en l'état de ces constatations, la cour d'appel, appréciant l'utilité d'une mesure d'instruction et répondant ainsi pour les écarter aux conclusions de l'intéressé, a estimé que la rémunération de Courtial, acceptée par lui jusqu'à son licenciement était sans rapport avec une activité de représentant, que son nouveau travail ne correspondait plus à des fonctions de VRP, qu'il avait abandonné sa carte professionnelle et son inscription à l'IRPVRP et qu'ainsi il existait des présomptions graves, précises et concordantes établissant la volonté des parties de modifier le contrat initial dans de telles conditions que Courtial n'exerçait plus la profession de représentant et assumait un emploi d'inspecteur des ventes ;</AL><AL>Qu'en en déduisant que l'intéressé avait ainsi perdu le bénéfice du statut prévu à l'article 29-K susvisé, l'arrêt attaqué a donné une base légale à sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="15/01/1974" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1B72039E2I3B76-EFL"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="15/01/1974" ID="R2B72039E2I3B76-EFL" JURI-DATE="1974-01-15" JURI-GPS-ID="gac87e33b-5831-4a8d-8bbb-750f6227d11b" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="72-10 227" NATURE="Cass. civ." REF="72-10 227">Cass. 1<E>e</E> civ. du 15 janvier 1974, n° 72-10.227</REFDOC><LISTEJUGES>Président : M. Bellet, Avocat général : M. Blondeau, Rapporteur : M. Bellet, Avocat(s) : Demandeur MM. Hennuyer.</LISTEJUGES><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE, PRIS EN SES TROIS BRANCHES : ATTENDU QU'IL RESULTE DES ENONCIATIONS DE L'ARRET INFIRMATIF ATTAQUE QU'AUR Y A FAIT PRECEDER SA SECONDE UNION, CELEBREE LE 6 MARS 1966, D'UN CONTRAT DE MARIAGE ADOPTANT LE REGIME DE LA COMMUNAUTE UNIVERSELLE DES BIENS PRESENTS ET A VENIR, ET STIPULANT QU'AU CAS DE DISSOLUTION DE LA COMMUNAUTE PAR DECES DE L'UN DES EPOUX, LE CONJOINT SURVIVANT DEVIENDRAIT PROPRIETAIRE DE TOUS LES BIENS MEUBLES ET IMMEUBLES COMPOSANT LA COMMUNAUTE, SANS QUE LES HERITIERS DU Y... PUISSENT Y AVOIR AUCUN DROIT, SI CE N'EST LA REPRISE DES APPORTS ET CAPITAUX ENTRES EN COMMUNAUTE DU CHEF DE LEUR AUTEUR;</AL><AL>QU'X... A FAIT LE 18 MARS 1966 DONATION A SON EPOUSE, AU CAS OU ELLE LUI SURVIVRAIT ET AU CHOIX DE CETTE DERNIERE, DE L'USUFRUIT DE L'UNIVERSALITE DES BIENS DE SA SUCCESSION OU DE LA QUOTITE DISPONIBLE DE DROIT COMMUN, ETANT PRECISE QUE DANS CE DERNIER CAS LES ENFANTS DU DONATEUR NE POURRAIENT ALORS Y SUBSTITUER L'ABANDON DE L'USUFRUIT DE LEUR PART SUCCESSORALE;</AL><AL>QU'X... ETANT DECEDE LE 29 DECEMBRE 1967, LAISSANT A SA SURVIVANCE SON EPOUSE ET SA FILLE YVETTE X..., ISSUE DE SON PRECEDENT MARIAGE, LA PREMIERE A DECLARE OPTER POUR L'ATTRIBUTION EN PLEINE PROPRIETE DE LA QUOTITE DISPONIBLE;</AL><AL>QUE DE SON COTE YVETTE X..., PRETENDANT ETRE DEVENUE SEULE PROPRIETAIRE DES APPORTS ET CAPITAUX DE SON PERE, EN A DEMANDE LA DELIVRANCE EN NATURE ET A DEFAUT EN VALEUR ET, DENIANT TOUT DROIT DE CE CHEF A VEUVE X..., A SOLLICITE QUE SOIT DECLAREE SANS EFFET LA DONATION CONSENTIE LE 18 MARS 1966;</AL><AL>QUE L'ARRET ATTAQUE A DECLARE VALABLE LA DONATION LITIGIEUSE ET DIT QU'ELLE PORTAIT SUR LES BIENS DEPENDANT DE LA SUCCESSION DU DEFUNT LESQUELS COMPRENAIENT, OUTRE LES VETEMENTS ET LE LINGE PERSONNELS, LE BENEFICE DE LA REPRISE DES APPORTS ET CAPITAUX TOMBES DANS LA COMMUNAUTE DU CHEF DE CELUI-CI, ET CE, DANS LA LIMITE DE LA QUOTITE DISPONIBLE EN PLEINE PROPRIETE DE SA SUCCESSION;</AL><AL>ATTENDU QU'YVETTE X... REPROCHE A LA COUR D'APPEL D'AVOIR AINSI STATUE ALORS, D'UNE PART, QUE LES APPORTS EN CAUSE NE SERAIENT JAMAIS TOMBES DANS LA SUCCESSION D'X..., SI BIEN QU'IL N'AURAIT PU LEUR ETRE FAIT APPLICATION D'UNE DONATION QUI AVAIT POUR OBJET LA DEVOLUTION DE CELLE-CI, ALORS, D'AUTRE PART, QUE FAIRE BENEFICIER VEUVE X... DES APPORTS EN CAUSE AURAIT POUR EFFET DE MECONNAITRE LE PRINCIPE DE L'IMMUTABILITE DES CONVENTIONS MATRIMONIALES, LE CONTRAT DE MARIAGE AYANT DEJA DECIDE DE MANIERE DEFINITIVE LA FACON DONT SERAIENT DISTRIBUES LORS DU DECES DE L'EPOUX Z... LES BIENS DE LA COMMUNAUTE, ET EN PARTICULIER LES APPORTS FAITS PAR LE MARI, ET ALORS, ENFIN, QU'IL RESULTERAIT DES TERMES CLAIRS ET PRECIS DU CONTRAT DE MARIAGE, QUI AURAIENT ETE DENATURES, COMME DES ARTICLES 1525 ET 1527 DU CODE CIVIL QUE LE DROIT DE REPRISE D'APPORTS ETAIT ACCORDE AUX HERITIERS DU DEFUNT, CE QUI EXCLUERAIT LE CONJOINT SURVIVANT EN SA SIMPLE QUALITE DE CONJOINT COMME EN CELLE DE LEGATAIRE UNIVERSEL, CE CONJOINT NE POUVANT, AU SURPLUS, BENEFICIER, PAR APPLICATION DE LA REGLE D'ORDRE PUBLIC POSEE PAR L'ARTICLE 1527 DU MEME CODE, D'UNE PART SUPERIEURE A LA QUOTITE DISPONIBLE DANS LES BIENS DE L'EPOUX Y... LAISSANT UN ENFANT DU PREMIER LIT;</AL><AL>MAIS ATTENDU, D'ABORD, QU'EN REPRENANT LES APPORTS ET CAPITAUX DE L'EPOUX Y..., LES HERITIERS NE FONT QUE RETIRER DE LA COMMUNAUTE CE QUI LEUR APPARTIENT DU CHEF DE LEUR AUTEUR;</AL><AL>QUE CES BIENS FONT PARTIE DE LA SUCCESSION DE CELUI-CI QUI PEUT DONC EN DISPOSER DANS LA LIMITE DE LA QUOTITE DISPONIBLE;</AL><AL>ATTENDU, EN SECOND LIEU, QU'UNE DONATION ENTRE EPOUX, POSTERIEURE AU CONTRAT DE MARIAGE, ET DONC REVOCABLE, NE PORTE AUCUNE ATTEINTE AUX REGLES, EN PRINCIPE IMMUABLES, DU CONTRAT DE MARIAGE;</AL><AL>ATTENDU, EN TROISIEME LIEU, QU'AUCUNE DISTINCTION N'ETANT FAITE PAR L'ARTICLE 1525, ALINEA 2, DU CODE CIVIL, SON APPLICATION NE SAURAIT ETRE RESTREINTE AUX SEULS HERITIERS PAR LE SANG, ET QU'A BON DROIT LA COUR D'APPEL, QUI N'A NI DENATURE LES TERMES DU CONTRAT DE MARIAGE, NI VIOLE LES DISPOSITIONS DUDIT ARTICLE, ENONCE QUE LE CONJOINT SURVIVANT " HERITIER COMME LES AUTRES NE SAURAIT ETRE EXCLU DE CE DROIT A LA REPRISE ";</AL><AL>ATTENDU, ENFIN, QUE, LES JUGES DU FOND AYANT STATUE DANS LES LIMITES DE LA QUOTITE DONT X... POUVAIT DISPOSER, LE DERNIER GRIEF INVOQUE PAR YVETTE X... MANQUE EN FAIT;</AL><AL>QU'AINSI LE MOYEN NE SAURAIT ETRE ACCUEILLI EN AUCUNE DE SES BRANCHES;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU, LE 23 NOVEMBRE 1971, PAR LA COUR L DE PARIS.</AL><AL>Publié au : Bulletin des arrêts Cour de Cassation Chambre civile 1 N. 17 P. 16.</AL><AL>Décision attaquée : Cour d'appel de Paris (Chambre 2) du 23 novembre 1971.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="13"></DEBUA><DEBUR DATE="16/01/1974" N="13"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7401-11373008"><NINFO>13</NINFO><REFDOC DATE="16/01/1974" ID="RC0JPS7401-10965867" JURI-DATE="1974-01-16" JURI-GPS-ID="g41ed409c-dc93-4711-953b-63f6740f02ef" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="72-40 336" NATURE="Cass. soc." NOM="Chappet et autre c/ Petit et autre" REF="72-40 336">Cass. soc. 16 janvier 1974 n° 72-40.336 Chappet et autre c/ Petit et autre</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Attendu qu'il y a lieu de joindre les pourvois en raison de leur connexité ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Prononce la jonction desdits pourvois ;</AL><AL>Sur le moyen unique du pourvoi de Van Moorleghem, les premier et deuxième moyens des pourvois de Chappet et Masson réunis :</AL><AL>Vu l'article 23, alinéa 8, du livre I<E>er</E> du Code du travail alors en vigueur ;</AL><AL>Attendu que, s'il survient une modification dans la situation juridique de l'employeur, notamment par succession, vente, fusion, transformation du fonds, mise en société, tous les contrats de travail en cours au jour de la modification subsistent entre le nouvel entrepreneur et le personnel de l'entreprise ;</AL><AL>Attendu qu'il ressort des constatations des juges du fond que, suivant acte authentique du 4 avril 1969, les époux Van Moorleghem-Lisser ont vendu à Chappet et Masson, avec jouissance à partir du 1<E>er</E> juillet 1969, le laboratoire d'analyses médicales et de recherches biologiques créé en 1953 par Van Moorleghem à Aix-les-Bains, sous l'appellation de « Laboratoire des Thermes », dans lequel il employait Petit et Jegourel en qualité de directeurs adjoints, étant stipulé audit acte que les acquéreurs seraient « subrogés », à compter du jour fixé pour leur entrée en jouissance, dans toutes les obligations des cédants à l'égard du personnel attaché au laboratoire ; qu'à la suite des déclarations faites par Van Moorleghem, Chappet et Masson, conformément à la réglementation relative aux conditions d'exploitation des laboratoires d'analyses médicales, deux arrêtés préfectoraux en date du 26 juin 1969 ont respectivement enregistré la suppression du Laboratoire des Thermes qui fonctionnait sous le numéro 73-7 avec Van Moorleghem comme directeur, trois directeurs adjoints dont Petit et Jegourel, outre un directeur suppléant, et l'inscription de ce même laboratoire sous le numéro 73-31 avec Chappet et Masson comme directeurs assistés de deux directeurs suppléants ; que le 30 juin 1969, Van Moorleghem a présenté ses collaborateurs à Chappet et à Masson et que, dès le lendemain, Petit et Jegourel ont cessé le travail en alléguant, le premier, que le Laboratoire des Thermes n'avait plus d'existence légale, le second qu'il lui aurait été indiqué, le 30 juin, qu'il n'y avait plus de place pour un directeur adjoint à partir du 1<E>er</E> juillet 1969, ce qu'il n'a pu établir et a cessé de soutenir par la suite ; que, dans le même temps, Petit, se prétendant libéré de la clause « de non-rétablissement » insérée à son contrat de travail, a annoncé son intention d'installer un laboratoire personnel à Aix-les-Bains ; que, même avant le 30 juin 1969, il avait, avec Jegourel, pris toutes dispositions utiles à cet effet et qu'ils ont, tous deux, dès le mois de juillet 1969, ouvert, à proximité immédiate du Laboratoire des Thermes, un établissement similaire ;</AL><AL>Attendu qu'assignés par Chappet et Masson en paiement d'indemnité compensatrice de préavis et de dommages et intérêts pour violation d'obligation de non-concurrence, Petit et Jegourel ont introduit, contre Van Moorleghem, une instance en paiement d'indemnité compensatrice de préavis et de dommages et intérêts pour rupture abusive de contrat de travail ; que les juges d'appel ont condamné Van Moorleghem à payer de ces deux derniers chefs 12 000 F à Petit et pareille somme à Jegourel aux motifs qu'il avait « par des manœuvres frauduleuses » abusivement rompu leur contrat de travail en ne les informant ni de la vente de son laboratoire, ni « de sa demande au préfet de le supprimer pour le 1<E>er</E> juillet 1969 » bien qu'il sût que les acquéreurs avaient, dès la signature de l'acte de vente, sollicité de l'autorité préfectorale l'homologation d'un nouveau laboratoire de la gestion duquel ils seraient évincés ;</AL><AL>Qu'ils ont débouté Chappet et Masson de leur demande d'indemnité de délai-congé contre Petit (Jegourel n'ayant pas interjeté appel de la condamnation prononcée contre lui de ce chef par le premier juge), au seul motif que ceux-ci « n'avaient pas la qualité de commettants de Petit déjà évincé de ses fonctions de directeur adjoint par Van Moorleghem avant leur prise de possession du laboratoire» ;</AL><AL>Qu'ils ont déclaré non fondée l'action de Chappet et de Masson contre Petit pour violation d'obligation contractuelle de non-concurrence au seul motif que cette obligation était la contrepartie des fonctions de directeur adjoint de Petit, que celui-ci ayant perdu cette qualité, depuis le 26 juin 1969, par la faute de Van Moorleghem, la violation par ce dernier du contrat de louage de services qui les liait affectait directement la validité de la clause de non-concurrence de ce contrat ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que, d'une part, Van Moorleghem n'était pas tenu d'informer par anticipation ses collaborateurs, protégés dans cette éventualité par une disposition légale d'ordre public, de la modification qui interviendrait le 1<E>er</E> juillet 1969 dans la situation juridique de leur employeur, alors que, d'autre part, le Laboratoire des Thermes, qui ne pouvait être à la fois vendu et supprimé par son propriétaire, subsistait en tant que laboratoire d'analyses médicales et de recherches biologiques quelles qu'aient été les modifications apportées à des inscriptions exclusivement destinées à en régulariser la situation administrative, sans porter atteinte à la continuation des contrats de travail en cours, et alors que, enfin, les intentions prêtées à ses futurs exploitants par Petit et Jegourel concernant leur maintien en fonction étaient inopérantes, à elles seules, pour entraîner la rupture des contrats qui les liaient à Van Moorleghem et qui subsistaient légalement avec les nouveaux chefs d'entreprise, la cour d'appel a violé le texte susvisé ;</AL><AL>Et sur le troisième moyen du pourvoi de Chappet et Masson :</AL><AL>Vu les articles R 5015-59 du Code de la santé publique, 1134, 1142 du Code civil et 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a déclaré irrecevable l'action de Chappet et de Masson contre Jegourel pour violation de l'obligation déontologique de non-rétablissement, au motif que si l'article 5015-59 du Code de la santé publique invoqué par les demandeurs dispose qu'un pharmacien ne doit pas, pendant un délai de deux ans, s'installer dans un établissement où sa présence permette une concurrence directe avec le pharmacien qu'il a assisté, « l'examen de ce cas, à défaut de clause contractuelle, n'est justiciable que du conseil de l'ordre et non des tribunaux » ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, sans répondre aux conclusions de Chappet et de Masson, qui, en leur qualité de cessionnaires de Van Moorleghem, faisaient valoir que son contrat de travail de pharmacien directeur adjoint du Laboratoire des Thermes comportait pour Jegourel l'obligation de se conformer aux règles de la déontologie et que la violation de la disposition de l'article 5015-59 susvisée était susceptible de constituer de sa part, en même temps qu'une infraction disciplinaire, une faute civile entraînant sa responsabilité dans les termes du droit commun, les juges d'appel n'ont pas donné de base légale à leur décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu le 7 mars 1972 entre les parties par la cour d'appel de Chambéry ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Grenoble.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="14"></DEBUA><DEBUR DATE="16/01/1974" N="14"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7401-11234755"><NINFO>14</NINFO><REFDOC DATE="16/01/1974" ID="RC0JPS7401-10965868" JURI-DATE="1974-01-16" JURI-GPS-ID="g41ed409c-dc93-4711-953b-63f6740f02ef" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="72-40 337" NATURE="Cass. soc." NOM="Van Moorleghem c/ Petit et autre" REF="72-40 337">Cass. soc. 16 janvier 1974 n° 72-40.337 Van Moorleghem c/ Petit et autre</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Attendu qu'il y a lieu de joindre les pourvois en raison de leur connexité ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Prononce la jonction desdits pourvois ;</AL><AL>Sur le moyen unique du pourvoi de Van Moorleghem, les premier et deuxième moyens des pourvois de Chappet et Masson réunis :</AL><AL>Vu l'article 23, alinéa 8, du livre I<E>er</E> du Code du travail alors en vigueur ;</AL><AL>Attendu que, s'il survient une modification dans la situation juridique de l'employeur, notamment par succession, vente, fusion, transformation du fonds, mise en société, tous les contrats de travail en cours au jour de la modification subsistent entre le nouvel entrepreneur et le personnel de l'entreprise ;</AL><AL>Attendu qu'il ressort des constatations des juges du fond que, suivant acte authentique du 4 avril 1969, les époux Van Moorleghem-Lisser ont vendu à Chappet et Masson, avec jouissance à partir du 1<E>er</E> juillet 1969, le laboratoire d'analyses médicales et de recherches biologiques créé en 1953 par Van Moorleghem à Aix-les-Bains, sous l'appellation de « Laboratoire des Thermes », dans lequel il employait Petit et Jegourel en qualité de directeurs adjoints, étant stipulé audit acte que les acquéreurs seraient « subrogés », à compter du jour fixé pour leur entrée en jouissance, dans toutes les obligations des cédants à l'égard du personnel attaché au laboratoire ; qu'à la suite des déclarations faites par Van Moorleghem, Chappet et Masson, conformément à la réglementation relative aux conditions d'exploitation des laboratoires d'analyses médicales, deux arrêtés préfectoraux en date du 26 juin 1969 ont respectivement enregistré la suppression du Laboratoire des Thermes qui fonctionnait sous le numéro 73-7 avec Van Moorleghem comme directeur, trois directeurs adjoints dont Petit et Jegourel, outre un directeur suppléant, et l'inscription de ce même laboratoire sous le numéro 73-31 avec Chappet et Masson comme directeurs assistés de deux directeurs suppléants ; que le 30 juin 1969, Van Moorleghem a présenté ses collaborateurs à Chappet et à Masson et que, dès le lendemain, Petit et Jegourel ont cessé le travail en alléguant, le premier, que le Laboratoire des Thermes n'avait plus d'existence légale, le second qu'il lui aurait été indiqué, le 30 juin, qu'il n'y avait plus de place pour un directeur adjoint à partir du 1<E>er</E> juillet 1969, ce qu'il n'a pu établir et a cessé de soutenir par la suite ; que, dans le même temps, Petit, se prétendant libéré de la clause « de non-rétablissement » insérée à son contrat de travail, a annoncé son intention d'installer un laboratoire personnel à Aix-les-Bains ; que, même avant le 30 juin 1969, il avait, avec Jegourel, pris toutes dispositions utiles à cet effet et qu'ils ont, tous deux, dès le mois de juillet 1969, ouvert, à proximité immédiate du Laboratoire des Thermes, un établissement similaire ;</AL><AL>Attendu qu'assignés par Chappet et Masson en paiement d'indemnité compensatrice de préavis et de dommages et intérêts pour violation d'obligation de non-concurrence, Petit et Jegourel ont introduit, contre Van Moorleghem, une instance en paiement d'indemnité compensatrice de préavis et de dommages et intérêts pour rupture abusive de contrat de travail ; que les juges d'appel ont condamné Van Moorleghem à payer de ces deux derniers chefs 12 000 F à Petit et pareille somme à Jegourel aux motifs qu'il avait « par des manœuvres frauduleuses » abusivement rompu leur contrat de travail en ne les informant ni de la vente de son laboratoire, ni « de sa demande au préfet de le supprimer pour le 1<E>er</E> juillet 1969 » bien qu'il sût que les acquéreurs avaient, dès la signature de l'acte de vente, sollicité de l'autorité préfectorale l'homologation d'un nouveau laboratoire de la gestion duquel ils seraient évincés ;</AL><AL>Qu'ils ont débouté Chappet et Masson de leur demande d'indemnité de délai-congé contre Petit (Jegourel n'ayant pas interjeté appel de la condamnation prononcée contre lui de ce chef par le premier juge), au seul motif que ceux-ci « n'avaient pas la qualité de commettants de Petit déjà évincé de ses fonctions de directeur adjoint par Van Moorleghem avant leur prise de possession du laboratoire» ;</AL><AL>Qu'ils ont déclaré non fondée l'action de Chappet et de Masson contre Petit pour violation d'obligation contractuelle de non-concurrence au seul motif que cette obligation était la contrepartie des fonctions de directeur adjoint de Petit, que celui-ci ayant perdu cette qualité, depuis le 26 juin 1969, par la faute de Van Moorleghem, la violation par ce dernier du contrat de louage de services qui les liait affectait directement la validité de la clause de non-concurrence de ce contrat ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que, d'une part, Van Moorleghem n'était pas tenu d'informer par anticipation ses collaborateurs, protégés dans cette éventualité par une disposition légale d'ordre public, de la modification qui interviendrait le 1<E>er</E> juillet 1969 dans la situation juridique de leur employeur, alors que, d'autre part, le Laboratoire des Thermes, qui ne pouvait être à la fois vendu et supprimé par son propriétaire, subsistait en tant que laboratoire d'analyses médicales et de recherches biologiques quelles qu'aient été les modifications apportées à des inscriptions exclusivement destinées à en régulariser la situation administrative, sans porter atteinte à la continuation des contrats de travail en cours, et alors que, enfin, les intentions prêtées à ses futurs exploitants par Petit et Jegourel concernant leur maintien en fonction étaient inopérantes, à elles seules, pour entraîner la rupture des contrats qui les liaient à Van Moorleghem et qui subsistaient légalement avec les nouveaux chefs d'entreprise, la cour d'appel a violé le texte susvisé ;</AL><AL>Et sur le troisième moyen du pourvoi de Chappet et Masson :</AL><AL>Vu les articles R 5015-59 du Code de la santé publique, 1134, 1142 du Code civil et 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a déclaré irrecevable l'action de Chappet et de Masson contre Jegourel pour violation de l'obligation déontologique de non-rétablissement, au motif que si l'article 5015-59 du Code de la santé publique invoqué par les demandeurs dispose qu'un pharmacien ne doit pas, pendant un délai de deux ans, s'installer dans un établissement où sa présence permette une concurrence directe avec le pharmacien qu'il a assisté, « l'examen de ce cas, à défaut de clause contractuelle, n'est justiciable que du conseil de l'ordre et non des tribunaux » ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, sans répondre aux conclusions de Chappet et de Masson, qui, en leur qualité de cessionnaires de Van Moorleghem, faisaient valoir que son contrat de travail de pharmacien directeur adjoint du Laboratoire des Thermes comportait pour Jegourel l'obligation de se conformer aux règles de la déontologie et que la violation de la disposition de l'article 5015-59 susvisée était susceptible de constituer de sa part, en même temps qu'une infraction disciplinaire, une faute civile entraînant sa responsabilité dans les termes du droit commun, les juges d'appel n'ont pas donné de base légale à leur décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu le 7 mars 1972 entre les parties par la cour d'appel de Chambéry ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Grenoble.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="15"></DEBUA><DEBUR DATE="16/01/1974" N="15"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7401-11373006"><NINFO>15</NINFO><REFDOC DATE="16/01/1974" ID="RC0JPS7401-10965869" JURI-DATE="1974-01-16" JURI-GPS-ID="gb89c5f5c-74bd-48b0-a00e-bb410f8a701a" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="72-40 530" NATURE="Cass. soc." NOM="Gross c/ Sté des Etablissement Chupin-Maugienne réunis" REF="72-40 530">Cass. soc. 16 janvier 1974 n° 72-40.530 Gross c/ Sté des Etablissement Chupin-Maugienne réunis</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation ou fausse application des articles 1134, 1273 du Code civil, 29-m et 29-o, 22-a du livre I<E>er</E> du Code du travail, de l'ordonnance du 13 juillet 1967, et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que, selon les constatations des juges du fond, Gross est entré au service des Sociétés Chupin et C<E>ie</E> et de Maugienne aux droits desquelles est la Société des Établissements Chupin Maugienne réunis, en qualité de représentant statutaire en vertu d'un contrat à durée indéterminée du 4 février 1954 ; qu'il a été congédié par lettre du 11 juin 1970 ; qu'il fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir estimé qu'il ne pouvait ni se prévaloir d'un droit à un délai de préavis ni prétendre à des dommages-intérêts pour congédiement abusif, qu'il n'avait droit qu'à une indemnité de clientèle réduite, et de l'avoir débouté enfin de sa demande en paiement d'une indemnité de licenciement fondée sur les dispositions de l'ordonnance du 13 juillet 1967 ; aux motifs qu'au règlement intérieur de l'entreprise avait été ajouté en 1968 un additif prévoyant la mise à la retraite du personnel à 65 ans et que cette disposition qui s'appliquait aux contrats en cours était opposable à l'intéressé qui avait atteint cet âge, alors qu'entré au service de l'entreprise quatorze ans avant cette modification prise unilatéralement par l'employeur il n'y avait jamais donné son acceptation et que ce changement ne pouvait entraîner ni la novation des contrats en cours, ni la suppression des indemnités de rupture dues en cas de licenciement même lorsqu'il eut atteint l'âge de la retraite, ni davantage la réduction de ses droits à l'indemnité de clientèle ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, sur l'indemnité de préavis, que si la cour d'appel déclare que Gross en raison de sa mise à la retraite n'avait pas droit à un délai-congé, ce motif n'a pas entraîné sa décision, qu'en effet elle constate que la société lui avait néanmoins dans sa lettre de congédiement notifié un préavis de trois mois prenant fin le 12 septembre 1970 et elle confirme la décision du premier juge en ce qu'il avait accueilli la demande du représentant en paiement d'une indemnité compensatrice de préavis et ordonné une expertise pour en fixer le montant ; que Gross n'est pas recevable à critiquer les motifs d'un arrêt qui lui donne de ce chef satisfaction ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, sur la demande en dommages-intérêts, que l'arrêt constate que la société avait congédié Gross parce qu'il avait atteint l'âge de 65 ans prévu par un additif au règlement intérieur de l'entreprise ; qu'abstraction faite du motif, surabondant sur ce point critiqué par le moyen, la décision des juges du fond estimant que l'employeur, qui avait droit de mettre fin à tout moment au contrat de travail sans détermination de durée, n'avait commis aucune faute en licenciant l'intéressé se trouve légalement justifiée ;</AL><AL>Attendu, en outre, sur l'indemnité de clientèle, que les juges du fond constatent que la société avait admis le principe de son versement, qu'ils ont renvoyé l'appréciation du préjudice subi par Gross du fait de l'interruption de la prospection de sa clientèle et celle du montant de ladite indemnité après expertise en se bornant à indiquer, sans se référer aucunement à la disposition critiquée du règlement intérieur, qu'elle devait être réduite du fait que, compte tenu de son âge, il devait normalement cesser l'exercice de sa profession ;</AL><AL>Attendu enfin que l'indemnité de licenciement prévue à l'ordonnance du 13 juillet 1967, ne pouvant se cumuler avec l'indemnité de clientèle qui a le même objet, la décision attaquée qui a débouté Gross de ce chef de sa demande se trouve légalement justifiée abstraction faite du motif surabondant tiré de l'inopposabilité du règlement intérieur ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="16"></DEBUA><DEBUR DATE="16/01/1974" N="16"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I8FE385A380I3DA2-EFL"><NINFO>16</NINFO><REFDOC DATE="16/01/1974" ID="R90E385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1974-01-16" JURI-GPS-ID="g63e57d52-2544-4ef8-b4d7-3973ad3b41ed" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="72-40 573" NATURE="Cass. soc." NOM="SARL Gestion 2.000 c/ Defontaine" RC="87" REF="72-40 573">Cass. soc.  16 janvier 1974 n° 72-40.573 n° 87, SARL Gestion 2.000 c/ Defontaine</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant:</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la SARL Gestion 2.000, 103 rue Lafayette à Paris (10<E>e</E>),</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 8 octobre 1971 par le Conseil de Prud'hommes de Paris, au profit du sieur Defontaine Bernard, dessinateur projeteur 2, demeurant à Boulogne -sur-Seine (Hauts-de-Seine) 102 rue Dôme,</AL><AL>défendeur à la cassation,</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Vayssettes, les observations de M<E>e</E> Hennuyer, Avocat de la société à responsabilité limitée Gestion 2.000, les conclusions de M. Lesselin, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles 23 du Livre I<E>er</E> du Code du Travail, 1134 et 1146 du Code Civil,</AL><AL></AL><AL>Attendu que Defontaine, dessinateur projeteur au service de la société à responsabilité limitée "Gestion 2.000" dont l'objet est le placement de personnel intérimaire, l'a citée en paiement de 776,75 francs représentant son salaire du 16 au 23 novembre 1970; que la société "Gestion 2. 000" exposant que Defontaine avait, avec quatre de ses collègues, brusquement cessé le travail à partir du 24 novembre alors qu'ils étaient à la disposition d'un de ses clients et qu'elle avait dû, en raison du trouble apporté dans le fonctionnement de cette entreprise par un tel comportement, renoncer, à titre de dédommagement, à lui facturer le travail accompli par son personnel pendant la semaine du 16 au 23 novembre, a conclu à sa libération de sa dette de salaires envers Defontaine par compensation avec les dommages et intérêts pour le préjudice qu'il lui avait causé ;qu'elle a formé, en outre, une demande reconventionnelle en paiement de la somme de 832 francs à titre d'indemnité compensatrice du préavis contractuel de huit jours inexécuté par le salarié; que les juges du fond ont accueilli la demande ce dernier et débouté la société "Gestion 2.000", aux motifs, d'une part, que la société défenderesse ne pouvait se faire justice à elle-même et que si elle estimait avoir été lésée, elle avait l'obligation d'attraire le demandeur devant le Conseil de Prud'hommes pour se voir attribuer des dommages et intérêts dont il était seul juge, d'autre part, qu'il appartenait à la société "de signifier à Defontaine le préavis de huitaine" et que, faute de l'avoir fait, elle ne pouvait en réclamer l'indemnité compensatrice;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que, d'une part, quel que pût être le mérite de sa défense tendant à une compensation intégrale entre le salaire dû par elle à Defontaine et le préjudice qu'elle imputait à celui-ci, la société demandait précisément aux juges du fond d'évaluer la réparation du préjudice au même montant que le salaire afférent à la dernière semaine de travail de l'employé et que, d'autre part, l'obligation de respecter le délai-congé de huitaine prévu par le contrat de travail s'imposait aux parties sans mise en demeure préalable, le Conseil de Prud'hommes a méconnu les termes du litige et violé les textes susvisés;</AL><AL>PAR CES MOTIFS:</AL><AL>CASSE et ANNULE le jugement rendu entre les parties par le Conseil de Prud'hommes de Paris, le 8 octobre 1971; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Conseil de Prud'hommes de Versailles, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de vingt-deux francs soixante-dix centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de Monsieur le Procureur Général près la Cour de Cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Conseil de Prud'hommes de Paris, en marge ou à la suite du jugement annulé;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du seize janvier mil neuf cent soixante-quatorze;</AL><AL>Où étaient présents :M. Laroque, Président; M. Vayssettes, Rapporteur ; MM. Hertzog, Bolac, Martin, de Lestang, Fonade, Voisenet, Monégier du Sorbier, Conseillers; MM. Carteret, Bonnadieu, Calamy, Guerder, Conseillers Référendaires; M. Lesselin, Avocat Général ;M. Dethan, Greffier de Chambre.</AL><AL>LE CONSEILLER -RAPPORTEUR: LE PRESIDENT:</AL><AL>LE GREFFIER DE CHAMBRE</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="17"></DEBUA><DEBUR DATE="16/01/1974" N="17"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112340647"><NINFO>17</NINFO><REFDOC DATE="16/01/1974" ID="RC0JPS7401-10965870" JURI-DATE="1974-01-16" JURI-GPS-ID="gddfcdc2e-16e4-4859-904a-ab352c6fbfa2" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="72-40 681" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté SKF Compagnie d'applications mécaniques c/ Rocher" REF="72-40 681">Cass. soc. 16 janvier 1974 n° 72-40.681 Sté SKF Compagnie d'applications mécaniques c/ Rocher</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 1134 du Code civil, le protocole d'accord du 10 juillet 1970 sur la mensualisation dans les industries métallurgiques et minières et l'accord d'entreprise du 21 octobre 1970 ;</AL><AL>Attendu que Rocher, ajusteur P 2 au service de la société SKF depuis 1960 et rémunéré mensuellement a pris, en 1971, son congé annuel de vingt-quatre jours ouvrables du 1<E>er</E> au 29 août inclus ; qu'ayant perçu une indemnité de congé payé égale aux 24/26 de son salaire mensuel pour un mois comprenant vingt-six jours ouvrables, il lui a été payé pour les deux journées de travail des 30 et 31 août une rémunération égale aux 2/26 restants ; que se fondant sur ce qu'il n'était travaillé, en moyenne, que vingt-deux jours par mois dans l'entreprise, il a réclamé un complément de salaire de 18,54 F représentant la différence entre les 2/22 et les 2/26 de son traitement mensuel ; que le conseil des prud'hommes a accueilli sa demande aux motifs essentiels qu'une note de la direction pour le calcul du salaire mensuel du personnel embauché en cours de mois, tenait compte de vingt-deux jours travaillés par mois ;</AL><AL>Attendu qu'en statuant ainsi, alors que, d'une part, Rocher, rétribué mensuellement en vertu des accords susvisés sur la mensualisation, ayant perçu les 24/26 de son salaire mensuel à titre d'indemnité pour un congé de vingt-quatre jours ouvrables, ne pouvait prétendre pour le travail accompli au cours des deux jours ouvrables qui restaient à courir dans le même mois qu'au salaire correspondant aux 2/26 dudit salaire mensuel qui se trouvait ainsi complété, alors que, d'autre part, la note d'information de la société relative au mode de calcul de la rémunération mensuelle des salariés embauchés en cours de mois ne pouvait être étendue à des situations qu'elle ne concernait pas et était inapplicable, en l'espèce, et alors, enfin, que Rocher n'aurait pu prétendre que les deux journées travaillées soient rémunérées sur la base de 2/22 du salaire mensuel que si la période de congé, décomptée de la même manière d'après le nombre des journées travaillées et non d'après celui des jours ouvrables, avait donné lieu au versement d'une indemnité calculée également sur 20/22 dudit salaire, les juges d'appel ont violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties le 8 mai 1972, par le conseil des prud'hommes de Tours ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement, et pour être fait droit, les renvoie devant le conseil des prud'hommes de Blois.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="18"></DEBUA><DEBUR DATE="21/01/1974" N="18"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I147FA849210FA19-EFL"><NINFO>18</NINFO><REFDOC DATE="21/01/1974" ID="R148FA849210FA19-EFL" JURI-DATE="1974-01-21" JURI-GPS-ID="g92d0e936-1280-4ea3-862e-85f2ae21a437" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="72-14 348" NATURE="Cass. com." REF="72-14 348">Cass. com. 21 janvier 1974 n° 72-14.348</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN, PRIS EN SES TROIS BRANCHES, ET SUR LE SECOND MOYEN, REUNIS : ATTENDU QUE, SELON LES ENONCIATIONS DE L'ARRET ATTAQUE (AIX-EN-PROVENCE, 20 JUIN 1972) LA SOCIETE DE PANIFICATION INDUSTRIELLE DE MEDITERRANEE (SOCIETE PIM) FUT PLACEE EN ETAT DE REGLEMENT JUDICIAIRE EN FEVRIER 1969,QUE, EN JANVIER 1971, LE FONDS DE COMMERCE EXPLOITE PAR CETTE SOCIETE FUT VENDU A L'AMIABLE PAR LE SYNDIC A LA SOCIETE PANIDOR, DONT DAME X… ETAIT GERANTE ;</AL><AL>QUE TOUATI, SE PRETENDANT CREANCIER DE LA SOCIETE PIM S'OPPOSA AU AU PAIEMENT DU PRIX DE VENTE DE CE FONDS, PUIS Forma SURENCHERE DU SIXIEME ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST REPROCHE A LA COUR D'APPEL D'AVOIR DEBOUTE LEDIT TOUATI DE SA DEMANDE EN VALIDITE DE CETTE SURENCHERE, ET D'AVOIR EN CONSEQUENCE REFUSE D'ORDONNER LA REVENTE DU FONDS AUX ENCHERES, ALORS, SELON LE POURVOI, EN PREMIER LIEU QUE L'ACTION DU SURENCHERISSEUR EST RECEVABLE DES L'INSTANT OU SE TROUVENT REUNIES LES CONDITIONS LIMITATIVEMENT FIXEES, POUR SA MISE EN ŒUVRE, PAR LA LOI DU 17 MARS 1909, LAQUELLE NE PREVOIT NULLEMENT QU'EN CAS DE REGLEMENT JUDICIAIRE LA CREANCE INVOQUEE A L'APPUI DE LA SURENCHERE DOIVE ETRE ADMISE SUIVANT LA PROCEDURE DE VERIFICATION DES CREANCES APRES PRODUCTION AU PASSIF POUR QUE SON TITULAIRE AIT INTERET A AGIR, EN DEUXIEME LIEU QUE, EN L'ETAT DES ENONCIATIONS DE L'ARRET ATTAQUE, LE CARACTERE LITIGIEUX DE LA CREANCE DE TOUATI NE SE TROUVE PAS ETABLI, QU'EN EFFET L'APPRECIATION DU CARACTERE CERTAIN DE LA CREANCE OUVRANT DROIT A SURENCHERE EST INDEPENDANTE DU POINT DE SAVOIR, SI, EN CAS DE REGLEMENT JUDICIAIRE, CETTE CREANCE SERAIT ADMISE OU REJETEE A L'ISSUE DE LA VERIFICATION PUISQUE D'UNE PART, LES DISPOSITIONS RELATIVES A L'EXERCICE DU DROIT DE SURENCHERE, INSTITUANT UNE MESURE EXORBITANTE DU DROIT COMMUN SONT D'INTERPRETATION STRICTE ET NE SE PRETENT A AUCUNE ADAPTATION A CELLES RELATIVES AU REGLEMENT JUDICIAIRE, ET QUE, D'AUTRE PART, ET EN TOUTE HYPOTHESE, IL SUFFIT QUE LA CREANCE AYANT DONNE LIEU A L'OPPOSITION SOIT CERTAINE EN SON PRINCIPE, CETTE CONDITION POUVANT ETRE REMPLIE A DEFAUT MEME DE SA PRODUCTION AU PASSIF DE LA SOCIETE DEBITRICE, QUE PAR AILLEURS LE FAIT CONSTATE PAR LA COUR D'APPEL, QU'UNE DES LETTRES DE CHANGE INVOQUEES PAR TOUATI AURAIT ETE TIREE POUR LES BESOINS DE LA CAUSE, RELEVE D'UNE APPRECIATION PUREMENT HYPOTHETIQUE DES CIRCONSTANCES DE L'ESPECE, ET QU'EN DECLARANT QUE LEDIT TOUATI N'IGNORAIT PAS QUE LE GERANT AVAIT OUTREPASSE SES POUVOIRS EN ENGAGEANT LA SOCIETE POUR LE REMBOURSEMENT DE SA PROPRE DETTE L'ARRET ATTAQUE A FAIT A TORT APPLICATION, AU CAS DE L'ESPECE, DE LA LOI DU 24 JUILLET 1966, CELLE-CI ETANT D'APPLICATION DIFFEREE ET NE CONCERNANT PAS DES OPERATIONS EFFECTUEES AU MOIS D'OCTOBRE DE LA MEME ANNEE ;</AL><AL>EN TROISIEME LIEU QU'IL IMPORTAIT PEU DE SAVOIR SI LES AMENDES ET DROITS ENCOURUS POUR DEFAUT DE TIMBRE SUR LES LETTRES DE CHANGE AVAIENT OU NON ETE PAYES, PUISQUE, CONTRAIREMENT A CE QU'A DECLARE LA COUR D'APPEL POUR ECARTER CERTAINES C CREANCES DU MONTANT DE CELLES A COMPARER AU PRIX DE VENTE DU FONDS, L'EXERCICE DE LA SURENCHERE N'EST PAS UN RECOURS CONTRE L'OBLIGE, MAIS SEULEMENT UNE PROTECTION DU CREANCIER CONTRE UNE VENTE CONSENTIE A VIL PRIX, QUE L'ARRET ATTAQUE A D'AILLEURS D'AUTANT MOINS ETABLI QUE LA PREUVE DE L'INSUFFISANCE DU PRIX N'ETAIT PAS RAPPORTEE QU'ELLE A OMIS DE VERIFIER QU'AUCUN AUTRE CREANCIER QUE TOUATI NE S'ETAIT FAIT CONNAITRE PAR UNE OPPOSITION, EN QUATRIEME LIEU, ENFIN, QUE, DANS SES CONCLUSIONS DEMEUREES SANS REPONSE, TOUATI FAISAIT VALOIR QUE LA VENTE N'AVAIT ETE AUTORISEE PAR LE JUGE-COMMISSAIRE QU'EN FAVEUR D'UNE DAME X…, ET QUE DANS CES CONDITIONS LA REALISATION DE L'OPERATION AU PROFIT DE LA SOCIETE PANIDOR SUFFISAIT A RENDRE LA VENTE IRREGULIERE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL A ESTIME, DANS L'EXERCICE DE SON POUVOIR SOUVERAIN D'APPRECIER LA PORTEE DES MOYENS DE PREUVE A ELLE SOUMIS QUE TOUATI NE JUSTIFIAIT D'AUCUNE CREANCE CERTAINE ;</AL><AL>QU'ELLE A AINSI FAIT RESSORTIR QUE LEDIT TOUATI N'AVAIT PAS QUALITE POUR FORMER, NI OPPOSITION, NI SURENCHERE, QUE, PAR CE SEUL MOTIF, ELLE A JUSTIFIE SA DECISION ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE NI LE PREMIER MOYEN, EN SES TROIS BRANCHES, NI LE SECOND MOYEN, NE PEUVENT ETRE ACCUEILLIS ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 20 JUIN 1972 PAR LA COUR D'APPEL D'AIX-EN-PROVENCE.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="19"></DEBUA><DEBUR DATE="24/01/1974" N="19"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2519D382211988-EFL"><NINFO>19</NINFO><REFDOC DATE="24/01/1974" ID="R2619D382211988-EFL" JURI-DATE="1974-01-24" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="90 807/73" NATURE="Cass. crim." NOM="Ballu" REF="90 807/73">Cass. crim. 24 janvier 1974 90.807/73, Ballu</REFDOC><TXD><AL>La Cour de cassation, chambre criminelle, en son audience publique, tenue au Palais de justice à Paris, le vingt quatre janvier mille neuf cent soixante-quatorze, a rendu l'arrêt suivant ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le conseiller Malaval, les observations de M<E>e</E> Lemaitre et de M<E>e</E> Nicolas avocats en la Cour, et les conclusions de M. l'avocat général Albaut ;</AL><AL>Statuant sur le pourvoi formé par :</AL><AL>- 1°) Ballu François,</AL><AL>- 2°) Mesnard Charles, agissant tant</AL><AL>en son nom personnel qu'ès qualités de président directeur général des Laboratoires Bairial, contre un arrêt de la cour d'appel de Paris, 11<E>è</E> Chambre, en date du 8 février 1973, qui les a condamnés à des réparations civiles pour entrave au fonctionnement régulier du comité d'entreprise et entrave à l'exercice du droit syndical ;</AL><AL>Vu les mémoires produits, tant en demande qu'en défense ;</AL><AL>Sur le moyen unique de cassation commun aux deux demandeurs, et pris de la violation de l'article 16 de la loi du 27 décembre 1968, des articles 16. 23 et 24 de l'ordonnance du 22 février 1945 modifiée par la loi du 18 juin 1966, violation de l'article 593 du Code de procédure pénale pour défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>En ce que l'arrêt infirmatif attaqué a déclare les demandeurs, dirigeants d'une société, convaincus d'avoir intentionnellement entravé l'exercice du droit syndical et le fonctionnement régulier du comité d'entreprise aux motifs qu'ils avaient sciemment omis de convoquer le sieur Maincent, délégué syndical aux réunions du comité d'entreprise des 30 décembre 1970 et 28 janvier 1971, de ne lui avoir adressé la convocation pour le 24 mai 1971 qu'à sa demande expresse et d'avoir refusé de lui rembourser ses frais de déplacement</AL><AL>Alors que, comme l'avaient relevé les premiers juges, il ne saurait être reproché aux demandeurs d'avoir intentionnellement omis de convoquer un délégué syndical dès lors qu'aux termes du règlement intérieur du comité d'entreprise, les convocations étaient adressées par le secrétaire du comité qui était responsable de la correspondance et que l'arrêt ne relève aucun fait des demandeurs qui aurait été de nature à mettre obstacle à l'envoi des convocations ;</AL><AL>Que l'arrêt qui ne relève aucun fait susceptible de faire présumer le caractère intentionnel des omissions en cause ne pouvait déduire leur caractère volontaire de la seule circonstance que deux omissions s'étaient produites immédiatement après la désignation du sieur Maincent comme délégué syndical, et que la cour ne pouvait, sans s'en expliquer par des motifs particuliers, réformer le jugement qui, pour justifier la relaxe, avait également constaté que le sieur Maincent avait eu connaissance des dates de toutes les réunions, soit par lettre, soit oralement, soit encore par l'indication de la date de la prochaine réunion sur le procès-verbal des séances adressé à tout le personnel qu'il reconnaît avoir reçu, de telles constatations excluant à elles seules la commission du délit les convocations n'étant soumises à aucune forme particulière par la loi ; qu'en ce qui concerne plus particulièrement la réunion du 24 mai 1971, la cour ne pouvait sans se contredire, considérer que le défaut de convocation avait été volontaire, tout en reconnaissant que la convocation avait été adressée à la demande expresse du sieur Maincent et que le président directeur général de la société avait prié le secrétaire du comité de veiller à ce que les ordres du jour soient communiqués aux représentants syndicaux en même temps qu'aux membres du comité d'entreprise ;</AL><AL>Et alors qu'aucun texte n'obligeant l'employeur à rembourser les frais de déplacement exposés par le délégué syndical pour se rendre aux réunions du comité d'entreprise, l'arrêt ne pouvait retenir le refus de remboursement comme une entrave au droit syndical ;</AL><AL>Attendu qu'il appert de l'arrêt attaqué qu'étant chef d' entreprise, Ballu a omis de convoquer à deux réunions du comité d'entreprise le représentant syndical Maincent ; qu'en réponse au moyen de défense de Ballu qui soutenait que cette omission était le fait du secrétaire du comité, la Cour d'appel constate qu'au contraire elle est bien imputable audit Ballu, auquel, en vertu de l'article 16 de l'ordonnance du 22 février 1945, incombait l'obligation de convoquer le comité, et dont les juges relèvent d'ailleurs l'intention coupable ;</AL><AL>Que l'arrêt constate en second lieu qu'ayant remplacé Ballu à la tête de l' entreprise, Mesnard s'est abstenu à son tour, à l' occasion d'une autre séance du comité, d'adresser au même représentant syndical une convocation conforme aux prescriptions légales et s'est borné à le prévenir oralement, de sorte que Maincent a été obligé de formuler par écrit une demande expresse pour exiger d'être régulièrement convoqué, avec communication préalable de l'ordre du jour, pour la réunion suivante ;</AL><AL>Qu'il résulte enfin de l'arrêt que le même Mesnard, s'arrogeant le pouvoir d' " inviter " ou non les représentants syndicaux à participer aux réunions du comité d'entreprise en fonction de sa propre appréciation de " l 'importance des problèmes discutés ", a prétendu sur la base des mêmes critères Décide :r arbitrairement du remboursement éventuel aux intéressés de leurs frais de déplacement, créant ainsi, au préjudice de Maincent, une discrimination abusive ;</AL><AL>Que les juges du fond déduisent au surplus des circonstances de la cause qu'en utilisant cet ensemble de procédés, Ballu et Mesnard ont agi malicieusement dans le dessein d'éviter la présence aux réunions du comité du représentant syndical intéressé ;</AL><AL>Attendu qu'en l'état de ces constatations qu'il n'appartient pas à la Cour de cassation de réviser, et abstraction faite de toutes énonciations surabondantes, c'est sans aucune violation des textes visés au moyen que la Cour d'appel a retenu l'ensemble des faits sus-relatés comme constitutifs du délit d'entrave au fonctionnement régulier d'un comité d'entreprise qu'elle a ainsi donné une base légale à la condamnation civile prononcée contre les demandeurs;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Et attendu que l'arrêt est régulier en la forme ;</AL><AL>Rejette le pourvoi ;</AL><AL>Condamne les demandeurs solidairement à l'amende et aux dépens ;</AL><AL>Ainsi jugé et prononcé par la Cour de cassation, chambre criminelle, en son audience publique, les jours, mois et an que dessus </AL><AL>Où étaient présents MM. Aydalot premier président, Rolland Président, Malaval, conseiller rapporteur Combaldieu, Cenac, Gagne, Chapar, Mongin, Depaule, Faivre Crevy, Larocque, Pucheus, Dauvergne, Lecourtier, Ledout, Reynaud, Rouquet conseillers de la Chambre, Monnet, Dontenwille, Robert et Melle Lescure conseillers référendaires, M. Albaut avocat général, Mme Patin greffier de chambre ;</AL><AL>En foi de quoi le présent arrêt a été signé par le premier président, le rapporteur et le greffier de chambre ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="20"></DEBUA><DEBUR DATE="24/01/1974" N="20"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7401-11373012"><NINFO>20</NINFO><REFDOC DATE="24/01/1974" ID="RC0JPS7401-10965871" JURI-DATE="1974-01-24" JURI-GPS-ID="g597d5997-36ce-404f-8f84-f5e30e7497e9" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="72-40 790" NATURE="Cass. soc." NOM="Carrousset c/ Sté Emerjy" REF="72-40 790">Cass. soc. 24 janvier 1974 n° 72-40.790 Carrousset c/ Sté Emerjy</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 1134, 1780 du Code civil, 29 k à 29 o du livre I<E>er</E> du Code du travail, 102 du décret du 20 juillet 1970 et 7 de la loi du 20 avril 1810, dénaturation des conventions des parties, défaut de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que Carrousset, congédié par la Société Emerjy fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir débouté de tous ses chefs de demande fondés sur la qualité de représentant statutaire, aux motifs que, bien qu'il eût toujours obtenu de son employeur les attestations nécessaires à la délivrance de sa carte professionnelle de VRP, qu'il eût été inscrit à l'IRPVRP et que son contrat eût prévu l'hypothèse où il prendrait des collaborateurs sans spécifier qu'en ce cas il conserverait le bénéfice du statut, il avait fait appel aux services d'un sous-agent et que, dès lors, sa situation était irrégulière et incompatible avec le statut des voyageurs représentants ou placiers ; alors que le contrat comportant deux clauses respectivement au début et en fin de texte, et prévoyant que cette convention était régie par le statut, son allusion à l'emploi de collaborateur par le représentant ne pouvait être exclusive dudit statut et que l'intention des parties ayant ainsi été de considérer le demandeur comme un représentant statutaire et de lui maintenir cette qualité, malgré l'emploi de collaborateur, le bénéfice du statut ne pouvait lui être refusé ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt constate que, si le contrat conclu entre la Société Emerjy et Pierre Carrousset, le 7 juin 1957, qualifiait ce dernier de représentant statutaire et faisait référence à la loi relative au statut des voyageurs, représentants et placiers, une clause prévoyait cependant qu'au cas où l'intéressé prendrait des collaborateurs, ceux-ci relèveraient de sa propre autorité sans qu'il fut précisé que le représentant conserverait en cette hypothèse le bénéfice du statut légal, que son secteur avait toujours été prospecté par son frère, lequel avait d'ailleurs démissionné en sa faveur et lui servait de sous-agent ; tandis que la société avait marqué dans le contrat et réaffirmé sa volonté de ne reconnaître comme représentant que Pierre Carrousset seul ; qu'en l'état de ces constatations, et alors que le droit au statut prévu à l'article 29 k du livre I<E>er</E> du Code du travail est indépendant de la qualification de la convention ou du titre donné aux intéressés par les parties, la cour d'appel, recherchant la commune intention de celles-ci, par l'interprétation de clauses contradictoires, a estimé que, même si l'employeur avait délivré à Pierre Carrousset une attestation pour obtenir la carte professionnelle et l'avait inscrit à l'IRPVRP, et qui procurait certains avantages à ce salarié, aucun accord ne s'était formé pour que, au cas où Pierre Carrousset engagerait des sous-agents, il gardât le droit de se prévaloir du statut de représentant, lequel était incompatible avec le fait d'avoir concédé à un tiers une partie de sa prospection et d'effectuer ainsi des affaires pour son compte personnel ;</AL><AL>D'où il suit qu'en déboutant l'intéressé de ses demandes de commissions de retour sur échantillonnage et d'indemnité de clientèle fondées sur sa qualité de représentant statuaire, les juges du fond ont donné une base légale à leur décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="21"></DEBUA><DEBUR DATE="29/01/1974" N="21"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I93FA849210FA19-EFL"><NINFO>21</NINFO><REFDOC DATE="29/01/1974" ID="R94FA849210FA19-EFL" JURI-DATE="1974-01-29" JURI-GPS-ID="g583a4570-14ba-4b25-bd48-0d5fe109783a" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="72-13 968" NATURE="Cass. civ." REF="72-13 968">Cass. 3<E>e</E> civ. 29 janvier 1974 n° 72-13.968</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : ATTENDU QU'IL RESSORT DES ENONCIATIONS DE L'ARRET CONFIRMATIF ATTAQUE QUE LA LOCATION DE DIVERSES PARCELLES DE TERRE, CONSENTIE PAR X… A LA SOCIETE SASSEIGNE S'EST TROUVEE RENOUVELEE LE 1<E>ER</E> NOVEMBRE 1962 ;</AL><AL>QUE LE BAILLEUR A DELIVRE CONGE POUR LE 1<E>ER</E> NOVEMBRE 1971, AUX FINS DE REPRISE AU PROFIT DE SA FILLE, LA DAME JEANNE X…, EPOUSE BOSCH ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF AUDIT ARRET D'AVOIR REJETE LA DEMANDE DU PRENEUR TENDANT A FAIRE DECLARER NUL LE CONGE ET D'AVOIR ACCUEILLI LA DEMANDE RECONVENTIONNELLE DU BAILLEUR EN RESILIATION DE LA LOCATION, ALORS, SELON LE POURVOI, QUE « X… N'ETANT QU'USUFRUITIER DE LA PROPRIETE NE POUVAIT, SANS PREJUDICIER AUX DROITS DES NUS-PROPRIETAIRES, DONNER SEUL CONGE AU PRENEUR, MAIS QU'IL ETAIT TENU DE FAIRE INTERVENIR LES NUS-PROPRIETAIRES POUR LA VALIDITE D'UNE TELLE OPERATION » ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LES DISPOSITIONS DE L'ARTICLE 595, ALINEA 4, DU CODE CIVIL, SI ELLES INTERDISENT A L'USUFRUITIER DE DONNER A BAIL UN FONDS RURAL.SANS LE CONCOURS DU NU-PROPRIETAIRE, OU, A DEFAUT, SANS Y ETRE AUTORISE PAR JUSTICE, NE FONT PAS OBSTACLE A CE QUE L'USUFRUITIER DELIVRE, SEUL, CONGE AU PRENEUR ;</AL><AL>QUE, PAR CE MOTIF DE DROIT, SUBSTITUE A CELUI QUE LE MOYEN CRITIQUE, L'ARRET ATTAQUE SE TROUVE JUSTIFIE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 21 JUIN 1972, PAR LA COUR D'APPEL D'ORLEANS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="22"></DEBUA><DEBUR DATE="30/01/1974" N="22"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3F17B466D0F88-EFL"><NINFO>22</NINFO><REFDOC DATE="30/01/1974" ID="R4F17B466D0F88-EFL" JURI-DATE="1974-01-30" JURI-GPS-ID="g55466835-ae81-4fdb-b788-36eccfe55c84" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="73-10 462" NATURE="Cass. civ." NOM="Dame X. c/ X" REF="73-10 462">Cass. 2<E>e</E> civ. 30 janvier 1974 n° 73-10.462, Dame X. c/ X.</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A L'ARRET INFIRMATIF ATTAQUE, QUI A DEBOUTE DAME X... DE SA DEMANDE EN DIVORCE, DE NE PAS AVOIR, AINSI QU'ELLE LE SOLLICITAIT, ORDONNE UNE ENQUETE SUR LES FAITS ARTICULES PAR ELLE DANS SES CONCLUSIONS ALORS, D'UNE PART, QUE L'ARTICLE 253 DU CODE DE PROCEDURE CIVILE, PRESCRIVANT AU DEMANDEUR D'INDIQUER LES FAITS A PROUVER PAR SIMPLE ACTE DE CONCLUSIONS, LA COUR D'APPEL N'AURAIT PU METTRE A LA CHARGE DE DAME X... L'OBLIGATION DE LES ARTICULER EN DETAIL ETANT DONNE QUE CETTE ENONCIATION INCOMBERAIT AUX JUGES ET ALORS, D'AUTRE PART, QUE LA COUR D'APPEL N'AURAIT PU REFUSER D'ORDONNER UNE ENQUETE SUR LESDITS FAITS, LESQUELS, S'ILS AVAIENT ETE PROUVES, AURAIENT ETE DE NATURE A ENTRAINER LE PRONONCE DU DIVORCE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE DAME X... AYANT, DANS SES CONCLUSIONS, FONDE SA DEMANDE EN DIVORCE SUR LE COMPORTEMENT PRETENDUMENT INJURIEUX DE SON MARI, L'ARRET ATTAQUE, APRES AVOIR ANALYSE DES ELEMENTS PRODUITS PAR X... ET ENONCE QU'ILS SONT CONTRAIRES A CERTAINES DES IMPUTATIONS DE SA FEMME, RELEVE QU'IL RESTE DE CES IMPUTATIONS QUE X... PASSERAIT DES SOIREES ET DES JOURS DE LIBERTE AVEC DES AMIS, QUE L'ARRET AJOUTE QUE DE TELLES IMPUTATIONS DEMEURENT VAGUES ET IMPRECISES TANT QUANT A LEURS CIRCONSTANCES DE TEMPS ET DE LIEU QUE QUANT AU CARACTERE EXCESSIF OU INJURIEUX DES FAITS REPROCHES ;</AL><AL>QU'AINSI L'ENQUETE SOLLICITEE PLACERAIT X... DANS L'IMPOSSIBILITE DE PREPARER UTILEMENT SA DEFENSE ET QU'IL PEUT LEGITIMEMENT REFUSER DE COURIR LE RISQUE DE SE VOIR IMPUTER, LE JOUR MEME DE L'ENQUETE, DES FAITS NON INDIQUES DANS LES ECRITURES ;</AL><AL>ATTENDU QU'EN L'ETAT DE CES ENONCIATIONS ET APPRECIATIONS SOUVERAINES, LA COUR D'APPEL, QUI N'AVAIT PAS LE POUVOIR DE SE SUBSTITUER A LA DEMANDERESSE POUR PRECISER LES FAITS A PROUVER ET QUI A STATUE SUR LEUR ADMISSIBILITE EN PREUVE TELS QU'ILS ETAIENT ALLEGUES, ET EU EGARD AUX DROITS DE LA DEFENSE, A SANS PORTER ATTEINTE AUX DISPOSITIONS DE L'ARTICLE 253 PRECITE, LEGALEMENT JUSTIFIE SA DECISION;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 18 NOVEMBRE 1972, PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="23"></DEBUA><DEBUR DATE="31/01/1974" N="23"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3B72039E2I3B76-EFL"><NINFO>23</NINFO><REFDOC DATE="31/01/1974" ID="R4B72039E2I3B76-EFL" JURI-DATE="1974-01-31" JURI-GPS-ID="g9363719f-65d3-40e7-bd60-88aaf0d43302" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="71-14 700" NATURE="Cass. civ." REF="71-14 700">Cass. 1<E>er</E> civ. du 31 janvier 1974, n° 71-14.700</REFDOC><LISTEJUGES>Président : M. Pluyette CDFF, Avocat général : M. Boucly, Rapporteur : M. Guimbellot, Avocat(s) : Demandeur MM. Waquet.</LISTEJUGES><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE, PRIS EN SES DEUX BRANCHES : ATTENDU QU'IL RESULTE DES ENONCIATIONS DE L'ARRET ATTAQUE QUE DE LA COMMUNAUTE EXISTANT ENTRE LES EPOUX X... DEPEND UNE MAISON DE CAMPAGNE;</AL><AL>QUE X... A MANIFESTE L'INTENTION DE VENDRE CETTE MAISON POUR ACQUITTER LE PASSIF GREVANT LA COMMUNAUTE MAIS QUE SON EPOUSE S'EST OPPOSEE A CE PROJET;</AL><AL>QUE X... A ALORS ASSIGNE SA FEMME POUR ETRE AUTORISE A PROCEDER SEUL A L'ALIENATION DE L'IMMEUBLE PAR APPLICATION DE L'ARTICLE 217 DU CODE CIVIL QUI PREVOIT CETTE AUTORISATION DANS LE CAS OU LE REFUS DU CONJOINT N'EST PAS JUSTIFIE PAR L'INTERET DE LA FAMILLE;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A LA COUR D'APPEL D'AVOIR FAIT DROIT A CETTE DEMANDE AU MOTIF QUE LE MARI NE SEMBLAIT PAS EN MESURE D'ASSURER LE PAIEMENT DES SOMMES QUI LUI ETAIENT RECLAMEES SANS RECOURIR A LA MESURE QU'IL SOLLICITAIT ALORS QUE, SELON LE MOYEN, CE MOTIF DUBITATIF VISANT LA SITUATION FINANCIERE DU MARI NE CORRESPONDAIT PAS A LA RECHERCHE, QUI S'IMPOSAIT AU JUGE, DE L'INTERET DE LA FAMILLE ET ALORS QUE DANS SES CONCLUSIONS, DEMEUREES SANS REPONSE, L'EPOUSE AVAIT FAIT APPARAITRE QUE L'INTERET VERITABLE DE LA FAMILLE, TANT SUR LE PLAN MORAL QUE FINANCIER, COMMANDAIT LA CONSERVATION DE LA MAISON DE MONTCHAUVET DANS LE PATRIMOINE FAMILIAL;</AL><AL>MAIS ATTENDU, D'UNE PART, QUE LA COUR D'APPEL RELEVE QUE LES INDICATIONS D'UN EXPERT PRECEDEMMENT COMMIS POUR DETERMINER LES ELEMENTS ACTIFS ET PASSIFS DE LA COMMUNAUTE " APPARAISSENT VALABLES EN CE QUI CONCERNE LES RESSOURCES QUI RESTENT A LA DISPOSITION DE CHACUNE DES PARTIES ", QU'ELLE RELEVE ENSUITE " QU'ON NE CONCOIT PAS COMMENT X... POURRAIT REALISER DES ECONOMIES SUBSTANTIELLES SUR SON BUDGET LUI PERMETTANT DE PAYER LES SOMMES QUI LUI SONT RECLAMEES ";</AL><AL>QUE SI ELLE AJOUTE QUE LE MARI NE " SEMBLE " PAS EN MESURE D'ASSURER LE PAIEMENT DE CES SOMMES, LES ENONCIATIONS SUS-RAPPELEES SUFFISENT A OTER TOUT SENS DUBITATIF AU TERME CRITIQUE;</AL><AL>ATTENDU, D'AUTRE PART, QU'EN ENONCANT QUE " L'OPPOSITION DE L'EPOUSE NE POUVAIT TROUVER JUSTIFICATION SUFFISANTE DANS L'INTERET DE LA FAMILLE ", LA COUR D'APPEL A REPONDU AUX CONCLUSIONS DANS LESQUELLES DAME X... SOUTENAIT LA PRETENTION CONTRAIRE;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN N'EST FONDE EN AUCUNE DE SES BRANCHES;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 5 OCTOBRE 1971 PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS.</AL><AL>Publié au : Bulletin des arrêts Cour de Cassation Chambre civile 1 N. 37 P. 37.</AL><AL>Décision attaquée : Cour d'appel de Paris (Chambre 1) du 5 octobre 1971.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>