<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1979" CODE="JPJ" MOIS="11"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="06/11/1979" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I150EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="06/11/1979" ID="R250EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-06" JURI-GPS-ID="g60c564e2-2c4c-4419-a919-8d714649cce4" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78 94 345" NATURE="Cass. crim." NOM="Forey et a" REF="78 94 345">Cass. crim. 6 novembre 1979 n° 78.94.345, Forey et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE CRIMINELLE, en son audience publique tenue au Palais de Justice, à PARIS, le six novembre mil neuf cent soixante-dix-neuf, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le rapport de M. le conseiller BERTHIAU, les observations de Me MARTIN MARTINIERE et de Me NICOLAS, avocats en la Cour, et les conclusions de M. l'avocat général DAVENAS ;</AL><AL>Statuant sur les pourvois formés par :</AL><AL>- Forey Michel -</AL><AL>- DESTUGUES Jean -</AL><AL>- LE GUERN Daniel -</AL><AL>- MARTIN Claude -</AL><AL>- BORGHINI Claude -</AL><AL>-la société "ALSTHOM UNELEC" -</AL><AL>contre un Arrêt de la Cour d'appel de Paris, onzième Chambre correctionnelle, en date du 17 octobre 1978,</AL><AL>qui, pour atteintes à l'exercice régulier des fonctions de délégués du personnel, a condamné FOREY, DESTUGUES, LE GUERN, MARTIN et BORGHINI à des peines d'amendes et à des réparations civiles envers le syndicat de la construction électrique et électronique C. F. D. T. et a déclaré la société "ALSTHOM UNELEC" civilement responsable ;</AL><AL>Joignant les pourvois en raison de la connexité ;</AL><AL>Vu les mémoires produits en demande et en défense ;</AL><AL>SUR LE PREMIER MOYEN DE CASSATION pris de la violation de l'article 427 du Code de procédure pénale, violation de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motif s, manque de base légale ;</AL><AL>"en ce que l'arrêt attaqué a condamné les prévenus à une amende solidairement entre eux et avec la société civilement responsable à des dommages-intérêts envers la partie civile ;"</AL><AL>"en se fondant notamment sur les pièces produites en cours du délibéré par l'avocat de la partie "civile ;"</AL><AL>"alors que le Juge ne peut fonder sa décision que sur des éléments qui ont été produits au cours des débats et qui ont fait l'objet d'une discussion contradictoire ;"</AL><AL>Attendu qu'il ressort de la procédure suivie devant la Cour d'appel que l'affaire ayant, après les plaidoiries, été mise en délibéré, l'avocat de la partie civile a fait parvenir aux Juges d'appel divers documents, parmi lesquels figurait une lettre du prévenu FOREY, datée du mois de janvier 1973 , qui a été prise en considération dans le prononcé de la décision ;</AL><AL>Attendu que, tous ces documents ayant été régulièrement communiqués au conseil des prévenus qui a pu y répondre et y a effectivement répondu, sans formuler aucune réserve ni demander la reprise du débat oral, il n'en est résulté aucune atteinte aux prescriptions de l'article 427 du Code de procédure pénale ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>SUR LE DEUXIEME MOYEN DE CASSATION pris de la violation par fausse application de l'article L 462-I du Code du travail, violation du principe de la séparation des pouvoirs législatifs, et Judiciaires, ainsi que de la règle "nulla poena sine lege", de l'article 7, I<E>er</E> alinéa, de la loi du 20 avril 1810 et des articles 485 et 593 du Code de procédure pénale pour défaut de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>"en ce que l'arrêt attaqué a déclaré les prévenus coupables d'entrave à l'exercice régulier des</AL><AL>"fonctions de délégués du personnel ;"</AL><AL>"aux motifs qu'ils se seraient livrés à divers "agissements, considérés par la Cour d'appel comme constitutifs d'une telle entrave, notamment en retirant aux délégués suppléants assistant aux réunions, en même temps "que les délégués titulaires, un avantage pécuniaire supplémentaire, accordé en contrepartie de leur absence en cette circonstance ;"</AL><AL>"alors que, d'une part, l'article L 462-I du Code du travail, qui réprime l'atteinte ou la tentative d'atteinte à l'exercice régulier des fonctions de délégués du personnel, n'énonce pas en quoi consiste une telle atteinte, autrement que par référence aux articles L 420-22 et L 420-23 du Code du travail, qui ne sont pas en cause en l'espèce ; que l'élément matériel d'un délit doit être précisé par la loi et non laissé à l'appréciation des Juges ; que, dans le silence du texte à cet égard, les délits retenus à tort par l'arrêt attaqué ne sont pas légalement définis ;"</AL><AL>"et alors, d'autre part, et subsidiairement, qu'en l'espèce, l'avantage pécuniaire litigieux avait été accordé par l'entreprise, et l'est d'ailleurs toujours, hors des limites légales, de sorte que sa suppression à l'égard des délégués suppléants assistant aux réunions ne saurait constituer uns atteinte à l'exercice des fonctions prévues par la loi ; qu'au surplus, cette suppression est conforme aux termes mêmes de l'accord intervenu ;"</AL><AL>Attendu qu'il appert de l'arrêt attaqué que, le 21 Janvier 1975, DESTUGUES, directeur de fabrication aux établissements ALSTHOM, a interrompu une réunion des délégués du personnel à laquelle participaient des délégués suppléants de la C. F. D. T. nouvellement élus, et qu'il a prétendu imposer à ceux-ci un choix entre l'assistance aux réunions mensuelles des délégués et la rétribution des heures de délégation qui leur étaient accordées par la direction depuis un certain nombre d'années ; que LE GUERN, chef du personnel, les a, le lendemain, mis en demeure par lettres de faire connaître leur décision ; que les délégués suppléants ayant persisté à assiter aux réunions, le paiement de leurs heures de délégation leur a été désormais refusé ; que ces mesures ont été prises sur les instructions de FOREY, directeur de l'entreprise ;</AL><AL>Attendu que, pour déclarer établie, à la charge des prévenus, la prévention d'atteinte à l'exercice régulier des fonctions de délégués du personnel, la Cour relève qu'il résulte des termes de l'article L 420-20 dernier alinéa du Code du travail que l'assistance des délégués suppléants aux réunions mensuelles constitue un droit ; que la pratique invoquée en la matière par les dirigeants de l'entreprise ne reposait sur aucune convention opposable à la C. F. D. T. et qu'il importe peu que l'avantage pécuniaire, dont la direction a autoritairement décidé la suppression, résulte de la loi ou, comme en l'espèce, d'un accord collectif plus favorable ;</AL><AL>Attendu que, sur le fondement de ces motifs déduits d'une appréciation souveraine des éléments de la cause, les Juges ont pu, sans encourir les griefs du moyen, décider que l'abrogation unilatérale par la direction, d'accords comportant, pour les délégués suppléants, des avantages plus importants que ceux prévus par le texte avait constitué, en l'espèce, une atteinte à l'exercice régulier de la fonction représentative ;</AL><AL>Qu'ainsi le moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>SUR LE TROISIEME MOYEN DE CASSATION pris de la violation par fausse application de l'article L 462-I du Code du travail, de l'article 7, alinéa I, de la loi du 20 avril 1810, des articles 485 et 593 du Code de procédure pénale pour défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>en ce que l'arrêt attaqué a prononcé des condamnations pour prétendue entrave à l'exercice régulier des fonctions de délégués du personnel ;"</AL><AL>"aux motifs que l'un des prévenus (DESTUGUES) aurait suspendu une séance en raison de la présence des délégués suppléants ; qu'un autre (LE GUERN) aurait exercé une pression sur ceux-ci en leur proposant soit d'assister aux réunions à titre rémunéré, dans les termes de la loi, soit de ne pas y assister, en recevant dans ce cas l'avantage pécuniaire accordé par l'entreprise dans cette circonstance ; qu'un autre (MARTIN) aurait opéré une discrimination vexatoire à l'égard d'un de ces délégués ; enfin, que le dernier (BORGHINI) aurait empêché ce dernier d'intervenir à l'occasion d'un accident du travail et aurait provoqué une sanction contre lui ;"</AL><AL>"alors que, d'une part, il est constant que la séance a été seulement suspendue par M. DESTUGUES pour permettre la consultation des syndicats intéressés et reprise dès le lendemain en présence des délégués suppléants qui le souhaitaient ; que, d'autre part, l'option offerte par M. LE GUERN était un choix respectant la liberté des délégués ; que, d'ailleurs, les ordres donnés par MARTIN à LAZAAR et incriminés par l' arrêt</AL><AL>"étaient sans rapport avec les fonctions de délégué de celui-ci ; qu'enfin, BORGHINI était fondé à éviter un incident et que LAZAAR n'avait pas à intervenir puisque les membres du Comité d'hygiène et de sécurité</AL><AL>"étaient présents ; qu'ainsi, les délits ne sont pas constitués ;"</AL><AL>Attendu que le moyen, en ce qu'il se borne à remettre en cause les constatations des juges du fond et leur appréciation de la responsabilité pénale de DESTUGUES et de LE GUERN, est, sur ce point, irrecevable ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte des énonciations de l'arrêt que BORGHIHI, chef d'atelier, s'est opposé à l'intervention de LAZAAR qui, en sa qualité de délégué suppléant du personnel, entendait participer à une enquête faisant suite à un accident du travail ; qu'une altercation ayant éclaté entre les deux hommes, LAZAAR a été ultérieurement frappé d'une sanction disciplinaire en raison de l'insolence des propos qu'il avait tenus à l'égard du chef d'atelier ;</AL><AL>Attendu que, pour déclarer la prévention établie à la charge de BORGHINI, la Cour relève que l'employeur avait lui-même admis que les délégués du personnel possédaient le droit de présenter des réclamations et des observations en ce qui concerne les mesures d'hygiène et de sécurité ; que, compte tenu de sa spécialisation, LAZAAR avait vocation à assister à l'enquête et à donner son avis sur les circonstances de l'accident et qu'en prétendant l'en empêcher, puis en provoquant une sanction à son égard, le chef d atelier a porté atteinte à l'exercice de ses fonctions représentatives ;</AL><AL>Attendu que, par ces motifs exempts d'insuffisance et de contradiction, la Cour a Justifié sa décision ;</AL><AL>Attendu que, pour déclarer la prévention établie à la charge de MARTIN, les Juges du fond énoncent qu'il résulte de leurs constatations que ce chef d'atelier obligeait habituellement LAZAAR, délégué suppléant du personnel, à exécuter seul des tâches pour lesquelles, selon les normes en vigueur, il aurait dû être assisté d'un autre ouvrier ; que ces éléments autorisent à conclure que, lorsque MARTIN commandait à LAZAAR d'accomplir seul de tels travaux, il se livrait à une brimade ; qu'il n'est ni établi ni même allégué que des ordres semblables aient été donnés à d'autres membres du personnel, quelle que soit leur origine ethnique ; qu'il en résulte à l'encontre de ce prévenu une discrimination vexatoire et constitutive d'une entrave aux fonctions de délégué suppléant de LAZAAR" ;</AL><AL>Attendu que, par une appréciation souveraine des éléments de la cause, la Cour d'appel a pu statuer ainsi qu'elle l'a fait sans encourir les griefs du moyen ;</AL><AL>D où il suit que ce dernier ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Et attendu que l'arrêt est régulier en la forme ;</AL><AL>REJETTE LES POURVOIS ;</AL><AL>Condamne les demandeurs à l'amende et aux dépens, et ce par corps en ce qui concerne FOREY Michel, DESTUGUES Jean, LE GUERN Daniel, MARTIN Claude, BORGHINI Claude, fixe au minimum édicté par la loi la duréede la contrainte par corps ;</AL><AL>Ainsi Jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Criminelle, en son audience publique, les Jour, mois et an que dessus ;</AL><AL>Où, étaient présents : MM. MALAVAL, conseiller doyen faisant fonctions de Président, en remplacement du Président empêché ; BERTHIAU, conseiller rapporteur ; LEDOUX, Paul MONZEIN, JEGOU, DOLL, CRUVELLIE, ANGEVIN, conseillers de la chambre ; ROBERT, KEHRIG conseillers référendaires ; DAVENAS avocat général ; Mme MOLA greffier de chambre ;</AL><AL>En foi de quoi, le présent arrêt a été signé par le Président, le Rapporteur, le Greffier de Chambre ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="07/11/1979" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I350EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>2</NINFO><ABS><DESC>ACTIF IMMOBILISÉ</DESC><DESC>VALEURS D'ACTIF</DESC><DESC>EMBALLAGES CONSIGNÉS</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>Valeurs d'actif. En application de l'article 38 ter de l'annexe III au CGI, les emballages récupérables doivent en principe figurer aux comptes d'immobilisations, mais les entreprises peuvent porter en valeurs d'exploitation les emballages récupérables non identifiables par nature. L'Administration ne peut utilement contester le classement opéré par une entreprise qui a classé ses emballages en immobilisations au seul motif que les emballages non récupérés sont relativement nombreux chaque année.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Plus-values de cession. Lorsqu'une entreprise cesse légitimement, pour un motif déterminé, de faire figurer à son bilan un élément d'actif et que, pour le même motif, elle a perçu une somme ou acquis une créance, même ne présentant pas le caractère d'un prix, ou encore a vu diminuer corrélativement le montant de son passif à l'égard des tiers, elle doit être regardée comme réalisant une plus-value ou moins-value de cession de cet élément d'actif.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="07/11/1979" ID="R450EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-07" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="10413" NATURE="CE" REF="10413">(CE 7 novembre 1979, n° 10413, 7<E>e</E> et 9<E>e</E> sous-sections.)</REFDOC><TXD><AL>MM. Lasry, Prés. - Feffer, Rapp. - Rivière, Comm. du Gouv.</AL><AL>Considérant que la société anonyme X, qui a pour activité, la distribution de produits pétroliers, commercialise ceux-ci dans des fûts et bidons métalliques, non identifiables, qui sont « consignés » à la clientèle ; qu'ainsi, d'une part chaque acheteur acquitte, en sus du prix du produit, une certaine somme par emballage, qui doit lui être remboursée moyennant restitution de cet emballage en bon état dans les trois mois, mais d'autre part un certain pourcentage de ces emballages, pouvant être déterminé par voie statistique avec une précision suffisante par catégorie n'est pas restitué par la clientèle, ce pourcentage comprenant d'ailleurs pour une grande part des fûts ayant déjà servi à plusieurs reprises ;</AL><AL>Considérant que, pour retracer ces opérations dans ses écritures, la société X a, en premier lieu, porté à l'actif, en le rangeant dans les immobilisations amortissables, le prix de revient des fûts consignés et porté au passif, comme constituant des créances de tiers, le montant des consignations reçues ; qu'elle a, en second lieu, à la clôture des exercices correspondant aux années civiles 1966, 1967, 1968 et 1969, pour tirer les conséquences de la non-restitution, tenue pour certaine, d'un grand nombre de fûts, d'une part réduit le montant de la dette inscrite au passif en proportion du nombre des consignations qui ne seraient jamais remboursées, d'autre part réduit le poste d'actif afférent aux fûts consignés en retranchant le prix de revient des fûts qui ne seraient jamais restitués ; que cette seconde catégorie d'opérations, du fait que le montant unitaire des consignations était supérieur au prix de revient unitaire des fûts et que, par suite, les sommes retirées du passif à l'égard des tiers ont été supérieures aux sommes retirées d'un poste de l'actif immobilisé, a dégagé des bénéfices ; que la société a regardé ces bénéfices comme des plus-values provenant de la cession d'éléments de l'actif immobilisé amortissables et acquis depuis plus de deux ans et leur a en conséquence appliqué le régime d'imposition des plus-values à long terme ou à court terme défini aux articles 39 duodecies et suivants du code ;</AL><AL>Considérant que l'Administration n'a pas admis la qualification ainsi donnée à ces bénéfices et a estimé que ceux-ci devaient être soumis à l'impôt sur les sociétés dans les conditions du droit commun ; que, sur cette base, elle a assigné à la société X des impositions supplémentaires à l'impôt sur les sociétés dont cette dernière société demande la décharge ;</AL><AL>Considérant d'une part, que lorsque une société cesse légitimement, pour un motif déterminé, de faire figurer à son bilan un élément d'actif et que, pour le même motif, elle a perçu une somme ou acquis une créance, même ne présentant pas le caractère d'un prix, ou encore a vu diminuer corrélativement le montant de son passif à l'égard des tiers, elle doit être regardée, contrairement à ce que soutient l'Administration dans la présente espèce, comme réalisant une plus-value ou une moins-value assimilable à une plus-value ou à une moins-value de cession de cet élément d'actif ;</AL><AL>Considérant, d'autre part, que la société requérante a inscrit les fûts et bidons métalliques dont il s'agit à un poste de son actif immobilisé et s'est ainsi conformée aux prescriptions de l'article 38 ter de l'annexe III au CGI, selon lequel les emballages récupérables doivent en principe figurer aux comptes d'immobilisations, les entreprises ayant toutefois la faculté de porter en valeurs d'exploitation les emballages récupérables non identifiables par nature ; que la validité de ce classement en immobilisations ne saurait par suite être utilement contestée par l'Administration au seul motif que les emballages non récupérés, regardés comme abandonnés moyennant le montant des consignations correspondantes, sont relativement nombreux chaque année ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que la société requérante est fondée à demander décharge des sommes de 494 368 F, 66 046 F et 95 525 F acquittées au titre des cotisations supplémentaires d'impôt sur les sociétés, auxquelles elle a été assujettie, pour les profits sur emballages consignés non retournés par la clientèle, au titre en 1966, 1967 et 1968 ; qu'en revanche, si la société demande également décharge de la somme de 105 946 F qu'elle aurait eu à payer au même titre en 1969, il résulte de l'instruction que la rectification des bases d'imposition à laquelle l'Administration a procédé, pour l'année 1969, a eu pour effet, non pas d'augmenter mais, au contraire de diminuer ces bases, en tant qu'elles concernaient les profits sur emballages consignés non restitués ; qu'ainsi la société X n'est pas fondée dans sa demande en décharge pour l'année 1969 ;</AL><AL>Décide : Décharge des impositions litigieuses au titre en 1966, 1967 et 1968.</AL></TXD><OB><AL>Cette affaire se présente dans des conditions presque identiques à celles d'un précédent très récent (CE 27 juillet 1979, n° 9.707 : <LINK COL="BU" FILE="rf7910.sgm" LINKID="PARJF7910-109749534" SUPP="RJF">RJF 10/79 p. 339</LINK> et Chronique p. 319).</AL><AL>On observera seulement que, dans l'espèce ci-dessus rapportée, il semble que la détention des fûts pendant plus de deux ans n'ait pas été contestée par l'Administration, ce qui entraîne l'application du régime des plus-values à long terme, alors que la chronique susmentionnée de M. J.-F. Verny indiquait que cette durée de détention ne doit se présenter que rarement dès lors que les emballages vendus doivent être regardés comme cédés en même temps que leur contenu (CE 16 mai 1975, n° 82.136, Plénière : <LINK COL="BU" FILE="rf75078.sgm" LINKID="PARJF75078-109742152" SUPP="RJF">RJF 7-8/75 p. 245</LINK>).</AL></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="07/11/1979" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I550EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>3</NINFO><ABS><DESC>DETTES</DESC><DESC>INSCRIPTION EN COMPTABILITÉ D'UNE DETTE D'UN ENTREPRENEUR INDIVIDUEL</DESC><DESC>COMPENSATION ENTRE L'EXTINCTION D'UNE DETTE ET UN APPORT FAIT A L'ENTREPRISE</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>L'exploitant qui contracte une dette à l'égard d'un tiers peut choisir de rattacher cette dette aux opérations de son entreprise ou de ne pas l'y faire entrer. Il prend, ce faisant, une décision de gestion qui lui est opposable quant aux conséquences fiscales des événements qui surviendront ultérieurement dans le rapport entre créancier et débiteur.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Une créance sur l'entreprise peut faire l'objet d'un apport : cette opération est sans effet sur le bénéfice net imposable dès lors que cet apport compense la variation de l'actif net qui résulte de l'effet de la disparition, dans le bilan de clôture, d'une dette qui figurait au bilan d'ouverture. Il appartient au contribuable d'apporter la preuve, d'une part, de l'extinction de la dette et, d'autre part, de la réalité de l'apport fait à l'entreprise.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="07/11/1979" ID="R650EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-07" JURI-GPS-ID="g558bc5ad-e8db-4cdf-bd18-0d054d5f5013" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="12129" NATURE="CE" REF="12129">(CE 7 novembre 1979, n° 12129, 7<E>e</E> et 9<E>e</E> sous-sections.)</REFDOC><TXD><AL>MM. Lasry, Prés. - Stirn, Rapp. - Rivière, Comm. du Gouv.</AL><AL>Considérant que Mme X exploite à N une imprimerie dont les résultats sont imposables à l'impôt sur le revenu au nom de son mari, M. X, dans la catégorie des bénéfices industriels et commerciaux selon le régime du bénéfice réel ; qu'au bilan de l'entreprise au 31 décembre 1971 figurait à un poste « emprunt Y » une somme de 59 550 F mentionnée comme dette envers Mme Y, qui est la mère de M. X ; que cette dette ne figurait plus au bilan du 31 décembre 1972, son montant ayant été viré au compte capital ; qu'à l'issue d'une vérification de comptabilité effectuée en 1973, l'Administration a réintégré dans le bénéfice imposable de l'exercice 1972 une somme de 42 550 F représentant le montant de la dette susmentionnée diminué d'une somme de 17 000 F ; que Mme X fait appel de ce jugement par lequel le tribunal administratif de C a rejeté sa demande en réduction de l'imposition supplémentaire à l'impôt sur le revenu assignée à M. X à raison notamment de ce redressement ;</AL><AL>Considérant, en premier lieu, que, lorsqu'une personne physique qui exploite une entreprise industrielle ou commerciale contracte une dette à l'égard d'un tiers, elle peut décider soit de regarder l'opération comme étrangère à l'exploitation de l'entreprise et ne point la retracer dans les écritures de celle-ci, soit au contraire de regarder l'opération comme effectuée par l'entreprise et retracer dans les écritures de celle-ci tant l'encaissement de la somme prêtée que le montant de la dette contractée ; que, dans l'un et l'autre cas, l'intéressé prend à ce sujet une décision de gestion qui lui est opposable ; que, dans le premier cas, les événements survenant ultérieurement dans les rapports entre le débiteur et le créancier, notamment le paiement d'intérêts ou l'extinction de la dette par voie de remboursement ou autrement, sont sans influence sur les bénéfices imposables de l'entreprise ; que, dans le second cas, tout événement affectant les droits et obligations de l'entreprise à l'égard du créancier doit être pris en compte et peut influer sur le bénéfice net de l'exercice au cours duquel il est constaté ; qu'en particulier si, comme en l'espèce, une somme figure au passif du bilan d'ouverture d'un exercice comme constituant la créance d'un tiers et ne figure plus comme telle au bilan de clôture de cet exercice, l'extinction ainsi constatée d'une dette de l'entreprise implique, quelle qu'en soit la cause et à moins qu'elle ait pour contrepartie une diminution des valeurs d'actif, une augmentation de la valeur de l'actif net entre l'ouverture et la clôture de l'exercice ;</AL><AL>Considérant, en second lieu, qu'en vertu des dispositions de l'article 38 du CGI, les variations qui surviennent dans le montant du compte de l'exploitant ne peuvent avoir une influence sur la détermination du bénéfice net imposable que dans la mesure où elles expriment des suppléments d'apport ou des prélèvements effectués par l'exploitant ; que rien ne s'oppose à ce qu'une créance sur l'entreprise puisse faire l'objet d'un apport ; que, dans ce dernier cas, le supplément d'apport, qui en vertu de l'article 38 doit être retranché, pour la détermination du bénéfice net imposable, de la différence constatée entre les valeurs de l'actif net à la clôture et à l'ouverture de l'exercice, compense l'accroissement de cette différence provoqué par la disparition, au bilan de clôture de l'exercice, de la dette envers le tiers qui figurait au bilan d'ouverture dudit exercice ; qu'en l'espèce, par conséquent, la réintégration litigieuse doit être tenue pour justifiée ou non selon que le montant de la créance de Mme Y sur l'entreprise exploitée par Mme X, créance dont la réalité et l'origine ne sont pas contestées par l'Administration, ne peut être regardé ou peut être regardé comme ayant fait l'objet d'un apport à l'entreprise au cours de l'exercice 1972 ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que, par une lettre recommandée sous enveloppe portant le cachet de la poste en date du 23 mai 1972, Mme Y a confirmé à son fils qu'elle n'avait pas l'intention de recouvrer la somme de 59 550 F qui lui était due ; qu ainsi, et à supposer même que les droits de mutation qui seraient dus à raison de cette opération aient été éludés, Mme Y doit être regardée en l'espèce comme ayant consenti à son fils une donation, et M. X comme ayant fait apport de la somme correspondante à l'entreprise de son épouse ;</AL><AL>Décide : Décharge de l'imposition litigieuse.</AL></TXD><OB><OBNIV1><INTRO>I et II.</INTRO><AL>La décision ci-dessus reproduite constitue une application des principes posés par deux décisions de Plénière du 19 novembre 1976 (CE n° 97.391 : <LINK COL="BU" FILE="rf7701.sgm" LINKID="PARJF7701-109736234" SUPP="RJF">RJF 1/77 p. 11</LINK> et Chronique p. 7, et n° 97.386, mêmes références).</AL><AL>- D'une part, une totale <MOTREP>liberté d'inscription</MOTREP> ou de non-inscription des dettes dans la comptabilité de l'entreprise est reconnue à l'entrepreneur individuel, avec la conséquence que la décision de gestion qu'il lui appartient ainsi de prendre produira tous ses effets fiscaux au rythme de la vie du prêt.</AL><AL>- D'autre part, le principe de l'<MOTREP>apport d'une dette</MOTREP> est admis avec pour conséquence la <MOTREP>compensation</MOTREP> entre les effets de l'extinction de la dette et du supplément d'apport corrélatif. Mais, une fois encore, et pour éviter les fraudes qui pourraient se déguiser sous l'apparence d'apports fictifs ou d'extinction de dettes qui n'ont jamais existé, le Conseil d'État montre ses exigences quant à la <MOTREP>preuve</MOTREP> que le contribuable doit apporter de l'existence de la dette (en l'espèce non contestée par l'Administration), de l'extinction de cette dette (par une véritable mutation à titre gratuit de nature à donner matière à la perception du droit de mutation) et de l'apport fait à l'entreprise par l'exploitant ou un tiers (ici la preuve résulte de ce que l'abandon de créance a été consenti non à l'entreprise ou à l'entrepreneur mais au mari de l'exploitante, qui en a fait apport à l'entreprise).</AL></OBNIV1></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="07/11/1979" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I750EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="07/11/1979" ID="R850EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-07" JURI-GPS-ID="g74035acf-ceed-4874-a9a7-56eacacdcbfc" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="12844" NATURE="CE" NOM="Sté l'Orée du Bois" REF="12844">CE 7 novembre 1979 n° 12844, 9<E>e</E> s.-s., Sté ≪ l'Orée du Bois ≫</REFDOC><TXD><AL>Vu la requête présentée pour la société civile immobilière ≪ l'Orée du Bois ≫ dont le siège social est 2, rue de Lardy, à Bouray-sur-Juine (Essonne), agissant poursuites et diligences de son représentant légal en exercice, ladite requête enregistrée au secrétariat du contentieux du Conseil d'Etat le 2 juin 1978 et tendant à ce qu'il plaise au Conseil annuler le jugement, en date du 15 mars 1978 par lequel le tribunal, administratif de Versailles a rejeté sa demande en décharge de la taxe locale d'équipement à laquelle il a été assujetti à la suite de la délivrance le 18 août 1971 d'un permis de construire pour la réalisation d'un programme immobilier à Janville-sur-Juine ;</AL><AL>Vu les autres pièces produites et jointes au dossier :</AL><AL>Vu l'ordonnance du 31 juillet 1945 et le décret du 30 septembre 1953 ;</AL><AL>Vu le code général des impôts ;</AL><AL>Après avoir entendu le rapport de M. Belorgey, maître des requêtes, les observations de Me Guinard, avocat de la société civile immobilière ≪ l'Orée du Bois ≫ et les conclusions de M. Rivière, commissaire du gouvernement ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 62 de la loi du 30 décembre 1967, repris à l'article 1585 A du Code général des impôts : ≪ une taxe locale d'équipement établie sur la construction des bâtiments de toute nature est instituée : 1°) de plein droit : a) dans les communes de 10 000 habitants et au-dessus ; b) dans les communes de la région parisienne figurant sur une liste arrêtée par décret. Le conseil municipal peut décider de renoncer à percevoir la taxe. Cette délibération est valable pour une durée de trois ans à compter de la date de son entrée en vigueur ≫ ;</AL><AL>Considérant que la société civile immobilière ≪ l'Orée des Bois ≫ a obtenu, le 18 août 1971, le permis de construire, à Janville-sur-Juine (Essonne), un ensemble de pavillons, de logements collectifs et de commerces ; qu'elle a ultérieurement sollicité et obtenu deux modifications de ce permis de construire, la première le 20 septembre 1972, la seconde le 27 février 1973 ; qu'à l'occasion de la première de ces deux modifications, elle s'est engagée, par une convention passée le 11 septembre 1972 avec la commune de Janville-sur-Juine, à réaliser divers travaux de voirie et d'assainissement ; qu'elle les a effectivement réalisés pour un prix de revient de 558 000 F ; qu'elle demande la décharge de la taxe locale d'équipement qui lui a été assigné le 26 avril 1976 à raison du permis de construire délivré le 18 août 1971 en soutenant, d'une part, qu'elle s'est libérée de toute obligation en matière de taxe locale d'équipement en exécutant les travaux mis à sa charge par la convention du 11 septembre 1972, d'autre part, que les délais dont disposait l'administration pour recouvrer la taxe locale d'équipement étaient expirés à la date du 26 avril 1976 ;</AL><AL>Considérant, sur le premier point, qu'il résulte de l'article 72 de la loi du 30 décembre 1967 que, dans les communes où est instituée la taxe locale d'équipement, aucune contribution ne peut être obtenue des constructeurs et que les sommes qui auraient été versées à ce titre seraient réputées sans cause et sujettes à répétition ; que par suite la circonstance, invoquée par la société requérante, qu'elle a réalisé des travaux de voirie et d'assainissement exigés par la commune ne peut avoir pour conséquence de la dispenser du paiement de la taxe locale d'équipement qui est légalement à sa charge, mais seulement de lui permettre, si elle s'y croit fondée, de poursuivre, devant les autorités administratives ou juridictionnelles compétentes, le remboursement des frais qu'elle aurait indûment supportés à titre de participation aux dépenses d'équipement :</AL><AL>Considérant, sur le second point, que, lorsqu'une loi nouvelle modifiant le délai de prescription d'un droit abrège ce délai, le délai nouveau est immédiatement applicable, mais ne peut, à peine de rétroactivité, courir qu'à compter de l'entrée en vigueur de la loi nouvelle ; que le délai ancien, s'il a commencé de courir avant l'entrée en vigueur de la loi nouvelle, ne demeure applicable que dans l'hypothèse où sa date d'expiration surviendrait antérieurement à la date d'expiration du délai nouveau ; qu'en l'espèce, à la date du 26 avril 1976 à laquelle a éte mise en recouvrement l'imposition contestée, d'une part le délai ancien, c'est-à-dire le délai de dix ans, à compter du fait générateur de l'impôt, que prévoit l'article 1974 du Code général des impôts, n'était pas expiré, d'autre part le délai nouveau résultant des dispositions de la loi du 31 décembre 1975 reprises à l'article 1973 ter du Code général des impôts, c'est-à-dire la période de quatre années suivant celle au cours de laquelle le permis de construire a été délivré, mais qui n'avait commencé de courir, ainsi qu'il a été dit plus haut, qu'à compter de l'entrée en vigueur de la loi nouvelle, n'était non plus expiré ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de tout ce qui précède que la société civile immobilière ≪ l'Orée du Bois ≫ n'est pas fondée à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif de Versailles a rejeté sa demande en décharge de la taxe locale d'équipement qui lui a été assignée à raison du permis de construire délivré le 18 août 1971 ;</AL><AL>Decide :</AL><AL>Article 1<E>er</E> : La requête susvisée de la société civile immobilière ≪ l'Orée des Bois ≫ est rejetée</AL><AL>Article 2 : La présente décision sera notifiée à la société ≪ l'Orée des Bois ≫ et au ministre de l'environnement et du cadre de vie.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="07/11/1979" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I950EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>5</NINFO><ABS><DESC>FRAIS GENERAUX</DESC><DESC>CONDITIONS RELATIVES A L'OBJET DES DEPENSES</DESC><DESC>ACTES DE GESTION ANORMALE</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>Le fait pour une société de consentir à une autre, qui lui est juridiquement étrangère, des avances sans intérêts ne relève pas d'une gestion commerciale normale dès lors qu'il n'est pas établi que :</AL><ANANIV2><INTRO>1° </INTRO><AL>ces actes résulteraient d'une obligation contractuelle précédemment souscrite dans des conditions normales ;</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>2° </INTRO><AL>les difficultés de la société aidée auraient pu entraîner la faillite ou la mise en règlement judiciaire de la société qui a consenti les avances.</AL></ANANIV2></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Une société ne peut constituer de provision pour faire face à un risque de perte auquel elle s'est exposée dans le cadre d'une gestion commerciale anormale.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>III.</INTRO><AL>La circonstance que le juge pénal a relaxé les dirigeants d'une société du chef d'abus de biens sociaux n'implique pas que ceux-ci ont agi dans le cadre d'une gestion commerciale normale, dès lors que le juge pénal s'est fondé sur l'absence d'intention frauduleuse dans les actes incriminés des dirigeants mais n'a procédé à aucune constatation de fait de nature à établir que ces actes entraient dans le cadre d'une gestion normale au sens et pour l'application de la loi fiscale.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="07/11/1979" ID="RA50EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-07" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="6188" NATURE="CE" REF="6188">CE 7 novembre 1979, n° 6188, 7<E>e</E> et 9<E>e</E> sous-sections.</REFDOC><TXD><AL>Considérant qu'en vertu des dispositions combinées des articles 38 et 209 du CGI, le bénéfice imposable à l'impôt sur les sociétés est celui qui provient des opérations de toute nature faites par la société, à l'exception de celles qui, en raison de leur nature ou de leurs modalités, sont étrangères à une gestion commerciale normale ; que, dans la mesure où ces dernières ont eu pour effet de diminuer le bénéfice net de la société en réduisant ses profits ou en augmentant ses charges, il y a lieu de procéder aux réintégrations correspondantes pour la détermination du bénéfice net imposable ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que la société anonyme X, qui exploitait une entreprise de menuiserie industrielle, a consenti à la société Y, jusqu'à la dissolution de celle-ci, des avances sans intérêts soit par versements en espèces soit en réglant, pour son compte, des frais et fournitures ; qu'elle a continué, après la dissolution de la société Y, à régler certaines des dettes de cette dernière ; qu'après avoir comptabilisé ces avances à un compte « client Y », la société X a constitué à la clôture de l'exercice clos en 1965 une provision pour créance douteuse sur la société Y d'un montant de 107 443,02 F et a renouvelé la même opération à la clôture de l'exercice clos en 1966 pour un montant de 273 944,93 F ; que, sans poursuivre le recouvrement de ces créances, elle en a constaté l'abandon à la clôture de l'exercice clos en 1968 ; qu'elle soutient que c'est à tort que l'Administration, regardant les avances auxquelles correspondaient les provisions constituées en 1965 et 1966 comme des actes sortant d'une gestion normale, a réintégré lesdites provisions dans les bénéfices imposables au titre des années 1965 et 1966 ;</AL><AL>Considérant que, si la société requérante soutient que les avances qu'elle a consenties à la société Y ont été accordées en exécution d'une convention, qui aurait été conclue le 23 février 1963, selon laquelle elle se serait engagée à verser à cette société, moyennant un intérêt de 10 %, les avances de trésorerie, en contrepartie desquelles la société Y lui aurait confié des travaux de menuiserie, il résulte de l'instruction que la convention invoquée n'a pas date certaine, que les avances consenties par la société X à la société Y ne portaient pas intérêt et que certaines d'entre elles ont été accordées dès avant la date à laquelle la convention alléguée aurait été conclue ; qu'en outre, il n'est pas établi, nonobstant la circonstance que les deux sociétés soient intervenues sur les mêmes chantiers, que la société Y ait effectivement confié des travaux à la société requérante ; qu'ainsi, celle-ci n'établit pas que les avances qu'elle a consenties à la société Y aient résulté d'une obligation contractuelle précédemment souscrite dans des conditions normales ;</AL><AL>Considérant que, si la société Y soutient qu'elle a souscrit à une augmentation de capital de la société Y décidée le 23 février 1963, il est constant que cette prise de participation n'a pu être effectivement réalisée en raison des difficultés nées de la dissolution, survenue le 10 décembre 1964, de la société Y et qu'aucune participation dans cette dernière société n'a figuré aux bilans de la société requérante ; que, les deux sociétés étant ainsi juridiquement indépendantes, la société X n'est pas fondée à se prévaloir des liens qui auraient existé entre elles pour prétendre que les avances qu'elle a consenties à la société Y présentaient le caractère d'actes de gestion normale ;</AL><AL>Considérant que, si la société X soutient, pour justifier l'intérêt qu'elle aurait eu à payer des dettes de la société Y après la dissolution de celle-ci, que, leurs patrimoines étant confondus, la faillite ou la mise en règlement judiciaire de la société Y aurait nécessairement entraîné sa faillite ou sa mise en règlement judiciaire, elle se borne à faire état d'une lettre adressée par le liquidateur de la société Y à M. Z affirmant sans aucune précision ou justification la confusion des patrimoines des deux sociétés, et à invoquer la circonstance que celle-ci avaient des locaux communs et intervenaient parfois sur les mêmes chantiers ; qu'ainsi le risque allégué ne peut être tenu pour établi ;</AL><AL>Considérant, enfin que, si la société requérante invoque le jugement en date du 29 mars 1973 par lequel le Tribunal correctionnel de Nice a relaxé M. V, président de la société X, et M. Z, directeur général de cette société et par ailleurs associé minoritaire de la société Y, du chef d'abus de biens sociaux il ressort de ce jugement que le juge pénal s'est essentiellement fondé, pour relaxer les prévenus, sur l'absence d'intention frauduleuse dans les diverses avances sans intérêts consenties à la société Y et n'a procédé à aucune constatation de fait de nature à établir que lesdites avances entraient dans le cadre d'une gestion normale, au sens et pour l'application de la loi fiscale ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de tout ce qui précède que la société X, qui ne peut utilement se prévaloir de ce que l'Administration n'a pas, comme elle aurait pu le faire, réintégré dans ses bénéfices imposables les intérêts qu'elle aurait dû normalement exiger sur les avances consenties à la société Y n'est pas fondée à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif de Nice a rejeté sa demande en décharge des impositions supplémentaires à l'impôt sur les sociétés auxquelles elle a été assujettie au titre des années 1965 et 1966 ;</AL><AL>Décide : Rejet de la demande en décharge.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="07/11/1979" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IB50EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="07/11/1979" ID="RC50EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-07" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-92 088" NATURE="Cass. crim." NOM="Amiel" REF="78-92 088">Cass. crim. 7 novembre 1979 n° 78-92.088 Amiel</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique de cassation, pris de la violation de l'article L 463-1 du Code du travail, de l'article 593 du Code de procédure pénale, et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810 modifiée, pour défaut, contradiction de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>« En ce que l'arrêt attaqué a retenu M. Amiel dans les liens de la prévention d'entrave au fonctionnement régulier d'un comité d'établissement ;</AL><AL>« Aux motifs que les sanctions avaient été prises à l'encontre de certains membres du comité d'établissement sans qu'il soit établi que ceux-ci aient encouru des responsabilités distinctes de celles prises par la plus large fraction du comité d'établissement, et procédaient, par suite, d'un esprit d'arbitraire et de discrimination de la part de leur auteur, qui ne pouvait manquer, en les infligeant, d'être conscient de la pression, de l'intimidation qui en résultait pour les autres membres du bureau de ce comité, en sorte qu'elles constituaient des entraves au fonctionnement du comité d'établissement ;</AL><AL>« Alors d'une part que le reproche de discrimination retenu à l'encontre du chef du personnel procède d'une méconnaissance du motif des sanctions en cause, consistant dans le fait, indépendant du vote, judiciairement déclaré illégal par le tribunal de grande instance de Paris, première chambre civile, le 3 mars 1976, du bureau du comité d'établissement ;</AL><AL>« Que les trois personnes punies disciplinairement, MM. Weibel et Blais, dame Boussemart, étaient les seuls membres alors présents dudit bureau qui, passant outre à l'interdiction notifiée par la direction d'autoriser le parti politique concerné à utiliser les locaux sociaux, avaient effectivement mis ceux-ci à la disposition dudit parti, ce qui exclut toute discrimination pénalement punissable de la part de l'employeur ;</AL><AL>« Alors, d'autre part, que des mesures disciplinaires ne peuvent être réputées discriminatoires que si un choix est fait entre des représentants du personnel sans que l'employeur ait été en mesure de distinguer entre leurs comportements respectifs, ce qui n'est pas le cas en l'espèce, où M. Hervo, le quatrième et dernier membre du bureau désigné en 1974, n'a pas été sanctionné, parce qu'il n'avait pris aucune part aux agissements incriminés en raison de son absence par congé le 28 août 1975, lors des agissements en cause, en sorte que, d'un côté les sanctions prises étaient justifiées objectivement, et que d'un autre côté la cour d'appel n'a pu, à l'aide de considérations faites de haut et de façon purement divinatoire, estimer qu'un sort inégal avait été fait à des agents de façon arbitraire, en dépit de ce qu'ils auraient eu des responsabilités similaires, et ce en vue d'entraver consciemment le fonctionnement régulier du comité d'établissement, sans réfuter par des motifs spéciaux et circonstanciés les motifs de relaxe tirés par les premiers juges de ce que le Crédit lyonnais était en droit de ne sanctionner, parmi ses employés membres du bureau du comité d'établissement en cause, que ceux dont il avait pu constater qu'ils étaient les seuls à avoir eu un rôle effectif et décisif dans l'utilisation illégale des locaux sociaux, et qu'ainsi « ce dernier, en infligeant, en l'espèce, des sanctions individuelles en fonction des responsabilités personnellement encourues, n'a pas fait preuve d'entrave ou de discrimination vis-à-vis du comité d'établissement » ;</AL><AL>« Et alors qu'enfin l'arrêt s'est entaché d'une contradiction de motifs en sanctionnant le comportement de M. Amiel tout en relaxant M. Sauty de Chalon, bien que tous deux aient été disculpés par les premiers juges en des motifs adoptés par la cour, qui étaient identiques pour les deux inculpés, et faisaient ressortir la régularité de sanctions prises en fonction des comportements personnellement répréhensibles des agents pénalisés par les autorités disciplinaires ; »</AL><AL>Vu lesdits articles ;</AL><AL>Attendu que tout jugement ou arrêt correctionnel doit contenir les motifs propres à justifier la décision et que l'insuffisance des motifs équivaut à leur absence ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte de l'arrêt attaqué et du jugement auquel il se réfère quant à l'exposé des faits que le 27 août 1975 une réunion à laquelle participaient des responsables d'un parti politique a eu lieu, avec l'assentiment du comité d'établissement du siège du Crédit lyonnais, dans une salle affectée audit comité, malgré l'opposition de la direction de la banque ; qu'à la suite de cette réunion, des sanctions disciplinaires ont été infligées par Amiel, directeur du personnel, à trois membres du comité d'établissement ;</AL><AL>Attendu que pour retenir la culpabilité d'Amiel à qui il était reproché d'avoir commis le délit d'entrave prévu par l'article L 463-I du Code du travail et infirmer sur ce point la décision des premiers juges, la cour d'appel, tout en reconnaissant qu'en raison de son but de propagande politique et de recrutement, la réunion litigieuse était étrangère aux attributions du comité d'établissement, constate que les sanctions prononcées ne l'avaient été qu'à l'encontre de certains membres du comité bien que celui-ci eût, à une large majorité, autorisé l'utilisation illicite des locaux sociaux ; qu'après avoir ajouté qu'il n'était pas établi que les salariés en cause aient, en l'occurrence, assumé des « responsabilités distinctes de celles prises par la plus large fraction du comité », la cour en a déduit que le prévenu avait usé de son pouvoir disciplinaire de façon arbitraire et discriminatoire et en ayant conscience de l'effet d'intimidation produit sur les autres membres du comité ;</AL><AL>Mais attendu qu'en se bornant à affirmer, dans un motif ambigu, le caractère discriminatoire des mesures individuelles par lesquelles Amiel avait répliqué en l'espèce à une initiative dont l'illégalité a d'ailleurs été judiciairement constatée, sans faire apparaître suffisamment le caractère abusif desdites mesures, la cour d'appel n'a pas mis la Cour de cassation en mesure d'exercer son contrôle sur la légalité de la décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt susvisé de la cour d'appel de Paris en date du 4 avril 1978.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="07/11/1979" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="ID50EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="07/11/1979" ID="RE50EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-07" JURI-GPS-ID="g6bd1f387-eaeb-43de-b4f8-11c7e79b6406" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-10 866" NATURE="Cass. soc." NOM="URSSAF de Nîmes c/ SONIRE" REF="78-10 866">Cass. soc. 7 novembre 1979 n° 78-10.866 URSSAF de Nîmes c/ SONIRE</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que la Société nîmoise de réalisations bâtiment et travaux publics, dont le personnel bénéficie en vertu de la loi fiscale d'une déduction forfaitaire supplémentaire pour frais professionnels, a, pour déterminer la base des cotisations de sécurité sociale pour la période du 1<E>er</E> juillet au 31 décembre 1974, pratiqué en application de l'arrêté du 14 septembre 1960, un abattement égal au montant de cette déduction supplémentaire sans intégrer dans les rémunérations les sommes versées directement aux restaurateurs en règlement des repas servis à midi au personnel travaillant sur des chantiers éloignés du domicile et pris en charge totalement par l'employeur ;</AL><AL>Attendu que l'URSSAF fait grief à la cour d'appel d'avoir dit que l'employeur n'était tenu de réintégrer dans l'assiette des cotisations que la valeur forfaitaire de cet avantage telle qu'elle est fixée par arrêté ministériel alors que l'arrêté du 14 septembre 1960, qui prévoit la réintégration de toutes indemnités versées à titre de remboursement des frais professionnels en cas d'option pour l'abattement supplémentaire ne distingue pas selon que ces frais ont été réglés aux salariés ou directement au fournisseur ; qu'ainsi le montant des sommes versées par l'employeur à ce dernier et dépassant le montant de l'évaluation forfaitaire de l'avantage en nature devait être également compris dans l'assiette des cotisations, puisque, suivant les constatations de la cour, cette part correspondait à des frais professionnels ;</AL><AL>Mais attendu qu'il s'agissait d'avantages en nature et non d'avantages en espèces ; que pour déterminer le montant de cet avantage à inclure dans l'assiette des cotisations, il faut tenir compte du bénéfice qu'en a retiré le salarié, dont l'évaluation en l'espèce était faite par arrêté ministériel, et non du montant des dépenses effectuées par l'employeur ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="07/11/1979" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IF50EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="07/11/1979" ID="R1050EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-07" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-12 211" NATURE="Cass. soc." NOM="SCI de la place du Palais-Royal c/ CPAM de la région parisienne" RC="2166" REF="78-12 211">Cass. soc. 7 novembre 1979 n° 78-12.211 (n° 2166) SCI de la place du Palais-Royal c/ CPAM de la région parisienne</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que la cour d'appel a dit que Batereau ne devait pas être affilié au régime général de la sécurité sociale sur le fondement de l'article L 241 du Code de la sécurité sociale du chef de l'activité exercée jusqu'au 3 octobre 1973 en qualité de président du conseil d'administration de la Société civile immobilière de la place du Palais-Royal ; qu'il est fait grief à la cour d'appel d'avoir ainsi statué, alors que la position minoritaire de Batereau qui ne possédait qu'une faible part du capital social, élément dont la cour n'a à tort tenu aucun compte, créait un lien de subordination entre lui et la société dont il était le salarié, quels que fussent par ailleurs les pouvoirs qu'en sa qualité de président du conseil d'administration et en vertu des statuts, il détenait au sein de la société ;</AL><AL>Mais attendu qu'après avoir exactement rappelé que l'application de l'article L 241 du Code de la sécurité sociale suppose notamment une activité exercée dans un lien de subordination, la cour d'appel relève qu'il résulte des statuts sociaux qu'en sa qualité de président du conseil d'administration de la société civile immobilière, Batereau disposait en toute liberté des pouvoirs les plus étendus, ne recevant dans l'exercice de ses fonctions ni ordres ni directives et n'étant soumis à aucun contrôle quant à l'organisation de sa tâche et l'emploi de son temps ; qu'elle était fondée à déduire de ces constatations, quelle que fût par ailleurs sa part dans le capital social, que Batereau qui n'était pas le subordonné de la société mais son mandataire, ne pouvait prétendre obtenir, du chef de l'activité qu'il y exerçait et de l'article L 241 du Code de la sécurité sociale, son affiliation au régime général ;</AL><AL>D'où il suit que les critiques du moyen ne sont pas fondées ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 23 mars 1978 par la cour d'appel de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="08/11/1979" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1150EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="08/11/1979" ID="R1250EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-08" JURI-GPS-ID="gaabc62a7-2620-41b0-94a8-e03c71d1f2d0" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-11 865" NATURE="Cass. soc." NOM="CPAM Bayonne c/ Yver" REF="78-11 865">Cass. soc. 8 novembre 1979 n° 78-11.865, CPAM Bayonne c/ Yver</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE :</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A L'ARRET  ATTAQUE DE N'AVOIR PAS REPONDU AUX CONCLUSIONS DE LA CAISSE PRIMAIRE D'ASSURANCE MALADIE DEMANDANT QU'IL LUI SOIT DONNE ACTE DES RESERVES QU'ELLE FORMULAIT QUANT AU REMBOURSEMENT DE TOUTES PRESTATIONS ULTERIEURES QU'ELLE SERAIT AMENEE A VERSER POUR SON ASSUREE EN RAISON DES SUITES DE L'ACCIDENT DONT ELLE A ETE VICTIME, ALORS QUE LA COUR, EN NE REPONDANT PAS AUX CONCLUSIONS DONT ELLE ETAIT SAISIE, A ENTACHE SA DECISION DE DEFAUT DE MOTIFS ET DE MANQUE DE BASE LEGALE PUISQUE LA CAISSE ETAIT FONDEE A OBTENIR QUE SOIENT RESERVES SES DROITS CONCERNANT UNE ACTION AYANT UN OBJET DIFFERENT DE SA DEMANDE INITIALE ET VISANT DES DEPENSES SUR LESQUELLES IL NE POUVAIT ENCORE ETRE STATUE ;  MAIS ATTENDU QUE L'OMISSION DE DONNER ACTE DE RESERVES FORMULEES PAR LA CAISSE N'A PAS PRIVE CELLE-CI DE LA POSSIBILITE D'EXERCER ULTERIEUREMENT LES DROITS EN FAISANT L'OBJET; QU'ELLE NE FAIT DONC PAS GRIEF ET NE PEUT DONNER OUVERTURE A CASSATION;  D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN EST IRRECEVABLE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI CONTRE L'ARRET RENDU LE 17 OCTOBRE 1977 PAR LA COUR D'APPEL DE TOULOUSE.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="08/11/1979" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1350EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="08/11/1979" ID="R1450EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-08" JURI-GPS-ID="g56c53241-5081-4da0-b716-d58f4ddfbc27" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-40 708" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Moderne de diffusion c/ Mottin" RC="2170" REF="78-40 708">Cass. soc. 8 novembre 1979 n° 78-40.708 (n° 2170) Sté Moderne de diffusion c/ Mottin</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles 680 et 693 du Code de procédure civile ;</AL><AL>Attendu que la cour d'appel a dit que la notification du jugement du 19 octobre 1976 effectuée par lettre recommandée avec accusé de réception envoyée par le secrétaire-greffier le 25 octobre 1976 était régulière et avait fait courir le délai d'appel au motif notamment que cette notification faite à l'aide d'un imprimé comportant en gros caractères les mentions : « Décision susceptible d'appel. - Décision susceptible d'opposition. - Décision susceptible de pourvoi en cassation » avec pour chacune de ces voies de recours l'indication de la procédure à suivre, sans que soit précisé de façon particulière de quelle voie de recours était susceptible la décision signifiée, était conforme aux prescriptions de l'article susvisé ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que l'article 680 du Code de procédure civile dispose que l'acte de notification à une partie doit indiquer le délai d'opposition, d'appel ou de pourvoi en cassation dans le cas où l'une de ces voies de recours est ouverte, ainsi que les modalités selon lesquelles le recours peut être exercé, de sorte que le destinataire de la notification soit informé du recours qu'il peut exercer, du détail imparti et des conditions dans lesquelles il peut l'être, la cour d'appel a violé le premier des textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 14 février 1978 par la cour d'appel d'Angers ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Rennes.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="08/11/1979" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1550EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="08/11/1979" ID="R1650EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-08" JURI-GPS-ID="gba5061d5-3081-4ce4-a9f7-b550cf21bd65" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-40 773" NATURE="Cass. soc." NOM="Gueguen c/ ADAPEI" RC="2169" REF="78-40 773">Cass. soc. 8 novembre 1979 n° 78-40.773 (n° 2169) Gueguen c/ ADAPEI</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation de l'article L 223-15 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que Gueguen, qui comptait neuf mois d'ancienneté au service de l'Association des amis et parents d'enfants inadaptés (ADAPEI) à la date du 31 mai 1977, a reçu une indemnité correspondant à dix-huit jours de congés payés, ainsi qu'une indemnité de chômage partiel de trois jours, compte tenu du délai de carence de trois jours ; que la période de fermeture de l'établissement étant de trente jours ouvrables, il a demandé à son employeur le paiement des six jours excédant la période de congés payés légaux en se fondant sur l'article L 223-15 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que pour débouter Gueguen de sa demande, le jugement attaqué a dit que l'employeur ne saurait être tenu d'indemniser l'un quelconques des salariés en vertu de l'article susvisé que pour autant qu'il soit seul responsable de la fermeture de l'établissement ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi alors, d'une part, que l'article L 223-15 du Code du travail fait obligation à l'employeur de verser à tous les membres de son personnel une indemnité qui ne peut être inférieure à l'indemnité journalière de congés payés pour chacun des jours ouvrables de fermeture lorsque celle-ci se prolonge au-delà de quatre semaines ; que, d'autre part, la convention collective qui fixe la durée des congés d'une manière variable en fonction de l'ancienneté de chaque salarié ne faisait aucunement obligation à l'employeur de fermer son établissement pendant six jours supplémentaires, le tribunal d'instance a violé le texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties le 23 février 1978 par le tribunal d'instance de Rennes ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance de Fougères.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="08/11/1979" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1750EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="08/11/1979" ID="R1850EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-08" JURI-GPS-ID="g112e973c-d770-480f-9796-7a28b29dcb27" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-41 419" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté AMTEC France c/ Bois" RC="2177" REF="78-41 419">Cass. soc. 8 novembre 1979 n° 78-41.419 (n° 2177), Sté AMTEC France c/ Bois</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sté AMTEC France, 11 à 13, ru(r) Lavoisier à Nanterre (Hauts-de-Seine),</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 13 Juin 1978 par la Cour d'appel de Lyon (5ème Chambre sociale), su profit du sieur BoisLouis, demeurant 12, rue de la Bastille à Villeurbanne (Rhône),</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de os jour</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Sornay, les observations de Me Chareyre, avocat de la société Amtec France, de la société civile professionnelle Lyon-Caen, Fabiani et Liard, avocat de Bois, les con-clusions de H. Franck, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 1134 du Code civil, L 152-3, L 132-6 et L 132-7 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 102 du décret du 20 Juillet 1972, défaut de motifs et manque de base légale :</AL><AL>Attendu que la société Amtec France fait grief à l'arrêt infirmatif attaqué de l'avoir condamnée à payer à Bois, employé licencié en avril 1976, un complément de préavis d'un mois, en application d'un protocole d'accord conclu le 9 octobre 1974 avec les syndicats C.G.T. et C.F.D.T. de ses usines de Villeurbanne et de Chassieu, au motif que ce protocole avait le caractère d'une convention collective et s'était tacitement renouvelée pour la durée d'un an, alors que, s'agissant d'une simple convention d'entreprise conclue seulement pour l'année 1975, ce protocole ne pouvait s'appliquer à un licenciement survenu en 1976 ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont relevé, d'une part, que les parties ne contestaient pas la reconduction de l'accord pour un an, soit jusqu'au 31 décembre 1976, si ce protocole était assimilé à une convention collective, d'autre part, que le protocole litigieux, instituant certaines garanties en matière de licenciement collectif, constituait un accord relatif aux conditions du travail et aux garanties sociales au sens de l'article L 132-1 du Code du travail, qui définit la convention collective du travail, et que, suivant cet article, une telle convention peut être conclue, comme en l'espèce, par une ou plusieurs organisations syndicales de travailleurs même avec un seul employeur ;</AL><AL>Qu'ils ont ainsi légalement justifié leur décision ; que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 13 juin 1978 par la Cour d'appel de Lyon ;</AL><AL>Condamne la demanderesse à une amende de trois cents francs envers le Trésor public ; la condamne, envers le défendeur, à une indemnité de deux cents francs, et aux dépens liquidés à la somme de... en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du huit novembre mil neuf cent soixante dix neuf.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="13"></DEBUA><DEBUR DATE="09/11/1979" N="13"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1950EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>13</NINFO><REFDOC DATE="09/11/1979" ID="R1A50EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-09" JURI-GPS-ID="g22901a6d-376e-4250-98c7-1b1de6e3596d" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="97718" NATURE="CE" NOM="Syndicat national des grossistes en confiserie biscuiterie chocolaterie et alimentation fine" REF="97718">CE 9 novembre 1979 n° 97718, Section, Syndicat national des grossistes en confiserie, biscuiterie, chocolaterie et alimentation fine</REFDOC><TXD><AL>CE</AL><AL>97718</AL><AL>ECLI : FR : CESSR : 1979 : 97718.19791109</AL><AL>Publié au recueil Lebon</AL><AL>Section du Contentieux</AL><AL>M. Chardeau, président</AL><AL>M. M. Guillaume, rapporteur</AL><AL>M. Rougevin-Baville, commissaire du gouvernement</AL><AL>09/11/1979</AL><AL>REQUETE DU Syndicat national des grossistes en confiserie, biscuiterie, chocolaterie et alimentation fineTENDANT A L'ANNULATION DE L'ARRETE DU MINISTRE DU TRAVAIL DU 1ER OCTOBRE 1974 PORTANT EXTENSION DE DEUX AVENANTS, DES 11 OCTOBRE 1973 ET 3 AVRIL 1974, MODIFIANT LA CONVENTION COLLECTIVE NATIONALE DES COMMERCES DE GROS ; VU LE CODE DU TRAVAIL ; L'ORDONNANCE DU 3 1 JUILLET 1945 ET LE DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953 ; LA LOI DU 30 DECEMBRE 1977 ; SUR LA COMPETENCE DU SIGNATAIRE DE L'ARRETE ATTAQUE : - CONSIDERANT QUE PAR UN ARRETE DU 3 1 MAI 1974, PRIS EN APPLICATION DU DECRET DU 23 JANVIER 1947 MODIFIE, LE MINISTRE DU TRAVAIL AVAIT DONNE DELEGATION PERMANENTE A M. X… PIERRE, DIRECTEUR DE SON CABINET, A L'EFFET DE SIGNER TOUS ACTES, ARRETES ET DECISIONS, A L'EXCLUSION DES DECRETS ; QU'EU EGARD AUX DISPOSITIONS DE CET ARRETE, PUBLIE AU JOURNAL OFFICIEL DU 2 JUIN 1974, LE DIRECTEUR DE CABINET DU MINISTRE DU TRAVAI L AVAIT QUALITE POUR SIGNER L'ARRETE ATTAQUE DU 1ER OCTOBRE 1974 PORTANT EXTENSION DE PLUSIEURS ACCORDS MODIFIANT LA CONVENTION COLLECTIVE NATIONALE DE COMMERCE DE GROS DU 23 JUIN 1970 ; SUR LA LEGALITE DE L'ARRETE ATTAQUE : - CONS. QUEN VERTU DE L'ARTICLE L. 133-10 DU CODE DU TRAVAIL, LES DISPOSITIONS DES CONVENTIONS COLLECTIVES REPONDANT AUX CONDITIONS DETERMINEES PAR LES ARTICLES L. 133-1 ET SUIVANTS "PEUVENT ETRE RENDUES OBLIGATOIRES POUR TOUS LES SALARIES ET EMPLOYEURS COMPRIS DANS LE CHAMP D'APPLICATION PROFESSIONNEL ET TERRITORIAL DE LA CONVENTION, PAR ARRETE DU MINISTRE CHARGE DU TRAVAIL, APRES AVIS MOTIVE DE LA COMMISSION SUPERIEURE DES CONVENTIONS COLLECTIVES" ; QUE L'ARTICLE L. 133-12 DUMEME CODE DISPOSE QUE "EN OUTRE, UN ARRETE DU MINISTRE CHARGE DU TRAVAIL PEUT A LA CONDITION QUE L'AVIS MOTIVE FAVORABLE DE LA COMMISSION SUPERIEURE DES CONVENTIONS COLLECTIVES AIT ETE EMIS SANS OPPOSITION, ETENDRE DES CONVENTIONS COLLECTIVES OU ACCORDS : 1. LORSQUE LA CONVENTION COLLECTIVE NEGOCIEE DANS LES CONDITIONS PREVUES AUX ARTICLES L. 133-2 ET L. 133-6 N'A PAS ETE SIGNEE PAR LA TOTALITE DES ORGANISATIONS SYNDICALES LES PLUS REPRESENTATIVES DES TRAVAILLEURS ET EMPLOYEURS" ; CONS. QUIL EST CONSTANT QUE LA CONVENTION COLLECTIVE NATIONALE DE COMMERCES DE GROS DU 23 JUIN 1970, ETENDUE PAR L'ARRETE MINISTERIEL DU 15 JUIN 1972, A ETE SIGNEE, ENTRE AUTRES, PAR LA FEDERATION NATIONALE DES SYNDICATS DE GROSSISTES EN CONFISERIE, CHOCOLATERIE, BISCUITERIE ET ALIMENTATION FINE ; QUIL RESSORT DES CLAUSES DE LADITE CONVENTION, EN VIGUEUR AU 1ER OCTOBRE 1974, QUE LES ACTIVITES DE COMMERCE EN GROS DES PRODUITS DE CONFISERIE, BISCUITERIE, CHOCOLATERIE ET ALIMENTATION FINE SE TROUVAIENT COMPRISES DANS LE CHAMP</AL><AL>/ Conv. coll., conventions et accords étendus, pouvoirs du ministre</AL><AL>D'APPLICATION DE LA CONVENTION AINSI ETENDUE ; QUE, PAR SUITE, LES DISPOSITIONS DE L'ARTICLE L. 133-12 PRECITE DU CODE DU TRAVAIL ETAIENT SUSCEPTIBLES DE RECEVOIR APPLICATION, A L'EGARD DE CES ACTIVITES COMME DE L'ENSEMBLE DES AUTRES ACTIVITES ENTRANT DANS LE CHAMP D'APPLICATION DE LA CONVENTION SUSMENTIONNEE DU 23 JUIN 1970, EN VUE DE L'EXTENSION EVENTUELLE D'AVENANTS OU ACCORDS PORTANT MODIFICATION DE LADITE CONVENTION ;</AL><AL>CONS. QUIL RESULTE DE L'INSTRUCTION QUE LES ACCORDS DU 1 1 OCTOBRE 1973 ET 3 AVRIL 1974, DONT L'EXTENSION PAR L'ARRETE DU 1ER OCTOBRE 1974 EST CONTESTEE, ONT ETE NEGOCIES DANS LES CONDITIONS PREVUES AUX ARTICLES L. 133-1 ET 2 DU CODE DU TRAVAIL ; QUIL RESSORT DES PIECES VERSEES AU DOSSIER PAR LE MINISTRE QUE LA SECTION SPECIALISEE DE LA COMMISSION SUPERIEURE DES CON VENTIONS COLLECTIVES A EMIS, A L'UNANIMITE, DANS SA SEANCE DU 27 JUIN 1974, UN AVIS MOTIVE FAVORABLE A L'EXTENSION DES ACCORDS SUSMENTIONNES ; QU'AINSI, LES CONDITIONS PREVUES PAR L'ARTICLE L. 133-12 PRECITE DU CODE ETAIENT REUNIES ; QUE, PAR SUITE, LE MINISTRE ETAIT EN DROIT DE PROCEDER A L'EXTENSION DES ACCORDS DU 1 1 OCTOBRE 1973 ET DU 3 AVRIL 1974, BIEN QUE CEUX-CI N'EUSSENT PAS ETE SIGNES PAR LE SYNDICAT NATIONAL DES GROSSISTES EN CONFISERIE, BISCUITERIE, CHOCOLATERIE ET ALIMENTAnON FINE DONT LE CARACTERE REPRESENTATIF N'EST PAS CONTESTEE ; CONS. QUE LA CIRCONSTANCE QUE LE SYNDICAT REQUERANT AIT, OU NON, PRESENTE DES OBSERVATIONS DANS LE DELAI DE QUINZE JOURS SUIVANT LA PUBLICATION AU JOURNAL OFFICIEL DES AVIS RELATIFS A L'EXTENSION DESDEUX ACCORDS EN CAUSE ETAIT SANS INFLUENCE SUR L'ETENDUE DES POUVOIRS CONFERES AU MINISTRE PAR L'ARTICLE L. 133-12 PRECITE ; QUE, DES LORS, LE MOYEN TIRE PAR LE SYNDICAT REQUERANT DE CE QUE LE MINISTRE AURAIT INTERPRETE A TORT SON SILENCE COMME UNE ABSENCE D'OPPOSITION A L'EXTENSION ENVISAGEE, EST INOPERANT ; CONS., ENFIN, QUE LA CIRCONSTANCE QUE LE SYNDICAT REQUERANT AURAIT SIGNE A COMPTER DU 1ER OCTOBRE 1974, POUR LES ACTIVITES QUIL REPRESENTE, UN ACCORD COLLECTIF DISTINCT PORTANT SUR LE MEME OBJET QUE LES AVENANTS LITIGIEUX, N'ETAIT PAS DE NATURE A EMPECHER LEXTENSION DESDITS AVENANTS A TOUS LES SALARIES ET EMPLOYEURS COMPRIS DANS LE CHAMP D'APPLICATION DE LA CONVENTION COLLECTIVE NATIONALE DU 23 JUIN 1970, TELLE QUE CELLE-CI ETAIT EN VIGUEUR A LA DATE DU 1ER OCTOBRE 1974 ; QUE L'OPPORTUNITE DE L'EXTENSION PRONONCEE PAR L'ARRETE ATTAQUE RELEVAIT DE LA LIBRE APPRECIATION DU MINISTRE DU TRAVAIL ET NE SAURAIT ETRE UTILEMENT CONTESTEE PAR LE SYNDICAT REQUERANT ; REJET.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="14"></DEBUA><DEBUR DATE="14/11/1979" N="14"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1B50EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>14</NINFO><REFDOC DATE="14/11/1979" ID="R1C50EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-14" JURI-GPS-ID="g999ea190-7c47-49b9-b36b-7800a95c72b0" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-40 378" NATURE="Cass. soc." NOM="Martin c/ Sarl Bertot" REF="78-40 378">Cass. soc. 14 novembre 1979 n° 78-40.378 Martin c/ Sarl Bertot</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles 1134 et 1273 du Code civil, L 143-4 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'Armand Martin, représentant statutaire de la société les établissements Bertot, fait grief à l'arrêt infirmatif attaqué d'avoir décidé qu'il ne pouvait prétendre au calcul de ses commissions sur le montant des factures, « taxes comprises », au motif notamment que cette dernière précision portée sur le contrat liant les parties résultait manifestement d'une erreur de rédaction, alors que, d'une part, la convention écrite était claire et précise et qu'elle devait recevoir application, qu'au surplus Martin avait signé le contrat en indiquant « lu et approuvé après accord lettre du 22 octobre », lettre qui spécifiait le calcul des commissions sur le chiffre d'affaires toutes taxes comprises, comme il l'avait fait valoir dans ses conclusions laissées sans réponse, et alors que, d'autre part, la novation d'un contrat ne saurait résulter que d'une manifestation de volonté non équivoque ; qu'en l'espèce Martin l'avait refusée et que la simple acceptation sans réserve du règlement de ses commissions ne pouvait valoir renonciation du représentant aux droits qu'il tirait de son contrat ;</AL><AL>Mais attendu que Martin avait, selon les conditions d'un premier contrat, perçu à partir de mai 1963 un salaire fixe et des commissions au taux de 1 % sur le chiffre d'affaires « hors taxes » ; qu'il a, aux termes d'un second contrat du 29 décembre 1967, et à compter du 1<E>er</E> janvier 1968, tout en prenant à sa charge les frais de déplacement et d'entretien de son véhicule personnel, reçu une commission de 10 % ; que si ce second contrat portait que les commissions seraient calculées sur le montant des factures, taxes comprises, les juges du fond ont estimé que la société, n'ayant pu vouloir servir au représentant une commission sur le montant de la taxe qu'elle était chargée, en application de la loi, de recouvrer sur ses clients pour le compte du fisc, avait manifestement commis une erreur de rédaction, si évidente que le comptable de la société avait mandaté à Martin le montant de ses commissions au taux de 10 % sur le chiffre d'affaires hors taxes ; qu'après un échange de correspondances à ce sujet de juillet à octobre 1968, au cours duquel l'employeur avait demandé au représentant de lui donner son accord définitif en faisant ressortir que s'il devait lui consentir un avantage aussi exorbitant ses affaires seraient mises en péril face à ses concurrents, Martin qui avait pris sa retraite à 72 ans, à compter du 1<E>er</E> avril 1972, mais qui avait obtenu de son employeur, en raison de leurs bonnes relations, de continuer à visiter encore quelques clients anciens, avait consenti, sans renouveler ses protestations pendant plus de six ans, que le montant de ses commissions lui soit réglé sur le chiffre d'affaires hors taxes ; que les juges ont en conséquence estimé que le représentant avait admis l'existence de l'erreur invoquée par son employeur et était mal fondé à demander en 1975 que ce calcul soit effectué sur le chiffre d'affaires taxes comprises ; que le premier moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Et sur le second moyen, pris de la violation des articles 1134 du Code civil, L 751-5 et L 751-7 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810 et 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est encore fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir imputé à Martin la responsabilité de la rupture du contrat et de lui avoir refusé une indemnité de préavis, sans réfuter les constatations des conseillers rapporteurs qui relevaient qu'un autre représentant ne cessait de visiter les clients qu'avait conservés Martin après avoir abandonné à son employeur sans indemnité la majeure partie de la clientèle qu'il lui avait anciennement apportée, et d'avoir dénaturé la correspondance échangée entre les parties en décidant que la preuve n'avait pas été faite que ces visites aient eu lieu postérieurement à octobre 1974 ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel a constaté que les infractions reprochées à l'employeur étaient vénielles et que la société avait versé à Martin l'intégralité des commissions sur les ordres pris par un autre représentant auprès des clients qu'il s'était réservés après sa mise à la retraite en 1972 ; qu'elle a décidé que la preuve des faits invoqués par Martin, et dont il avait pris prétexte pour prendre acte le 12 février 1975, de son « licenciement implicite » n'étant pas apportée, la responsabilité de la rupture n'était pas imputable à l'employeur ;</AL><AL>Et attendu qu'aucun des deux moyens ne peut être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 21 février 1978 par la cour d'appel d'Angers.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="15"></DEBUA><DEBUR DATE="14/11/1979" N="15"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1D50EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>15</NINFO><REFDOC DATE="14/11/1979" ID="R1E50EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-14" JURI-GPS-ID="g197786e9-f8b3-47cb-8d4d-72930f7c886c" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-40 985" NATURE="Cass. soc." NOM="Lagouy c/ Lalanne" RC="2312" REF="78-40 985">Cass. soc. 14 novembre 1979 n° 78-40.985 (n° 2312) Lagouy c/ Lalanne</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles 1134 du Code civil, L 132-1 et suivants du Code du travail, 16 de la convention collective nationale des établissements d'enseignement de la conduite des véhicules terrestres à moteur du 15 octobre 1971, 455 du Code de procédure civile ;</AL><AL>Attendu que Didier Lalanne avait été engagé par René Lagouy comme moniteur d'auto-école à Montélimar, par contrat notarié du 13 novembre 1974, se référant aux dispositions de la convention collective, d'une durée d'une année renouvelable par tacite reconduction, à charge par celle des parties qui voudrait le faire cesser à l'une des échéances annuelles de prévenir l'autre de son intention à cet égard deux mois au moins à l'avance par lettre recommandée avec accusé de réception ; que ce contrat fut suivi le 11 septembre 1975 par un nouveau contrat identique au premier, dont le point de départ avait été fixé au 1<E>er</E> septembre 1975 ; qu'il fut tacitement reconduit le 1<E>er</E> septembre 1976 ; que Lalanne, par lettre recommandée avec accusé de réception du 27 mai 1977 avertit son employeur qu'il ne renouvellerait pas son contrat pour la période 1977-78, et cessa son travail le 31 août 1977 ; que dans le courant du mois d'octobre 1977, il ouvrit une auto-école à cinquante mètres de celle de Lagouy ; que ce dernier, considérant que son ancien salarié avait violé la clause de non-concurrence prévue par l'article 16 de la convention collective selon lequel en cas de rupture du contrat de travail pour quelque motif que ce soit, le moniteur ne pourra exploiter un établissement d'enseignement, à quelque titre et sous quelque forme que ce soit, dans un rayon déterminé et pendant un temps ne pouvant excéder dix-huit mois à dater de la prise d'effet de la rupture du contrat, saisit le tribunal d'instance statuant en matière prud'homale d'une demande tendant à la condamnation de Lalanne à des dommages-intérêts pour non respect de la clause de non-concurrence et à la fermeture de son établissement d'auto-école ;</AL><AL>Attendu que l'arrêt infirmatif attaqué a décidé que le contrat de travail conclu entre les parties était à durée déterminée et qu'il était venu à expiration à son terme, sans qu'il y ait eu rupture, celle-ci impliquant une interruption brutale et à l'initiative unilatérale d'une des parties ; qu'en conséquence la clause de non-concurrence prévue par la convention collective en cas de rupture ne pouvait trouver application en l'espèce, et que le contrat n'ayant pas lui-même stipulé une telle clause pour le cas où il ne serait pas renouvelé par Lalanne, la demande de Lagouy n'était pas fondée ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, la cour d'appel qui a méconnu le sens et la portée de l'article 16 de la convention collective, la « rupture » étant la cessation du contrat « pour quelque motif que ce soit », peu important d'ailleurs à cet égard que le contrat ayant lié les parties fût ou non à durée déterminée, a fait une fausse application des textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 6 mars 1978 par la cour d'appel de Grenoble ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Chambéry.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="16"></DEBUA><DEBUR DATE="14/11/1979" N="16"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1F50EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>16</NINFO><REFDOC DATE="14/11/1979" ID="R2050EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-14" JURI-GPS-ID="g93f12f3f-c67d-40a5-a579-0c3535ad589b" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="79-60 320" NATURE="Cass. soc." NOM="Lloubes c/ Fouquet et a" RC="2320" REF="79-60 320">Cass. soc. 14 novembre 1979 n° 79-60.320, (n° 2320), Lloubes c/ Fouquet et a.</REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 513-1 du Code du travail,</AL><AL>Attendu que pour décider que Marc Vidal et Jean-Claude Pouquet, moniteurs cadres en masso-kinésithérapie au centre thermal de rééducation et de réadaptation fonctionnelle de Thues-les-Bains, qui figuraient comme électeurs dans la section ouvrière sur la liste établie pour les élections prud'homales devaient être inscrits dans la section de l'encadrement, le jugement attaqué se borne à énoncer qu'après une étude du cas de chacun des demandeurs, il apparaît qu'ils peuvent prétendre à la section encadrement en vertu de l'article L 513-1, alinéa 3, et article 10 du décret du 17 mai 1979 pris en application de la loi du 17 janvier 1979 et qu'une convention collective ne peut pas prendre le pas sur une loi  ;</AL><AL>Attendu cependant qu'une section encadrement a été instituée dans les conseils de prud'hommes pour qu'une formation spécialisée applique les dispositions spécifiques qui régissent les cadres, notamment en vertu des conventions collectives ; qu'en décidant l'inscription de Vidal et Fouquet dans la section encadrement sans rechercher en particulier si les intéressés faisaient ou non partie du personnel visé comme cadre par la convention collective nationale des établissements d'hospitalisation privée du 30 octobre 1951, le tribunal d'instance n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties le 17 octobre 1979, par le tribunal d'instance de Prades  ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement, et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance de Perpignan, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="17"></DEBUA><DEBUR DATE="14/11/1979" N="17"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2150EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>17</NINFO><REFDOC DATE="14/11/1979" ID="R2250EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-14" JURI-GPS-ID="gbf429df5-132d-4582-b048-029acbffc878" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="79-60 334" NATURE="Cass. soc." NOM="Beaulieu c/ Bernard" RC="2321" REF="79-60 334">Cass. soc. 14 novembre 1979 n° 79-60.334 (n° 2321), Beaulieu c/ Bernard</REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation de l 'article L 513-1 du Code du travail et des dispositions du décret n° 79-394 du 17 mai 1979 pris pour l'application de la loi n° 79-44 du 18 janvier 1979  ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir refusé la radiation de Jean-Louis Bernard de la liste des électeurs employeurs en vue des élections prud'homales, alors, selon le pourvoi, que l'intéressé, immatriculé à l'Union pour le recouvrement des cotisations de Sécurité Sociale et d'allocations familiales (Urssaf) en qualité de travailleur indépendant, n'a jamais payé les charges légales incombant à un employeur  ;</AL><AL>Mais attendu que le tribunal relève que Jean-Louis Bernard justifie de son immatriculation à l'Urssaf en qualité d'employeur et produit le livre de paye dûment paraphé établissant qu'il employait son épouse en qualité de salariée, à la date du 31 mai 1979 ;</AL><AL>Que de ces constatations le juge du fond a pu déduire qu'employant pour son compte un salarié, Bernard remplissait les conditions légales pour figurer sur la liste électorale dans la catégorie employeur, les listes susvisées n'imposant pas à cet égard qu'il soit à jour du paiement de ses charges sociales  ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé  ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu le 17 octobre 1979 par le tribunal d'instance de Bordeaux.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="18"></DEBUA><DEBUR DATE="15/11/1979" N="18"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2350EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>18</NINFO><REFDOC DATE="15/11/1979" ID="R2450EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-15" JURI-GPS-ID="g033e4fa7-fd1b-4676-a3bc-0c40d1a9d7ee" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-40 331" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté DBI c/ Gusberti" RC="2522" REF="78-40 331">Cass. soc. 15 novembre 1979 n° 78-40.331 (n° 2522), Sté DBI c/ Gusberti</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant "</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la société DOCKS BATIMENTS ET INDUSTRIE (DBI), dont le siège est à La, Mal Campée, Warcq Ardennes (Ardennes) Route Nationale 51</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 18 janvier 1978 par la Cour d'appel de Reims (Chambre Sociale), au profit du sieur Gusberti Dario, demeurant à Charleville Mezières - Ardennes, 28 rue Louis Blanc, (Ardennes), défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Sablet, les observations de Me Le Bret, avocat de la société Docks Bâtiments et Industrie (D.B.I.), de Me Ryziger, avocat de Gusberti, les conclusions de M. Rivière, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur les deux moyens réunis :</AL><AL>Vu les articles L 122-14-4 et L 122-14-6 du Code du travail,</AL><AL>Attendu que la société Docks, Bâtiments et Industrie ayant licencié Gusberti, son employé, par lettre, en date du 8 octobre 1 976, sans l'avoir convoqué à l'entretien préalable prescrit par l'article L 122-14 du Code du travail, l'arrêt attaqué a constaté que la société n'avait pas respecté la procédure de licenciement qui était obligatoire puisque Gusberti avait plus d'un an d'ancienneté, a dit que la société était tenue de régulariser la procédure de licenciement et de verser jusque-là à Gusberti l'intégralité de son salaire, et a sursis à statuer sur les autres demandes de l'intéressé ;</AL><AL>Attendu, cependant, qu'il résulte des textes susvisés que le licenciement prononcé sans qu'ait été respectée la procédure prévue aux articles L 122-14 et suivants du Code du travail n'est pas nul ; que la Cour d'appel ne pouvait donc, du seul fait de l'irregularité de la procédure, condamner la société à payer à Gusberti ses salaires jusqu'à la régularisation de la procédure ; que l'inobservation de celle-ci n'est sanctionnée que si le salarié, dont l'ancienneté est supérieure à deux ans, est licencié pour une cause réelle et sérieuse, et par une indemnité qui ne peut dépasser un mois de salaire ; qu'il s'ensuit que la Cour d'appel a violé les textes susvisés ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE l'arrêt rendu le 18 Janvier 1978, entre les parties, par la Cour d'appel de Reims ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Paris, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de six francs, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Reims, en marge ou à la suite de l'arrêt annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du quinze novembre mil neuf cent soixante dix neuf ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="19"></DEBUA><DEBUR DATE="15/11/1979" N="19"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2550EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>19</NINFO><REFDOC DATE="15/11/1979" ID="R2650EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-15" JURI-GPS-ID="g4ee197cd-ee06-4943-b4f8-488a30a2cbdd" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-41 203" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Lejay-Lagoutte c/ Gazzotti" REF="78-41 203">Cass. soc. 15 novembre 1979 n° 78-41.203 SA Lejay-Lagoutte c/ Gazzotti</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Vu les articles L. 122-8 et L. 751-7 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que la société Lejay-Lagoute, qui avait engagé, le 1<E>er</E> mai, Olivier Gazzotti comme représentant statutaire, moyennant une rémunération mensuelle comprenant en dernier lieu 550 F de salaire fixe, 1 000 F de remboursement forfaitaire de frais et des commissions sur son chiffre d'affaires, l'a licencié le 29 novembre 1974, avec un préavis de trois mois qu'elle l'a dispensé d'accomplir ; que les juges du fond l'ont condamnée à payer à Gazzotti un complément d'indemnité compensatrice de préavis, qu'ils ont déterminé en se référant à la moyenne des rémunérations perçues par lui pendant l'année précédant la rupture du contrat, en excluant les retenues pour absences et celles opérées pour l'assurance vieillesse, l'assurance maladie, la Sécurité sociale et le fond du chômage, mais sans préciser s'ils avaient également déduit, comme l'avait demandé la société dans ses conclusions, les sommes représentatives de frais, qui n'étaient pas dues dans la mesure où le préavis n'était pas exécuté ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, la Cour d'appel n'a pas légalement motivé sa décision de ce chef ;</AL><AL>Et sur le second moyen :</AL><AL>Vu l'article L. 122-14-3 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que, pour décider que la société avait licencié Gazzotti sans justifier d'un motif réel et sérieux, l'arrêt attaqué a énoncé que si devant le Conseil de prud'hommes, elle avait fait état d'une insuffisance de production et d'une baisse caractérisée de son chiffre d'affaires, elle n'avait plus invoqué les mêmes raisons en cause d'appel, mais avait soutenu qu'elle s'était séparée du représentant par suite d'une modification de la structure commerciale de son entreprise, et que ce changement du motif de la rupture était d'autant moins admissible qu'elle avait fait connaître à l'ASSEDIC que le licenciement avait eu pour cause l'insuffisance d'activité du salarié ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors, d'une part, que c'était l'insuffisance de production du salarié qui avait pu entraîner la modification de la structure commerciale de l'entreprise, et que la Cour d'appel aurait dû rechercher si le motif invoqué n'était pas la conséquence directe du premier, et alors, d'autre part, qu'à défaut pour le salarié d'avoir, dans les conditions prévues par les articles L. 122-14-2 et R. 122-3 du Code du travail, demandé à son employeur de lui faire connaître les causes de la rupture, celui-ci avait la possibilité d'invoquer tous moyens de défense, la Cour d'appel a fait une fausse application des textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 15 novembre 1977 par la Cour d'appel de Chambéry ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Grenoble.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="20"></DEBUA><DEBUR DATE="16/11/1979" N="20"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2750EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>20</NINFO><REFDOC DATE="16/11/1979" ID="R2850EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-16" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="8 787" NATURE="CE" NOM="Syndicat national de l'éducation physique de l'enseignement public" REF="8 787">CE 16 novembre 1979 n° 8.787 Syndicat national de l'éducation physique de l'enseignement public</REFDOC><TXD><AL>République Française</AL><AL>Au nom du peuple français</AL><AL>Requête du Syndicat national de l'éducation physique de l'enseignement public tendant à l'annulation du décret du 28 avril 1977 portant approbation des statuts types des associations sportives d'établissement d'enseignement du second degré ; vu la loi du 29 octobre 1975 ; l'ordonnance du 31 juillet 1945 et le décret du 30 septembre 1953 ; la loi du 30 décembre 1977 ;</AL><AL>Considérant que l'article 3 de la loi du 29 octobre 1975 relative au développement de l'éducation physique et du sport, qui met à la charge de l'état l'éducation sportive des élèves des établissements d'enseignement du premier et du second degré, confie l'organisation de cet enseignement aux établissements eux-mêmes et aux associations sportives de ces établissements ; que, par dérogation aux dispositions législatives régissant les associations, l'article 4, alinéa 1<E>er</E>, de la même loi prévoit la création obligatoire, dans tous les établissements d'enseignement du second degré, d'une association sportive « constituée conformément à des statuts types approuvés par décret en Conseil d'Etat » ; qu'ainsi, le législateur a expressément habilité le gouvernement à imposer aux associations sportives des établissements d'enseignement du second degré les règles d'organisation et de fonctionnement qui sont nécessaires à la bonne exécution du service public dont sont chargées ces associations ; que, dès lors, le syndicat requérant n'est pas fondé à soutenir qu'en prévoyant que les associations sportives de tous les établissements d'enseignement du second degré seraient administrées par un comité et un bureau présidés par le chef d'établissement, en fixant la composition du comité de direction et du bureau des associations créés dans les établissements d'enseignement public et en imposant aux associations créées dans ces établissements des obligations envers l'union nationale du sport scolaire, substituée par l'article 4, alinéa 2, de la loi du 29 octobre 1975 à l'association du sport scolaire et universitaire, le décret attaqué aurait violé la loi du 1<E>er</E> juillet 1901 relative aux associations ;</AL><AL>Cons. que l'article 4, alinéa 2, de la loi du 29 octobre 1975 ne prévoit l'affiliation à l'union nationale du sport scolaire qu'en ce qui concerne les associations sportives des établissements de l'enseignement public ; qu'ainsi, c'est par une exacte application de cet alinéa que le décret attaqué ne confère un caractère obligatoire aux dispositions de l'article 5 des statuts types, relatives à l'affiliation des associations sportives à l'union nationale du sport scolaire, et à celles des dispositions des articles 3 et 9 qui se réfèrent à la licence délivrée par cette union, que pour les associations sportives des établissements de l'enseignement public ; que si, en vertu de l'article 2 du décret attaqué, les associations des établissements privés d'enseignement sont également dispensées de se conformer aux dispositions des articles 7 et 8 des statuts types, relatifs à la composition du comité de direction et du bureau, la distinction ainsi faite entre les établissements de l'enseignement public et les établissements privés d'enseignement est justifiée par les particularités de l'organisation interne de ces derniers et ne saurait être regardée, par suite, comme présentant le caractère d'une discrimination illégale ; cons. enfin qu'à l'exception des deux premiers alinéas de l'article 5, qui subordonnent certaines activités des associations sportives à l'autorisation du directeur des services régionaux de l'union nationale du sport scolaire, dont la fonction est définie par les articles 18 et 24 des statuts de cet organisme, les autres dispositions des statuts types approuvés par le décret attaqué ne sont pas liées aux modalités d'organisation et de fonctionnement de l'union ; que, dès lors, le syndicat national de l'éducation physique de l'enseignement public n'est pas fondé à se prévaloir de l'annulation, par une décision du Conseil d'Etat statuant au contentieux en date de ce jour, du décret du 22 mars 1977 approuvant les statuts de l'union nationale du sport scolaire, pour demander l'annulation, par voie de conséquence, de l'ensemble des dispositions des statuts types approuvés par le décret attaqué ; qu'il y a lieu, toutefois, de faire droit, par ce moyen, aux conclusions de la requête dirigées contre les alinéas 1 et 2 de l'article 5 des statuts types, qui subordonnent à l'autorisation du directeur des services régionaux de l'union nationale du sport scolaire l'affiliation d'une association à un autre groupement sportif et sa participation à d'autres épreuves officielles que celles qui sont organisées par l'union nationale du sport scolaire à l'échelon national ou local ; [annulation de l'article 1<E>er</E> du décret n° 77-492 du 28 avril 1977 en tant qu'il approuve les dispositions du 1<E>er</E> et du 2<E>e</E> alinéas de l'article 5 du modèle type des statuts d'association sportive d'établissement d'enseignement du second degré ; rejet du surplus].</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="21"></DEBUA><DEBUR DATE="21/11/1979" N="21"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2950EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>21</NINFO><ABS><DESC>notion de distribution</DESC><DESC>libéralité consentie a l'occasion d'un échange de titres non cotes</DESC><DESC>évaluation de la valeur vénale des titres</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>Pour évaluer la valeur vénale des titres non cotés que la société a cédés, le vérificateur a retenu la valeur mathématique, sans lui appliquer de réfaction. Cette valeur impliquait un « price earning ratio » de 23, ce qui était manifestement excessif compte tenu des difficultés que connaissent les sociétés du secteur d'activité concerné. Cette méthode doit donc être écartée.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Dès lors que les titres échangés avaient sensiblement la même valeur vénale, il n'y a pas de libéralité consentie, sans qu'il soit besoin d'examiner si les termes de l'échange ont ou non donné lieu à une négociation véritable entre les parties.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="21/11/1979" ID="R2A50EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-21" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="7512" NATURE="CE" REF="7512">CE 21 novembre 1979, n° 7512, 7<E>e</E> et 9<E>e</E> s.-s..</REFDOC><TXD><AL>MM. Lasry, Prés. - Querenet, Rapp. - Martin Laprade, Comm. du Gouv.</AL><AL>Considérant qu'il a été procédé le 13 juin 1963 entre M. X et la société anonyme A à un échange sans soulte de titres non cotés en bourse qui a porté sur 1 278 actions de la société anonyme C détenues par M. X contre 22 035 actions de la société anonyme Com. figurant au bilan de la société A ; qu'à l'occasion de la vérification de la comptabilité de cette dernière société, dont le siège social est à la même adresse que celui des sociétés dont les titres ont été ainsi échangés, l'Administration a estimé que les termes de l'échange n'avaient pas donné lieu à une véritable négociation entre les parties ; qu'elle a, en conséquence remis en cause les valeurs respectivement attribuées aux titres échangés, assignant aux 22 035 actions de la Com. une valeur de 1 389 196,57 F, nettement supérieure à celle des 1 278 actions C reçues en échange de M. X et qu'elle a évaluées à 575 599,69 F ; qu'elle a regardé la différence, ramenée à 680 395 F au cours de la procédure d'imposition, comme une libéralité consentie sans contrepartie à M. X par la société A : qu'en conséquence du rehaussement des bases de l'impôt sur les sociétés mis à la charge de cette société au titre de l'année 1963 à raison de la réintégration, dans les bénéfices sociaux, de la somme précitée, l'Administration a taxé cette même somme, au nom de M. X, à l'impôt sur le revenu des personnes physiques dans la catégorie des revenus de capitaux mobiliers au titre de l'année 1963 ; que, pour demander décharge de l'imposition supplémentaire qui lui a été assignée de ce chef, M. X soutient que l'Administration a fait une appréciation inexacte de la valeur des titres échangés sans soulte le 13 juin 1963 ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que, pour déterminer la valeur de cession, à la date de l'échange des titres litigieux, le vérificateur s'est référé, d'une part, en ce qui concerne les actions C, à l'estimation à 21 800 000 F retenue comme valeur d'apport d'un lot de 48 398 actions C, cédé par la société A aux sociétés anonymes T et Cég. d'autre part, en ce qui concerne les actions Com., à la valeur mathématique ressortant du bilan de cette société au 30 juin 1962, sans l'assortir d'aucune correction ;</AL><AL>Considérant que rien ne s'opposait à ce que le vérificateur utilisât, pour l'évaluation de chacun des deux lots de titres échangés, des méthodes différentes ; qu'il pouvait choisir la méthode qui, dans chaque cas et compte tenu des renseignements disponibles, était propre à dégager un chiffre aussi voisin que possible de celui qu'aurait entraîné le jeu d'une négociation normale à la date où l'échange a été réalisé ; qu'il ressort des pièces du dossier, d'une part, qu'en ce qui concerne la valeur des actions C, l'opération d'apport retenue comme référence, étant intervenue à une date très voisine de celle de l'échange litigieux, pouvait être regardée comme significative et que, d'autre part, s'agissant des actions Com., le vérificateur était en droit de recourir, à défaut de transaction pouvant servir de référence, à une évaluation de ce titre fondée sur le bilan de cette société à la clôture du dernier exercice écoulé avant la date de l'échange ;</AL><AL>Considérant, d'une part, que la cession, en décembre 1963, des 48 398 actions C a été réalisée, ainsi qu'il a été dit, par voie d'apport ; que, si cet apport a été estimé au total à 21 800 000 F par les parties à ces opérations d'apport et notamment pour la prise en compte, dans les écritures des sociétés T et Cég., des titres nouvellement acquis par elles, il est constant que, pour la société A, les apports qu'elle a consentis ont été rémunérés par l'attribution de 100 000 actions T et de 53 000 actions Cég. ; que la valeur des titres ainsi acquis, évalués sur la base des cours moyens de chacun des deux titres constatés en juin 1963 à la Bourse de Paris, ressort à 24 858 000 F ; que la transaction ainsi négociée et réalisée avec les sociétés T et Cég., si elle est retenue à juste titre comme référence, conduit par conséquent à reconnaître à l'action C une valeur unitaire de 513,62 F voisine de celle de 524,30 F retenue par les parties à l'échange litigieux et nettement supérieure à celle de 450,39 F obtenue par le vérificateur ;</AL><AL>Considérant, d'autre part, qu'en ce qui concerne les actions Com., si le vérificateur était en droit, comme il a été dit, de se fonder sur leur valeur mathématique, il a en l'identifiant, sans lui appliquer de réfaction, à la valeur vénale de l'action, abouti à une valeur unitaire qui capitalisait vingt-trois fois le bénéfice net par action obtenu par cette société au cours de l'exercice clos le 30 juin 1962 ; qu'un tel taux présentait, s'agissant d'une entreprise spécialisée dans la réparation de wagons de chemin de fer et, par suite, engagée dans un secteur d'activité aux prises à l'époque de l'échange litigieux à de graves difficultés, un caractère manifestement exagéré ; que, même si l'acquisition par M. X des titres litigieux, lui permettant de détenir désormais la majorité du capital de la société Com., pouvait le conduire à envisager un prix d'acquisition plus élevé que celui qui aurait été consenti par un autre acquéreur de ces titres s'il s'en était trouvé, cette seule circonstance ne suffit pas en l'espèce à justifier un taux de capitalisation aussi élevé ; que l'évaluation faite par les parties à l'échange n'apparaît dès lors pas minorée ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que l'Administration n'apporte pas la preuve, dont elle a la charge, du bien-fondé de l'imposition litigieuse ; qu'ainsi, sans qu'il soit besoin de rechercher si les termes de l'échange litigieux avaient ou non donné lieu à une négociation véritable entre les parties, M. X est fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif de Paris a rejeté sa demande en décharge de cette imposition ;</AL><AL>Décide : Annulation du jugement ; décharge de l'imposition litigieuse.</AL></TXD><OB><OBNIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>C'est à notre sens la première fois que le Conseil d'Etat fait application aussi clairement dans un arrêt de la méthode classique d'évaluation des titres par <MOTREP>comparaison du bénéfice par action et de la valeur de l'action.</MOTREP></AL></OBNIV1><OBNIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Le fait qu'une société n'ait pas fait usage de son pouvoir de négociation pour améliorer les termes de l'échange (obtenir un « meilleur prix ») ne peut suffire à caractériser l'acte de gestion anormal.</AL></OBNIV1></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="22"></DEBUA><DEBUR DATE="21/11/1979" N="22"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2B50EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>22</NINFO><REFDOC DATE="21/11/1979" ID="R2C50EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-21" JURI-GPS-ID="gab5f450b-f1e1-4f17-909c-e82447b31562" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-12 541" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Coverex c/ Caisse des congés payés du batiment et des intemperies de la région de Paris" RC="2555" REF="78-12 541">Cass. soc. 21 novembre 1979 n° 78-12.541 (n° 2555), SA Coverex c/ Caisse des congés payés du batiment et des intemperies de la région de Paris</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur la requête présentée par la société anonyme Coverex, dont le siège est 44 rue des Vignes à Clamart (Hauts-de-Seine),</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 17 février 1978 par la Cour d'appel de Paris (4<E>ème</E> Chambre), au profit de la Caisse des congés payés du bâtiment et des intempéries de la région de Paris, dont le siège est 22 rue de Dantzig à Paris (15e), prise en la personne de ses président, directeur, et tous représentants légaux en exercice, domiciliés audit siège,</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>La demanderesse invoque, à l'appui de son pourvoi, les deux moyens de cassation suivants :</AL><AL>Premier moyen : "violation du décret du 30 avril 1949, des articles 1134 du Code civil, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du nouveau Code de procédure civile, dénaturation des conventions des parties, défaut de motifs, manque de base légale, en ce que l'arrêt attaqué a condamné une entreprise à verser à une Caisse de congés payés les cotisations annexes aux cotisations de congés payés réclamées par celle-ci aux motifs que l'obligation de régler les cotisations annexes découlait, soit des dispositions réglementaires, soit des conventions auxquelles elle a souscrit, alors que la Cour d'appel ne pouvait se borner à constater que les cotisations litigieuses étaient dues mais se devait d'indiquer le fondement juridique du droit de la Caisse des congés payés de les recouvrer pour le compte d'organismes divers".</AL><AL>Second moyen : "Violation du décret du 30 avril 1949, des articles 1134, 1289 du Code civil, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du nouveau Code de procédure civile, dénaturation des termes du délit, défaut de réponse aux conclusions, défaut de motifs, manque de base légale, en ce que l'arrêt attaqué déclarant statuer "sur la compensation" a refusé de tenir compte dans le calcul du montant des cotisations de congés payés dùs par une entreprise à une Caisse de congés payés, des versements effectués directement à son personnel au titre des indemnités de congés payés aux motifs que ces indemnités ne pouvaient réglementairement être payées que par l'intermédiaire de la Caisse à laquelle les entreprises affiliées ne pouvaient se substituer, alors, d'une part, que la Cour ne se trouvait pas saisie d'une demande de compensation, le paiement par l'entreprise à ses salariés des indemnités de congés payés avait éteint la créance dont la Caisse poursuivait le recouvrement et que celle-ci était dès lors sans droit à réclamer le versement des cotisations devenues désormais sans cause, et alors, d'autre part, qu'en toute hypothèse la Cour d'appel ne pouvait se dispenser de s'expliquer sur les incidences que pouvait avoir sur la réclamation de la Caisse la mesure de suspension prise à l'encontre de l'entreprise et dont celle-ci avait fait état dans des conclusions totalement délaissées".</AL><AL>Sur quoi, LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Kirsch, les observations de Me Choucroy, avocat de la société Coverex, de Me Odent, avocat de la Caisse des congés payés du Bâtiment et des Intempéries de la Région de Paris, les conclusions de M. Picca, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt confirmatif attaqué d'avoir condamné la société Coverex à payer à la Caisse des congés payés du Bâtiment et des Intempéries de la Région de Paris diverses cotisations annexes à celles afférentes aux congés payés aux motifs que ces cotisations étaient dues en vertu de dispositions réglementaires ou conventionnelles alors que la Cour d'appel ne pouvait se borner à constater que les cotisations litigieuses étaient dues mais se devait d'indiquer le fondement juridique du droit de la Caisse de les recouvrer pour le compte d'organismes divers ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte de la procédure que la société Coverex qui avait demandé la justification du caractère obligatoire de ces cotisations, n'avait jamais soutenu devant les juges du fond que la Caisse n'avait pas qualité pour les réclamer ; que le moyen, nouveau de ce chef et mélangé de fait et de droit, est irrecevable ;</AL><AL>Et sur le second moyen :</AL><AL>Attendu que la société Coverex fait également grief à l'arrêt attaqué d'avoir refusé de tenir compte, dans le calcul du montant des cotisations dues à la Caisse de congés payés, des versements effectués directement par elle au personnel au titre des indemnités de congés payés alors que, d'une part, la Cour ne se trouvait pas saisie d'une demande de compensation, le paiement par l'entreprise à ses salariés des indemnités de congés payés ayant éteint la créance dont la Caisse poursuivait le recouvrement et celle-ci étant dès lors sans droit à réclamer le versement des cotisations, devenu désormais sans cause et que, d'autre part, la Cour d'appel ne pouvait se dispenser de s'expliquer sur les incidences que pouvait avoir, sur la réclamation de la Caisse, la mesure de suspension, prise à l'encontre de l'entreprise ;</AL><AL>Mais attendu que la Cour d'appel, qui n'était pas tenue de suivre les parties dans le détail de leur argumentation, a relevé que les indemnités de congés payés devaient être réglementairement versées par l'intermédiaire de la Caisse à laquelle les entreprises affiliées ne pouvaient se substituer, qu'en en déduisant qu'il n'y avait donc pas lieu, pour fixer le montant de la créance dont le règlement était réclamé, de tenir compte de versements qui auraient été effectués directement et irrégulièrement par la société à son personnel au titre des congés payés, la Cour d'appel a légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Qu'il s'ensuit qu'aucun des deux moyens n'est fondé :</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 17 février 1978 par la Cour d'appel de Paris ;</AL><AL>Condamne la demanderesse, envers le Trésor public, à une amende de cinq cents francs ; la condamne, envers la défenderesse, à une indemnité de quatre cents francs et aux dépens liquidés à la somme de trois francs, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt et un novembre mil neuf cent soixante-dix-neuf ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="23"></DEBUA><DEBUR DATE="21/11/1979" N="23"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2D50EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>23</NINFO><REFDOC DATE="21/11/1979" ID="R2E50EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-21" JURI-GPS-ID="gfb237a9f-a346-45b8-91f5-081664a7c992" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="79-60 316" NATURE="Cass. soc." NOM="Caisse de mutualité sociale agricole de la Seine-Maritime c/ Saby" RC="2651" REF="79-60 316">Cass. soc. 21 novembre 1979n° 79-60.316 (n° 2651), Caisse de mutualité sociale agricole de la Seine-Maritime c/ Saby</REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles L 513-1 du Code du travail, 12, 455 et 458 du nouveau Code  ; de procédure civile, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale  ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir ordonné la radiation de dame Saby, conseillère agricole de la caisse de mutualité sociale agricole de la Seine-Maritime, de la section ≪ encadrement ≫ des listes électorales prud'homales, aux motifs que les salariés ayant une formation équivalente à celle des ingénieurs au sens de la loi du 18 janvier 1979 étaient ceux qui ont un diplôme d'enseignement supérieur ce qui n'était pas le cas de l'intéressée, et qu'en outre elle n'était ni affiliée à un régime de retraite et de prévoyance des cadres, ni inscrite, pour les élections professionnelles, dans le collège des cadres, alors que l'article 5-13-1 du Code du travail ne subordonne l'inscription dans la section ≪ encadrement ≫ à aucune de ces conditions et qu'en les retenant, le tribunal a privé sa décision de base légale  ;</AL><AL>Mais attendu que le Tribunal a justement relevé que la seule assimilation aux cadres par un coefficient hiérarchique ne suffisait pas à justifier l'inscription de dame Saby dans la section ≪ encadrement ≫  ; que cette section a été instituée dans les conseils de prud'hommes pour qu'une formation spécialisée applique les dispositions spécifiques qui régissent les cadres, notamment en vertu des conventions collectives et qu'il n'était pas allégué en l'espèce que dame Saby faisait partie du personnel visé comme cadre par une réglementation de cette nature  ; d'où il suit que le moyen n'est pas fondé  ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'ordonnance du juge du tribunal d'instance de Neufchâtel-en-Bray, en date du 10 octobre 1979.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="24"></DEBUA><DEBUR DATE="21/11/1979" N="24"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2F50EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>24</NINFO><REFDOC DATE="21/11/1979" ID="R3050EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-21" JURI-GPS-ID="g25ba212f-4a48-47cd-8fe2-8593e7e530ae" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="79-60 682" NATURE="Cass. soc." NOM="Vernier-Palliez c/ Belland et autres" RC="2663" REF="79-60 682">Cass. soc. 21 novembre 1979 n° 79-60.682 (n° 2663) Vernier-Palliez c/ Belland et autres</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article L 513-1 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que pour décider que Camille Belland et André Voisin, qui exercent la fonction de « vendeur représentant » des automobiles Renault au Mans et figuraient comme électeurs, dans la section industrie, sur la liste établie pour les élections prud'homales, devaient être inscrits dans la section de l'encadrement le jugement attaqué a énoncé que les intéressés « qui concluent des contrats de vente de véhicule auprès de clients qu'ils démarchent » répondent aux exigences prévues par l'article L 513-1 du Code du travail, « même s'ils se rendent chez les clients éventuels non pas de leur propre chef, mais sur instructions de leur employeur ou sur indications des concessionnaires ou agents Renault », peu important qu'ils bénéficient ou non du statut des voyageurs, représentants et placiers défini par les articles L 751-1 et suivants du Code susvisé ;</AL><AL>Attendu cependant qu'une section encadrement a été instituée dans les conseils de prud'hommes pour qu'une formation spécialisée applique les dispositions spécifiques qui régissent les cadres ou les représentants statutaires, notamment en vertu des conventions collectives ; qu'en décidant l'inscription de Belland et Voisin dans la section encadrement, sans rechercher en particulier si les intéressés, qui ne bénéficiaient pas du statut de voyageurs, représentants et placiers, faisaient ou non par ailleurs partie du personnel visé comme cadre par la convention collective nationale des métaux en date du 13 mars 1972, le tribunal d'instance a violé le texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties le 24 octobre 1979 par le tribunal d'instance du Mans ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour faire droit, les renvoie devant le tribunal d'instance de Laval.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="25"></DEBUA><DEBUR DATE="22/11/1979" N="25"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3150EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>25</NINFO><REFDOC DATE="22/11/1979" ID="R3250EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-22" JURI-GPS-ID="g7fcd8902-f641-46af-aba3-55382829eefb" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 643" NATURE="Cass. soc." NOM="Moreau c/ Sté Trindel" REF="77-40 643">Cass. soc. 22 novembre 1979 n° 77-40.643 Moreau c/ Sté Trindel</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article L 223-11 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que Moreau Claude, ouvrier au service de la Société Trindel, entreprise de bâtiment et de travaux publics, a effectué pour le compte de son employeur des travaux en Finlande du 10 juillet au 14 novembre 1974 ;</AL><AL>Attendu que la cour d'appel a refusé de comprendre dans le calcul de l'indemnité de congés payés due à ce salarié le montant de la prime d'expatriement qui lui avait été allouée pour la période de travail à l'étranger, aux motifs que cette majoration avait un caractère forfaitaire et que la Caisse nationale des entrepreneurs de travaux publics de France et d'outre-mer avait fait connaître à l'employeur que cette prime devait être exclue du salaire à retenir pour le calcul des congés payés ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, sans rechercher si la prime d'expatriement constituait en tout ou en partie un complément de rémunération destiné à compenser les désagréments de l'éloignement ou représentait le remboursement des frais inhérents au séjour à l'étranger, la cour d'appel n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties, le 23 février 1977 par la cour d'appel de Poitiers ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Bordeaux.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="26"></DEBUA><DEBUR DATE="22/11/1979" N="26"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I3350EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>26</NINFO><REFDOC DATE="22/11/1979" ID="R3450EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-22" JURI-GPS-ID="g6996c26f-025b-437a-8828-cc62c6ecb101" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 185" NATURE="Cass. soc." NOM="SA AMC c/ Mordant" RC="2707" REF="77-41 185">Cass. soc. 22 novembre 1979 n° 77-41.185 (n° 2707), SA AMC c/ Mordant</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par SA AMC , dont le siège est 9 et 11 Avenue Franklin Rossevelt à Paris (8ème), prise en la personne de ces représentants légaux domiciliés audit siège en cette qualité,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 18 avril. 1977 par la Cour d'appel de Paris (21ème chambre) au profit de la dame Marie-Christine Mordant, demeurant 17 avenue de France Hameau de Frépillon à Frépillon (Val-d'Oise),</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Carteret, les conclusions de M. Picca, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le second moyen, pris de la violation de l'article 455 du nouveau Code de procédure civile, défaut de réponse aux conclusions, insuffisance et contradiction de motifs -</AL><AL>Attendu que la Société Applications Minérales et Chimiques, qui employait Marie-Christine Mordant depuis le 23 juillet 1973 comme secrétaire, reproche à l'arrêt attaqué de l'avoir déboutée de sa demande reconventionnelle en paiement de l'indemnité compensatrice de préavis au motif que l'employeur avait donné son accord pour que dame Mordant n'exécute pas son préavis, alors que la salariée était tenue à un préavis à l'égard de la Société et que le refus par elle de l'exécuter justifiait sa condamnation au paiement d'une indemnité compensatrice au profit de l'employeur :</AL><AL>Mais attendu qu'appréciant la valeur et la portée des éléments de preuve produits par les parties, la Cour d'appel relève que, si l'employeur avait, par lettre du 26 mars 1974, licencié dame Mordant avec un préavis, il avait ensuite donné son accord pour que les fonctions de la salariée cessent dès le 28 mars ;</AL><AL>Qu'en déduisant de ces constatations que la société n'était pas fondée à lui réclamer une indemnité compensatrice de préavis, elle a, à cet égard, légalement justifié sa décision :</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le second moyen ;</AL><AL>Mais sur le premier moyen :</AL><AL>Vu l'article L. 122-8 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a condamné la société "Applications Minérales et Chimiques" à payer à Marie-Christine Mordant une indemnité compensatrice ce préavis ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, tout en constatant que l'employeur avait été d'accord pour que les fonctions de la salariée cessent le 28 mars 1974, ce dont il résultait que le délai-congé n'avait pas été accompli, non en raison d'une dispense d'exécution, par une décision unilatérale de l'employeur, qui n'eût pas, en application de l'article L. 122-8 du Code du travail, fait perdre à Marie-Christine Mordant le droit à l'indemnité compensatrice de préavis, mais par suite d'un "accord" des parties, valablement intervenu après le licenciement et ayant nécessairement entraîné la rupture immédiate du contrat avec renonciation réciproque et sans indemnité au délai-congé, la Cour d'appel a violé le texte susvisé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE, mais uniquement en celle des dispositions ayant alloué à Marie Christine Mordant une indemnité compensatrice de préavis, l'arrêt rendu le 18 avril 1977, entre les parties, par la Cour d'appel de Paris ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel d'Orléans, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne la défenderesse, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de trente trois francs, soixante centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>'Ordonne qu'a la diligence de M. le Procureur Général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Paris, en marge ou à la suite de l'arrêt partiellement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation , Chambre sociale, en son audience publique du vingt-deux novembre mil neuf cent soixante dix- neuf ;</AL><AL>Ou étaient présents : M. Laroque, Président; ; M. Carteret, rapporteur ; MM. Astraud, Mac Aleese, Fabre, Synvet, Conseillers ; MM. Edin, Boubli, Guigue, Renard-Payen , Conseillers référendaires ; M. Picca, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="27"></DEBUA><DEBUR DATE="22/11/1979" N="27"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3550EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>27</NINFO><REFDOC DATE="22/11/1979" ID="R3650EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-22" JURI-GPS-ID="gb8f12670-a684-4287-98c7-ad0908521717" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 610" NATURE="Cass. soc." NOM="Shehata c/ SA Usines de Rosières" REF="77-41 610">Cass. soc. 22 novembre 1979 n° 77-41.610 Shehata c/ SA Usines de Rosières</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles 114 et 119 du Nouveau Code de procédure civile et R 517-7 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu qu'en vertu du premier de ces textes la nullité d'un acte de procédure pour vice de forme, si elle n'est pas expressément prévue par la loi, ne peut être prononcée qu'à charge pour celui qui l'invoque de prouver le grief que lui cause l'irrégularité, même lorsqu'il s'agit d'une formalité substantielle ou d'ordre public ;</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué, statuant sur un appel d'une sentence prud'homale notifiée le 18 mai 1976 formé par lettre simple reçue le 9 juin au secrétariat du conseil de prud'hommes qui en a délivré récépissé, a déclaré l'appel irrecevable, aux motifs que l'utilisation d'un pli recommandé constituait une formalité substantielle imposée par l'article R 517-7 du Code du travail dans l'intérêt des deux parties pour éviter toute contestation sur sa date et qu'il n'appartenait pas à Shehata de lui substituer un autre mode de déclaration rejeté à dessein par le législateur ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi alors que n'existait en l'espèce aucune contestation sur la date ni le délai de l'appel, ce dont il résultait que le procédé utilisé n'avait fait aucun grief aux usines de Rosières et alors que le manquement relevé, non expressément frappé de nullité par l'article R 517-7 du Code du travail, ne constituait pas une irrégularité de fond au sens de l'article 117 du Nouveau Code de procédure civile, la cour d'appel a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 8 juillet 1977 par la cour d'appel de Bourges ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel d'Orléans.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="28"></DEBUA><DEBUR DATE="22/11/1979" N="28"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3750EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>28</NINFO><REFDOC DATE="22/11/1979" ID="R3850EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-22" JURI-GPS-ID="gb55b74e2-956c-48c3-b880-e0af450d0106" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-14 786" NATURE="Cass. soc." NOM="Cabanes c/ Sté du Parisien Libéré" RC="2757" REF="78-14 786">Cass. soc. 22 novembre 1979 n° 78-14.786 (n° 2757), Cabanes c/ Sté du Parisien Libéré</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIAL, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur la requête présentée par le sieur Bernard Cabanes, demeurant à Verrières-Le-Buisson (Essonne), 66 avenue Cambacères,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 25 avril 1978 par la Cour d'appel de Paris (14e chambre A), au profit de la société du Parisien Libéré, société anonyme dont le siège est à Paris (10e), 7 rue des Petites Leuries, représentée par son président-directeur général en exercice domicilie en cette qualité audit siège,</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>Le demandeur invoque, à l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation suivant :</AL><AL>"Violation de l'article 1134 du Code civil, par fausse application des articles L 122-14 et L 122-14-4 du Code du travail, par refus d'application de l'article 809 du nouveau Code de procédure civile, ensemble violation de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810 et de l'article 455 du nouveau Code de procédure civile, dénaturation de l'objet de la demande et des conclusions du salarié exposant, défaut de motifs et manque de base légale, en ce que infirmant une ordonnance de référé en tant qu'elle constatait que le salarié exposant avait été licencié sans que fussent respectées les règles formelles et impératives de l'article L 122-14 du Code du travail et que l'employeur avait commis une voie de fait, déclarait nul le licenciement, disait que l'exposant était toujours lié à son employeur lequel devrait accomplir la procédure légale s'il persistait dans son intention de rupture du contrat, l'arrêt attaqué a dit "n'y avoir lieu à référé", aux motifs que le premier juge aurait ainsi prescrit une mesure équivalente à la réintégration du salarié dans l'entreprise avec maintien de ses avantages acquis, telle que le permet l'article L 122-14-4 du Code du travail, que l'employeur soutenant que le licenciement avait eu lieu pour fautes graves et répétées du salarié alors que celui-ci qualifiait le licenciement d'abusif, il y aurait contestation sérieuse échappant à la compétence du juge des référés, qu'à admettre le caractère abusif du licenciement effectué sans causes réelles et sérieuses, la juridiction des référés serait encore incompétente pour prescrire en faveur du salarié une réintégration que les juges du fond ne peuvent, aux termes de l'article L 122-14-4 du Code du travail, imposer à l'employeur et qu'il y aurait par suite une difficulté sérieuse à étendre ce texte en dehors des conditions légales, à une situation où le législateur n'a pas voulu l'appliquer, alors que la Cour d'appel a dénaturé les conclusions du salarié exposant et l'objet de sa demande qui, comme le faisaient valoir les dites conclusions, ne tendait nullement à la " réintégration " permise par l'article L 122-14-4 du Code du travail, considérée comme réparation en nature du préjudice subi par un salarié évincé sans motifs réels et sérieux, mais à voir constater par le juge des référés que son contrat n'avait pu être valablement résilié par un acte non conforme aux exigences légales (articles L 122-14 du Code du travail) et qu'il y avait lieu pour son employeur s'il persistait dans son intention, d'accomplir la procédure légale, et alors que cette demande ne pré jugeait pas du caractère justifie ou non d'un licenciement irrégulier mais visait à une simple "remise en état" pour faire cesser un trouble manifestement illicite que le juge des référés peut toujours prescrire, en vertu de l'article 809 du nouveau Code de procédure civile ; "</AL><AL>Sur quoi, LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Sornay, les observations de Me Coutard, avocat de Cabanes, de Me Pradon, avocat de la société anonyme Le Parisien Libéré, les conclusions de M. Franck, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que l'ordonnance de référé entreprise avait estimé que le licenciement de Cabanes, co-rédacteur en chef du Parisien Libéré, décidé sans observation des formalités légales, constituait une voie de fait et était nul, qu'il restait employé de la société du Parisien Libéré, et que celle-ci devrait observer la procédure prévue par les articles L 122-14 et suivants du Code du travail si elle persistait dans son intention de rupture ; que l'arrêt infirmatif attaqué a dit n'y avoir lieu à référé, au motif qu'en ordonnant la réintégration du salarié le premier juge avait excède ses pouvoirs ; que Cabanes fait grief à la Cour d'appel d'avoir dénaturé ses conclusions et l'objet de sa demande, qui ne tendaient nullement à sa réintégration, mais à voir constater que le contrat n'avait pu être valablement résilié, et qu'il y avait lieu pour l'employeur, s'il persistait dans son intention de rupture, d'accomplir la procédure légale, demande qui ne préjugeait pas du caractère régulier ou irrégulier du congédiement, mais visait à une simple remise en état, que le juge des référés peut toujours ordonner pour faire cesser un trouble manifestement excessif en vertu de l'article 809 du Code de procédure civile ;</AL><AL>Mais attendu que l'article L 122-14-4 du Code du travail n'autorise pas le juge à prononcer la nullité d'un licenciement au cas d'inobservation des formalités préalables, mais seulement à ordonner l'accomplissement de ces formalités, et à allouer au salarié une indemnité égale au plus à un mois de salaire si le licenciement a eu un motif réel et sérieux ; qu'en déduisant des dispositions de cet article que le premier juge, qui avait déclaré nul le congédiement de Cabanes, avait excédé ses pouvoirs, la Cour d'appel a légalement justifié sa décision, peu important que la réintégration du salarié ait été ordonnée directement ou indirectement ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 25 avril 1978 par la Cour d'appel de Paris ;</AL><AL>Dispense d'amende et d'indemnité ;</AL><AL>Condamne le demandeur, envers la défenderesse, aux dépens liquidés à la somme de trois francs, en ce non compris le coût des significations du présent son arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt deux novembre mil neuf cent soixante dix neuf ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="29"></DEBUA><DEBUR DATE="22/11/1979" N="29"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3950EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>29</NINFO><REFDOC DATE="22/11/1979" ID="R3A50EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-22" JURI-GPS-ID="g3c4e97d8-0c18-43a5-b6d3-bcfc786f0d31" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-40 808" NATURE="Cass. soc." NOM="Ambulances Sainte-Marie c/ Renard" RC="2754" REF="78-40 808">Cass. soc. 22 novembre 1979 n° 78-40.808 (n° 2754) Ambulances Sainte-Marie c/ Renard</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Vu la connexité, joint les pourvois n° 78-40.808 et 78-40.809 ;</AL><AL>Sur le moyen unique du pourvoi n° 78-40.808, pris de la violation des articles 93, 101, 107 et suivants de la loi du 24 juillet 1966, 1235 et 1237 du Code civil, 455 et 458 du Code de procédure civile, défaut et insuffisance de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu que la société anonyme Ambulances Sainte-Marie dont Renard était administrateur depuis 1971, et qui a rompu le 3 novembre 1975 le contrat de travail de directeur commercial qui lui avait été consenti le 15 février précédent, fait grief à l'arrêt attaqué, qui a déclaré nul ce contrat, d'avoir rejeté sa demande en remboursement des salaires perçus par Renard, aux motifs que la société était elle-même responsable de la nullité, que les sommes perçues par l'intéressé lui avaient été allouées en raison de l'ensemble des fonctions qu'il exerçait au sein de la société, et que son travail se confondait avec un travail similaire effectué pour une autre société, alors que, d'une part, la cause illicite d'une obligation ne fait pas obstacle à la répétition des sommes versées, alors que, d'autre part, sa rémunération en tant qu'administrateur était assurée par des jetons de présence distincts du salaire perçu en sa qualité d'attaché de direction, et alors qu'enfin, les comptes entre les parties ne pouvaient s'établir qu'après avoir distingué les rémunérations dues en contrepartie des travaux effectués pour chacune des deux sociétés ;</AL><AL>Mais attendu que les parties ne pouvant, en cas de nullité d'un contrat de travail, être remises dans le même état que si ce contrat n'avait pas existé, celui qui a exécuté le travail promis est en droit de recevoir une rémunération en contrepartie ; que, selon les constatations de l'arrêt attaqué, Renard a exécuté la tâche dont il avait été chargé jusqu'au 5 décembre 1975, ce dont il suit qu'il était en droit, bien que le contrat de travail eût été déclaré nul, de conserver à titre d'indemnité les salaires qui lui avaient été versés en contrepartie de ce travail ;</AL><AL>Qu'ainsi et abstraction faite de tous autres motifs, la décision critiquée se trouve justifiée ;</AL><AL>Et sur le moyen unique du pourvoi n° 78-40.809, pris de la violation des articles L. 122-6, L. 122-14, L. 122-14-3 et L. 122-14-6 du Code du travail, 455 et 458 du Code de procédure civile, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de réponse aux conclusions, défaut de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu que Renard fait, de son côté, grief à l'arrêt de l'avoir débouté de ses demandes en paiement d'une indemnité de préavis et de dommages-intérêts pour licenciement sans cause réelle et sérieuse, au motif que le contrat de travail qui lui avait été consenti en violation des dispositions des articles 93 et 107 de la loi du 24 juillet 1966, était nul, alors que, d'une part, ses prétendues fonctions d'administrateur ne correspondaient à aucun pouvoir réel, compte tenu de la structure familiale de la société, alors que, d'autre part, il appartenait à la Cour de rechercher si les fonctions prévues par le contrat de travail étaient réellement exercées par lui, et alors qu'enfin, la société ne saurait se prévaloir, ainsi que la Cour elle-même l'indique, « d'une nullité dont elle est responsable » ;</AL><AL>Mais attendu que, d'une part, en ses deux premières branches, le moyen est nouveau et qu'il est mélangé de fait et de droit ; que, d'autre part, ce n'est que pour rejeter la demande de la société en remboursement de salaires que l'arrêt a énoncé, dans un motif surabondant, qu'elle était responsable de la nullité ; que, quoi qu'il puisse en être de la responsabilité d'une violation des dispositions impératives de la loi, de laquelle Renard a tiré profit, la société Ambulances Sainte-Marie était en droit de se prévaloir d'une nullité d'ordre public ;</AL><AL>D'où il suit que ce moyen est, dans ses premières branches, irrecevable, et mal fondé dans sa troisième ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette les pourvois formés contre l'arrêt rendu le 10 février 1978 par la Cour d'appel de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="30"></DEBUA><DEBUR DATE="27/11/1979" N="30"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3B50EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>30</NINFO><REFDOC DATE="27/11/1979" ID="R3C50EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-27" JURI-GPS-ID="g33f9a34e-b1ac-4bf1-9592-2cf0d24f9785" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-93 150" NATURE="Cass. crim." NOM="Calanda et autres" REF="78-93 150">Cass. crim. 27 novembre 1979 n° 78-93.150 Calanda et autres</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>La cour,</AL><AL>Joignant les pourvois en raison de la connexité ;</AL><AL>Vu les mémoires produits, en demande et en défense ;</AL><AL>I. Sur les pourvois de Calanda et autres et de Vladimir Scharov ;</AL><AL>Sur le second moyen de cassion pris de la violation des articles 414 du Code pénal et 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et de réponse à conclusions, manque de base légale,</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a déclaré les demandeurs coupables d'avoir, par violences, voies de fait, menaces ou manœuvres frauduleuses, agi dans le but de porter atteinte au libre exercice de l'industrie et du travail » ;</AL><AL>« aux motifs que le caractère menaçant des piquets de grève doit être retenu dès lors que l'attitude et les dispositions prises par leurs membres sont suffisamment impressionnantes pour faire redouter l'éventualité de violences à celui qui, en dépit de la grève, voudrait exercer son droit de travailler ; qu'il résultait des constats d'huissiers et de témoignages que le comportement de certains membres du personnel, les dispositions prises et les moyens utilisés par eux avaient eu pour objet, même si le résultat escompté n'avait pas été intégralement atteint, de paralyser les centres de la SEP, et qu'ils étaient de nature à impressionner les ouvriers non grévistes, et à les dissuader par crainte pour leur sécurité de gagner leur poste de travail ; que les demandeurs avaient pris part activement aux piquets de grève ; que certains avaient posé des obstacles, deux avaient pris part à une bousculade et deux avaient pris des photos de nature à éveiller chez les non-grévistes la crainte d'une identification pouvant être ultérieurement exploitée ;</AL><AL>« alors que, d'une part, l'article 414 du Code pénal n'a pas pour objet la protection du travail en soi, mais la liberté des travailleurs de ne pas se joindre à une cessation concertée de travail ; que la cour d'appel qui affirme que les demandeurs avaient pour objet de paralyser les centres de la SEP, mais ne constate aucunement qu'ils aient eu pour objet d'inciter les non-grévistes à se joindre à eux, ni qu'il y eût eu une relation de cause à effet entre leurs agissements et le maintien de la grève, n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>« alors surtout que, dans leurs conclusions sur ce point délaissées, les demandeurs faisaient valoir que la grève déclenchée depuis plusieurs jours par la majorité du personnel n'avait aucun besoin de moyens particuliers pour se maintenir, et que le but de la grève n'était pas de porter atteinte au libre exercice du travail, mais d'amener à la réintégration d'un salarié licencié ;</AL><AL>« alors que, d'autre part, la cour d'appel, en se bornant à relever la présence des demandeurs dans les piquets de grève, la mise d'obstacles matériels à l'entrée, la prise de photos, et en constatant l'absence de violence grave, n'a aucunement caractérisé les violences, voies de fait, menaces ou manœuvres frauduleuses prévues par l'article 414 du Code pénal » ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte des énonciations de l'arrêt attaqué qu'à l'occasion de la grève déclenchée par une partie du personnel de la Société européenne de propulsion (SEP) de nombreux grévistes se sont portés aux entrées de deux centres dépendant de ladite société, notamment le matin, à l'ouverture des ateliers, afin d'en interdire l'accès ; que, certains jours, les membres du personnel n'ont pu gagner leurs postes de travail ; que des incidents se sont produits, les grévistes ayant obstrué les entrées avec des obstacles divers (chaises, véhicules, grillages maintenus par des câbles) et ayant formé entre eux des barrages en se plaçant en position de coude à coude, parfois sur plusieurs rangs ; qu'un certain nombre de travailleurs non grévistes ont dû renoncer à gagner leurs postes ou, pour y parvenir, ont subi bousculades et bourrades ;</AL><AL>Que se fondant, tant sur des constats dressés par des huissiers à la requête des dirigeants de l'entreprise, que sur les témoignages recueillis au cours de l'information judiciaire, les juges relèvent, à l'égard de chacune des personnes retenues dans les liens de la prévention, des faits précis établissant leur participation personnelle aux actes incriminés ;</AL><AL>Attendu que, contrairement aux allégations du moyen, la cour d'appel a, sans insuffisance, répondu aux conclusions d'appel des demandeurs en énonçant qu'il avait été ainsi « porté atteinte à la liberté des travailleurs de ne pas se joindre à une cessation concertée du travail » et qu'il était démontré que les agissements des prévenus avaient pour but d'entraver le libre exercice du travail ; que la licéité de la grève n'étant pas mise en cause, elle n'avait pas à rechercher quel en était l'objectif, et qu'en relevant que « le comportement de certains membres du personnel, ainsi que les dispositions prises et les moyens utilisés par eux, ont incontestablement eu pour objet, même si le résultat n'a pas été intégralement atteint, de paralyser le fonctionnement des deux centres de la SEP » et que « ces dispositions, moyens et comportement, tels que décrits par les constats et par les témoins, constituaient, de la part de certains des prévenus, des agissements de nature à impressionner les ouvriers non grévistes et à les dissuader, par crainte pour leur sécurité, de gagner, ainsi qu'ils en avaient l'intention, leurs postes de travail », elle a justifié sa décision ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Mais sur le premier moyen de cassation pris de la violation des articles 414 du Code pénal, 2, 423 et 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et manque de base légale,</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a déclaré recevable la constitution de partie civile de la SEP ;</AL><AL>« aux motifs que la SEP, à la suite des faits litigieux poursuivis sur le fondement de l'article 414 du Code pénal, avait assuré le paiement des salaires des ouvriers empêchés contre leur gré de se rendre sur les lieux de leur travail ; que ces paiements ainsi effectués sans contrepartie constituaient un préjudice personnel et direct trouvant sa source dans l'infraction poursuivie ;</AL><AL>« alors que l'article 414 du Code pénal n'ayant pas pour objet la protection du travail en soi, ni la protection de l'employeur, mais la protection des travailleurs contre des contraintes exercées pour les amener à se joindre à une cessation concertée de travail, seuls peuvent s'en prévaloir lesdits travailleurs, de sorte qu'en l'espèce la SEP devait être déclarée irrecevable en son action » ;</AL><AL>Vu lesdits articles ;</AL><AL>Attendu que, pour être recevable devant la juridiction répressive, l'action civile doit avoir pour but la réparation d'un préjudice personnel résultant directement, pour la victime, de l'infraction poursuivie ;</AL><AL>Attendu que, pour rejeter l'exception d'irrecevabilité proposée par les prévenus contre la constitution de partie civile de la SEP et pour accorder à cette dernière des réparations civiles, la cour d'appel énonce que l'employeur, qui a dû verser les salaires des ouvriers non grévistes empêchés de se rendre sur le lieu de leur travail a, du fait de ces paiements effectués sans contrepartie, subi un préjudice personnel et direct trouvant sa source dans l'infraction ;</AL><AL>Attendu cependant que le préjudice dont la réparation était demandée n'était, en l'espèce, que la conséquence indirecte de l'infraction retenue à la charge des prévenus, et n'était pas de nature à ouvrir l'exercice de l'action civile à la SEP devant la juridiction répressive ;</AL><AL>D'où il suit que, ne répondant pas aux exigences des articles 2 et 3 du Code de procédure pénale, la constitution de partie civile de la SEP était irrecevable et aurait dû être déclarée telle ;</AL><AL>Qu'ainsi, le moyen doit être accueilli ;</AL><AL>Sur le pourvoi de la Société européenne de propulsion :</AL><AL>Sur le moyen unique de cassation, pris de la violation des articles 60, 61 et suivants, 414 du Code pénal, 593 du Code de procédure pénale, défaut et insuffisance de motifs,</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a relaxé les sieurs Lebrun et Laville des fins de la poursuite et a, en conséquence, débouté la partie civile des demandes dirigées contre les deux prévenus ;</AL><AL>« aux motifs propres et adoptés des premiers juges que, contrairement aux critiques énoncées par la défense, il apparaît que les constatations effectuées avec régularité et minutie par les huissiers, jointes aux déclarations de plusieurs témoins, constituent des éléments sérieux d'appréciation ; qu'en ce qui concerne les piquets de grève, leur caractère menaçant peut être retenu dès lors que les dispositions prises par les membres qui les composent sont suffisamment impressionnantes mais qu'en l'absence de tout acte d'agression ou de voie de fait, la cour, ainsi que l'avait d'ailleurs fait le tribunal, ne retiendrait que les propos et harangues prononcés par les sieurs Lebrun et Laville ; que les instructions données aux piquets de grève par ces derniers dont le rôle modérateur était, en certaines circonstances, reconnu et l'absence de manifestations objectives d'agressivité ou de violence susceptibles de leur être personnellement imputées empêchaient que soit caractérisé à leur égard l'élément matériel de délit d'entrave à la liberté du travail ;</AL><AL>« alors, d'une part, que l'arrêt attaqué ne pouvait laisser sans réponse les conclusions faisant valoir que, loin de se limiter à des propos et harangues, les actes imputés aux prévenus par les documents versés aux débats faisaient ressortir, en ce qui concerne Laville, qu'il avait notamment refusé de laisser entrer l'infirmière et l'assistante sociale et, en ce qui concerne Lebrun, qu'il avait résisté au passage des camionnettes de ravitaillement, personnellement sélectionné le personnel de sécurité, contrôlé nominativement les entrées et tenté d'empêcher le directeur lui-même de rejoindre son bureau ;</AL><AL>« alors, d'autre part, que, dès l'instant où il résulte de l'ensemble des constatations de l'arrêt et, notamment, des condamnations prononcées contre quinze autres personnes, que les événements litigieux concernaient l'action collectivement menée au sein des piquets de grève qui, selon les termes mêmes de l'arrêt attaqué, ont été organisés de façon à « faire impression » sur les personnes désireuses de gagner leur poste de travail, la cour d'appel ne pouvait s'abstenir de rechercher si, à titre d'auteur principal ou de complice, la responsabilité pénale de Lebrun et Laville ne se trouvait pas engagée, indépendamment des actes matériellement accomplis par eux, par le fait qu'ils avaient dirigé et coordonné à tout moment l'action répréhensible des autres prévenus » ;</AL><AL>Attendu que l'irrecevabilité de la constitution de partie civile de la Société européenne de propulsion résultant des motifs ci-dessus énoncés, son pourvoi est lui-même irrecevable ; qu'il n'y a pas lieu, en conséquence, d'examiner le moyen de cassation soulevé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Déclare irrecevable le pourvoi de la Société européenne de propulsion ;</AL><AL>Casse et annule les arrêts précités de la cour d'appel de Bordeaux en date du 12 juillet 1978, dans leurs seules dispositions faisant droit à la demande de réparations civiles de ladite société ; toutes autres dispositions étant expressément maintenues, et pour qu'il soit statué à nouveau, conformément à la loi, dans les limites de la cassation ainsi prononcée :</AL><AL>Renvoie la cause et les parties devant la cour d'appel de Poitiers.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="31"></DEBUA><DEBUR DATE="27/11/1979" N="31"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3D50EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>31</NINFO><REFDOC DATE="27/11/1979" ID="R3E50EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-27" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="79 00 979" NATURE="Cass. crim." NOM="Turner" REF="79 00 979">Cass. crim. 27 novembre 1979 n° 79.00.979, Turner</REFDOC><TXD><AL>Statuant sur le pourvoi formé par :</AL><AL>- Turner Guillaume</AL><AL>centre un Arrêt de la Cour d'appel de Versailles, huitième chambre, en date du 2 février 1979, qui, à l'occasion de poursuites exercées contre lui du chef d'infraction au Code du travail, a déclaré recevable la constitution de partie civile de l'Union départementale C.F.D.T. du VAL D'OISE ;</AL><AL>Vu les mémoires produits en demande et en défense ;</AL><AL>Vu l'ordonnance du Président de la Chambre Criminelle, en date du 20 novembre 1979, déclarant le pourvoi immédiatement recevable ;</AL><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE DE CASSATION, pris de la violation des articles L. 411-21 et suivante du Code du travail, des articles 87 et 595 du Code de procédure pénale, défaut de motifs, manques de base légale ;</AL><AL>en ce que l'arrêt attaqué a dit recevable une constitution de partie civile ; "</AL><AL>au motif que, devant le tribunal, s'était constitué le syndicat C.F.D.T. Maison des Syndicats, avenue Berthelot, 95300 PONTOISE ; que, devant la Cour, se constitue l'Union départementale C.F.D.T. du VAL D'OISE, dont le siège est à la Maison des Syndicats, avenue Berthelot, 953OO PONTOISE ; qu'il apparaît que l'Union départementale C.F.D.T. du VAL D'OISE est, sous une appellation légèrement différente, le syndicat Intervenu devant le tribunal ; qu'il Justifie par des documents versés aux débats qu'il est régulièrement constitué ; "</AL><AL>alors qu'une union de syndicats regroupe plusieurs syndicats ; que tel est le cas de l'union départementale C.F.D.T., dont les statuts communiqués à la Cour précisent qu'elle groupe les syndicats du département du VAL D'OISE affiliée à la C.F.D.T. ; que, " dès lors, la Cour ne pouvait affirmer que l'Union départementale était le syndicat intervenu devant le tribunal; que, par suite, ladite union était irrecevable à se " constituer partie civile pour la première fois en cause d'appel ; "</AL><AL>Vu lesdits articles ;</AL><AL>Attendu que la règle du double degré de Juridiction interdit à celui qui n'était pas partie en première instance d'intervenir pour la première foi(r) en cause d'appel ;</AL><AL>Attendu que, pour rejeter les conclusion du prévenu tendant à faire déclarer irrecevable la demande de réparations civiles formée par l'Union départementale C.F.D.T. du VAL D'OISE, la Cour d'appel se borne à énoncer qu'il apparaît que ladite union "est, sous une appellation légèrement différente, le syndicat intervenu devant le tribunal" et qu'elle Justifie, par des documents versés aux débats, qu'elle est régulièrement' constituée ;</AL><AL>Attendu cependant qu'il résulte des énonciations de l'arrêt et des pièces de la procédure qu'en première instance, la constitution de partie civile émanait du "Syndicat C.F.D.T., Maison des syndicats, rue Berthelot à PONTOISE" ; que l'appel a été interjeté au nom de ce syndicat dont la personnalité, au demeurant imprécise, ne saurait se confondre avec celle de l'Union départementale C.F.D.T. du VAL D'OISE qui groupe plusieurs syndicats affiliés à la même confédération et possède nécessairement une personnalité morale distincte de celle de chacun de ces syndicats ;</AL><AL>Que le prévenu était, dès lors, fondé à faire Juger que ladite Union, qui ne s'était pas constituée partie civile en première instance, n'était pas recevable à demander des réparations civiles en cause d'appel ;</AL><AL>D'où ilsuit que la cassation est encourue ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS ;</AL><AL>CASSE et ANNULE, dans ses seules dispositions déclarant recevable la constitution de partie civile de l'Union départementale C.F.D.T. du VAL D'OISE, l'arrêt susvisé de la Cour d'appel de VERSAILLES, en date du 2 février 1979 ;</AL><AL>Et pour qu'il soit à nouveau statué conformément à la loi, dans les limites de la cassation ainsi prononcée,</AL><AL>RENVOIE la cause et les parties devant la Cour d'appel de VERSAILLES autrement composée ;</AL><AL>ORDONNE l'impression du présent arrêt, sa transcription sur les registres du greffe de la Cour d'appel de VERSAILLES, sa mention en marge ou à la suite de l'arrêt partiellement annulé ;</AL><AL>Ainsi Jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Criminelle, en son audience publique, les Jour, mois et an que dessus ;</AL><AL>Où étaient présents : MM. MALAVAL Conseiller doyen faisant fonctions de Président, en remplacement du Président empêché ; BERTHIAU, conseiller rapporteur ; LEDOUX, Paul MONZEIN, JEGOU, DOLL, CRUVELLIE, conseillers de la chambre ; KEHRIG, conseiller référendaire ; CLERCET, avocat général ; Mme PATIN, greffier de chambre ;</AL><AL>En foi de quoi, le présent arrêt a été signé par le Président, le Rapporteur, le Greffier de chambre ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="32"></DEBUA><DEBUR DATE="27/11/1979" N="32"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3F50EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>32</NINFO><REFDOC DATE="27/11/1979" ID="R4050EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-27" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="79-90 628" NATURE="Cass. crim." NOM="Bosc" RC="90628" REF="79-90 628">Cass. crim. 27 novembre 1979 n° 79-90.628 (n° 90628) Bosc</REFDOC><TXD><AL></AL><AL>La Cour de Cassation, Chambre criminelle, en son audience publique, tenue au Palais de Justice, à PARIS, le vingt sept novembre mil neuf cent soixante dix-neuf, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le rapport de M. le conseiller Betthiau, les observations de M<E>e</E> Bore et de M<E>e</E> Nicolas, avocats en La Cour, et les conclusions de M. l'avocat général Clerget ;</AL><AL>Statuant sur les pourvois formés par :</AL><AL>1°) Bosc Raymond</AL><AL>contre un Arrêt de La Cour d'appel de Lyon(chambre correctionnelle) en date du 12 janvier 1979 qui, pour entrave au fonctionnement régulier du comité d'entreprise, l'a condamné à 15 jours d'emprisonnement et à des réparations civiles ;</AL><AL>2°) l'Union départementale C.P.D.T. de la LOIRE ;</AL><AL>3) la Fédération générale de la Métallurgie C.P.D.T. ;</AL><AL>contre le même arrêt en ce qu'après avoir relaxé Bosc Camille de la prévention d'entrave au fonctionnement régulier du comité d'entreprise, il n'a pas fait droit, en ce qui la concerne, à leur demande de réparations civiles ;</AL><AL>Joignant' les pourvois en raison de la connexité ;</AL><AL>Vu les mémoires produits en demande et en défense ;</AL><AL>I - Sur le pourvoi de Bosc Raymond ;</AL><AL>sur le premier moyen de cassation, pris de la violation des articles L 463-1 du Code du travail, 388, 427 et 551 du Code de procédure pénale, 6 et 13 de la Convention européenne de sauvegarde des droits de l'Homme et des libertés fondamentales, ensemble violation des articles 7 de la loi du 20 avril 1810 et 593 du Code de procédure pénale, violation des droits de la défense, excès de pouvoir, défaut de motifs, manque de base légale; </AL><AL>" en ce que l'a Cour d'appel déclare le prévenu coupable du chef d'entrave au fonctionnement régulier du comité d'entreprise, constitué au sein ; de la société Loire-Métallurgie, dont il est le gérant ;</AL><AL>"aux motifs que si le prévenu a effectivement réintégré, au sein de la société des Aciéries du Forez, le représentant syndical C.F.D.T. au comité d'entreprise de celle-ci, il l'a ensuite irrégulièrement licencié ; qu'il n'importe qu'à la suite d'une scission ayant entraîné la constitution de la société Loire-Métallurgie, le comité d'entreprise de la société des Aciéries du Forez ait disparu ; que les deux sociétés formant une unité économique et sociale, le représentant syndical ; dont le mandat n'a jamais été dénoncé par la ; C.F.D.T. conservé sa qualité auprès du nouveau comité d'entreprise constitué dans la société Loire-Métallurgie ; qu'il n'importe pas davantage que, lors des premières élections à ce comité d'entreprise en 1970, le protocole d'accord préélectoral ait omis de faire figurer les salariés de la société des Aciéries du Forez sur la liste des électeurs et éligibles ; que cette omission n'a pu en effet faire perdre à ces salariés le bénéfice des droits qui leur étaient légalement reconnus, et spécialement à M. Fleurence sa qualité de représentant syndical ;</AL><AL>"alors que les tribunaux correctionnels ne peuvent statuer légalement que sur les faits relevés par l'ordonnance ou la citation qui les a saisis, à moins que le prévenu ait accepté formellement le débat sur les faits nouveaux, qu'en effet, tout prévenu a le droit d'être informé d'une manière détaillée de la nature et de la cause de la prévention dont il est l'objet et, par suite, d'être mis en mesure de se défendre ; qu'en l'espèce, la citation directe ne visait que la qualité prétendue de représentant syndical au comité d'entreprise de la société des Aciéries du Forez ; que dès lors, en recherchant d'office, sans constater l'accord formel du prévenu sur ce point, si le représentant syndical C.F.D.T. avait conservé sa qualité auprès du nouveau comité d'entreprise constitué au sein de la nouvelle société dénommée Loire-Métallurgie, La Cour d'appel, ajoutant aux faits visés par la poursuite, a excédé des pouvoirs et violé les textes susvisés " ;</AL><AL>et sur le second moyen de cassation, pris de la violation des articles L 433-1, L 433-4, R 433-2 et L 463-1 du Code du travail, des articles 7 de la loi du 20 avril 1810 et 593 du Code de procédure pénale, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale; </AL><AL>" en ce que La Cour d'appel déclare le prévenu coupable du chef d'entrave au fonctionnement régulier du comité d'entreprise, constitué au sein de la société Loire-Métallurgie, dont il est le gérant ;</AL><AL>" aux motifs que si le prévenu a effectivement réintégré, au sein de la société des Aciéries du Forez, le représentant syndical C.F.D.T. au comité d'entreprise de celle-ci, il l'a ensuite irrégulièrement licencié qu'il n'importe qu'à la suite d'une scission ayant entraîné la constitution de la société Loire-Métallurgie, le comité d'entreprise de la société des Aciéries du Forez ait disparu ; que les deux sociétés formant une unité économique et sociale, le représentant. syndical, dont le mandat n'a jamais été dénoncé par la C.F.D.T., a conservé sa qualité auprès du nouveau comité d'entreprise constitué dans la société Loire-Métallurgie ; qu'il n'importe pas davantage que, lors des premières élections à ce comité d'entreprise en 1970, le protocole d'accord préélectoral ait omis de faire figurer sur la liste des électeurs et</AL><AL>éligibles les salariés de la société des Aciéries du Forez; que cette omission n'a pu en effet faire perdre à ces salariés le bénéfice des droits qui leur étaient légalement reconnus, et spécialement à M. Fleurence sa qualité de représentant syndical;</AL><AL>" alors que. la désignation d'un salarié en qualité de représentant syndical au comité d'entreprise doit satisfaire à des formalités légales, à défaut desquelles l'intéressé ne peut se voir reconnaître par l'employeur la qualité invoquée et la protection personnelle en découlant; qu'en l'espèce, La Cour d'appel a constaté que le comité d'entreprise des Aciéries du Forez, auprès duquel avait été désigné le représentant syndical avait été dissous ; qu'il en résultait nécessairement que le salarié n'avait pu conserver la qualité en laquelle il avait été désigné ; que La Cour d'appel n'a pas constaté l'existence d'une nouvelle désignation de l'intéressé en qualité de représentant syndical au comité d'entreprise créé au sein de la nouvelle société Loire-Métallurgie et que les juges du fond estiment "commun" aux deux sociétés ; que cette désignation n'aurait pu d'ailleurs intervenir, puisqu'il résulte des énonciations de l'arrêt attaqué qu'à l'époque, le salarié ne travaillait pas dans l'entreprise "sans ; interruption au moins depuis un an" ainsi que l'exige l'article L 433-4 du Code du travail; que dès lors La Cour d'appel, en déclarant que M. Fleurence avait la qualité de représentant syndical C.F.D.T. au comité d'entreprise de la société Loire-Métallurgie, n'a pas déduit les conséquences légales de ses constatations de fait et, par suite, a violé les articles susvisés " ;</AL><AL>Ces moyens étant réunis ;</AL><AL>Attendu qu'il' appert de l'arrêt attaqué et du jugement auquel il se réfère expressément que Fleurence, comptable à la société des Aciéries du Forez, alors dirigée par Bosc Raymond, et représentant syndical C.F.D.T. auprès du comité d'entreprise, a été licencié en 1969 après autorisation de l'inspecteur du travail; que ladite autorisation ayant été annulée, Bosc s'est pourtant refusé, pendant plusieurs années, à réintégrer ce salarié ; qu'en 1970 l'entreprise a été réorganisée, la société des Aciéries du Forez ne conservant que la distribution des produits et toute l'activité de production étant désormais confiée à une nouvelle société dénommée Loire-Métallurgie dont Bosc a pris la direction ;</AL><AL>Attendu que les juges du fond relèvent que Fleurence a été réintégré le 1<E>er</E> août 1975, à la société des Aciéries du Forez mais que, mis aussitôt en congé, il a été à nouveau licencié dès le13 août 1975, sans qu'aient été respectées les dispositions de l'article L 436-1 du Code du travail ; qu'ayant refusé de lui rendre son emploi, Bosc a été assigné par les organisations syndicales C.F.D.T, sous la prévention d'entrave au fonctionnement régulier du comité d'entreprise ; que la condamnation alors prononcée contre lui a acquis l'autorité de la chose jugée; qu'ayant persisté dans son attitude, il a fait l'objet de nouvelles poursuites qui visaient également sa soeur, Camille Bosc, président-directeur général de la société des Aciéries du Forez depuis le 15 juin 1976;</AL><AL>Attendu que, pour retenir Bosc dans les liens de la prévention, La Cour d'appel énonce que l'irrégularité du licenciement de Fleurence, dont, le mandat syndical n'avait pas été dénoncé par la C.F.D.T., n'avait pu le priver de son droit au maintien dans son emploi ; et dans ses fonctions "que le refus de respecter ce droit constitue un état de fait qui se poursuit, aussi longtemps que l'intéressé se voit interdire l'accès à cet emploi et à ces fonctions" ; ''que, pour écarter l'argument du prévenu selon lequel Fleurence ne possédait plus la qualité de représentant-syndical, le comité d'entreprise établi auprès de la société des Aciéries du Forez ayant été supprimé en raison de la réduction à huit du nombre des salariés de ladite société, les juges constatent que celle-ci a continué à former avec la société Loire-Métallurgie une unité économique et sociale dont l'activité s'exerce dans les mêmes locaux, avec le même matériel et le même personnel que, dès lors, le comité d'entreprise créé au sein de la société Loire-Métallurgie leur est commun ; </AL><AL>Attendu qu'en statuant ainsi, par ses motifs propres et ceux non contraires des premiers juges, qui mettent en évidence la mauvaise foi du prévenu dans l'exécution en 1975 de l'obligation qui lui était faite de réintégrer Fleurence dans son emploi et dans ses conditions de travail initiales, et qui constatent que les nouvelles structures de l'entreprise ont été mises en place par Bosc à l'aide de "manipulations juridiques", "en vue de se soustraire à son obligation de réintégrer un représentant du personnel illégalement licencié", La Cour d'appel, contrairement au grief du moyen n'a nullement ajouté aux faits visés dans la prévention qui lui reprochait d'avoir persisté dans son refus de réintégrer un salarié protégé, irrégulièrement licencié, et que les modifications intervenues n'avaient pu priver de la protection légale à laquelle il avait droit ; que, pas davantage, le demandeur ne saurait utilement soutenir que Fleurence n'ayant pas été désigné dans les formes légales, par la C.F.D.T., en qualité de représentant syndical auprès du comité d'entreprise de la société Loire Métallurgie et ne remplissant pas, au surplus, les conditions imposées par l'article L 433-4 du Code du travail pour une telle désignation, faute d'avoir travaillé pendant au moins un an au service de ladite société, Il ne bénéficiait plus du statut de travailleur protégé ;</AL><AL>Qu'en effet, d'une part, Bosc ne saurait se prévaloir des conséquences d'une situation qu'il a lui-même créée en persistant dans son refus de réintégrer Fleurence ; que d'autre part, les représentants syndicaux sont institués, aux termes de la loi, dans les entreprises, quelle qu'en soit la forme juridique ; qu'ils conservent, dès lors, leurs fonctions dans l'entreprise où ils ont été régulièrement désignés indépendamment des changements qui peuvent intervenir dans la personnalité physique et morale de l'exploitant ;</AL><AL>D'où il suit que les moyens ne sauraient être accueillis ;</AL><AL>II - Sur les pourvois de l'Union départementale C.F.D.T. de la Loire et de la Fédération générale de la Métallurgie C.F.D.T. ;</AL><AL>sur le moyen unique de cassation, pris de la violation des articles L 436-1 et L 463-1 du Code du travail, de l'article 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et de réponse à conclusions, manque de base légale ;</AL><AL>" en ce que l'arrêt attaqué a relaxé Camille Bosc des fins de la poursuite ;</AL><AL>" aux motifs que le responsable de l'infraction retenue ne saurait être que le chef d'entreprise ayant qualité pour présider et présidant effectivement le comité d'entreprise, en l'espèce Raymond Bosc et non Camille Bosc ;</AL><AL>" alors que, d'une part, il résulte des propres constatations de l'arrêt attaqué que Camille Bosc était le chef de l'entreprise constituée par la société Aciéries du Forez et la société d'exploitations d'usines Loire-Métallurgie, dès lors qu'elle était président-directeur général de la société Aciéries du Forez ; que, par suite, en cette qualité, elle devait être tenue pour responsable de l'infraction établie dès lors qu'il n'était ni constaté ni même allégué qu'elle eût délégué l'ensemble de ses pouvoirs à un préposé investi par elle et pourvu de la compétence et de l'autorité nécessaires, et qu'elle n'eût pas personnellement participé à l'infraction, peu important à cet égard qu'elle ne présidât pas le comité d'entreprise;</AL><AL>" alors que, d'autre part, les juges du second degré n'ont pas répondu aux conclusions des organisations demanderesses, lesquelles, demandant la confirmation de la décision des premiers juges, en avaient repris les motifs, aux termes desquels, en qualité du conseil d'administration de la société Aciéries du Forez, Camille Bosc devait rechercher une solution à la ré intégration de Fleurence, et qu'en sa qualité antérieure d'administrateur de la société, elle n'était pas étrangère à la ligne de conduite adoptée par la société depuis le début du litige " ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte des énonciations de l'arrêt attaqué que les faits constitutifs d'entrave au fonctionnement régulier du comité d'entreprise: visés dans la présente poursuite, ont été commis à partir du 25 mars 1976, les faits antérieurs ayant déjà été sanctionnés ; que Bosc Raymond, ancien administrateur de la société Aciéries du Forez dont Camille Bosc n'est devenue président-directeur général que le 15 juin 1976, en est resté le dirigeant de fait ; qu'il avait qualité pour présider, et présidait effectivement la comité d'entreprise </AL><AL>qu'enfin, les obligations lui incombant à l'égard de Fleurence lui avaient été rappelées à l'occasion d'une précédente condamnation ;</AL><AL>Attendu qu'en l'état de ces motifs, La Cour d'appel, qui, contrairement au grief du moyen, n'était pas tenue de rechercher si la prévenue avait ou non donné une délégation de pouvoirs à Bosc Raymond, a pu estimer qu'il se déduisait des circonstances de la cause que la preuve n'était pas rapportée de sa participation personnelle aux agissements constitutifs de l'infraction ; qu'elle a ainsi justifié sa décision ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Et attendu que l'arrêt est régulier en la forme ;</AL><AL>BOSC ;</AL><AL>condamne les demandeurs à l'amende et aux dépens, et ce par corps en ce qui concerne Bosc Raymond, fixe au minimum édicté par la loi la durée de la contrainte par corps;</AL><AL>Ainsi jugé et prononcé par La Cour de Cassation, chambre criminelle, en son audience publique, les jour, mois et an ci-dessus ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="33"></DEBUA><DEBUR DATE="28/11/1979" N="33"></DEBUR><INFO AGARDER="O" COLLA="OUI" ID="I4150EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>33</NINFO><ABS><DESC>redressement</DESC><DESC>interruption de la prescription par une notification de redressement</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><ANANIV2><INTRO>1° </INTRO><AL>Une notification du 23 décembre 1967 a interrompu la prescription pour l'IRPP au titre de 1964. Le nouveau délai ouvert par cette notification a une durée de 4 ans, du fait des dispositions combinées de la loi du 6 janvier 1966 et de la loi du 21 décembre 1967.</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>2° </INTRO><AL>L'Administration a adressé au contribuable, dans le délai de répétition, trois notifications de redressement successives ; alors même que certains des redressements précédemment notifiés n'ont pas été mentionnés à nouveau dans les actes interruptifs successifs, l'Administration dispose, pour mettre en recouvrement l'imposition afférente à ces redressements, d'un délai courant à compter de la dernière des trois notifications.</AL></ANANIV2></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Provision. Réintégration justifiée d'une provision pour dépréciation des titres opérée sur la base d'une évaluation d'après la valeur mathématique des actions alors que la dépréciation n'est pas établie et est notamment infirmée par des transactions et souscriptions réalisées à l'époque.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="28/11/1979" ID="R4250EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-28" JURI-GPS-ID="gc996eb5d-ce3f-4736-af61-dda4366237ee" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="10150" NATURE="CE" REF="10150">CE 28 novembre 1979, n° 10150, 7<E>e</E> et 8<E>e</E> s.-s..</REFDOC><TXD><AL>MM. Lasry, Trés. - Touzery, Rapp. - Rivière, Comm. du Gouv.</AL><AL>Sur la prescription :</AL><AL>En ce qui concerne l'imposition établie au titre de l'année 1964 :</AL><AL>Considérant que la notification du redressement envisagé en ce qui concerne l'impôt sur le revenu des personnes physiques et la taxe complémentaire dus par M. X au titre de l'année 1964 a été faite le 23 décembre 1967 ; qu'en vertu de l'article 1975 du CGI, cette notification a interrompu la prescription courant contre l'Administration et a ouvert un nouveau délai de répétition ; qu'il résulte, d'autre part, des dispositions de l'article 38 de la loi du 6 janvier 1966 combinées avec celles de l'article 34 de la loi du 21 décembre 1967, que le délai de répétition ouvert à l'Administration par l'article 1966-1 du CGI pour réparer les omissions constatées dans l'assiette des impôts qu'il concerne et qui, en vertu de l'article 15 de la loi du 27 décembre 1963, couvrait les trois années suivant celle au titre de laquelle l'imposition était due, a été augmenté d'un an pour les délais venant à expiration postérieurement au 30 décembre 1967 ; qu'il suit de là que le délai de répétition ouvert à l'Administration par l'acte interruptif de prescription du 23 décembre 1967 venait à expiration le 31 décembre 1971 ; que l'imposition contestée, ayant été mise en recouvrement à cette dernière date, n'était dès lors pas prescrite ;</AL><AL>En ce qui concerne l'imposition établie au titre de l'année 1965 :</AL><AL>Considérant qu'il résulte des dispositions de l'article 1966 du CGI modifié comme il a été dit ci-dessus que le délai de répétition concernant cette imposition expirait le 31 décembre 1969 ; que, par une première notification de redressements en date du 6 décembre 1967, l'Administration a fait savoir à M. X qu'elle se proposait de rehausser ses bénéfices industriels et commerciaux d'une somme de 177 904 F, correspondant à la réintégration d'une provision pour dépréciation de titres et d'une somme de 19 500 F correspondant à des produits de location de matériel ; que, par une seconde notification en date du 18 octobre 1968, l'Administration a ajouté à ces sommes un redressement de 65 660 F, correspondant à une plus-value dégagée par la reprise dans le patrimoine privé de M. X d'actions figurant précédemment à l'actif de son entreprise commerciale personnelle ; qu'enfin, par une troisième notification du 24 novembre 1969, le bénéfice réalisé par M. X en qualité d'associé commandité de la société en commandite simple Y a été évalué à 4 257 F, alors que le requérant avait déclaré à ce titre un déficit ;</AL><AL>Considérant que, dans ces conditions, et alors même que certains des redressements précédemment notifiés n'avaient pas été mentionnés à nouveau dans les actes interruptifs successifs, l'Administration disposait d'un délai expirant le 31 décembre de la quatrième année suivant l'année 1969 pour mettre en recouvrement l'imposition afférente auxdits redressements ; que l'imposition contestée a été mise en recouvrement le 27 décembre 1972, soit antérieurement à l'expiration de ce délai ; que le moyen tiré de la prescription n'est donc pas fondé ;</AL><AL>Sur les bases d'imposition :</AL><AL>Considérant que, pour contester les impositions qui lui ont été assignées au titre des années 1964 et 1965, M. X se borne à soutenir que c'est à tort que l'Administration a refusé d'admettre en déduction de ses bénéfices industriels et commerciaux la provision d'un montant de 6 334 F qu'il avait inscrite dans le bilan de son exercice clos le 31 décembre 1964 et celle d'un montant de 177 904 F qu'il avait inscrite dans le bilan de son exercice clos le 30 septembre 1965 en vue de constater la dépréciation des actions de la société anonyme Z figurant à l'actif de son entreprise commerciale personnelle ;</AL><AL>Considérant que pour justifier les provisions dont il s'agit, M. X s'est fondé sur ce que la valeur probable de réalisation de ces titres se serait établie à environ 25 ou 30 % de leur valeur nominale ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que cette estimation correspond à la valeur mathématique des actions de la société Z, telle qu'elle ressortait des bilans établis par cette société et par conséquent ne prend en compte ni les plus-values latentes, ni la valeur du fonds de commerce ; M. X n'établit pas que celles-ci fussent négligeables, cependant que l'Administration fait valoir qu'en 1965, la société Z a procédé à une augmentation de capital par émission de 1 000 actions à souscrire en numéraire au pair de 500 F par action et qu'outre M. X, qui a souscrit 405 actions, 320 actions ont également été souscrites par la Compagnie A, qui n'avait pas la qualité d'ancien actionnaire de la Sté Z ; que cette dernière circonstance implique que la valeur des actions de la Sté Z au moment de l'augmentation de capital en juin 1965 n'était pas inférieure à leur valeur nominale ; que le requérant ne fait état d'aucune circonstance qui pourrait expliquer que ces actions aient eu une valeur moins élevée six mois plus tôt, le 31 décembre 1964, ou trois mois plus tard, le 30 septembre 1965 ; qu'il suit de là que l'Administration était fondée à réintégrer aux résultats de l'entreprise commerciale de M. X le montant des provisions constituées par celui-ci ;</AL><AL>Décide : Rejet de la demande en décharge.</AL></TXD><OB><OBNIV1><INTRO>I.</INTRO><OBNIV2><INTRO>1° </INTRO><AL>Jurisprudence constante. Une notification de redressement faite dans les délais « a pour effet d'ouvrir à l'Administration un nouveau délai dont la durée est régie par les textes en vigueur lors de son point de départ c'est-à-dire par l'article 1966-1 dans sa rédaction applicable à l'année au cours de laquelle a été faite la notification de redressement (CE 4 juin 1975, n° 92.483 : <LINK COL="BU" FILE="rf75078.sgm" LINKID="PARJF75078-109742144" SUPP="RJF">RJF 7-8/75 p. 242</LINK>).</AL></OBNIV2><OBNIV2><INTRO>2° </INTRO><AL>Jurisprudence relativement libérale et non formaliste pour l'Administration (déjà en ce sens CE 27 novembre 1970, n° 77.665, Dupont 1971, p. 75).</AL></OBNIV2></OBNIV1></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="34"></DEBUA><DEBUR DATE="28/11/1979" N="34"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I4350EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>34</NINFO><REFDOC DATE="28/11/1979" ID="R4450EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-28" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="2769" NATURE="Cass. soc." NOM="CPAM des Bouches-du-Rhônes c/ Mory" RC="2769">Cass. soc. 28 novembre 1979 n° 2769 CPAM des Bouches-du-Rhônes c/ Mory </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles 1<E>er</E>, 3, 5 et 7 du décret n° 59-160 du 7 janvier 1959 ;</AL><AL>Attendu que, pour condamner la Caisse primaire d'assurance maladie des Bouches-du-Rhône à servir à Monique Courbis, épouse Mory, les indemnités journalières de l'assurance maladie pendant trente jours à partir du 10 décembre 1978, la commission de première instance énonce que le protocole d'accord a été adressé par le médecin- conseil au médecin traitant un mois après la date de la demande d'expertise de l'assurée, que l'expert a procédé à son examen plus de cinq jours après la réception du protocole et qu'il n'a pas notifié ses conclusions à Monique Courbis dans les quarante-huit heures, que ces irrégularités peuvent être considérées comme faisant grief à l'assurée et que l'expert s'étant déclaré dans l'impossibilité de se prononcer d'une manière précise sur l'état de celle-ci, les prescriptions du médecin traitant, que ne contredisent pas les conclusions de l'expert, justifient l'allocation des indemnités journalières réclamées ;</AL><AL>Attendu, cependant, d'une part, que l'inobservation des brefs délais fixés par le décret précité, qui ne sont qu'indicatifs de l'urgence de la procédure, n'est pas sanctionnée ; qu'elle n'entraîne la nullité de l'expertise qu'en cas de violation des droits de la défense, violation dont l'existence n'a pas, en la cause, été constatée ; que, d'autre part, il ne pouvait être reproché à l'expert de s'être déclaré dans l'impossibilité de déceler chez Monique Courbis une affection médicale empêchant son activité salariée ni d'avoir mentionné que son état n'avait, aux dires de l'assurée, pas changé depuis le 10 décembre 1973, dès lors que ce praticien avait relevé dans son rapport, sans être contredit, que Monique Courbis avait refusé de le laisser examiner la paroi abdominale sous prétexte qu'elle avait trop mal ; qu'enfin, lorsqu'ils écartent des débats une expertise technique qu'ils estiment irrégulière, les juges du fond doivent ordonner une nouvelle expertise technique et ne peuvent, en toute hypothèse, trancher eux-mêmes la contestation médicale qui leur est soumise, en se fondant sur les prescriptions médicales du médecin traitant, objet de cette contestation ;</AL><AL>D'où il suit qu'en statuant comme elle l'a fait la commission de première instance a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule la décision rendue entre les parties le 13 février 1975 par la commission de première instance des Bouches-du-Rhône ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ladite décision et, pour être fait droit, les renvoie devant la commission de première instance du Gard.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="35"></DEBUA><DEBUR DATE="28/11/1979" N="35"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I4550EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>35</NINFO><REFDOC DATE="28/11/1979" ID="R4650EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-28" JURI-GPS-ID="g86b26405-3dcc-4a0c-b064-d3dcfdaee29f" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-14 738" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Palpal c/ Caisse Régionale d'assurance maladie des travailleurs du Nord de la France" REF="78-14 738">Cass. soc. 28 novembre 1979 n° 78-14.738 Sté Palpal c/ Caisse Régionale d'assurance maladie des travailleurs du Nord de la France</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que la Société Palpal, ayant repris, en vertu d'un contrat de location-gérance, l'entreprise de « fabrication de caisses en fardeaux » jusqu'alors assurée par la Société Comptoir européen import-export (CEIN), il est fait grief à la Commission nationale technique d'avoir confirmé la décision de la Caisse régionale d'assurance maladie du Nord de la France appliquant à la Société Palpal, pour 1976 et 1977, un taux de cotisations d'accidents du travail calculé en fonction des résultats statistiques de la Société Cein pendant les années de référence, en retenant que la Société Palpal, qui utilisait notamment le même matériel que la Cein exerçait la même activité que celle-ci, alors que la Société Palpal avait fait valoir dans son mémoire, dénaturé par la décision attaquée, qu'elle ne faisait plus usage d'une scie de conception dangereuse, et alors qu'ayant relevé que ladite société devant acquitter des cotisations calculées en partie d'après les résultats de l'ancienne gestion, la Commission nationale technique ne pouvait appliquer purement et simplement la tarification appliquée à la Société Cein ;</AL><AL>Mais attendu que le changement d'exploitant n'a pas d'incidence sur la tarification lorsque l'entreprise conserve la même activité ; que, peu important dès lors pour la détermination du taux de ses cotisations que la Société Palpal eût modifié une des machines utilisées jusqu'alors, la Commission nationale technique qui a constaté qu'en fait cette société exerçait dans les mêmes locaux et avec le même personnel une activité identique à celle de la Société Cein, a exactement estimé que ses cotisations devaient être calculées en fonction notamment des résultats statistiques de l'entreprise Cein pendant la période de référence ; que, dès lors, en confirmant la décision de la Caisse régionale dont les bases de calcul et notamment la mesure dans laquelle elle avait pris en compte les résultats de l'ancienne gestion, n'ont pas été critiquées devant elle, la Commission nationale technique a, sans encourir les reproches du moyen, légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre la décision rendue le 5 avril 1978 par la Commission nationale technique.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="36"></DEBUA><DEBUR DATE="28/11/1979" N="36"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I4750EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>36</NINFO><REFDOC DATE="28/11/1979" ID="R4850EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-28" JURI-GPS-ID="gb06257bf-441b-41d7-be36-327fdd90e070" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="79-60 652" NATURE="Cass. soc." NOM="Hugues c/ Lacoste" RC="2777" REF="79-60 652">Cass. soc. 28 novembre 1979 n° 79-60.652 (n° 2777), Hugues c/ Lacoste</REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article L 513-1 du Code du travail,</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a décidé que Serge Lacoste, employé de l'établissement d'aquitaine de la société nationale industrielle aérospatiale en qualité de chef de groupe préparation, à l'indice 365, serait radié de la section ≪ Industrie ≫ des listes électorales prud'homales de Saint-Médard-en-Jalles et inscrit dans la section ≪ encadrement ≫ de ces listes, au motif essentiel qu'en raison de sa position hiérarchique au sein de l'entreprise, il avait un rôle d'encadrement qui devait être considéré comme exercé par délégation de l'employeur  ;</AL><AL>Attendu, cependant, qu'une section ≪ encadrement ≫ a été instituée dans les conseils de prud'hommes pour qu'une formation spécialisée applique les dispositions spécifiques qui régissent les cadres, notamment en vertu des conventions collectives  ;</AL><AL>Qu'en décidant l'inscription de Lacoste dans cette section, alors qu'il résultait de ses propres constatations que ce salarié ne bénéficiait de la convention collective nationale du 14 mars 1947 relative au régime de prévoyance des cadres, que par assimilation, à la demande de l'employeur et en vertu de l'article 4 bis de cette convention, et qu'il n'avait pas en conséquence la qualité de cadre au sens de la convention collective de sa profession, le tribunal d'instance n'a pas légalement justifié sa décision  ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties le 22 octobre 1979 par le tribunal d'instance de Bordeaux  ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance de Libourne, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="37"></DEBUA><DEBUR DATE="28/11/1979" N="37"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I4950EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>37</NINFO><REFDOC DATE="28/11/1979" ID="R4A50EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-28" JURI-GPS-ID="g7f0ee3a5-37cc-4547-ab15-73016250b0b0" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="79-60 707" NATURE="Cass. soc." NOM="Muraille" RC="2948" REF="79-60 707">Cass. soc. 28 novembre 1979 n° 79-60.707 (n° 2948), Muraille</REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article L 25 du Code électoral,</AL><AL>Attendu que tout électeur peut réclamer l'inscription d'un électeur omis  ;</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a déclaré irrecevable les demandes d'inscription des électeurs, omis sur les listes électorales prud'homales au motif que cette omission résulterait de l'envoi tardif des déclarations par l'employeur à la mairie et que le tribunal était incompétent en pareil cas  ; qu'en statuant ainsi, le tribunal, qui a apporté au texte susvisé une restriction qu'il ne comporte pas, l'a violé  ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu le 19 octobre 1979, entre les parties, par le tribunal d'instance de Marseille  ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'Aix-en-Provence à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil  ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera transmis pour être transcrit sur les registres du tribunal d'instance de Marseille, en marge ou à la suite du jugement annulé.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="38"></DEBUA><DEBUR DATE="28/11/1979" N="38"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I4B50EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>38</NINFO><REFDOC DATE="28/11/1979" ID="R4C50EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-28" JURI-GPS-ID="gd39a8b11-a464-4ace-b401-7c142ee2191d" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="79-60 711" NATURE="Cass. soc." NOM="Von Euw" RC="2780" REF="79-60 711">Cass. soc. 28 novembre 1979 n° 79-60.711 (n° 2780), Von Euw</REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation de l'article 22 du décret n° 79-394 du 17 mai 1979  ;</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a déclaré Von Euw irrecevable à contester en sa qualité de délégué syndical l'inscription sur les listes établies en vue des élections prud'homales dans la section ≪ Industrie ≫ de vingt agents de la société Ato Chimie et a demander leur reclassement dans la section ≪ encadrement ≫  ; qu'il fait grief à ce jugement d'avoir violé la disposition du décret susvisé selon laquelle tout électeur intéressé de la commune peut réclamer l'inscription ou la radiation d'un électeur omis ou indûment inscrit  ;</AL><AL>Mais attendu que le tribunal d'instance avait été saisi d'un recours par lequel Von Euw, agissant seulement en tant que délégué syndical, déclarait contester l'inscription de certains agents de la société dans la section industrie  ; qu'ayant constaté que les intéressés n'agissaient pas eux-mêmes, le tribunal qui n'a pas dénaturé les termes du litige a légalement justifié sa décision  ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu le 30 octobre 1979 par le tribunal d'instance d'Orthez.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="39"></DEBUA><DEBUR DATE="29/11/1979" N="39"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I4D50EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>39</NINFO><REFDOC DATE="29/11/1979" ID="R4E50EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-29" JURI-GPS-ID="g4918adea-d84c-4193-8737-4350cdd91bc8" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 438" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Entrepose Travaux Publics c/ Delahaye et a" RC="2988" REF="77-41 438">Cass. soc. 29 novembre 1979 n° 77-41.438 (n° 2988), SA Entrepose Travaux Publics c/ Delahaye et a.</REFDOC><TXD><AL>(extrait)</AL><AL>Sur la fin de non recevoir soulevée par la défense : </AL><AL>Vu l'article R 517-4 du Code du travail, </AL><AL>Attendu que le jugement attaqué, en date du 7 janvier 1977, a statué sur les demandes de Delahaye, Ménard et autres tendant à la condamnation de la société Entrepose Travaux Publics à payer à chacun d'eux diverses sommes ; que ces demandes, bien que les instances aient été jointes, étaient individuelles et avaient pour objet des créances distinctes ;</AL><AL>Attendu qu'un des chefs de demande de Ménard dépassait 3 500 francs, taux de compétence en dernier ressort des conseils de prud'hommes ; qu'il s'ensuit qu'en ce qui le concerne, le pourvoi est irrecevable, le jugement étant en premier ressort ; </AL><AL>Attendu qu'aucun des chefs de demande des autres défendeurs au pourvoi ne dépassait 3 500 francs ; qu'en ce qui les concerne, malgré sa qualification inexacte, le jugement était donc en dernier ressort ; que sa notification qui indiquait à tort que la seule voie de recours était l'appel, n'a pas fait courir le délai du pourvoi en cassation ; qu'il s'ensuit que le pourvoi est irrecevable ; </AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Déclare irrecevable, en ce qu'il est dirigé contre Ménard, le pourvoi formé par la société contre le jugement rendu le 7 janvier 1977 par le conseil de prud'hommes du Havre ;</AL><AL>Le déclare recevable en ce qu'il est dirigé contre les autres parties ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen, pris de la violation des articles 223-10, D  732-1 et D 732-5 du Code du travail et 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que la Société Entrepose Travaux Publics fait grief au jugement attaqué de l'avoir condamnée à payer des rappels d'indemnité de congés payés, au motif que la Caisse de congés calculant l'indemnité d'après les déclarations de l'employeur, il appartenait à celui-ci, qui n'avait pas inclus dans ses déclarations les primes de panier, de réparer la préjudice ainsi causé aux salariés, alors que, quelles qu'aient pu être les déclarations de l'employeur, seule la Caisse pouvait être condamnée à payer un rappel d'indemnité de congés payés ;</AL><AL>Mais attendu que, dès lors qu'il estimait que la société n'avait pas rempli l'intégralité de ses obligations en ce qui concernait les déclarations à la Caisse, le Conseil de prud'hommes pouvait en déduire qu'elle était tenue de réparer le préjudice subi de ce fait par les salariés et la condamner à payer à ceux-ci une somme équivalente à celle dont ils avaient été privés ; qu'il s'ensuit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le deuxième moyen ;</AL><AL>Mais sur les premier et troisième moyens réunis :</AL><AL>Vu les articles 1315 du Code civil et 455 du Code de procédure civile,</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a condamné la société Entrepose Travaux Publics à payer à Delahaye et autres des rappels d'indemnité compensatrice de préavis, d'indemnité de licenciement et d'indemnité de congés payés en estimant que les primes de panier versées aux intéressés ne correspondaient pas à un remboursement de frais, mais constituaient des éléments de salaire et que c'était par suite à tort que la société n'en avait pas tenu compte pour le calcul des indemnités de préavis et de licenciement, et ne les avait pas déclarées à la Caisse de congés ; qu'il avait relevé que les primes de panier étaient intégrées au salaire sur les bulletins de paie, subissaient les retenues pour cotisations sociales et étaient déclarées comme revenu imposable, qu'il n'était pas prouvé qu'elles étaient réellement affectées au remboursement des repas des ouvriers et que la société n'avait pas discuté le montant des sommes réclamées ;</AL><AL>Attendu, cependant, que les indemnités versées pour frais professionnels peuvent, sans être entre les parties un élément de rémunération du travail fait, être comprises dans l'assiette des cotisations sociales et dans celle de l'impôt sur le revenu s'il est fait application de l'abattement supplémentaire forfaitaire accordé à certaines professions, et que le conseil de prud'hommes ne s'est pas expliqué sur ce point ; qu'en outre, il appartenait aux demandeurs d'établir que les primas dites de panier ne correspondaient pas à des frais réellement exposés et de justifier du montant des sommes dues puisque la société avait soutenu ne rien devoir ; qu'il s'ensuit que le conseil de prud'hommes a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Et sur le quatrième moyen :</AL><AL>Vu l'article 455 du Code de procédure civile,</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a condamné la société à payer une prime de technicité à Delahaye et autres, en estimant qu'elle avait supprimé unilatéralement un avantage acquis auquel les intéressés n'avaient pas expressément renoncé ;</AL><AL>Attendu cependant que la société, dans des conclusions demeurées sans réponse, avait soutenu que cette prime avait été incorporée dans le salaire à partir du mois de juin 1968 ; qu'il s'ensuit que le conseil de prud'hommes n'a pas satisfait aux exigences du texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, dans la limite des premier, troisième et quatrième moyens, et en ce qu'il concerne Delahaye, Clément, Chapelain, Vattier, Lebrun, Bellet, David, Leroux, Talbot, Hue et Lethuilier, le jugement rendu entre les parties le 7 Janvier 1977, par le conseil de prud'hommes du Havre ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le conseil de prud'hommes de Rouen, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne les défendeurs, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de trente-trois francs, soixante centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="40"></DEBUA><DEBUR DATE="29/11/1979" N="40"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I4F50EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>40</NINFO><REFDOC DATE="29/11/1979" ID="R5050EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-29" JURI-GPS-ID="gf88d08e9-8b44-4e93-bafe-613c245de873" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-41 137" NATURE="Cass. soc." NOM="S Kodak-Pathé c/ Camhadji" RC="2992" REF="78-41 137">Cass. soc. 29 novembre 1979 n° 78-41.137 (n° 2992) S<E>té</E> Kodak-Pathé c/ Camhadji</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Vu les articles L. 420-19 et L. 435-2 du Code du travail et 455 du nouveau Code de procédure civile ;</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a décidé que Marc Camhadji était fondé à obtenir la rémunération du temps des trajets effectués en chemin de fer, entre Marseille et Paris, pour assister aux séances du comité central d'entreprises de la société Kodak-Pathé, dont il était membre, aux motifs, d'une part, que celle-ci ne pouvait lui imposer les dispositions de l'article 14 de l'accord d'entreprise des 1<E>er</E> juillet et 30 septembre 1975 prévoyant un transport aérien pour les déplacements de plus de 550 kilomètres dès lors que l'exécution du contrat de travail était suspendu pendant l'accomplissement des fonctions de représentant du personnel, les dispositions de l'accord d'entreprise qui règlent les conditions de cette exécution, comme c'est le cas de l'article 14 sur les indemnités de déplacement des salariés, ne s'appliquent pas ; que, du reste, l'article 4 a exclu du champ d'application de l'accord « la représentation du personnel et l'exercice des droits syndicaux » ; que, d'autre part, en rémunérant jusqu'en novembre 1976 les heures de déplacement des membres du comité central d'entreprise, en fonction du temps passé en chemin de fer, l'employeur avait consenti à ceux-ci un avantage sur lequel il ne pouvait unilatéralement revenir ;</AL><AL>Attendu, cependant, que l'employeur n'est pas tenu de rémunérer au titre d'heures supplémentaires le temps des trajets effectués par le représentant du personnel pour assister aux séances du comité central d'entreprise ; que la société Kodak-Pathé ne pouvait donc se voir imposer, en l'absence de convention ou d'une pratique devenue un usage obligatoire, le paiement pour une durée autre prévue par l'accord d'entreprise sur les déplacements ; d'où il suit qu'en statuant comme il l'a fait, le Conseil de prud'hommes, qui, au surplus s'est contredit en déclarant inapplicable ledit accord tout en allouant au représentant des majorations pour heures exceptionnelles par application de son article 33, n'a pas légalement justifié sa décision sur ce point ;</AL><AL>Et sur le second moyen :</AL><AL>Vu les articles L. 223-2, L. 223-11 et L. 223-14 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que l'indemnité compensatrice de congé est égale au douzième de la rémunération totale perçue par le salarié au cours de la période de référence sans pouvoir être inférieure au montant de la rémunération qui aurait été perçue pendant la période de congé si le salarié avait continué à travailler et qui est calculée à raison notamment de la durée du travail effectif de l'établissement ; que lorsque l'horaire hebdomadaire de travail est réparti sur 5 jours, le samedi étant chômé et non payé, ce sixième jour demeure ouvrable pour la détermination du congé, sans l'être pour le calcul du salaire ni de l'indemnité de congé ;</AL><AL>Attendu que pour calculer l'indemnité compensatrice de congé à laquelle Camhadji avait droit au moment de sa démission, le jugement attaqué a tenu compte du nombre de jours ouvrables compris dans le congé ;</AL><AL>Attendu cependant que l'indemnité compensatrice des salaires perdus pendant la durée des congés payés doit être calculée compte tenu des journées qui auraient été effectivement travaillées au cours de cette période ; que les juges du fond ont donc fait une fausse application des textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties le 24 mai 1978 par le Conseil de prud'hommes de Marseille ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Conseil de prud'hommes d'Aix-en-Provence.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="41"></DEBUA><DEBUR DATE="29/11/1979" N="41"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5150EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>41</NINFO><REFDOC DATE="29/11/1979" ID="R5250EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-29" JURI-GPS-ID="geab59a16-cf6d-4c89-a305-664e83ee14eb" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-41 370" NATURE="Cass. soc." NOM="SA SECI c/ Daniel" REF="78-41 370">Cass. soc. 29 novembre 1979 n° 78-41.370 SA SECI c/ Daniel</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Vu l'article 1134 du Code civil ;</AL><AL>Attendu que Michel Daniel a démissionné, le 27 septembre 1972, de la Société SECI, entreprise spécialisée dans l'affichage publicitaire, qui l'avait engagé comme représentant, à compter du 1<E>er</E> avril 1969, suivant contrat du 21 mars précédent, prévoyant notamment un salaire garanti et des commissions sur toutes les affaires apportées par lui ; que pour lui accorder la somme de 138 524,38 F pour rappel de commission et un rappel sur congés payés, la cour d'appel a estimé que le salaire dit « garanti » devait être considéré comme un salaire « fixe », auquel devait être ajouté le montant des commissions dues ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, l'arrêt attaqué a dénaturé les termes clairs et précis de la convention du 21 mars précédent, à laquelle il n'a pas été dérogé sur ce point par des accords postérieurs, le « salaire garanti » ayant pour seul objet d'assurer au représentant recevant des commissions un minimum de rémunération, peu important que comme en l'espèce elles n'aient jamais été liquidées pendant toute la période d'exécution du contrat ;</AL><AL>Et sur le second moyen :</AL><AL>Vu l'article 455 du Code de procédure civile ;</AL><AL>Attendu que pour condamner la société à verser à Daniel une commission de 15 % sur les affaires dites « d'affichage-papier », c'est-à-dire celles concernant les affichages à la semaine, l'arrêt attaqué a décidé que les accords verbaux invoqués par la société pour verser des taux de commissions moins élevés ne se sont jamais réalisés, qu'il n'y a eu aucun début d'exécution, et que ces accords étaient donc inexistants ; qu'en statuant ainsi, bien que la commission de 15 % stipulée par la lettre d'engagement fût payable en trois ans, dont deux tiers la première année, ce qui impliquait nécessairement pour son versement total un contrat de longue durée, se prolongeant au moins trois ans, la cour d'appel qui n'a pas répondu aux conclusions de la société soutenant qu'il était dû seulement au représentant pour les affaires « d'affichage-papier » une commission de 10 %, taux correspondant à la fraction payable la première année, n'a pas satisfait aux exigences du texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 22 juin 1978 par la cour d'appel de Paris ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel d'Amiens.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="42"></DEBUA><DEBUR DATE="29/11/1979" N="42"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5350EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>42</NINFO><REFDOC DATE="29/11/1979" ID="R5450EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-29" JURI-GPS-ID="gcce261e9-984a-4a5a-9ce2-fd8db4953c36" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="79-60 780" NATURE="Cass. soc." NOM="Gallego" RC="3043" REF="79-60 780">Cass. soc. 29 novembre 1979 n° 79-60.780 (n° 3043), Gallego</REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation de l'article L 25 du Code électoral,</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au Jugement attaqué d'avoir décidé que Magdaléna Gallego qui est inscrite, en sa qualité d'aide-ménagère, sur la liste électorale prud'homale de la ville de Foix, était Irrecevable à contester la non-inscription sur les listes électorales des autres communes de l'Ariège des aides-ménagères de celles-ci  ;</AL><AL>Mais, attendu qu'il résulte des dispositions de l'article L 25 du Code électoral et de l'article 22 du décret du 17 mai 1979 que seuls les électeurs intéressés ≪ de la commune ≫ peuvent demander l'inscription ou la radiation d'un électeur omis ou indûment inscrit  ; que le jugement attaqué a fait une exacte application de ces textes en ne reconnaissant pas à une électrice inscrite sur la liste électorale de Foix le droit de contester les listes établies dans d'autres communes du département  ; d'où il suit que le moyen n'est pas fondé  ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu le 23 octobre 1979 par le tribunal d'instance de Foix.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="43"></DEBUA><DEBUR DATE="29/11/1979" N="43"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5550EC1C71IE3A3-EFL"><NINFO>43</NINFO><REFDOC DATE="29/11/1979" ID="R5650EC1C71IE3A3-EFL" JURI-DATE="1979-11-29" JURI-GPS-ID="ga4c8213a-b110-454a-bac7-1af2e60d34fd" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="79-61 036" NATURE="Cass. soc." NOM="Syndicat National des Personnes d'Encadrement des Organismes Semi-Publics CGC et a. c/ Le Tourneux" RC="3008" REF="79-61 036">Cass. soc. 29 novembre 1979 n° 79-61.036 (n° 3008), Syndicat National des Personnes d'Encadrement des Organismes Semi-Publics CGC et a. c/ Le Tourneux</REFDOC><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles R 812-2 du Code de l'organisation judiciaire, 32 du décret du 20 juin 1967, 455 et 458 du nouveau Code de procédure civile,</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir énoncé que le président du tribunal d'instance était assisté d'un agent d'administration principal, sans mentionner que cette personne avait prêté le serment prévu à l'article 32 du décret du 20 Juin 1967  ;</AL><AL>Mais attendu qu'il doit être présumé que le greffier qui a participé à l'audience a prêté le serment auquel il est tenu et qu'aucune contestation n'ayant été présentée de ce chef au Tribunal d'instance dans les conditions prescrites par l'article 430, 2 <E>ème</E> alinéa, du nouveau Code de procédure civile, le moyen ne peut être accueilli  ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Le Rejette  ;</AL><AL>Mais sur le second moyen :</AL><AL>Vu les articles L 512-2 du Code du travail et 7 du décret du 17 mai 1979,</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a or donné l'inscription de Le Tourneux salarié de l'Union mutualiste de la région choletaise dans la section du commerce et des services commerciaux des listes électorales prud'homales au motif qu'il  travaillait dans une pharmacie mutualiste et que la forme d'association ou de société d'une telle entreprise n'entrait pas en ligne de compte pour le classement de son personnel dans les sections de ces listes  ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors qu'il résulte de l'article L 512-2 du Code du travail et de l'article 7 du décret du 17 mai 1979 que l'activité de l'entreprise ou l'établissement détermine l'appartenance des salariés aux sections autres que celle de l'encadrement et que l'activité principale d'une union mutualiste qui est exclusive de tout but lucratif et ne peut être qualifiée de commerciale, relève de la section des activités diverses, le tribunal d'instance a fait une fausse application des textes susvisés  ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties le 19 octobre 1979 par le tribunal d'instance de Cholet  ; remet, en conséquence la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient, avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance d'Angers, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>