<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1974" CODE="JPJ" MOIS="11"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="06/11/1974" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1697D83CB19E6-EFL"><NINFO>1</NINFO><ABS><DESC>actif immobilisé</DESC><DESC>apport prix non déductible</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>Demande nouvelle :</AL><ANANIV2><INTRO>1° </INTRO><AL>par rapport aux conclusions de première instance ;</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>2° </INTRO><AL>après l'expiration du délai de recours. Conclusions non recevables.</AL></ANANIV2></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Apports. - Constituent pour la société X le coût d'apports reçus à l'occasion d'une fusion de société, et non des dépenses d'exploitation :</AL><ANANIV2><INTRO>1° </INTRO><AL>la prise en charge de ristournes dues à ses clients par la société A qu'elle a absorbée ;</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>2° </INTRO><AL>le paiement de dettes de la société D qu'elle a absorbée : mais supplément d'instruction ordonné sur le fait allégué de l'existence entre les deux sociétés d'une association dont la liquidation expliquerait le poste de passif litigieux.</AL></ANANIV2></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>III.</INTRO><AL>Créances.</AL><ANANIV2><INTRO>a)</INTRO><AL>La créance née de ce que la société X a supporté une obligation de paiement en qualité de caution de la société Y doit être portée en comptabilité, sauf la faculté pour la société X de constituer une provision en raison du caractère irrécouvrable de cette créance.</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>b)</INTRO><AL>La société X ayant assumé le passif d'une autre société B à la suite de leur fusion, alors que l'un des associés s'était personnellement engagé à le prendre en charge, commet un acte de gestion anormale en ne constatant par la créance qu'elle acquiert de ce fait sur cette personne.</AL></ANANIV2></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>IV.</INTRO><AL>Distribution de revenus mobiliers. - Par application de la présomption édictée à l'article 109-1-1° du CGI un redressement ci-dessus reconnu fondé du bénéfice social rend également exigible l'impôt de distribution.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="06/11/1974" ID="R2697D83CB19E6-EFL" JURI-DATE="1974-11-06" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="89562 ET 89564" NATURE="CE" REF="89562 ET 89564">CE 6 novembre 1974 n° 89562 et 89564, 7<E>e</E> et 9<E>e</E> sous-sections.</REFDOC><TXD><AL>Considérant que les requêtes susvisées émanent toutes deux de la société X et concernent l'une, l'impôt sur les sociétés auquel cette société a été assujettie au titre de l'année 1963 et l'autre, l'impôt sur le revenu des personnes physiques auquel elle a été assujettie au titre de la même année en matière de retenue à la source sur le revenu des capitaux mobiliers à raison des sommes qui ont été réintégrées dans ses bénéfices imposables à l'impôt sur les sociétés de ladite année ; que lesdites requêtes présentent à juger des questions semblables ; qu'il y a lieu de les joindre pour y être statué par une seule décision ;</AL><AL>Sur les conclusions de la requête 89 562 : Sur la régularité du jugement attaqué :</AL><AL>Considérant que le jugement rendu par le Tribunal administratif le 13 juillet 1972 a été notifié à la société X le 12 octobre 1972 ; que c'est seulement dans son mémoire ampliatif enregistré le 29 mars 1973 au secrétariat du Contentieux du Conseil d'État, soit après l'expiration de délai du recours contentieux, que cette société a invoqué de prétendues irrégularités dudit jugement relatives, d'une part, à la procédure d'instruction de sa demande au Tribunal administratif et, d'autre part, à une insuffisance et à une contrariété de motifs ; que ces prétentions, qui ne présentent pas un caractère d'ordre public, constituent une demande nouvelle, formée tardivement, et, par suite, irrecevable ;</AL><AL>Au fond :</AL><AL>Sur la régularité de la procédure d'imposition :</AL><AL>Considérant que la société requérante, qui s'est bornée devant le Tribunal administratif à contester le bien-fondé des impositions, soutient pour la première fois en appel qu'elle n'aurait pas été mise à même de demander la saisine de la commission départementale des impôts et que les impositions litigieuses auraient été mises en recouvrement après l'expiration du délai de répétition ; que ces prétentions, qui concernent la régularité de la procédure d'imposition, sont fondées sur une cause juridique distincte de celles qui ont été soumises aux premiers juges et constituent ainsi une demande nouvelle qui n'est pas recevable ;</AL><AL>En ce qui concerne les avances consenties à la société Y :</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que la société X a payé le 27 septembre 1963 à la société Z, en exécution d'une obligation de cautionnement souscrits en faveur de la société Y une somme de 500 000 F ; que le paiement de cette somme a fait entrer dans son actif une créance du même montant sur la société anonyme Y, qu'il est constant que cette créance n'a pas été constatée par une inscription correspondante dans la comptabilité de la société requérante ; qu'en omettant d'inscrire ladite créance, la société requérante a commis une irrégularité comptable que l'Administration était fondée à redresser ; que, dès lors. et même si, à la clôture de l'exercice, le recouvrement de cette créance pouvait apparaître comme douteux, compte tenu de la situation financière propre de la société anonyme Y, la société requérante n'est pas fondée, à défaut d'avoir inscrit à son bilan de clôture de l'exercice 1963 une provision d'un montant correspondant à tout ou partie de la créance tenue pour probablement irrécouvrable, à critiquer la décision par laquelle l'Administration a réintégré la somme dont s'agit dans la base d'imposition à l'impôt sur les sociétés ;</AL><AL>En ce qui concerne les pertes de la société A :</AL><AL>Considérant que la société X a versé en 1963 aux clients de la société A qu'elle avait absorbée par fusion à compter du 1<E>er</E> janvier 1962 des ristournes dont le montant s'est élevé à 268 012,36 F ; qu'il résulte de l'instruction que ces ristournes constituaient une dette de la société A née envers ses clients antérieurement à la fusion ; qu'ainsi, la somme dont le paiement a été assumé par la société requérante au titre des obligations qui découlaient pour elle des termes mêmes de l'acte d'apport-fusion doit être regardée comme un élément du coût d'acquisition des éléments d'actif recueillis par la société requérante et non, comme le soutient celle-ci en faisant valoir que cette créance ne figurait pas sur l'état du passif produit par la société absorbée, comme une charge d'exploitation de l'exercice 1963 ; que, dès lors, l'Administration était fondée, comme elle l'a fait, à procéder à la réintégration de ladite somme dans les bases d'imposition de la société requérante ;</AL><AL>En ce qui concerne le reliquat du passif non encore liquidé de la société B :</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que la société requérante, qui avait procédé à une nouvelle augmentation de son capital social le 23 juillet 1962 lors de l'apport par ses associés des éléments d'actif qui leur avaient été attribués à la liquidation de la société à responsabilité limitée B dont ils étaient aussi les associés, était convenue avec l'un desdits associés, le sieur C, que celui-ci prendrait à sa charge le reliquat du passif non compris dans les comptes de la liquidation ; que, néanmoins, à ce titre, elle a comptabilisé une somme de 24 180,20 F dans ses frais généraux de l'année 1963 ; que, si la société requérante fait valoir que le sieur C aurait agi dans l'intérêt de la société en acceptant de prendre en charge le passif de liquidation de la société A, cette circonstance n'est pas de nature à faire regarder comme un acte de gestion normale la décision prise par elle de comptabiliser en frais généraux une partie de ce passif dès lors qu'elle n'a pas inscrit en contrepartie, à l'actif du bilan, la créance qu'elle détenait ainsi sur le sieur C ; qu'il suit de là que l'Administration était fondée à réintégrer dans les bases d'imposition de la société requérante à l'impôt sur les sociétés les sommes payées par elle aux lieu et place du sieur C ;</AL><AL>En ce qui concerne le passif de la société D :</AL><AL>Considérant que la société X a versé en 1963 aux créanciers de la société D des sommes s'élevant au total à 25 793,07 F au paiement desquelles elle soutient qu'elle était tenue à raison de la dissolution de l'association qui aurait existé entre elle et la société D ; que l'Administration soutient au contraire que cette obligation serait née en contrepartie de l'apport fait par la société D de ses éléments d'actif à la société requérante, laquelle aurait été le principal créancier de cette société ; que le Conseil d'État ne trouve pas au dossier les éléments de fait permettant d'apprécier les droits et obligations réciproques des deux sociétés ; qu'il convient, dès lors, avant-dire-droit sur les conclusions de la requête 89.562, d'ordonner sur ce point un supplément d'instruction ;</AL><AL>Sur les conclusions de la requête 89.564 :</AL><AL>Considérant que la société X conteste les droits en principal et les intérêts de retard qui ont été laissés à sa charge par le jugement attaqué en matière de retenue à la source sur le revenu des capitaux mobiliers en faisant valoir uniquement qu'ils sont établis sur une somme qui aurait été réintégrée à tort dans les bénéfices de l'année 1963 pour l'assiette de l'impôt sur les sociétés ;</AL><AL>Mais considérant que ces droits sont établis à raison de la somme correspondant à la prise en charge par la société requérante, aux lieu et place du sieur C, du reliquat du passif de la société B ; qu'il résulte de ce qui a été dit ci-dessus que ladite somme a été réintégrée à bon droit dans les bénéfices de la société requérante passibles de l'impôt sur les sociétés au titre de l'année 1963 ; que dès lors les conclusions de la requête 89.564 ne peuvent qu'être rejetées ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E>. - La requête 89.564 de la société X est rejetée.</AL><AL>Article 2. - Il sera, avant-dire-droit, sur les conclusions de la requête 89.562, en tant qu'elles concernent le redressement effectué au titre de l'apurement du passif de la société D, procédé par les soins du ministre de l'Économie et des Finances, contradictoirement avec la société X, à un supplément d'instruction aux fins de permettre à la société X : 1° de fournir les documents contractuels qui déterminent les conditions de son association avec la société D ; 2° de décrire les circonstances de fait dans lesquelles le contrat d'association a été exécuté et les conséquences qui sont résultées pour la société X, notamment en ce qui concerne ses droits et obligations, de la décision prise de mettre fin à ladite association.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="06/11/1974" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2FF9FAE1B800CF-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="06/11/1974" ID="R30F9FAE1B800CF-EFL" JURI-DATE="1974-11-06" JURI-GPS-ID="gff9505a8-3089-4482-bb46-c98a55c1c43e" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="89562" NATURE="CE" REF="89562">CE 6 novembre 1974 n° 89562, </REFDOC><REFDOC DATE="06/11/1974" ID="XR20R30F9FAE1B800CF-EFL" JURI-DATE="1974-11-06" JURI-GPS-ID="gff9505a8-3089-4482-bb46-c98a55c1c43e" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="89564" NATURE="CE" REF="89564">89564</REFDOC><TXD><AL> VU 1° SOUS LE N° 89 562, LA REQUETE SOMMAIRE ET LE MEMOIRE AMPLIATIF PRESENTES POUR LA "C. F. T. D'A.", SOCIETE A RESPONSABILITE LIMITEE DONT LE SIEGE SOCIAL EST A P., R., REPRESENTEE PAR SON GERANT EN EXERCICE DOMICILIE AUDIT SIEGE, LADITE REQUETE ET LEDIT MEMOIRE ENREGISTRES LES 4 DECEMBRE 1972 ET 29 MARS 1973 AU SECRETARIAT DU CONTENTIEUX DU CONSEIL D'ETAT ET TENDANT A CE QU'IL PLAISE AU CONSEIL ANNULER UN JUGEMENT, EN DATE DU 13 JUILLET 1972 PAR LEQUEL LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE PARIS A, D'UNE PART, REJETE SA DEMANDE EN DECHARGE DE LA COTISATION SUPPLEMENTAIRE A L'IMPOT SUR LES SOCIETES AUQUEL ELLE A ETE ASSUJETTIE AU TITRE DE L'ANNEE 1963 DANS UN ROLE DE LA VILLE DE P. ET L'A, D'AUTRE PART, RETABLIE AU ROLE DUDIT IMPOT A RAISON D'UNE SOMME DE 15.699,70 F REPRESENTANT L'INTEGRALITE DES DROITS QUI LUI AVAIENT ETE ALLOUES EN DEGREVEMENT PAR UNE DECISION DU DIRECTEUR DES IMPOTS EN DATE DU 18 OCTOBRE 1967 ;</AL><AL> VU 2° SOUS LE N° 89 564, ENREGISTRES COMME CI-DESSUS LES 4 DECEMBRE 1972 ET LE 29 MARS 1973 LA REQUETE SOMMAIRE ET LE MEMOIRE AMPLIATIF PRESENTES POUR LA SOCIETE "C. F. T. D'A." ET TENDANT A CE QU'IL PLAISE AU CONSEIL D'ETAT ANNULER UN SECOND JUGEMENT EN DATE DU 13 JUILLET 1972 PAR LEQUEL LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE PARIS A REJETE PARTIELLEMENT SA DEMANDE EN DECHARGE DE L'IMPOT SUR LE REVENU DES PERSONNES PHYSIQUES AUQUEL ELLE A ETE ASSUJETTIE AU TITRE DE L'ANNEE 1963 EN MATIERE DE RETENUE A LA SOURCE SUR LE REVENU DES CAPITAUX MOBILIERS PAR UN AVIS DE MISE EN RECOUVREMENT EN DATE DU 25 AVRIL 1967 ; VU LE CODE GENERAL DES IMPOTS ; VU L'ORDONNANCE DU 31 JUILLET 1945 ET LE DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953 ;</AL><AL> CONSIDERANT QUE LES REQUETES SUSVISEES EMANENT TOUTES DEUX DE LA SOCIETE "C. F. T. D'A." ET CONCERNENT L'UNE, L'IMPOT SUR LES SOCIETES AUQUEL CETTE SOCIETE A ETE ASSUJETTIE AU TITRE DE L'ANNEE 1963 ET L'AUTRE, L'IMPOT SUR LE REVENU DES PERSONNES PHYSIQUES AUQUEL ELLE A ETE ASSUJETTIE AU TITRE DE LA MEME ANNEE EN MATIERE DE RETENUE A LA SOURCE SUR LE REVENU DES CAPITAUX MOBILIERS A RAISON DES SOMMES QUI ONT ETE REINTEGREES DANS SES BENEFICES IMPOSABLES A L'IMPOT SUR LES SOCIETES DE LADITE ANNEE ; QUE LESDITES REQUETES PRESENTENT A JUGER DES QUESTIONS SEMBLABLES ; QU'IL Y A LIEU DE LES JOINDRE POUR Y ETRE STATUE PAR UNE SEULE DECISION ;</AL><AL> SUR LES CONCLUSIONS DE LA REQUETE 89 562 : SUR LA REGULARITE DU JUGEMENT ATTAQUE : CONSIDERANT QUE LE JUGEMENT RENDU PAR LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF LE 13 JUILLET 1972 A ETE NOTIFIE A LA SOCIETE "C. F. T. D'A." LE 12 OCTOBRE 1972 ; QUE C'EST SEULEMENT DANS SON MEMOIRE AMPLIATIF ENREGISTRE LE 29 MARS 1973 AU SECRETARIAT DU CONTENTIEUX DU CONSEIL D'ETAT, SOIT APRES L'EXPIRATION DE DELAI DU RECOURS CONTENTIEUX, QUE CETTE SOCIETE A INVOQUE DE PRETENDUES IRREGULARITES DUDIT JUGEMENT RELATIVES, D'UNE PART, A LA PROCEDURE D'INSTRUCTION DE SA DEMANDE AU TRIBUNAL ADMINISTRATIF ET, D'AUTRE PART, A UNE INSUFFISANCE ET A UNE CONTRARIETE DE MOTIFS ; QUE CES PRETENTIONS, QUI NE PRESENTENT PAS UN CARACTERE D'ORDRE PUBLIC, CONSTITUENT UNE DEMANDE NOUVELLE, FORMEE TARDIVEMENT, ET, PAR SUITE, IRRECEVABLE ;</AL><AL> AU FOND : SUR LA REGULARITE DE LA PROCEDURE D'IMPOSITION : CONSIDERANT QUE LA SOCIETE REQUERANTE, QUI S'EST BORNEE DEVANT LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF A CONTESTER LE BIEN-FONDE DES IMPOSITIONS, SOUTIENT POUR LA PREMIERE FOIS EN APPEL QU'ELLE N'AURAIT PAS ETE MISE A MEME DE DEMANDER LA SAISINE DE LA COMMISSION DEPARTEMENTALE DES IMPOTS ET QUE LES IMPOSITIONS LITIGIEUSES AURAIENT ETE MISES EN RECOUVREMENT APRES L'EXPIRATION DU DELAI DE REPETITION ; QUE CES PRETENTIONS, QUI CONCERNENT LA REGULARITE DE LA PROCEDURE D'IMPOSITION, SONT FONDEES SUR UNE CAUSE JURIDIQUE DISTINCTE DE CELLES QUI ONT ETE SOUMISES AUX PREMIERS JUGES ET CONSTITUENT AINSI UNE DEMANDE NOUVELLE QUI N'EST PAS RECEVABLE ;</AL><AL> EN CE QUI CONCERNE LES AVANCES CONSENTIES A LA SOCIETE "J. K. C." : CONSIDERANT QU'IL RESULTE DE L'INSTRUCTION QUE LA C. F. T. D'A. A PAYE LE 27 SEPTEMBRE 1963 A LA SOCIETE O. EN EXECUTION D'UNE OBLIGATION DE CAUTIONNEMENT SOUSCRITE EN FAVEUR DE LA SOCIETE "J. K." UNE SOMME DE 500.000 F ; QUE LE PAIEMENT DE CETTE SOMME A FAIT ENTRER DANS SON ACTIF UNE CREANCE DU MEME MONTANT SUR LA SOCIETE ANONYME "A. K. C.", QU'IL EST CONSTANT QUE CETTE CREANCE N'A PAS ETE CONSTATEE PAR UNE INSCRIPTION CORRESPONDANTE DANS LA COMPTABILITE DE LA SOCIETE REQUERANTE ; QU'EN OMETTANT D'INSCRIRE LADITE CREANCE, LA SOCIETE REQUERANTE A COMMIS UNE IRREGULARITE COMPTABLE QUE L'ADMINISTRATION ETAIT FONDEE A REDRESSER. QUE, DES LORS, ET MEME SI, A LA CLOTURE DE L'EXERCICE, LE RECOUVREMENT DE CETTE CREANCE POUVAIT APPARAITRE COMME DOUTEUX, COMPTE TENU DE LA SITUATION FINANCIERE PROPRE DE LA SOCIETE ANONYME "J. K. C.", LA SOCIETE REQUERANTE N'EST PAS FONDEE, A DEFAUT D'AVOIR INSCRIT A SON BILAN DE CLOTURE DE L'EXERCICE 1963 UNE PROVISION D'UN MONTANT CORRESPONDANT A TOUT OU PARTIE DE LA CREANCE TENUE POUR PROBABLEMENT IRRECOUVRABLE, A CRITIQUER LA DECISION PAR LAQUELLE L'ADMINISTRATION A REINTEGRE LA SOMME DONT S'AGIT DANS LA BASE D'IMPOSITION A L'IMPOT SUR LES SOCIETES ;</AL><AL> EN CE QUI CONCERNE LES PERTES DE LA SOCIETE "G. T. L. I." ; CONSIDERANT QUE LA "C. F. T. D'A." A VERSEE EN 1963 AUX CLIENTS DE LA SOCIETE "G. T. L." QU'ELLE AVAIT ABSORBEE PAR FUSION A COMPTER DU 1ER JANVIER 1962 DES RISTOURNES DONT LE MONTANT S'EST ELEVE A 268.012,36 F ; QU'IL RESULTE DE L'INSTRUCTION QUE CES RISTOURNES CONSTITUAIENT UNE DETTE DE LA SOCIETE "G. T. L." NEE ENVERS SES CLIENTS ANTERIEUREMENT A LA FUSION ; QU'AINSI, LA SOMME DONT LE PAIEMENT A ETE ASSUME PAR LA SOCIETE REQUERANTE AU TITRE DES OBLIGATIONS QUI DECOULAIENT POUR ELLE DES TERMES MEMES DE L'ACTE D'APPORT-FUSION DOIT ETRE REGARDEE COMME UN ELEMENT DU COUT D'ACQUISITION DES ELEMENTS D'ACTIF RECUEILLIS PAR LA SOCIETE REQUERANTE ET NON, COMME LE SOUTIENT CELLE-CI EN FAISANT VALOIR QUE CETTE CREANCE NE FIGURAIT PAS SUR L'ETAT DU PASSIF PRODUIT PAR LA SOCIETE ABSORBEE, COMME UNE CHARGE D'EXPLOITATION DE L'EXERCICE 1963 ; QUE, DES LORS, L'ADMINISTRATION ETAIT FONDEE, COMME ELLE L'A FAIT, A PROCEDER A LA REINTEGRATION DE LADITE SOMME DANS LES BASES D'IMPOSITION DE LA SOCIETE REQUERANTE ;</AL><AL> EN CE QUI CONCERNE LE RELIQUAT DU PASSIF NON ENCORE LIQUIDE DE LA SOCIETE "F. C." : CONSIDERANT QU'IL RESULTE DE L'INSTRUCTION QUE LA SOCIETE REQUERANTE, QUI AVAIT PROCEDE A UNE NOUVELLE AUGMENTATION DE SON CAPITAL SOCIAL LE 23 JUILLET 1962 LORS DE L'APPORT PAR SES ASSOCIES DES ELEMENTS D'ACTIF QUI LEUR AVAIENT ETE ATTRIBUES A LA LIQUIDATION DE LA SOCIETE A RESPONSABILITE LIMITEE "F. C." DONT ILS ETAIENT AUSSI LES ASSOCIES, ETAIT CONVENUE AVEC L'UN DESDITS ASSOCIES, LE SIEUR D., QUE CELUI-CI PRENDRAIT A SA CHARGE LE RELIQUAT DU PASSIF NON COMPRIS DANS LES COMPTES DE LA LIQUIDATION. QUE, NEANMOINS, A CE TITRE, ELLE A COMPTABILISE UNE SOMME DE 24.180,20 F DANS SES FRAIS GENERAUX DE L'ANNEE 1963 ; QUE, SI LA SOCIETE REQUERANTE FAIT VALOIR QUE LE SIEUR L. AURAIT AGI DANS L'INTERET DE LA SOCIETE EN ACCEPTANT DE PRENDRE EN CHARGE LE PASSIF DE LIQUIDATION DE LA SOCIETE "F. C.", CETTE CIRCONSTANCE N'EST PAS DE NATURE A FAIRE REGARDER COMME UN ACTE DE GESTION NORMALE LA DECISION PRISE PAR ELLE DE COMPTABILISER EN FRAIS GENERAUX UNE PARTIE DE CE PASSIF DES LORS QU'ELLE N'A PAS INSCRIT EN CONTREPARTIE, A L'ACTIF DU BILAN, LA CREANCE QU'ELLE DETENAIT AINSI SUR LE SIEUR L. ; QU'IL SUIT DE LA QUE L'ADMINISTRATION ETAIT FONDEE A REINTEGRER DANS LES BASES D'IMPOSITION DE LA SOCIETE REQUERANTE A L'IMPOT SUR LES SOCIETES LES SOMMES PAYEES PAR ELLE AUX LIEU ET PLACE DU SIEUR D. ;</AL><AL> EN CE QUI CONCERNE LE PASSIF DE LA SOCIETE "A.F.T." : CONSIDERANT QUE LA "C. F. T. ET D'A. S. P." A VERSE EN 1963 AUX CREANCIERS DE LA SOCIETE "A. F." DES SOMMES S'ELEVANT AU TOTAL A 25.793,07 F AU PAIEMENT DESQUELLES ELLE SOUTIENT QU'ELLE ETAIT TENUE A RAISON DE LA DISSOLUTION DE L'ASSOCIATION QUI AURAIT EXISTE ENTRE ELLE ET LA SOCIETE "A. F." ; QUE L'ADMINISTRATION SOUTIENT AU CONTRAIRE QUE CETTE OBLIGATION SERAIT NEE EN CONTREPARTIE DE L'APPORT FAIT PAR LA SOCIETE "A. F." DE SES ELEMENTS D'ACTIF A LA SOCIETE REQUERANTE LAQUELLE AURAIT ETE LE PRINCIPAL CREANCIER DE CETTE SOCIETE ; QUE LE CONSEIL D'ETAT NE TROUVE PAS AU DOSSIER LES ELEMENTS DE FAIT PERMETTANT D'APPRECIER LES DROITS ET OBLIGATIONS RECIPROQUES DES DEUX SOCIETES ; QU'IL CONVIENT, DES LORS, AVANT-DIRE-DROIT SUR LES CONCLUSIONS DE LA REQUETE 89 562, D'ORDONNER SUR CE POINT UN SUPPLEMENT D'INSTRUCTION ;</AL><AL> SUR LES CONCLUSIONS DE LA REQUETE 89 564 : CONSIDERANT QUE LA "SOCIETE F. T. D'A. S. P." CONTESTE LES DROITS EN PRINCIPAL ET LES INTERETS DE RETARD QUI ONT ETE LAISSES A SA CHARGE PAR LE JUGEMENT ATTAQUE EN MATIERE DE RETENUE A LA SOURCE SUR LE REVENU DES CAPITAUX MOBILIERS EN FAISANT VALOIR UNIQUEMENT QU'ILS SONT ETABLIS SUR UNE SOMME QUI AURAIT ETE REINTEGREE A TORT DANS LES BENEFICES DE L'ANNEE 1963 ... POUR L'ASSIETTE DE L'IMPOT SUR LES SOCIETES ;</AL><AL> MAIS CONSIDERANT QUE CES DROITS SONT ETABLIS A RAISON DE LA SOMME CORRESPONDANT A LA PRISE EN CHARGE PAR LA SOCIETE REQUERANTE, AUX LIEUX ET PLACE DU SIEUR D. DU RELIQUAT DU PASSIF DE LA SOCIETE "F. C." ; QU'IL RESULTE DE CE QUI A ETE DIT CI-DESSUS QUE LADITE SOMME A ETE REINTEGREE A BON DROIT DANS LES BENEFICES DE LA SOCIETE REQUERANTE PASSIBLES DE L'IMPOT SUR LES SOCIETES AU TITRE DE L'ANNEE 1963 ; QUE DES LORS LES CONCLUSIONS DE LA REQUETE 89 564 NE PEUVENT QU'ETRE REJETEES ;</AL><AL> DECIDE : ARTICLE 1<E>ER</E>. - LA REQUETE 89 564 DE LA SOCIETE "C. F. T. D'A. S. P." EST REJETEE. </AL><AL>ARTICLE 2. - IL SERA, AVANT-DIRE-DROIT, SUR LES CONCLUSIONS DE LA REQUETE 89 562, EN TANT QU'ELLES CONCERNENT LE REDRESSEMENT EFFECTUE AU TITRE DE L'APUREMENT DU PASSIF DE LA SOCIETE "A. F. T.", PROCEDE PAR LES SOINS DU MINISTRE DE L'ECONOMIE ET DES FINANCES, CONTRADICTOIREMENT AVEC LA SOCIETE "C. F. T. D'A. S. P.", A UN SUPPLEMENT D'INSTRUCTION AUX FINS DE PERMETTRE A LA SOCIETE "C. F. D'A. ET DE T." 1° DE FOURNIR LES DOCUMENTS CONTRACTUELS QUI DETERMINENT LES CONDITIONS DE SON ASSOCIATION AVEC LA SOCIETE "A. F." ; 2° DE DECRIRE LES CIRCONSTANCES DE FAIT DANS LESQUELLES LE CONTRAT D'ASSOCIATION A ETE EXECUTE ET LES CONSEQUENCES QUI SONT RESULTEES POUR LA "C. F. T. D'A. S. P.", NOTAMMENT EN CE QUI CONCERNE SES DROITS ET OBLIGATIONS, DE LA DECISION PRISE DE METTRE FIN A LADITE ASSOCIATION.</AL><AL> ARTICLE 3 - IL EST ACCORDE AU MINISTRE DE L'ECONOMIE ET DES FINANCES UN DELAI DE QUATRE MOIS A DATER DE LA NOTIFICATION DE LA PRESENTE DECISION POUR FAIRE PARVENIR AU SECRETARIAT DU CONTENTIEUX DU CONSEIL D'ETAT LES RENSEIGNEMENTS DEFINIS A L'ARTICLE 2 CI-DESSUS. ARTICLE 4. - LE SURPLUS DES CONCLUSIONS DE LA REQUETE 89 562 EST REJETE. ARTICLE 5 - EXPEDITION DE LA PRESENTE DECISION SERA TRANSMISE AU MINISTRE DE L'ECONOMIE ET DES FINANCES.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="06/11/1974" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112272051"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="06/11/1974" ID="RC0JPS7411-10962140" JURI-DATE="1974-11-06" JURI-GPS-ID="g303218f4-8b30-46c9-8898-83b9c30b2a30" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="91 367" NATURE="CE" NOM="Sieur X" REF="91 367">CE n° 91 367 6 novembre 1974 Sieur X </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 82 du Code général des impôts, « pour la détermination des bases d'imposition, il est tenu compte du montant net des traitements, indemnités et émoluments, salaires, pensions et rentes viagères, ainsi que de tous les avantages en argent et en nature accordé aux intéressés en sus des traitements, indemnités, émoluments, salaires, pensions et rentes viagères proprement dits » ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que le sieur P. qui était au cours des années 1966, 1967, 1968 et 1969 préparateur en pharmacie à X disposait d'un logement fourni gratuitement par son employeur dans le même immeuble que celui de la pharmacie où il travaillait et assurait le service de garde de douze heures à quatorze heures ainsi que la nuit et une fin de semaine sur deux ; que le fait de disposer de ce logement dont le chauffage et l'éclairage étaient à la charge de son employeur constituait en principe pour le requérant un avantage en nature, nonobstant la circonstance qu'il devait le laisser à la disposition d'autres personnes chargées du service de garde lorsqu'il n'assurait pas lui-même ce service ; que, cependant, la circonstance que la consistance dudit logement et les sujétions qui le grevaient empêchait l'intéressé d'y vivre avec sa famille qui comprenait son épouse, sa mère et son fils, et lui imposait l'obligation d'assumer les dépenses afférentes à une autre habitation située dans la même localité, annulait pour lui la valeur de l'avantage en nature constitué par le logement qu'il occupait par nécessité professionnelle ; que le sieur B. est, par suite, fondé à prétendre que c'est à tort que, par le jugement attaqué, les premiers juges ont rejeté sa demande en décharge des cotisations supplémentaires auxquelles il a été assujetti à raison de l'avantage en nature constitué par le logement qu'il occupait en 1966, 1967, 1968 et 1969, à X ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E>. - Le jugement susvisé du tribunal administratif de Paris en date du 27 mars 1973 est annulé.</AL><AL>Article 2. - Il est accordé décharge au sieur P. des cotisations supplémentaires auxquelles il a été assujetti au titre de l'impôt sur le revenu des personnes physiques des années 1966, 1967, 1968 et 1969 à raison de l'avantage en nature résultant pour lui de la mise à sa disposition d'un logement de fonction par son employeur.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="06/11/1974" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3697D83CB19E6-EFL"><NINFO>4</NINFO><ABS><DESC>plus-values de cession d'actif</DESC><DESC>expropriation</DESC><DESC>créance certaine</DESC><DESC>cessation d'entreprise</DESC><DESC>taux réduit (avant la loi du 12 juillet 1965)</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>Compensation opposée au contribuable. - Le ministre oppose au contribuable, devant le juge d'appel, la compensation entre un dégrèvement accordé par les premiers juges et une insuffisance résultant de ce qu'un taux réduit a été à tort appliqué pour la taxation d'une plus-value.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Plus-value d'expropriation. - La créance étant devenue certaine par l'effet d'une ordonnance du juge de l'expropriation, la plus-value doit être constatée dès cet exercice, l'entreprise ayant seulement la faculté de constituer une provision en raison de l'appel formé contre ce jugement par la collectivité expropriante.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>III.</INTRO><AL>Cessation d'entreprise. - Il n'y a pas cessation d'entreprise, et par suite la plus-value ne doit pas être imposée au taux réduit prévu anciennement à l'article 219 du CGI, lorsque l'exploitant exproprié transfère son établissement dans la même région pour y exercer les mêmes activités.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="06/11/1974" ID="R4697D83CB19E6-EFL" JURI-DATE="1974-11-06" JURI-GPS-ID="g8eeb8fae-3cdb-4490-9b26-3236963ad387" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="93547" NATURE="CE" REF="93547">CE 6 novembre 1974 n° 93547, 7<E>e</E> et 9<E>e</E> sous-sections.</REFDOC><TXD><AL>Sur la requête de la société :</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que l'immeuble dont la société anonyme X était locataire à N, a été exproprié par ordonnance du juge de l'expropriation du Tribunal de grande instance de L en date du 22 juin 1964 au profit de la Société d'Économie Mixte d'Équipement et d'Aménagement de N ; que, par jugement du 4 mai 1964, l'indemnité à allouer à la Société X pour compenser la perte de son droit au bail, les troubles d'exploitations qu'elle a subis et les frais résultant de l'expropriation, a été fixée à 215 000 F ; qu'ainsi, à la date du 22 juin 1964, la société X était titulaire d'une créance certaine dans son principe et dans son montant et qu'elle était par suite tenue, en application de l'article 38-1 du Code général des Impôts, de faire figurer cette créance à l'actif du bilan qu'elle a établi à la clôture de l'exercice en cours qui s'achevait le 28 février 1965 ; que dans ces conditions, c'est à bon droit que l'Administration a imposé la plus-value réalisée par la société X, du fait de cette expropriation, au titre de l'année 1965, nonobstant la circonstance, qui ne pouvait justifier éventuellement que la constitution d'une provision, que le jugement du 4 mai 1964, par lequel avait été fixée l'indemnité allouée à la société X, avait été frappé d'appel, le 9 décembre 1964, par la Société d'Économie Mixte d'Équipement et d'Aménagement de N ; que, dès lors, la société X n'est pas fondée à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif de Versailles a rejeté la partie de sa demande relative à l'imposition de ladite plus-value ;</AL><AL>Sur le recours incident du ministre de l'Économie et des Finances :</AL><AL>Sans qu'il soit besoin d'examiner l'autre moyen du recours :</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 219 du Code général des Impôts, dans sa rédaction applicable avant l'entrée en vigueur de la loi 65-556 du 12 juillet 1965, le taux de l'impôt sur les sociétés « est fixé à 50 %. Toutefois, dans le cas de cession totale ou partielle, de transfert ou de cessation de l'exercice de la profession, plus de cinq ans après la création ou l'achat du fonds ou de la clientèle, les plus-values provenant de la cession d'éléments de l'actif immobilisé et les indemnités reçues en contrepartie de la cessation de l'exercice de la profession ou du transfert de la clientèle sont taxées exclusivement au taux de 10 % » ;</AL><AL>Considérant qu'il est constant qu'à la suite de l'expropriation des locaux qu'elle occupait à N, la société X a transféré à M l'établissement qu'elle exploitait à N et qu'elle y a exercé les mêmes activités ; qu'une telle opération ne peut être regardée comme une cession partielle d'entreprise au sens de l'article 219 précité du Code général des Impôts ; que, dans ces conditions, la plus-value réalisée par la société du fait de l'indemnisation de la perte de son droit au bail et des troubles d'exploitation nés de l'expropriation était, comme le reste de l'indemnité destiné à couvrir des frais déductibles de bénéfices taxable à l'impôt sur les sociétés, au taux de 50 % ; que, par suite, le ministre de l'Économie et des Finances est fondé à demander, par voie de recours incident, que le dégrèvement d'impôt sur les sociétés accordé par les premiers juges sur un autre chef de demande soit, par application de l'article 1955 du Code général des Impôts, compensé, dans les limites du redressement contesté, par l'insuffisance d'imposition qui, résultant de l'application erronée du taux réduit de l'impôt sur les sociétés, est supérieure au montant dudit dégrèvement ; que dès lors, le jugement attaqué doit, sur ce point, être réformé ;</AL><AL>Décide : Rétablissement de l'imposition contestée.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="06/11/1974" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1B903DCD720A0-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="06/11/1974" ID="R2B903DCD720A0-EFL" JURI-DATE="1974-11-06" JURI-GPS-ID="g9b75101e-1ebc-42aa-a630-5299178ef825" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="73-10 591" NATURE="Cass. ch. mixte" NOM="Dlle X. c/ Gallien" REF="73-10 591">Cass. ch. mixte 6 novembre 1974 n° 73-10.591 , Dlle X. c/ Gallien</REFDOC><TXD><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué, statuant sur une demande de Gallien en réparation des conséquences d'un accident non couvertes par la sécurité sociale, accident dont demoiselle X... avait été déclarée entièrement responsable par application de l'article 1384, alinéa 1<E>er</E>, du code civil, a condamné demoiselle X... et son assureur, compagnie la fortune, à payer à Gallien, à titre d'indemnité complémentaire, une somme en capital et une rente viagère annuelle indexée ; attendu qu'il est fait grief à l'arrêt  d'avoir ordonne l'indexation de cette rente sur un indice de salaires, alors que, d'une part, une telle indexation n'ayant jamais été demandée par Gallien et l'arrêt ayant accorde à celui-ci l'intégralité de ses demandes, la cour d'appel aurait statue ultra petita, et alors, d'autre part, que l'indemnisation est définitivement fixée au jour de la décision et qu'aucune disposition légale ne permettrait aux juges d'indexer une rente en matière d'accident d'automobile ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que les juges du fond sont tenus, en vertu des articles 1382 et 1384 du code civil, d'assurer à la victime une réparation intégrale du dommage par elle subi; qu'ils ne portent pas atteinte au caractère définitif de leur décision par les mesures qu'ils estiment nécessaires pour indemniser, d'une manière égale et suffisante à tout moment, quelle que puisse être l'évolution des circonstances économiques, la victime atteinte d'une invalidité qui doit se continuer dans le temps;</AL><AL>Et attendu que la cour d'appel a constate que Gallien, âgé de vingt-cinq ans et artisan maçon, était, du fait de l'accident, dans la condition de grabataire qui lui interdisait toute possibilité d'activité rémunérée et tout espoir d'une vie autre qu'extrèmement diminuée, que son invalidité définitive et totale nécessitait l'assistance constante d'une tierce personne ; qu'elle a, sans violer les textes vises au moyen, converti une partie de l'indemnité complémentaire en une rente viagère et annuelle indexée sur " l'indice trimestriel des salaires horaires toutes activités - série France entière ", et a précisé les modalités de variation de cette rente ; attendu, d'autre part, que la cour d'appel a apprécié, ce qu'aucune disposition législative ne lui interdisait de faire, l'opportunité de convertir, en l'espèce, en une rente viagère indexée une partie de la somme sollicitée par Gallien, en eévaluant le montant de cette rente dans les limites de la demande ;</AL><AL>D'ou il suit que la décision est légalement justifiée ;</AL><AL>Sur le second moyen :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt d'avoir donné à la caisse mutuelle régionale du Poitou et des Charentes acte de ses réserves quant à des demandes ultérieures de remboursement alors que le préjudice doit être définitivement fixé au jour de l'arrêt, ce qui exclurait toute demande ultérieure indéterminée ; mais attendu que ni la demoiselle X... ni la compagnie la fortune n'ont conclu sur ce chef devant les juges d'appel, après que la caisse mutuelle est demandé acte de telles réserves; que le moyen est nouveau et que, mélangé de fait et de droit, il est des lors irrecevable devant la cour de cassation ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 17 janvier 1974 par la cour d'appel de Poitiers (chambre civile-1<E>ere</E> section).</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="06/11/1974" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3B903DCD720A0-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="06/11/1974" ID="R4B903DCD720A0-EFL" JURI-DATE="1974-11-06" JURI-GPS-ID="gf7d71a96-2475-4629-9541-357e8b1d7423" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="73-11 733" NATURE="Cass. civ." NOM="Epoux X. c/ Maury" REF="73-11 733">Cass. 2<E>e</E> civ. 6 novembre 1974 n° 73-11.733, Epoux X. c/ Maury</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : VU L'ARTICLE 262, ALINEA 1ER DU CODE DE PROCEDURE CIVILE, ALORS EN VIGUEUR ;</AL><AL>ATTENDU QUE CE TEXTE, QUI EDICTE QUE NUL NE POURRA ETRE TEMOIN S'IL EST PARENT OU ALLIE EN LIGNE DIRECTE DE L'UNE DES PARTIES, NE COMPREND PAS DANS SON ENUMERATION LES COLLATERAUX ;</AL><AL>ATTENDU QUE LES EPOUX X... AYANT, A LA SUITE D'UN ACCIDENT DE LA CIRCULATION, DONT ILS IMPUTAIENT LA RESPONSABILITE A MAURY, ASSIGNE CELUI-CI ET LA CAISSE MUTUELLE DE REASSURANCE AGRICOLE DU MIDI, SON ASSUREUR, EN REPARATION DE LEURS DOMMAGES, LE TRIBUNAL GRANDE INSTANCE A ORDONNE UNE ENQUETE EN VUE DE DETERMINER LES CIRCONSTANCES DE L'ACCIDENT ;</AL><AL>ATTENDU QUE L'ARRET INFIRMATIF ATTAQUE, APRES AVOIR DECLARE ECARTER, PAR APPLICATION DE LA DISPOSITION SUSVISEE, LE TEMOIGNAGE DU SIEUR Y... AU MOTIF QUE CELUI-CI ETAIT LE FRERE DE DAME X..., A DEBOUTE LES EPOUX X... DE LEURS DEMANDES ;</AL><AL>ATTENDU QU'EN REFUSANT AINSI POUR CETTE RAISON DE DROIT ERRONEE DE PRENDRE EN CONSIDERATION UN TEMOIGNAGE QUI, S'IL AVAIT ETE RETENU, EUT ETE SUSCEPTIBLE D'AVOIR UNE INFLUENCE SUR LA SOLUTION DU LITIGE, LA COUR D'APPEL A, PAR FAUSSE APPLICATION, VIOLE LE TEXTE SUSVISE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : CASSE ET ANNULE, EN CE QU'IL A DEBOUTE LES EPOUX X... DE LEURS DEMANDES, L'ARRET RENDU ENTRE LES PARTIES PAR LA COUR D'APPEL DE MONTPELLIER, LE 15 FEVRIER 1973 ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, QUANT A CE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL DE NIMES.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="06/11/1974" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5B903DCD720A0-EFL"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="06/11/1974" ID="R6B903DCD720A0-EFL" JURI-DATE="1974-11-06" JURI-GPS-ID="g96f27b7b-9471-466d-87a2-b69cbbeb6742" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="73-12 030" NATURE="Cass. civ." NOM="S.A. Ets Rippoz c/ Cie Fromagère des Monts-du-Velay SARL" REF="73-12 030">Cass. 2<E>e</E> civ. 6 novembre 1974 n° 73-12.030, S.A. Ets Rippoz c/ Cie Fromagère des Monts-du-Velay SARL</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN : ATTENDU QU'IL RESULTE DE L'ARRET INFIRMATIF ATTAQUE QUE LA SOCIETE ETABLISSEMENTS RIPPOZ AVAIT, PAR EXPLOIT DU 6 JANVIER 1972, FAIT ASSIGNER DEVANT LE TRIBUNAL DE COMMERCE, POUR L'AUDIENCE DU 21 DU MEME MOIS, LA SOCIETE COMPAGNIE FROMAGERE DES MONTS DU VELAY, AUX FINS D'OBTENIR PAIEMENT D'UNE CERTAINE SOMME REPRESENTANT LE PREJUDICE QU'ELLE PRETENDAIT AVOIR SUBI DU FAIT DE LA NON-EXECUTION OU DE L'INEXECUTION PARTIELLE PAR LA COMPAGNIE FROMAGERE DES MONTS DU VELAY DES ACCORDS QUI ETAIENT INTERVENUS ENTRE LES PARTIES POUR LA FOURNITURE DE PRODUITS FROMAGERS PAR CETTE DERNIERE AUX ETABLISSEMENTS RIPPOZ AU COURS DE L'ANNEE 1971 ;</AL><AL>QUE LE TRIBUNAL RENDIT LE 7 JUILLET 1972 UN JUGEMENT REPUTE CONTRADICTOIRE CONDAMNANT LA COMPAGNIE FROMAGERE DES MONTS DU VELAY A PAYER A LA SOCIETE ETABLISSEMENTS RIPPOZ LA SOMME PRINCIPALE RECLAMEE ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A L'ARRET QUI, STATUANT SUR L'APPEL DE CE JUGEMENT INTERJETE PAR LA COMPAGNIE FROMAGERE DES MONTS DU VELAY, A RETENU QU'IL Y AVAIT EU DE LA PART.DE LA SOCIETE ETABLISSEMENTS RIPPOZ, DESISTEMENT D'INSTANCE DEVANT LA JURIDICTION DU PREMIER DEGRE ET A, EN CONSEQUENCE, DECHARGE L'APPELANTE DES CONDAMNATIONS PRONONCEES CONTRE ELLE, DE NE PAS CONTENIR L'EXPOSE DES MOYENS FIGURANT AUX CONCLUSIONS DE LA SOCIETE ETABLISSEMENTS RIPPOZ ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE L'ARRET MENTIONNE QUE CETTE DERNIERE SOCIETE REPLIQUE A L'APPELANTE QUE LES DOCUMENTS VERSES AUX DEBATS NE PERMETTENT PAS DE CONCLURE A L'ACCEPTATION PAR ELLE DU RETRAIT DE SON ASSIGNATION ET A SA RENONCIATION A LA DEMANDE QU'ELLE AVAIT FORMULEE ;</AL><AL>ATTENDU QUE CETTE ANALYSE DES PRETENTIONS EN CAUSE D'APPEL DE LA SOCIETE ETABLISSEMENTS RIPPOZ ET L'EXAMEN QU'EN A FAIT ENSUITE L'ARRET SATISFONT AUX EXIGENCES DE L'ARTICLE 102 DU DECRET N°72-684 DU 20 JUILLET 1972, LEQUEL PRESCRIT UN EXPOSE SUCCINCT DES PRETENTIONS ET MOYENS DES PARTIES ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>SUR LE SECOND MOYEN : ATTENDU QU'IL EST REPROCHE A LA COUR D'APPEL DE S'ETRE DETERMINEE COMME ELLE L'A FAIT ALORS, D'UNE PART, QUE LA RENONCIATION RESULTANT D'UN DESISTEMENT TACITE NE SE PRESUME PAS ;</AL><AL>QUE LE SIMPLE SILENCE DE LA PART.DU TITULAIRE D'UN DROIT NE PEUT SUFFIRE A ETABLIR UNE RENONCIATION ET QUE LA COUR N'AURAIT PU PUISER DANS L'ACCORD INTERVENU ENTRE LES PARTIES LE 19 JANVIER 1972, DONT ELLE AURAIT RELEVE LE CARACTERE AMBIGU, LA PREUVE D'UN DESISTEMENT TACITE ET ALORS, D'AUTRE PART, QUE L'ARRET AURAIT LAISSE SANS REPONSE LES CONCLUSIONS PAR LESQUELLES LA SOCIETE ETABLISSEMENTS RIPPOZ ALLEGUAIT QUE L'ASSIGNATION DU 6 JANVIER 1972 N'ETAIT PAS DEVENUE SANS OBJET PUISQU'ELLE TENDAIT A OBTENIR REPARATION D'UN PREJUDICE ANTERIEUR A LA DATE D'ENTREE EN VIGUEUR DES NOUVELLES CONVENTIONS ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE L'ARRET RETIENT, DE LA PRODUCTION PAR LES PARTIES D'UNE ABONDANTE CORRESPONDANCE QUE DE NOUVEAUX ACCORDS SONT INTERVENUS ENTRE ELLES LE 11 JANVIER 1972 ;</AL><AL>QU'IL AJOUTE QUE LES RELATIONS COMMERCIALES SE SONT POURSUIVIES POSTERIEUREMENT A CETTE DATE ET QUE NI LES ETABLISSEMENTS RIPPOZ, NI LA COMPAGNIE FROMAGERE N'ONT FAIT ETAT ALORS DE DIFFICULTES ANALOGUES A CELLES QUI LES AVAIENT OPPOSEES AUPARAVANT, CE QUI, SELON L'ARRET, CONSTITUE LA MANIFESTATION D'UNE ENTENTE TOTALE ENFIN REALISEE ;</AL><AL>QUE L'ARRET ENONCE QU'UNE TELLE SITUATION, BIEN QUE LES PARTIES N'AIENT PAS PRIS LA PRECAUTION DE REDIGER DES PROTOCOLES REGLANT LEURS RAPPORTS SANS AMBIGUITE ET RELATANT, NOTAMMENT, LES CLAUSES DES CONVENTIONS ARRETEES LE 11 JANVIER 1972, EST ABSOLUMENT INCOMPATIBLE AVEC LA PERSISTANCE D'UN CONFLIT JUDICIAIRE SERIEUX ET IMPORTANT ET CE D'AUTANT PLUS QUE LE JUGEMENT ENTREPRIS N'EST INTERVENU QU'APRES SEPT MOIS DE SILENCE ;</AL><AL>QUE L'ARRET EN DEDUIT QU'IL Y A EU UN ACCORD INTEGRAL DES PARTIES SUR TOUS LES POINTS ALORS EN LITIGE ET QUE LA THESE DE L'APPELANTE SELON LAQUELLE CET ACCORD A MIS FIN A L'ENTIER CONTENTIEUX QUI OPPOSAIT LES PARTIES DOIT ETRE TENUE POUR REELLE EN UNE MATIERE OU LA PREUVE PEUT ETRE FAITE PAR TOUS MOYENS ;</AL><AL>ATTENDU QUE SI LE DESISTEMENT TACITE NE SE PRESUME PAS ET NE PEUT RESULTER QUE DE FAITS INCOMPATIBLES AVEC L'INTENTION DE CONTINUER L'INSTANCE, LA COUR D'APPEL A PU DEDUIRE DE CES CONSTATATIONS ET ENONCIATIONS, QUI SONT RELATIVES A LA VALEUR ET A LA PORTEE DES ELEMENTS DE PREUVE PRODUITS ET QUI REPONDENT AUX CONCLUSIONS PRETENDUMENT DELAISSEES, QU'IL Y AVAIT EU, DE LA PART.DE LA SOCIETE DES ETABLISSEMENTS RIPPOZ, DESISTEMENT D'INSTANCE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 23 FEVRIER 1973 PAR LA COUR D'APPEL DE RIOM.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="06/11/1974" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I7B903DCD720A0-EFL"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="06/11/1974" ID="R8B903DCD720A0-EFL" JURI-DATE="1974-11-06" JURI-GPS-ID="gc210bc66-b632-49f8-968c-c52ddf4bba66" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="73-14 128" NATURE="Cass. civ." REF="73-14 128">Cass. 3<E>e</E> civ. 6 novembre 1974 n° 73-14.128</REFDOC><ANA><AL>Sur les trois moyen réunis : attendu qu'il résulte des énonciations de l'arrêt infirmatif attaqué que, par acte du 3 mai 1967, dame Y… a vendu un domaine aux époux X…, moyennant le prix de 650 000 francs, payable 350 000 francs comptant et 300 000 francs le 3 mai 1968, cette somme portant intérêt A 6 % à compter de novembre 1967 ;</AL><AL>Que, le 18 juin 1968, invoquant le vice caché que constituerait la traversée de la propriété par le canal de Provence, les époux X… ont assignés les époux Y… aux fins d'obtenir une réduction du solde du prix, la suspension du cours des intérêts, et des dommages-intérêts ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à cet arrêt, qui a débouté de leur demande les époux X… en rejetant leurs conclusions qui tendaient à la confirmation du jugement entrepris, d'avoir déclaré que la construction du canal ne pouvait être tenue, à l'époque de la vente, pour un " vice en germe ", puisque son tracé n'était pas définitivement arrêté, et qu'il ne s'agissait que d'un risque d'expropriation que les époux X… connaissaient parfaitement, alors que, selon le pourvoi, d'une part, il résultait tant du rapport d'expertise que des pièces versées aux débats et de faits non contestés, constatés par les premiers juges, que, depuis l'année 1962, la traversée de la propriété, telle qu'elle devait être réalisée avait été l'objet de nombreuses études et que différents projets prévoyaient la coupure du domaine en plusieurs points ;</AL><AL>Qu'il est soutenu, d'autre part, que la cour d'appel, après avoir souverainement reconnu " Qu'il est maintenant constant et qu'il n'est pas contesté que le canal de Provence traverse la propriété litigieuse ", a admis qu'en réalité " il existait à l'époque de la vente un risque de voir le canal traverser la propriété, que ce risque était sérieux puisque les projets déposés prévoyaient cette traversée ", que ces deux constatations sont en contradiction avec l'affirmation de l'inexistence d'un " vice en germe " à l'époque de la vente ;</AL><AL>Qu'enfin, il résulterait des conclusions déposées par les acheteurs comme des faits constatés par les premiers juges et de pièces versées aux débats qu'au moment où les époux X…, avant la vente, se sont inquiétés de la traversée éventuelle du domaine par le canal, il leur a été répondu négativement par les époux Y… qui connaissaient pourtant l'existence de ce " vice en constitution " ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel, dans l'exercice de son pouvoir souverain, a d'abord observé qu'il résultait, tant de l'examen du rapport d'expertise que de celui des pièces produites aux débats, que, le 3 mai 1967, lors de la signature de l'acte de vente, le tracé du canal n'avait pas été encore définitivement arrêté et que, s'il existait un risque sérieux que le canal traverse la propriété litigieuse, aucune certitude ne pouvait en être acquise ;</AL><AL>Qu'en conséquence, elle a estimé que la construction du canal ne constituait pas, à l'époque, un " vice en germe " impliquant, par définition, un développement inéluctable et, par suite, un vice caché, mais un risque d'expropriation pour cause d'utilité publique ;</AL><AL>Qu'elle a relevé, enfin, que les époux X… connaissaient ce risque, s'en étant inquiétés et qu'ils avaient toutes possibilités d'obtenir des renseignements auprès de la société du canal de Provence ;</AL><AL>Que, par ces motifs qui répondent aux écritures, les juges du second degré ont légalement justifié leur décision ;</AL><AL>Par ces motifs : rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 5 juillet 1973 par la cour d'appel d'Aix-en-Provence.</AL></ANA></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="06/11/1974" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7411-11371318"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="06/11/1974" ID="RC0JPS7411-10962138" JURI-DATE="1974-11-06" JURI-GPS-ID="ga00e7cb5-fe3f-40ff-8ca7-bdef48ad4db4" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="73-13 528" NATURE="Cass. soc." NOM="Brown c/ Usinor" REF="73-13 528">Cass. soc. 6 novembre 1974 n° 73-13.528 Brown c/ Usinor</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que Brown, délégué syndical de la Société Usinor fait grief à l'arrêt attaqué statuant en référé d'avoir décidé qu'un tract de la CFDT sur le rôle respectif des syndicats et des partis à propos du programme commun du parti socialiste et du parti communiste, qui avait été apposé sur le panneau d'affichage réservé aux communications syndicales à l'intérieur de l'entreprise devait être retiré ; aux motifs essentiels que si l'article 5, alinéa 1<E>er</E>, de la loi du 27 décembre 1968 (article L 412-7) autorise l'affichage libre des communications syndicales, le dernier alinéa de ce même article énonce que celles-ci doivent correspondre aux objectifs des organisations professionnelles définis à l'article 1<E>er</E> du titre I<E>er</E> du livre III du Code du travail (article L 411-1) ; que le tract litigieux tendait exclusivement à déterminer une orientation politique et constituait un acte de propagande électorale, alors que les termes volontairement généraux et imprécis de la loi démontrent que le législateur n'a pas entendu exclure de l'affichage syndical toute publication à caractère politique ; que décider autrement serait ajouter à la loi, que d'ailleurs il n'appartient à personne de faire établir par des critères précis le seuil à partir duquel un texte revêt un caractère politique ; qu'en outre, la politique conduit à l'établissement d'un régime d'où découlent nécessairement les intérêts présents et futurs des travailleurs que le syndicat a pour mission de représenter et de défendre ; que, dès lors, en affichant une communication du bureau national d'une confédération syndicale, le délégué de cette confédération n'a pas outrepassé ses droits ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel statuant provisoirement en référé a relevé que le tract litigieux conseillait essentiellement un choix politique en faveur de certains partis lors de la prochaine consultation électorale ; qu'elle a pu estimer que n'était pas sérieuse l'allégation de Brown qu'il s'agissait d'une communication professionnelle entrant dans les objectifs des organisations syndicales tels qu'ils sont définis par l'article 1<E>er</E> du livre III du Code du travail ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="06/11/1974" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7411-11371320"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="06/11/1974" ID="RC0JPS7411-10962139" JURI-DATE="1974-11-06" JURI-GPS-ID="g62b1aba9-d1cb-4f2e-96cb-46dcf5e704ce" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="73-13 841" NATURE="Cass. soc." NOM="Harvester-France c/ Briard" REF="73-13 841">Cass. soc. 6 novembre 1974 n° 73-13.841 Harvester-France c/ Briard</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles 5, alinéa 4, de la loi du 27 décembre 1968 (devenu l'article L 412-7 du Code du travail) et l'article 1<E>er</E> du livre III du Code du travail (devenu l'article L 411-I) ;</AL><AL>Attendu que, selon le premier de ces textes, les communications, publications et tracts pouvant être affichés sur les panneaux réservés à cet effet dans l'entreprise doivent correspondre aux objectifs des organisations professionnelles tels qu'ils sont définis à l'article 1<E>er</E> du livre III du Code du travail, qu'aux termes du second, les syndicats professionnels ont exclusivement pour objet l'étude et la défense des intérêts économiques, industriels, commerciaux et agricoles ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte du jugement attaqué que le 9 mars 1973, entre les deux tours de scrutin des élections législatives, la section syndicale de la Société internationale Harvester France avait fait placarder sur le panneau réservé dans l'entreprise aux communications syndicales une affiche reproduisant la déclaration nationale de la CFDT sur le succès électoral de la gauche après le premier tout de scrutin et invitant les adhérents à soutenir par leur vote l'union des forces du mouvement socialiste contre celles du capitalisme ; que pour débouter la société de sa demande, le tribunal a estimé essentiellement, que dans une société industrielle ou économique et politique sont étroitement mêlés, un syndicat pouvait à l'occasion d'une élection législative faire connaître ses préférences pour les candidats se réclamant d'un programme déterminé ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors qu'il résultait de ses constatations que le tract litigieux constituait une information d'ordre général sur le vote conseillé aux élections législatives, ce dont il suivait qu'ayant un but politique et non directement professionnel il excédait les objectifs syndicaux définis par l'article 1<E>er</E> du livre III du Code du travail, le jugement attaqué a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties le 9 mai 1973 par le tribunal d'instance de Saint-Dizier ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance de Chaumont.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="07/11/1974" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7411-11341695"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="07/11/1974" ID="RC0JPS7411-10962141" JURI-DATE="1974-11-07" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="1284" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Le Continental c/ Dutheil" RC="1284"> Cass. soc. 7 novembre 1974 n° 1284 SA Le Continental c/ Dutheil </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 23 du livre I du Code du travail, alors en vigueur, et 102 du décret du 20 juillet 1972 ;</AL><AL>Attendu que dame Dutheil, engagée en 1970, comme serveuse dans un café-brasserie par Croce, propriétaire, auquel a succédé la Société « Le Continental » a adressé le 2 août 1972, un certificat médical d'arrêt de travail d'un mois à compter du 1<E>er</E> août 1972 ; que, le 26 août, elle adressait à la société une lettre de démission, reconnaissant devoir un préavis de quinze jours, qu'elle ne pouvait effectuer étant en congé de maladie jusqu'au 30 août, qu'elle reprendrait son travail à cette date si elle était en mesure de le faire et, sinon, passé le délai de quinze jours, elle se considérait libre de tout engagement ; que par lettre du 31 août 1972, la société prenait acte de la démission, reconnaissait que du fait de la maladie le délai de préavis se trouvait réduit de quinze à dix jours et lui demandait de l'accomplir ou de lui verser une indemnité égale à dix jours de salaire ;</AL><AL>Attendu que, pour débouter la Société « Le Continental » de sa demande en paiement d'une indemnité de préavis de dix jours, la sentence attaquée relève d'une part, que dame Dutheil a versé aux débats un certificat médical, en date du 29 août 1972, constatant que cette salariée n'était pas en état de reprendre ses fonctions pendant une durée de trois mois en raison d'une contre-indication d'exécuter des travaux nécessitant, comme c'était son cas, le contact avec l'eau et les produits de lavage et qu'ainsi dame Dutheil s'était trouvée libre de tout engagement, d'autre part, que dame Dutheil, étant en congé de maladie au moment où la Société « Le Continental » était devenue propriétaire de l'établissement, la Société ne pouvait se prévaloir des dispositions de l'article 23 du livre I du Code du travail prévoyant qu'en cas de cession de l'entreprise, le contrat de travail subsistait avec le nouvel employeur ;</AL><AL>Attendu, cependant, d'une part, que si le délai-congé n'est pas suspendu par la maladie du salarié, dame Dutheil avait encore à accomplir dix jours de préavis à l'expiration de son premier congé de maladie ; que, pendant la durée du préavis, les obligations nées du contrat de travail subsistent au profit ou à la charge de chacune des parties ; que dame Dutheil n'avait pas justifié en temps utile, comme elle aurait dû le faire, de l'impossibilité où elle s'était trouvée le 31 août 1972, de reprendre le travail pour accomplir les dix jours de préavis ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, en vertu des dispositions de l'article 23 susvisé, que le contrat de travail de dame Dutheil, dont l'exécution était simplement suspendue par la maladie, se continuait avec le nouveau chef d'entreprise, et que c'était d'ailleurs à la Société « Le Continental » que la salariée avait adressé sa démission ;</AL><AL>D'où il suit qu'en statuant comme il l'a fait, le conseil de prud'hommes, qui s'est, au surplus, contredit, a violé le texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties le 30 janvier 1973, par le conseil de prud'hommes de Saint-Étienne ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le conseil de prud'hommes de Saint-Chamond.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="07/11/1974" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I97E385A380I3DA2-EFL"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="07/11/1974" ID="R98E385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1974-11-07" JURI-GPS-ID="gc9171a96-4da0-4a59-bc8f-c0d8f2ec985b" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="73-40 574" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Le Textile de Laval et du Vermandois TDV c/ Rouzière et a" RC="1285" REF="73-40 574">Cass. soc. 7 novembre 1974 n° 73-40.574 n° 1285, Sté Le Textile de Laval et du Vermandois "TDV" c/ Rouzière et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sté Le Textile de Laval et du Vermandois "TDV" représentée par le sieur André DECONINCK agissant en qualité de Président-directeur général de ladite société sise à Laval, 43 à 53 rue du Bas des Bois,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 15 mars 1973 par le Conseil de Prud'hommes de Laval, au profit :</AL><AL>1°- du sieur Rouzière Bertrand,</AL><AL>2°- de la dame ROUZIERE Jocelyne, demeurant 22 bis Place d'Avesnières à Laval (Mayenne),</AL><AL>défendeurs à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Fonade, les conclusions de M. Orvain, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles 23, alinéa 2, 31e du Livre I<E>er</E> du Code du Travail alors en vigueur et l'accord du 7 octobre 1970 sur la mensualisation du personnel ouvrier (annexe 8 à la Convention Collective Nationale de l'Industrie Textile du 1<E>er</E> février 1951), étendu par arrêté du 5 janvier 1971,</AL><AL>Attendu qu'il peut être dérogé par convention collective au délai-congé résultant des usages ;</AL><AL>Attendu que, pour condamner la société Textile du Vermandois (T.D.V.) à payer aux époux Rouzière la somme qu'elle avait retenue sur le salaire de chacun d'eux pour n'avoir, en suite de la démission qu'ils avaient donnée, le 2 septembre 1972, effectué que huit jours de préavis au lieu des deux semaines prévues par l'accord susvisé, le jugement attaqué a retenu essentiellement que si, selon le règlement intérieur de cette entreprise, déposé au secrétariat du Conseil de prud'hommes le 17 décembre 1970, chaque partie contractante devait observer le préavis conventionnel et d'usage, le, préavis était, à cette époque, de huit jours en cas de rupture unilatérale par l'ouvrier, que les époux Rouzière avaient été de bonne foi, et que l'entreprise n'avait pas pris les dispositions nécessaires pour donner une publicité suffisante à la convention collective modifiant les usages traditionnels ;</AL><AL>Attendu, cependant, que le règlement intérieur de la société T.D.V., en énonçant dans son article 20 que "toute démission et tout congédiement sont soumis aux prescriptions légales et réglementaires et, le cas échéant, aux dispositions de la convention collective", fait référence, non pas aux seuls textes et accords en vigueur à sa date, mais d'une manière générale, à ceux régissant à quelque moment que ce soit, ses rapports avec son personnel; qu'il ne fixe par lui-même aucun délai de préavis ; que l'accord collectif du 7 octobre 1970 stipule en son chapitre IX que, en cas de rupture du contrat de travail par le salarié ayant au moins deux ans d'ancienneté dans l'entreprise, ce qui était le cas des époux Rouzière, la durée du préavis est, à compter du 1er janvier 1972, de deux semaines et que cet accord a fait l'objet d'un arrêté d'extension du 5 janvier 1971, publié le 31 janvier suivant au journal Officiel, en sorte que, dès cette date, il était applicable aux rapports des parties, sans qu'il fût besoin d'aucune autre formalité</AL><AL>D'oùil suit que, en statuant comme il l'a fait, le Conseil de prud'hommes a violé les textes susvisés ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE le jugement rendu le 15 mars 1973 entre les parties, par le Conseil de prud'hommes de Laval ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Conseil de Prud'homme du Mans, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil ;</AL><AL>Condamne les défendeurs, envers la demanderesse, aux dépens, liquidés à la somme de quatorze francs soixante-dix centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur Général près la Cour de Cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Conseil de prud'hommes de Laval, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du sept novembre mil neuf cent soixante-quatorze ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Fonade, Rapporteur ; MM. Larrieu, Bolac, Vayssettes, Onéto, Hubert, Martin, Voisenet, Abgrall, Arpaillange, Conseillers ; MM. Carteret, Donnadieu, Calamy, Guerder, Conseillers Référendaires ; M. Orvain, Avocat Général ; M. Dethan, Greffier de Chambre.</AL><AL>LE CONSEILLER RAPPORTEUR: LE PRESIDENT :</AL><AL>LE GREFFIER DE CHAMBRE</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="13"></DEBUA><DEBUR DATE="12/11/1974" N="13"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I65FA849210FA19-EFL"><NINFO>13</NINFO><REFDOC DATE="12/11/1974" ID="R66FA849210FA19-EFL" JURI-DATE="1974-11-12" JURI-GPS-ID="g4160a350-dc96-4ac1-b5af-2d902610e037" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="73-10 850" NATURE="Cass. civ." REF="73-10 850">Cass. 1<E>e</E> civ. 12 novembre 1974 n° 73-10.850</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN, PRIS EN SES PREMIERE ET DERNIERE BRANCHES :</AL><AL>ATTENDU QU'IL RESULTE DES ENONCIATIONS DE L'ARRET ATTAQUE QUE, PAR ACTE SOUS SEING PRIVE DU 15 DECEMBRE 1966, LE CREDIT SUISSE A VENDU A LA CGII LES 49 700 ACTIONS QU'IL DETENAIT DANS LE CAPITAL DE LA SOCIETE ANONYME NEUILLY-ANCELLE CONSTITUEE EN VUE DE LA CONSTRUCTION D'UN IMMEUBLE A USAGE DE LOCATION DE BUREAUX ;</AL><AL>QUE CETTE CESSION ETAIT FAITE MOYENNANT 1) LE VERSEMENT COMPTANT D'UNE SOMME DE 19 880 000 FRANCS, 2) LA PRISE EN CHARGE DU PASSIF DE LA SOCIETE NEUILLY-ANCELLE S'ELEVANT A 21 371 000 FRANCS, 3) LE PAIEMENT DIFFERE D'UNE SOMME SUPPLEMENTAIRE QUI SERAIT FONCTION DE L'EXCEDENT DES LOYERS BRUTS ENCAISSES PENDANT DIX ANS A COMPTER DE LA TERMINAISON DES CONSTRUCTIONS PAR LA LOCATION DE L'IMMEUBLE AU-DELA D'UN LOYER DE BASE ;</AL><AL>QUE CE LOYER DE BASE ETAIT LUI-MEME DETERMINE PAR APPLICATION D'UN TAUX DE 12 % L'AN AU PRIX DE L'OPERATION ENVISAGEE ;</AL><AL>QUE, LE 24 SEPTEMBRE 1968, LA SOCIETE ANONYME NEUILLY-ANCELLE A ETE TRANSFORMEE EN SOCIETE CIVILE IMMOBILIERE ;</AL><AL>QUE LE 31 OCTOBRE 1968, LE CREDIT SUISSE A CEDE A LA SOCIETE SEQUANA LA CREANCE EVENTUELLE QU'IL DETENAIT CONTRE LA CGII MOYENNANT LE PRIX DE 50 000 000 FRANCS PAYE COMPTANT ;</AL><AL>QUE L'IMMEUBLE AYANT ETE ACHEVE FIN 1969, LA COMPAGNIE SEQUANA, PUIS LE CREDIT SUISSE ONT ASSIGNE LA CGII EN NULLITE DE LA CONVENTION DU 15 DECEMBRE 1966, POUR INDETERMINATION DU PRIX, SUR LE FONDEMENT DE L'ARTICLE 1591 DU CODE CIVIL ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A L'ARRET ATTAQUE D'AVOIR DECLARE RECEVABLE L'ACTION EN NULLITE DE VENTE POUR INDETERMINATION DU PRIX INTENTE PAR LE CREDIT SUISSE ET LA SOCIETE SEQUANA, AUX MOTIFS, D'APRES LE MOYEN, QUE LA CGII AURAIT RENONCE AUX FINS DE NON-RECEVOIR OPPOSEES A L'ACTION DE SES ADVERSAIRES, ALORS, QUE L'IRREVABILITE POUR DEFAUT D'INTERET EST D'ORDRE PUBLIC, INDEPENDANTE DE LA VOLONTE DES PLAIDEURS ET PEUT ETRE SOULEVEE D'OFFICE PAR LE JUGE ;</AL><AL>QU'EN L'ESPECE LE CREDIT SUISSE ETAIT IRRECEBABLE SOIT, PARCE QU'AYANT RECU L'INTEGRALITE DE CE QUI LUI ETAIT DU, IL N'A PLUS DE DROIT DE CREANCE A FAIRE VALOIR CONTRE LA CGII, SOIT PARCE QU'AYANT INTRODUIT SCIEMMENT LA CLAUSE LITIGIEUSE DANS LE CONTRAT, IL NE PEUT SE PREVALOIR DE SON INTENTION DOLOSIVE ET DE SA PREVOYANCE FRAUDULEUSE ;</AL><AL>QUE LA SOCIETE SEQUANA ETAIT EGALEMENT IRRECEVABLE N'AYANT PAS ETE PARTIE AU CONTRAT, NE POUVANT AVOIR PLUS DE DROITS QUE LE CREDIT SUISSE ET NE BENEFICIANT QUE D'UNE PARTIE DE LA CREANCE ORIGINELLE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL CONSTATE QUE LA CGII A DECLARE RENONCER AUX MOYENS D'IRRECEVABILITE QU'ELLE AVAIT SOULEVES EN PREMIERE INSTANCE A L'ENCONTRE DES ACTIONS EN NULLITE DE LA SEQUANA ET DU CREDIT SUISSE ;</AL><AL>QU'IL NE SAURAIT ETRE FAIT GRIEF A LA COUR D'APPEL DE NE PAS LES AVOIR EXAMINES D'OFFICE, ET QUE LA CGII NE PEUT LES REPRENDRE DEVANT LA COUR DE CASSATION ;</AL><AL>QU'ILS SONT, EN EFFET, NOUVEAUX, ET QUE MELANGES DE FAIT ET DE DROIT, ILS SONT IRRECEVABLES ;</AL><AL>SUR LE PREMIER MOYEN, PRIS EN SA SECONDE BRANCHE ET SUR LE DEUXIEME MOYEN : ATTENDU QUE LA CGII FAIT ENCORE GRIEF A LA COUR D'APPEL D'AVOIR FAIT DROIT A CETTE DEMANDE ALORS QUE, SELON LE MOYEN, LE PRIX, AU MOMENT DE L'ASSIGNATION EN NULLITE SERAIT DETERMINE ;</AL><AL>QU'IL N'Y A PRIX INDETERMINE QUE SI SON MONTANT DEPEND D'ELEMENTS NON PRECISES AU CONTRAT OU DE LA VOLONTE D'UNE PARTIE ;</AL><AL>QUE TEL NE SERAIT PAS LE CAS EN L'ESPECE, OU LE MONTANT DU PRIX DEPENDAIT D'ELEMENTS OBJECTIFS STIPULES DANS UN CONTRAT CREANT DES OBLIGATIONS RECIPROQUES AUX PARTIES ;</AL><AL>QU'AINSI SE TROUVERAIT REALISEE LA DETERMINATION DU PRIX PAR DES ELEMENTS OBJECTIFS ET LE CONTROLE RECIPROQUE DES PARTIES PAR LE DROIT DE FAIRE RESPECTER LES OBLIGATIONS STIPULEES ET ACCEPTEES ;</AL><AL>QUE LA CONSTATATION DE CES ELEMENTS ET DE CE CONTROLE EXCLURAIT UN POUVOIR DISCRETIONNAIREDE L'UNE OU DE L'AUTRE PARTIE POUR LA DETERMINATION DE LEURS ENGAGEMENTS ;</AL><AL>QU'UNE DEFAILLANCE DANS LE RESPECT DE CES OBLIGATIONS NE CONSTITUERAIT PAS UNE CONDITION DE LA VALIDITE DU CONTRAT MAIS UNE FAUTE CONTRACTUELLE DANS L'EXECUTION DE BONNE FOI DE LA CONVENTION ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL, APRES AVOIR RAPPELE QUE LE COMPLEMENT DE PRIX PREVU AU CONTRAT ETAIT CONSTITUE PAR LA DIFFERENCE ENTRE LES LOYERS BRUTS ET LE LOYER DE BASE, RELEVE QUE LES LOYERS BRUTS ENCAISSES DEPENDAIENT A LA FOIS DE LA SURFACE DES LOCAUX ET DU MONTANT DES LOYERS PAR UNITE DE SURFACE ;</AL><AL>QU'EN CE QUI CONCERNE LA SURFACE DES LOCAUX, CELLE-CI D'APRES LES PLANS PRIMITIFS ANTERIEURS A LA CONVENTION LITIGIEUSE ETAIT DE 54 122 M² ;</AL><AL>QUE LE CONTRAT PREVOYAIT QUE LA CGII « S'ENGAGEAIT A UTILISER AU MAXIMUM LES POSSIBILITES DU PERMIS DE CONSTRUIRE » ;</AL><AL>QUE LA COUR D'APPEL RETIENT QUE CETTE INDICATION ETAIT TROP VAGUE POUR EXCLURE TOUTE INFLUENCE DE LA CGII QUANT A LA SURFACE DES LOCAUX ET QU'EFFECTIVEMENT L'IMMEUBLE CONSTRUIT S'ETENDAIT SEULEMENT SUR 49 654 M² ;</AL><AL>QUE LA COUR D'APPEL RELEVE ENCORE QU'EN CE QUI CONCERNE LE MONTANT DES LOYERS, SI LA CONVENTION STIPULAIT QUE LE CEDANT DISPOSAIT D'UN MOIS POUR PROPOSER UN AUTRE LOCATAIRE QUE CELUI PRESSENTI PAR LA CGII, LA PREFERENCE NE DEVAIT ETRE DONNEE AU CANDIDAT DU CREDIT SUISSE QUE S'IL PRESENTAIT UNE SOLVABILITE INDENIABLE ;</AL><AL>QUE, DES LORS, LA POSSIBILITE D'INTERVENTION DU CREDIT SUISSE ETAIT SUSCEPTIBLE DE LIMITER LA LIBERTE D'ACTION DE LA CGII, MAIS NE LA SUPPRIMAIT PAS COMPLETEMENT PUISQU'ELLE RESTAIT JUGE DE LA SOLVABILITE DU CANDIDAT PRESENTE PAR LE CREDIT SUISSE ET CONTINUAIT A FIXER LES CONDITIONS DU CONTRAT DE BAIL, CE QUI LUI DONNAIT LA POSSIBILITE D'EVINCER LES CANDIDATS DU CEDANT AU PROFIT DES SIENS « ET DONC DE DECIDER EN DERNIER RESSORT DU PRIX DU LOYER » ET QU'EN FAIT, LA CGII A ENTENDU PROFITER AU MAXIMUM DES DROITS QUE LUI DONNAIT A CET EGARD LE CONTRAT ;</AL><AL>QU'ENFIN, LA COUR D'APPEL RETIENT QU'EN CE QUI CONCERNE LE PRIX DE REVIENT DE L'IMMEUBLE SUR LEQUEL ETAIT FONDE LE LOYER DE BASE, LA CGII EN ACCEPTANT UN PRIX DE REVIENT PLUS OU MOINS ELEVE SELON LES MARCHES PASSES ET LES AMENAGEMENTS DES LIEUX, AVAIT LA POSSIBILITE D'INFLUER EN FIN DE COMPTE SUR LE SUPPLEMENT DU PRIX ET POUVAIT AGIR POSTERIEUREMENT A LA CONCLUSION DU CONTRAT SUR LA SURFACE UTILISABLE, SUR LE PRIX DE REVIENT DE LA CONSTRUCTION, TOUS ELEMENTS DONT DEPENDAIT LE MONTANT DU PRIX ;</AL><AL>QUE CELUI-CI NE POUVAIT DONC ETRE DETERMINE INDEPENDAMMENT DU JEU DE LA VOLONTE DE LA CGII ;</AL><AL>QUE LA COUR D'APPEL A PU DEDUIRE DE CES APPRECIATIONS SOUVERAINES QUE LA CONVENTION LITIGIEUSE ETAIT NULLE PAR APPLICATION DE L'ARTICLE 1591 DU CODE CIVIL ;</AL><AL>SUR LE TROISIEME MOYEN, PRIS EN SES DEUX BRANCHES : ATTENDU QU'IL EST ENCORE FAIT GRIEF A LA COUR D'APPEL D'AVOIR ANNULE LA CONVENTION LITIGIEUSE, ALORS QUE LES PARTS D'UNE SOCIETE CIVILE IMMOBILIERE ONT UNE NATURE MOBILIERE, QUE LES PORTEURS DE PARTS NE SONT PROPRIETAIRES NI DU SOL NI DES CONSTRUCTIONS, QUE LES DECISIONS RELATIVES A L'UTILISATION DE LA SURFACE ET AU PRIX DE REVIENT SONT DONC L'ŒUVRE DE LA SOCIETE PROPRIETAIRE ET NON DU PORTEUR DE PARTS, QUE LES VARIATIONS DES ELEMENTS DE PRIX ETAIENT L'ŒUVRE D'UN TIERS ET NON DE L'ACQUEREUR, ET ALORS EN SECOND LIEU, A L'EGARD DE LA FIXATION DES LOYERS, QUE SI LA CGII POUVAIT DECIDER DES LOCATIONS A ACCORDER CE N'ETAIT JAMAIS SANS UNE PREALABLE DISCUSSION AVEC LE CREDIT SUISSE OU LA SEQUANA QUI ONT TOUJOURS PU EXERCER UN DROIT DE PREFERENCE PAR RAPPORT AU CANDIDAT PRESENTE ;</AL><AL>QUE L'ARRET ATTAQUE AURAIT DONC DENATURE LE CONTRAT ;</AL><AL>MAIS ATTENDU TOUT D'ABORD, QUE, DEVANT LES JUGES DU FOND, LA CGII N'A PAS SOUTENU QUE LES DECISIONS RELATIVES A L'UTILISATION DE LA SURFACE ET AU PRIX DE REVIENT ETAIENT L'ŒUVRE DE LA SOCIETE NEUILLY-ANCELLE ET NON D'ELLE-MEME ;</AL><AL>QUE CE MOYEN EST NOUVEAU, ET QUE, MELANGE DE FAIT ET DE DROIT, IL EST IRRECEVABLE ;</AL><AL>ATTENDU, EN SECOND LIEU, QUE C'EST SANS DENATURER LE CONTRAT QUE LA COUR D'APPEL A DECIDE QUE LA CGII AVAIT, PAR APPLICATION DE LA CONVENTION, LA POSSIBILITE D'EVINCER LES CANDIDATS DU CEDANT AU PROFIT DES SIENS ;</AL><AL>QUE LE MOYEN, IRRECEVABLE EN SA PREMIERE BRANCHE, EST MAL FONDE EN SA SECONDE ;</AL><AL>SUR LE QUATRIEME MOYEN : ATTENDU QU'IL EST REPROCHE A LA COUR D'APPEL D'AVOIR ANNULE UNE VENTE PORTANT SUR DES ACTIONS D'UNE SOCIETE ANONYME ET ORDONNE LA RESTITUTION DE PARTS D'UNE SOCIETE CIVILE IMMOBILIERE, ALORS QU'UNE RESTITUTION EN NATURE NE PEUT ETRE ORDONNEE QUE SI LES CHOSES SONT DEMEUREES ENTIERES, QU'ELLES ONT GARDE UNE IDENTITE ET LEURS QUALITES SPECIFIQUES, QUE TEL N'EST PAS LE CAS LORSQUE LA CHOSE VENDUE EST CONSTITUEE PAR LES ACTIONS D'UNE SOCIETE PROPRIETAIRE D'UN TERRAIN NU, DONNANT DROIT A UNE PARTICIPATION A UN CAPITAL ET A UN PATRIMOINE SOCIAL, MAIS NE POUVANT DONNER DROIT NI A LA JOUISSANCE EXCLUSIVE DE LOCAUX NI A LA VOCATION DE LA PLEINE PROPRIETE DESDITS LOCAUX D'UN IMMEUBLE QUI N'EXISTE PAS, ET QUE LA CHOSE RESTITUEE CONSISTE EN DES PARTS D'UNE SOCIETE CIVILE IMMOBILIERE DONNANT DROIT A UNE PARTICIPATION AU CAPITAL, AU PATRIMOINE SOCIAL, ET A LA JOUISSANCE EXCLUSIVE DE PARTIE DES LOCAUX D'UN IMMEUBLE, ET, A LA VOCATION A LA PLEINE PROPRIETE DESDITS LOCAUX, QUE TEL N'EST PAS LE CAS, LORSQUE L'OBJET DE LA VENTE ETAIT UN TERRAIN NU DE 6 717 M² ET QUE L'OBJET DE LA RESTITUTION EST UN IMMEUBLE BATI DE 49 654 M² ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE CE MOYEN N'A PAS ETE SOUTENU DEVANT LES JUGES DU FOND ;</AL><AL>QU'IL EST NOUVEAU, ET QUE MELANGE DE FAIT ET DE DROIT, IL EST IRRECEVABLE ;</AL><AL>SUR LE CINQUIEME MOYEN : ATTENDU ENFIN, QUE C'EST SANS CONTRADICTION QUE LA COUR D'APPEL A RECONNU QUE LES LOYERS ETAIENT LA REMUNERATION DES SOMMES AVANCEES PAR LA CGII ET A CEPENDANT DECIDE QUE LES LOYERS SERAIENT VERSES ENTRE LES MAINS D'UN SEQUESTRE ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 22 NOVEMBRE 1972 PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="14"></DEBUA><DEBUR DATE="13/11/1974" N="14"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I9B903DCD720A0-EFL"><NINFO>14</NINFO><REFDOC DATE="13/11/1974" ID="RAB903DCD720A0-EFL" JURI-DATE="1974-11-13" JURI-GPS-ID="g6cb7b904-0486-41e6-9590-bba865428025" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="73-10 424" NATURE="Cass. civ." NOM="S.A. Le Cédit Suisse c/ Cie Générale immobilière d'investissements" REF="73-10 424">Cass. 1<E>e</E> civ. 13 novembre 1974 n° 73-10.424, S.A. Le Cédit Suisse c/ Cie Générale immobilière d'investissements</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN, PRIS EN SA TROISIEME BRANCHE : VU LES ARTICLES 107 ET 109 DU DECRET N 72-788 DU 28 AOUT 1972 ;</AL><AL>ATTENDU QU'AUX TERMES DU PREMIER DE CES TEXTES, LES PARTIES NE PEUVENT SOUMETTRE A LA COUR DE NOUVELLES PRETENTIONS SI CE N'EST POUR OPPOSER COMPENSATION, FAIRE ECARTER LES PRETENTIONS ADVERSES OU FAIRE JUGER LES QUESTIONS NEES DE L'INTERVENTION D'UN TIERS OU DE LA REVELATION D'UN FAIT, ET QUE, SELON LE SECOND, LES PARTIES PEUVENT AUSSI EXPLICITER LES PRETENTIONS QUI ETAIENT VIRTUELLEMENT COMPRISES DANS LA DEMANDE ORIGINAIRE, AJOUTER A CELLE-CI LES DEMANDES QUI N'EN SONT QUE L'ACCESSOIRE, LA CONSEQUENCE OU LE COMPLEMENT ;</AL><AL>ATTENDU QUE LE TRIBUNAL, AYANT, A LA DEMANDE DU CREDIT SUISSE, PRONONCE LA NULLITE DE LA VENTE DE 49 700 ACTIONS DE LA SOCIETE NEUILLY-ANCELLE QU'IL AVAIT CONSENTIE, LE 15 DECEMBRE 1966, A LA COMPAGNIE GENERALE IMMOBILIERE D'INVESTISSEMENTS, CETTE COMPAGNIE, EN CAUSE D'APPEL, A DEMANDE POUR LE CAS OU CETTE DECISION SERAIT CONFIRMEE, QU'IL LUI SOIT ALLOUEE, OUTRE LA RESTITUTION DU PRIX, UNE SOMME DE 86 953 178 FRANCS AU TITRE DE L'INVESTISSEMENT COMPLEMENTAIRE EFFECTUE PAR ELLE DEPUIS LA VENTE, AINSI QUE LA PLUS-VALUE RESULTANT DE SON INTERVENTION ;</AL><AL>ATTENDU QUE, POUR DECLARER CETTE DEMANDE RECONVENTIONNELLE RECEVABLE, LA COUR D'APPEL RETIENT QUE LA QUESTION, DISCUTEE EN PREMIERE INSTANCE, DE LA NULLITE DE LA CESSION DES ACTIONS COMPRENAIT VIRTUELLEMENT LA QUESTION DES RESTITUTIONS A OPERER EN CONSEQUENCE DE L'ANNULATION ;</AL><AL>QUE LA CGII ETANT CONDAMNEE A RESTITUER LES ACTIONS ET LE CREDIT SUISSE AYANT PRECISE CE QU'IL ENTENDAIT RENDRE EN CONTREPARTIE, LES DEMANDES DE LA CGII QUI TENDENT A FAIRE ECARTER UNE PARTIE DES PRETENTIONS ADVERSES ET A FAIRE PRECISER CE QU'ELLE ENTEND RECEVOIR, EN QUELQUE SORTE EN COMPENSATION DE CE QU'ELLE DEVRA RENDRE, SONT RECEVABLES EN APPLICATION DES ARTICLES 107 ET SUIVANTS DU DECRET DU 28 AOUT 1972 ;</AL><AL>ATTENDU, CEPENDANT, QUE LA CGII, ASSIGNEE EN NULLITE DE LA CESSION, S'ETAIT BORNEE EN PREMIERE INSTANCE A DEMANDER LE DEBOUTE DU CREDIT SUISSE ;</AL><AL>QUE SES PRETENTIONS FORMULEES POUR LA PREMIERE FOIS EN APPEL ET CONCERNANT LES CONSEQUENCES DE LA NULLITE NE SAURAIENT ETRE TENUES NI COMME DE NATURE A FAIRE ECARTER UNE PARTIE DES PRETENTIONS ADVERSES, NI COMME VIRTUELLEMENT COMPRISES DANS SA DEMANDE ORIGINAIRE ET COMME ETANT LA CONSEQUENCE ;</AL><AL>QUE LA DEMANDE RECONVENTIONNELLE DE LA CGII NE SAURAIT DAVANTAGE ETRE CONSIDEREE COMME CONSTITUANT UNE COMPENSATION A UNE DEMANDE EN NULLITE ET EN RESTITUTION DE PARTS PUISQU'ELLE TENDAIT A L'ALLOCATION D'UNE SOMME D'ARGENT ;</AL><AL>QUE, DES LORS, EN STATUANT AINSI, LA COUR D'APPEL A VIOLE LES TEXTES SUSVISES ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS, ET SANS QU'IL Y AIT LIEU DE STATUER SUR LES AUTRES MOYENS : CASSE ET ANNULE L'ARRET RENDU ENTRE LES PARTIES LE 22 NOVEMBRE 1972, PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET, ET POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL D'AMIENS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="15"></DEBUA><DEBUR DATE="13/11/1974" N="15"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IBB903DCD720A0-EFL"><NINFO>15</NINFO><REFDOC DATE="13/11/1974" ID="RCB903DCD720A0-EFL" JURI-DATE="1974-11-13" JURI-GPS-ID="g9f7b5cd4-47d1-45de-86be-64ddf66bea4e" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="73-11 654" NATURE="Cass. civ." NOM="SCI Les prés du Lavandou c/ Syndicat des copropriétaires des immeubles Horizon au Lavandou" REF="73-11 654">Cass. 3<E>e</E> civ. 13 novembre 1974 n° 73-11.654, SCI Les prés du Lavandou c/ Syndicat des copropriétaires des immeubles Horizon au Lavandou</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN, PRIS EN SA TROISIEME BRANCHE : VU L'ARTICLE 302 DU CODE DE PROCÉDURE CIVILE, APPLICABLE EN L'ESPECE ;</AL><AL>ATTENDU QUE, D'APRES CE TEXTE, L'EXPERTISE ORDONNEE NE PEUT PORTER QUE SUR DES QUESTIONS PUREMENT TECHNIQUES ;</AL><AL>ATTENDU QUE L'ARRÊT ATTAQUE A CONFIRME LA DESIGNATION D'UN EXPERT Z... LE JUGE DES REFERES EN VUE DE DETERMINER, PAR APPLICATION D'UNE CONVENTION INTERVENUE LE 28 JANVIER 1967, ENTRE, D'UNE PART, LE SYNDICAT DES COPROPRIETAIRES DES IMMEUBLES HORIZON ET LA SOCIÉTÉ GARAP ET, D'AUTRE PART, LES CONSORTS X..., A... DU TERRAIN CONTIGU, SI LA SOCIÉTÉ RÉSIDENCE LES PRES DU LAVANDOU, ACHETEUR DE LA PARCELLE DES CONSORTS X..., AVAIT RESPECTE, A L'OCCASION DE LA CONSTRUCTION QU'ELLE AVAIT ENTREPRISE, LES OBLIGATIONS QUI ÉTAIENT LES SIENNES A L'EGARD DU SYNDICAT DES COPROPRIETAIRES DES IMMEUBLES HORIZON ET DE LA SOCIÉTÉ GARAP ;</AL><AL>ATTENDU QU'EN STATUANT AINSI, LA COUR D'APPEL, QUI A CONFIE A L'EXPERT Y... LE SOIN D'APPRECIER LA PORTEE DE LA CONVENTION SUSVISEE ET NOTAMMENT LA CREATION OU NON PAR CELLE-CI D'UNE SERVITUDE NON AEDIFICANDI CONTESTEE PAR LA SOCIÉTÉ ACHETEUR, A VIOLE LES TEXTES SUSVISES ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS, ET SANS QU'IL SOIT BESOIN DE STATUER SUR LES AUTRES BRANCHES DU PREMIER MOYEN ET SUR LE SECOND MOYEN : CASSE ET ANNULE L'ARRÊT RENDU LE 13 FEVRIER 1973, ENTRE LES PARTIES, PAR LA COUR D'APPEL D'AIX-EN-PROVENCE ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MÊME ET SEMBLABLE ÉTAT OU ELLES ÉTAIENT AVANT LEDIT ARRÊT, ET, POUR ÊTRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL DE MONTPELLIER.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="16"></DEBUA><DEBUR DATE="13/11/1974" N="16"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I99E385A380I3DA2-EFL"><NINFO>16</NINFO><REFDOC DATE="13/11/1974" ID="R9AE385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1974-11-13" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="73-30 513" NATURE="Cass. soc." NOM="Texier c/ Etablissements Luchaire-Bamarec" RC="1311" REF="73-30 513">Cass. soc.  13 novembre 1974 n° 73-30.513 n° 1311, Texier c/ Etablissements Luchaire-Bamarec</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Texier Emile, ouvrier métallurgiste, domicilié 28 avenue de Normandie à Fougères (Ille-et-Vilaine),</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 14 mars 1973 par la Cour d'appel de Rennes (Chambre Sociale), au profit des Etablissements LUCHAIRE-BAMAREC, dont le siège social est 180 boulevard Haussmann à Paris (8<E>e</E>),</AL><AL>défendeurs à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Abgrall, les observations de M<E>e</E> Vidart, avocat des Etablissements Luchaire-Bamarec, les conclusions de M. Orvain, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation de l'article 84 du décret du 22 décembre 1958 ;</AL><AL>Attendu que la Société des Etablissements Luchaire-Bamarec avait été condamnée par le Conseil de Prud'hommes à verser à Texier, son employé, la somme de 70,60 francs à titre de paiement du salaire de la journée du 20 Janvier 1972 où il avait été mis à pied ; qu'elle avait été déboutée de sa demande reconventionnelle en paiement de 2.940 francs de dommages-intérêts ; qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir déclaré recevable l'appel formé contre le jugement par la société alors que la demande principale était inférieure au taux du dernier ressort et que la demande reconventionnelle était fondée sur la demande principale ;</AL><AL>Mais attendu que les juges d'appel, après avoir relevé que la demande de rappel de salaires de 70,60 francs, formée par Texier, était fondée sur le caractère injustifié de la sanction de mise à pied de 24 heures dont il avait été l'objet, constatent que la demande reconventionnelle de l'employeur en paiement de dommages-intérêts, supérieure au taux du dernier ressort, tendait à la réparation du préjudice causé par les troubles apportés par Texier à la marche de l'usine, et qu'elle n'était pas fondée exclusivement sur la demande principale ; qu'ils en ont déduit par une exacte application de l'article 84 du décret du 22 décembre 1958, que la sentence prud'homale était susceptible d'appel :</AL><AL>Sur les deuxième et troisième moyens, pris de la violation de l'article 1134 du Code civil, de l'ordonnance du 22 février 1945, de l'article 102 du décret du 20 Juillet 1972, dénaturation des termes du litige, défaut de réponse à conclusions, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que Texier fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir débouté de sa demande en paiement de la somme de 70,60 francs, montant du salaire pendant la journée de mise à pied, et d'avoir décidé que la sanction prise contre lui était justifiée, au motif essentiel qu'il avait désobéi aux ordres de la direction, en voulant assister à toute force à la réunion exceptionnelle organisée par la direction alors, d'une part, que Texier, délégué syndical, avait le droit de participer aux séances du comité d'entreprise, même réuni extraordinairement et élargi à d'autres personnes, ce qui était le cas le 19 janvier 1972, alors, d'autre part, que la faute qui lui avait été reprochée était d'avoir organisé une réunion d'information du personnel à l'intérieur de l'usine et non d'avoir voulu prendre part à une réunion à laquelle il n'avait pas été convoqué, et alors enfin que la Cour d'appel n'a pas examiné suffisamment l'objet de la mise à pied destinée à l'empêcher de siéger à la réunion ordinaire du comité d'entreprise du 20 janvier ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont estimé que la réunion exceptionnelle du 19 janvier 1972 à laquelle la direction avait convoqué individuellement l'encadrement de l'usine et les membres du comité d'établissement n'était pas une séance de ce dernier; qu'il n'avait pas le droit d'exiger d'y être convoqué ; que, pour protester cependant, Texier avait organisé irrégulièrement pendant les heures de travail une réunion d'information du personnel à l'intérieur de l'usine en provoquant une interruption de travail d'une heure, et qu'ainsi, il avait commis une faute ; qu'enfin Texier qui déclare lui-même que la mise à pied ne peut empêcher un représentant syndical d'assister à une réunion du comité d'entreprise se contredit en reprochant à la Cour d'appel de ne pas avoir examiné "suffisamment" si la sanction prise contre lui n'aurait pas eu comme objet de lui interdire de se rendre à celle prévue pour le lendemain ;</AL><AL>D'où il suit que les moyens ne sont pas fondés :</AL><AL>Sur le quatrième moyen, pris de la violation de l'article 23 du Livre I<E>er</E> du Code du Travail :</AL><AL>Attendu qu'il est encore reproché à l'arrêt attaqué d'avoir condamné Texier, délégué syndical, pour avoir organisé une réunion d'information de l'ensemble du personnel à l'intérieur de l'usine pendant les heures de travail en étant ainsi responsable d'une interruption de travail, à verser à l'employeur la somme de 200 francs en réparation du préjudice en étant résulté alors que le dommage était inexistant, le personnel n'ayant pas perçu le salaire correspondant au temps pendant lequel l'entreprise n'avait pas fonctionné;</AL><AL>Mais attendu qu'en statuant ainsi, les juges du fond n'ont fait qu'user de leur pouvoir d'apprécier la réalité et l'étendue du préjudice ;</AL><AL>D'où il suit que le quatrième moyen n'est pas non plus fondé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 14 mars 1973 par la Cour d'appel de Rennes ;</AL><AL>Condamne le demandeur, envers le Trésor Public, à une amende de trois cents francs ; le condamne, envers les défendeurs, à une indemnité de deux cents francs et aux dépens liquidés à la somme de..., en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt,</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du treize novembre mil neuf cent soixante-quatorze ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Abgrall, Rapporteur ; MM. Hertzog, Larrieu, Vayssettes, Onéto, Hubert, Vellieux, de Lestang, Fonade, Arpaillange, Conseillers ; MM. Carteret, Donnadieu, Calamy, Guerder, Conseillers Référendaires ; M. Orvain, Avocat Général ; M. Dethan, Greffier de Chambre.</AL><AL>LE CONSEILLER RAPPORTEUR : LE PRESIDENT :</AL><AL>LE GREFFIER DE CHAMBRE :</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="17"></DEBUA><DEBUR DATE="18/11/1974" N="17"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I203FA849210FA19-EFL"><NINFO>17</NINFO><REFDOC DATE="18/11/1974" ID="R204FA849210FA19-EFL" JURI-DATE="1974-11-18" JURI-GPS-ID="g4541f36d-1e47-4c1b-88c2-98f4c69e0df0" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="73-13 030" NATURE="Cass. com." REF="73-13 030">Cass. com. 18 novembre 1974 n° 73-13.030</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE, PRIS EN SES DIVERSES BRANCHES :</AL><AL>VU LES ARTICLES 1134 DU CODE CIVIL, ET 26 ET 27 DE LA LOI DU 24 JUILLET 1867, APPLICABLE A LA CAUSE ;</AL><AL>ATTENDU QUE, SELON LES ENONCIATIONS DE L'ARRET ATTAQUE, AUX TERMES D'ACCORDS EN DATE DES 26 JANVIER ET 19 MARS 1963, LE GROUPE A… A CEDE AU GROUPE X… LES 770 ACTIONS TOUTES NOMINATIVES, DE LA SOCIETE ANONYME AUX DUCS DE NEMOURS, ACTUELLEMENT EN ETAT DE REGLEMENT JUDICIAIRE ;</AL><AL>QUE LES REUNIONS DU CONSEIL D'ADMINISTRATION DES 1ER ET 8 AVRIL 1963, DE L'ASSEMBLEE GENERALE DES ACTIONNAIRES DU 30 AVRIL 1963 ET DU CONSEIL D'ADMINISTRATION DU MEME JOUR, ONT EU POUR OBJET DE FAIRE APPLICATION DE CES ACCORDS ;</AL><AL>QUE, RAPPELANT QU'EN VERTU DE L'ARTICLE 10 DES STATUTS LA CESSION D'ACTIONS, POUR DEVENIR DEFINITIVE, DOIT ETRE AGREEE PAR LE CONSEIL D'ADMINISTRATION SIMON ET SUCHER X… ONT FAIT VALOIR QUE CET AGREMENT N'A ETE NI DEMANDE NI DONNE, DE TELLE SORTE QUE NI EUX-MEMES NI LES MEMBRES DE LEUR GROUPE N'ONT JAMAIS ETE ACTIONNAIRES, ADMINISTRATEURS OU PRESIDENT DE LA SOCIETE, NI, PAR CONSEQUENT, SELON EUX, RESPONSABLES DE LA GESTION SOCIALE ;</AL><AL>QU'A CET EFFET, ILS ONT CONTESTE LA REGULARITE DE LA COMPOSITION DES ORGANISMES SOCIAUX AU COURS DES REUNIONS PRECITEES, ET, PAR SUITE DES DECISIONS ALORS PRISES ;</AL><AL>ATTENDU QUE POUR DEBOUTER LES CONSORTS X… DE LEURS PRETENTIONS, APRES AVOIR ENONCE QUE, SELON L'ARTICLE 14 DES STATUTS DE LA SOCIETE, EN AUCUN CAS LE NOMBRE DES ADMINISTRATEURS NE SERA INFERIEUR A TROIS, QU'AU CAS DE VACANCES POUR DECES, DEMISSION OU AUTRES CAUSES ET EN GENERAL QUAND LE NOMBRE DES ADMINISTRATEURS EST INFERIEUR AU MINIMUM AINSI FIXE, LE CONSEIL PEUT PROVISOIREMENT POURVOIR AU REMPLACEMENT, ET L'ELECTION DEFINITIVE EST FAITE PAR LA PLUS PROCHAINE ASSEMBLEE GENERALE, ET QU'AUCUNE REUNION, AUCUNE DELIBERATION NE SERONT VALABLES DANS CES CONDITIONS, SINON CELLES DESTINEES A COMPLETER LE CONSEIL AU MINIMUM LEGAL, L'ARRET ATTAQUE DECLARE QUE C'EST EN CONFORMITE DE CES DISPOSITIONS QUE DANS SA SEANCE DU 1ER AVRIL 1963 LE CONSEIL D'ADMINISTRATION, REDUIT A DEUX MEMBRES, JEAN A… ET DAME Z…, APRES LA DEMISSION DE LUCIEN B…, A PU COMPLETER PROVISOIREMENT LE MINIMUM LEGAL EN APPELANT SIMON X…, QU'EN DESIGNANT AINSI EN QUALITE D'ADMINISTRATEUR LE COCONTRACTANT DES ACCORDS DES 26 JANVIER ET 19 MARS 1963, PORTE-FORT DES MEMBRES DE SON GROUPE, LE CONSEIL D'ADMINISTRATION A DONNE IMPLICITEMENT MAIS NECESSAIREMENT SON AGREMENT A LA CESSION INTERVENUE, QUE, CONFORMEMENT AUX STATUTS, LA DELIBERATION PRISE LE 1ER AVRIL 1963 PAR LE CONSEIL D'ADMINISTRATION A SPECIFIE QUE LA DESIGNATION DE SIMON X… DEVRAIT ETRE ENTERINEE PAR LA PROCHAINE ASSEMBLEE GENERALE, QU'IL IMPORTE PEU, PAR CONSEQUENT, QUE LA DELIBERATION DU 8 AVRIL 1963 CONVOQUANT L'ASSEMBLEE GENERALE POUR LE 30 AVRIL ET FIXANT SON ORDRE DU JOUR N'AIT PAS DE NOUVEAU EXPRESSEMENT PREVU L'ELECTION DEFINITIVE DE L'ADMINISTRATEUR AINSI CHOISI, CETTE QUESTION DEVANT LEGALEMENT ET STATUTAIREMENT FAIRE PARTIE DE L'ORDRE DU JOUR, ET ALORS, AU SURPLUS, QU'A L'ASSEMBLEE GENERALE DU 30 AVRIL ETAIENT PRESENTS TOUS LES NOUVEAUX ACTIONNAIRES DU GROUPE X…, QUE C'EST VALABLEMENT, DANS CES CONDITIONS, QUE CETTE ASSEMBLEE, REGULIEREMENT COMPOSEE, A PU APPROUVER LE RAPPORT DU CONSEIL D'ADMINISTRATION DU 8 AVRIL 1963 FAISANT ETAT DES CESSIONS D'ACTIONS, ACCEPTER LES DEMISSIONS DE A… ET DE DAME Z… ET DESIGNER DEMOISELLE Y… ET BOULEGUE EN QUALITE D'ADMINISTRATEURS, ET QU'ENFIN LE NOUVEAU CONSEIL D'ADMINISTRATION REUNI LE MEME JOUR, ET COMPOSE UNIQUEMENT DU GROUPE X…, A NOMME SIMON X… PRESIDENT-DIRECTEUR GENERAL ;</AL><AL>ATTENDU CEPENDANT, QU'IL RESULTE DES CONSTATATIONS DE L'ARRET DEFERE QUE, LE 1ER AVRIL 1963, LE CONSEIL D'ADMINISTRATION ETAIT REDUIT A DEUX MEMBRES, QUE, DES LORS, EN VERTU DES DISPOSITIONS LEGALES ET STATUAIRES PRECITEES, IL NE POUVAIT PAS DONNER VALABLEMENT SON AGREMENT, DESIGNER COMME ADMINISTRATEUR SIMON X… QUI N'ETAIT PAS AGREE COMME ACTIONNAIRE, QUE LA SITUATION ETAIT INCHANGEE LE 8 AVRIL 1963, DATE DU CONSEIL QUI A CONVOQUE L'ASSEMBLEE GENERALE DU 30 AVRIL, QUE CELLE-CI N'A DONC PAS ETE REGULIEREMENT CONVOQUEE, QU'IL N'A PAS ETE PORTE REMEDE A CETTE IRREGULARITE PAR LA PRESENCE AU SEIN DE L'ASSEMBLEE DES MEMBRES DU GROUPE X…, BENEFICIAIRES DE CESSIONS D'ACTIONS NON VALABLEMENT AGREEES PAR LEDIT CONSEIL QUE CES PERSONNES POUVAIENT ALORS D'AUTANT MOINS ETRE ELUES ADMINISTRATEURS QUE CETTE DESIGNATION N'AVAIT PAS ETE REGULIEREMENT PORTEE A L'ORDRE DU JOUR DE L'ASSEMBLEE AU MOMENT DE SA CONVOCATION, QUE, PAR SUITE, LE CONSEIL COMPOSE LE 30 AVRIL 1963 DES MEMBRES DE CE GROUPE A ETE IRREGULIEREMENT CONSTITUE ET N'A PU VALABLEMENT NOMMER SIMON X… PRESIDENT-DIRECTEUR GENERAL DE LA SOCIETE ;</AL><AL>D'OU IL RESULTE QU'EN STATUANT COMME ELLE L'A FAIT, LA COUR D'APPEL A VIOLE LES TEXTES SUSVISES ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : CASSE ET ANNULE L'ARRET RENDU ENTRE LES PARTIES LE 9 AVRIL 1973 PAR LA COUR D'APPEL DE CHAMBERY ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL DE LYON.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="18"></DEBUA><DEBUR DATE="20/11/1974" N="18"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I9E8334E1AD0CC-EFL"><NINFO>18</NINFO><REFDOC DATE="20/11/1974" ID="RAE8334E1AD0CC-EFL" JURI-DATE="1974-11-20" JURI-GPS-ID="gd3087823-e536-4491-93cb-02dcec1f02d5" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="71-12 094" NATURE="Cass. civ." NOM="Jean Guy B c/ Jacques et André de A de B" REF="71-12 094">Cass 1<E>e</E> civ. 20 novembre 1974 n° 71-12.094, Jean Guy B c/ Jacques et André de A de B</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE, PRIS EN SES DEUX BRANCHES : ATTENDU QU'IL RESULTE DES ENONCIATIONS DE L'ARRET CONFIRMATIF ATTAQUE QUE JEAN GUY B… A SOLLICITE LA RECTIFICATION DE SES ACTES DE NAISSANCE ET DE MARIAGE, AINSI QUE CELLE DE L'ACTE DE NAISSANCE DE SON Z…, AFIN QUE LE NOM PATRONYMIQUE DE "DE A… DE B…" Y SOIT SUBSTITUE A CELUI DE "B…" ;</AL><AL>QUE JACQUES ET ANDRE "DE A… DE B…" SE SONT OPPOSES A CETTE DEMANDE ;</AL><AL>QUE LE REQUERANT ET LES DEUX OPPOSANTS APPARTIENNENT A UNE MEME FAMILLE, ISSUE DU MARIAGE DE C… JEAN "DE A…" AVEC CATHERINE "DE B…" ;</AL><AL>QUE LEUR ANCETRE COMMUN, C… LOUIS "DE B…", Z… DE PIERRE D… "DE A… B…", A ETE INSCRIT, DANS ACTE DE DECES, SOUS LE PATRONYME DE "A… B…, DIT DE CLAVERIE" ;</AL><AL>QUE CET ANCETRE COMMUN A EU DEUX Z… : ANTOINE, NE LE 3 OCTOBRE 1743, ET BARTHELEMY, NE LE 27 SEPTEMBRE 1756 ;</AL><AL>QU'AUCUN D'EUX N'A ETE INSCRIT, DANS SON ACTE DE NAISSANCE, SOUS LE NOM COMPLET DE "DE A… DE B…" ;</AL><AL>QUE LES OPPOSANTS SONT LES DESCENDANTS DE ANTOINE, TANDIS QUE LE REQUERANT EST LE DESCENDANT DE BARTHELEMY ;</AL><AL>QUE, PAR JUGEMENT SUR REQUETE, EN DATE DU 18 MAI 1861, L'UN DES AUTEURS DES OPPOSANTS AVAIT OBTENU, PAR VOIE DE RECTIFICATION DE SON ETAT CIVIL, L'AUTORISATION DE S'APPELER "DE A… DE B…", QUE LES JUGES DU FOND ONT RECONNU LE MEME DROIT A JEAN-GUY B… ET A SON Z… ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST REPROCHE A LA COUR D'APPEL D'AVOIR AINSI STATUE, ALORS, SELON LE MOYEN, "QU'IL RESULTE DE LA LOI DU 6 FRUCTIDOR AN II QU'AUCUN CITOYEN NE POURRA PORTER DE NOM NI DE PRENOM AUTRES QUE CEUX EXPRIMES DANS SON ACTE DE NAISSANCE, ET QUE, LE DROIT AU NOM NE POUVANT S'ACQUERIR PAR PRESCRIPTION, LE FAIT DE LA POSSESSION D'UN NOM DIFFERENT DE CELUI PORTE EN L'ACTE DE NAISSANCE EST SANS INFLUENCE SUR L'ACQUISITION DU NOM ;</AL><AL>QUE SI CETTE POSSESSION PEUT PARFOIS ETRE PRISE EN CONSIDERATION COMME PREUVE DU DROIT AU NOM, C'EST A CONDITION QUE CETTE POSSESSION REVETE UN X… CONSTANT, PROLONGE, CONFORME ET NOTOIRE, ET SOIT CONSTATEE PAR DES MOTIFS DEPOURVUS D'AMBIGUITE ;</AL><AL>QU'IL EST EGALEMENT SOUTENU PAR LE POURVOI "QUE LA COUR D'APPEL N'A PU, SANS SE CONTREDIRE, ET SANS DENATURER L'ACTE DE NAISSANCE DE BARTHELEMY, ENONCER, D'UNE PART, QU'IL AVAIT ETE DECLARE SOUS LE NOM DE BARTHELEMY A…, DIT CLAVERIE, ET DECLARER ENSUITE QU'IL AVAIT ETE INSCRIT SOUS LE NOM PATRONYMIQUE DE SON FRERE, ET DEDUIRE ENSUITE DE L'USAGE QUE LEDIT BARTHELEMY A… AURAIT FAIT DU NOM "DE A… DE B…" QU'IL AURAIT, LE 5 AOUT 1789, "CONSERVE" LE NOM PATRONYMIQUE COMPLET "DE A… DE B…", LEDIT BARTHELEMY N'AYANT PU "CONSERVER" UN NOM SOUS LEQUEL IL N'AVAIT PAS ETE "INSCRIT", ET LA COUR DEVAIT, DES LORS, SE PRONONCER SUR LA VALEUR DE L'USAGE DU NOM PAR BARTHELEMY, A SUPPOSER CET USAGE ETABLI, CONTRAIREMENT AUX INDICATIONS DE L'ACTE DE NAISSANCE" ;</AL><AL>MAIS ATTENDU, TOUT D'ABORD, QUE LA LOI DU 6 FRUCTIDOR AN II, EN DISPOSANT SEULEMENT POUR L'AVENIR, A RESPECTE LES POSITIONS ET LES DROITS ACQUIS DANS LE PASSE ;</AL><AL>QU'EN PAREILLE MATIERE, IL APPARTIENT AUX JUGES DU FOND D'APPRECIER LES FAITS DE POSSESSION PROPRES A JUSTIFIER LA COMPOSITION D'UN NOM PATRONYMIQUE, D'APRES LES DOCUMENTS DE LA CAUSE, SANS ETRE ASTREINTS AUX REGLES CONCERNANT, SOIT LA PRESCRIPTION ACQUISITIVE DE LA PROPRIETE, SOIT LA POSSESSION D'ETAT EN MATIERE DE LEGITIMITE, SOIT LA TENUE DES REGISTRES DE L'ETAT CIVIL ;</AL><AL>QU'EN L'ESPECE, LA COUR D'APPEL, APRES AVOIR NOTAMMENT RELEVE QUE BARTHELEMY ETAIT DESIGNE SOUS LE NOM DE "DE A… DE B…" DANS L'ACTE DE BAPTEME DE SON Z… CHARLES, NE LE 4 AOUT 1789, ET QUE CE MEME PATRONYME AVAIT ETE ATTRIBUE A SA Y… MARIE-FRANCOISE, DANS L'ACTE DE BAPTEME DE CELLE-CI, NEE LE 13 JUIN 1791, RETIENT "QU'IL EST DONC ETABLI QUE, TROIS ANS AVANT LA LOI DU 6 FRUCTIDOR AN II (1794), L'AUTEUR DE GUY B… AVAIT GARDE LE NOM PATRONYMIQUE "DE A… DE B…", SAUF ERREURS OU OMISSIONS DES SCRIBES" ;</AL><AL>QUE, PAR UNE APPRECIATION SOUVERAINE, ELLE A DEDUIT DE SES CONSTATATIONS QUE LEDIT GUY B… JUSTIFIAIT D'UNE POSSESSION PROPRE A LUI CONFERER LE DROIT AU NOM LITIGIEUX ;</AL><AL>ATTENDU, EN SECOND LIEU, QUE LES JUGES D'APPEL, QUI, APRES AVOIR RAPPELE QUE ANTOINE AVAIT ETE DECLARE SOUS LE NOM DE "A… B…", ENONCENT, CONFORMEMENT AUX INDICATIONS CONTENUES DANS L'ACTE DE NAISSANCE DE BARTHELEMY, QUE CELUI-CI Y A ETE INSCRIT SOUS LE NOM DE "BARTHELEMY A…, DIT CLAVERIE, Z… DE C… LOUIS A… B…, DIT CLAVERIE", N'ONT PAS DENATURE CE DOCUMENT ;</AL><AL>QU'EN OUTRE, LEUR RAISONNEMENT N'EST PAS ENTACHE DE CONTRADICTION, PUISQUE CE N'EST PAS EN SE FONDANT SUR LA COMPARAISON DES ACTES DE NAISSANCE DE ANTOINE ET DE BARTHELEMY, MAIS SUR "L'EXAMEN DES ACTES DE (LEUR) FAMILLE" (LA FAMILLE LABORDE B…), DONT ILS RELEVENT QUE CELLE-CI EST DIVERSEMENT QUALIFIEE DANS LES EXTRAITS PAROISSIAUX "SELON LES SCRIBES ET LES ACTES", QU'ILS RETIENNENT QUE LE NOM DES DEUX FRERES A ETE "TRONQUE DE LA PARTICULE QUI COMPLETAIT, A L'ORIGINE, LE NOM PATRONYMIQUE DE LEURS AUTEURS : DE A… MARIE AVEC UNE DAME DE B…" ;</AL><AL>QU'ENFIN, DU FAIT DE LA NON-RETROACTIVITE DE LA LOI DU 6 FRUCTIDOR AN II, BARTHELEMY AVAIT PU "CONSERVER" UN NOM SOUS LEQUEL IL N'AVAIT PAS ETE INSCRIT DANS SON ACTE DE NAISSANCE ;</AL><AL>QU'IL S'ENSUIT QUE L'ARRET ATTAQUE A LEGALEMENT JUSTIFIE SA DECISION ET QUE LE MOYEN NE PEUT ETRE ACCUEILLI EN AUCUN DE SES GRIEFS ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 10 MARS 1971 PAR LA COUR D'APPEL DE PAU.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="19"></DEBUA><DEBUR DATE="20/11/1974" N="19"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I9BE385A380I3DA2-EFL"><NINFO>19</NINFO><REFDOC DATE="20/11/1974" ID="R9CE385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1974-11-20" JURI-GPS-ID="ge045b001-0496-49d5-be92-a43f1d796435" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="73-40 294" NATURE="Cass. soc." NOM="S.K.M. Viralu c/ Guth" RC="1333" REF="73-40 294">Cass. soc.  20 novembre 1974 n° 73-40.294 n° 1333, S.K.M. Viralu c/ Guth</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la sociéte anonyme S.K.M. Viralu, dont le siège est à Stains (Seine-Saint-Denis), 150 avenue de Stalingrad,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 22 février 1975 Par le Conseil de Prud'hommes de Chaumont, au profit :</AL><AL>du sieur Paul Guth, ouvrier spécialisé, demeurant à Chaumont (Haute Marne), 5 Boulevard Diderot,</AL><AL>et de l'UNION DEPARTEMENTALE des SYNDICATS C G.T. de la HAUTE MARNE, 18 rue Descrès à Chaumont (Haute Marne),</AL><AL> défendeurs à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Vayssettes, les observations de M<E>e</E> Henry, Avocat de la société S.K.M. Viralu, les conclusions de M. Mellottée, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Sur le premier moyen en sa première branche : pris de la violation des articles 54 j du Livre II du Code du Travail, 102 du décret n° 72-684 du 20 juillet 1972 et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale,</AL><AL>Attendu que la sentence attaquée a décidé que les primes semestrielles d'assiduité et de productivité versées par la société S.K.M. Viralu à son personnel devaient être incluses dans la rémunération servant de base au calcul de l'indemnité de congé annuel et a condamné en conséquence ladite société à payer à Guth, son ouvrier, une indemnité complémentaire de 175,39 francs au titre de l'année 1972, au motif que lesdites primes avaient contractuellement un caractère de rémunération, le travailleur étant fondé à y prétendre par avance, sous la seule condition de faire preuve de l'assiduité et de l'activité que l'employeur était en droit d'attendre de lui ; alors que les primes ne sont un élément de la rémunération que lorsqu'elles sont obligatoires pour l'employeur, ce qu'il contestait et qu'en. se bornant à affirmer le caractère contractuel de complément de salaire des primes litigieuses, les juges du fond n'ont pas donné de base légale à leur décision : </AL><AL>Mais attendu que la société se refusait à inclure les primes dont il s'agit dans la rémunération totale perçue par le salarié pendant la période de référence au motif, notamment, que celles-ci étaient des gratifications bénévoles ; qu'en constatant leur caractère obligatoire pour l'employeur dès l'instant où le salarié remplissait les conditions d'assiduité et de productivité que la société avait prévues pour leur paiement, peu important qu'elle les eût instituées sans y avoir été tenue, les juges du fond ont donné une base légale à leur décision :</AL><AL>Que le moyen ne peut donc être accueilli en sa première branche ;</AL><AL>Et sur le second moyen : pris de la violation des articles 11 du Livre III du Code du Travail, 31 et suivants du Livre I du même Code, 102 du décret n° 72-684 du 20 juillet 1972 et 7 de la loi du 20 avril 1810, de faut et contradiction de motifs, manque de base légale,</AL><AL>Attendu qu'il est encore fait grief à la sentence attaquée d'avoir déclaré recevable l'intervention de l'Union départementale des syndicats C.G.T. de la Haute Marne dans l'action en paiement d'un complément d'indemnité de congé introduite par Guth contre la société S.K.M. Viralu et d'avoir accordé un franc à titre de dommages et intérêts à ladite Union, au motif que cette intervention trouvait son fondement dans l'article 11 du Livre III du Code du Travail qui permet aux syndicats d'exercer les droits réservés à la partie civile, devant toutes les juridictions et qu'en refusant à un salarié le complément d'indemnité de congé sollicitée, l'employeur avait porté préjudice à l'intérêt collectif de la profession représentée, alors que le refus d'une indemnité à un salarié ne cause pas de préjudice à l'ensemble de la profession;</AL><AL> Mais attendu que la question de principe soulevée par l'action de Guth, savoir l'intégration dans la rémunération servant de base au calcul de l'indemnité de congé des primes d'assiduité et de productivité que la société avait instituées au profit de l'ensemble du personnel sous la seule réserve de la réunion de certaines conditions présentant un intérêt pour l'ensemble des salariés de l'entreprise, les juges du fond qui décidaient que cette intégration était obligatoire pour l'employeur et qui constataient que ce dernier n'avait pas rempli le salarié de l'intégralité de ses droits, ont pu en déduire que l'intervention du syndicat était recevable et fondée ; que leur décision est donc, à cet égard, légalement justifiée ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE la première branche du premier moyen et le second moyen ;</AL><AL>Mais sur le premier moyen, en sa seconde branche :</AL><AL>Vu les articles 54 j du Livre II du Code du Travail et 102 du décret n° 72-684 du 20 juillet 1972,</AL><AL>Attendu que pour condamner la société S.K.M. Viralu à payer à Guth un complément d'indemnité pour le congé annuel qu'il avait pris au cours du mois d'août 1972, la sentence attaquée a inclus dans la rémunération servant de base au calcul de cette indemnité les primes semestrielles d'assiduité et de productivité au motif qu'elles constituaient un complément contractuel du salaire et que le salarié était fondé "à y prétendre par avance" sous la seule condition de faire preuve de l'assiduité et de l'activité qu'on était en droit d'attendre de lui" ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, sans répondre aux conclusions de l'employeur qui faisait valoir qu'il s'agissait de primes forfaitaires, payées en deux versements égaux à la fin de chaque semestre, indépendamment du temps de travail accompli au cours de chacun d'eux et réservées aux seuls salariés présents dans l'entreprise à leur échéance, ce dont il serait résulté que Guth qui n'avait pu en être privé du fait de son congé ne pouvait les percevoir deux fois pour une même période, les juges du fond n'ont pas légalement justifié leur décision;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE, du chef du cumul des primes forfaitaires et de leur inclusion dans l'assiette de calcul de l'indemnité compensatrice de congés payés, le jugement rendu le 22 février 1973 par le Conseil de Prud'hommes de Chaumont ; remet en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement, et, pour être fait droit, les renvoie devant le Conseil de Prud'hommes de Dijon, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil;</AL><AL>Condamne les défendeurs envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de quatorze francs, soixante-dix centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur Général près la Cour de Cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Conseil de Prud'hommes de Chaumont, en marge ou à la suite du jugement partiellement annulé ;</AL><AL> Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du vingt novembre mil neuf cent soixante-quatorze ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Vayssettes, Rapporteur ; MM. Hertzog, Bolac, Hubert, Martin, de Lestang, Fonade, Voisenet, Arpaillange, Conseillers ; MM. Carteret, Donnadieu, Guerder, Conseillers Référendaires ; M. Mellottée, Avocat Général ; M. Dethan, Greffier de Chambre .</AL><AL>LE CONSEILLER RAPPORTEUR : LE PRESIDENT :</AL><AL>LE GREFFIER DE CHAMBRE :</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="20"></DEBUA><DEBUR DATE="21/11/1974" N="20"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I838DAB440BF687-EFL"><NINFO>20</NINFO><REFDOC DATE="21/11/1974" ID="R848DAB440BF687-EFL" JURI-DATE="1974-11-21" JURI-GPS-ID="g3e08559a-0372-4b23-a944-1412ebcb1bce" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="73-40 628" NATURE="Cass. soc." NOM="Sarl Lemar c/ Garcin" RC="1346" REF="73-40 628">Cass. soc. 21 novembre 1974 n° 73-40.628 (n° 1346), Sarl Lemar c/ Garcin</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sarl Lemar, dont le siège est à Marseille (Bouches-du-Rhône), 102, boulevard de Beaumont,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 28 mai 1973 par la Cour d'appel d'Aix-en-Provence (Chambre Sociale), au profit du sieur Louis Garcin, domicilié et demeurant à Marseille (12<E>ème</E>), (Bouches-du-Rhône) , La Fourragère, 3, boulevard Bellevue,</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Fonade, les observations de M<E>e</E> Jean-Guillaume Nicolas, Avocat de la Société Lemar, les conclusions de M. Mellottée, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 1315 du Code civil, 44 c du Livre 1<E>er</E> du Code du Travail, 7 alinéa 1 de la loi du 20 avril 1810, 102 du décret du 20 juillet 1972, renversement de la charge de la preuve, défaut de motifs et manque de base légale,</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir condamné la Société Lemar à payer à Garcin, qu'elle avait employé comme ouvrier menuisier du 19 octobre au 28 novembre: 1971, un solde de salaire afférent à chacun de ces mois, au motif qu'elle ne justifiait pas lui avoir réglé des sommes supérieures à celles reconnues par les premiers juges, c'est-à-dire 515,25 francs pour octobre et 160 francs pour novembre, alors qu'il appartient au salarié qui prétend que les bulletins de paie qu'il a acceptés sans protestations ni réserves lui ont été remis sans que les salaires lui aient été effectivement payés, allégations qui en tout état de cause, peuvent être écartées si les mentions portées sur le livre de paie confirment les bulletins de salaire, d'apporter la preuve de ce défaut de paiement ; qu'en statuant comme elle l'a fait, la décision attaquée a renversé la charge de la preuve ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont relevé notamment que le bulletin de paie du mois de novembre, mentionnant tout le salaire de ce mois, avait été envoyé à Garcin par la poste le 29 novembre 1971 en même temps qu'un chèque se montant seulement à 162,32 francs ; que la société soutenait avoir versé antérieurement des acomptes en espèces, non accompagnée de bulletins ; que si un témoin avait déclaré que Garcin percevait des acomptes chaque semaine, un autre affirmait que la paie était faite une fois par mois ; que la comptabilité ne portait que des sommes globales sans ventilation entre le personnel ; qu'en estimant qu'un tel envoi était insuffisant pour constituer, à lui seul, la preuve des versements que l'employeur soutenait avoir effectués auparavant de la main à la main et que la Société Lemar ne justifiait pas de sa libération, la Cour d'appel, qui a apprécié la portée des preuves produites et des présomptions alléguées, a donné une base légale à sa décision ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre l'arrêt rendu le 28 mai 1973 par la Cour d'appel d'Aix-en-Provence ;</AL><AL>Condamne la demanderesse à une amende de trois cents francs, envers le Trésor Public ; la condamne, envers le défendeur, à une indemnité de deux cents francs, et aux dépens liquidés à la somme de... en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt.</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du vingt et un novembre mil neuf cent soixante-quatorze.</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Fonade, Rapporteur ; MM. Larrieu, Bolac, Vayssettes, Hubert, Vellieux, Martin, de Lestang, Voisenet, Abgrall, Arpaillange, Conseillers ; MM. Carteret, Donnadieu, Calamy, Conseillers Référendaires ; M. Mellottée, Avocat Général ; M. Dethan, Greffier de Chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="21"></DEBUA><DEBUR DATE="21/11/1974" N="21"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7411-11371316"><NINFO>21</NINFO><REFDOC DATE="21/11/1974" ID="RC0JPS7411-10962142" JURI-DATE="1974-11-21" JURI-GPS-ID="ge574d2ce-1fbb-429c-99fe-312c7035778b" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-40 055" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Tramitra c/ Schauffler" REF="74-40 055">Cass. soc. 21 novembre 1974 n° 74-40.055 SA Tramitra c/ Schauffler</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur la seconde branche du moyen unique :</AL><AL>Vu les articles 93, alinéa 1<E>er</E>, et 107 de la loi n° 66-537 du 24 juillet 1966 ;</AL><AL>Attendu que ces textes disposent, le premier : « un salarié de la société ne peut être nommé administrateur que si son contrat de travail est antérieur de deux années au moins à sa nomination et correspond à un emploi effectif ; il ne perd pas le bénéfice de son contrat de travail ; toute nomination intervenue en violation des dispositions du présent alinéa est nulle ; cette nullité n'entraîne pas celle des délibérations auxquelles a pris part l'administrateur irrégulièrement nommé » ; le second : « sous réserve des dispositions de l'article 93, les administrateurs ne peuvent recevoir de la société aucune rémunération permanente ou non, autre que celles visées aux articles 108 (jetons de présence et tantièmes), 109 (missions ou mandats exceptionnels), 110 (rémunérations du président) et 115 (rémunération du directeur général) ; toute décision contraire est nulle » ; qu'il résulte de leur combinaison qu'un administrateur en fonctions ne peut obtenir un contrat de travail dans la société et que la délibération lui attribuant une rémunération salariale serait nulle comme violant une disposition impérative de la loi ;</AL><AL>Attendu que Schauffler, administrateur statutaire de la société anonyme Tramitra, à qui le conseil d'administration de celle-ci avait, le 20 juin 1967, donné mandat d'assister le président à titre de directeur général, dans les conditions prévues par l'article 115 de la loi du 24 juillet 1966, a été congédié le 21 juillet 1972 ;</AL><AL>Attendu que, pour décider que le tribunal d'instance statuant en matière prud'homale était compétent pour connaître de l'action en paiement d'indemnités de rupture exercée contre la Société Tramitra par Schauffler, l'arrêt attaqué énoncé que le mandat de directeur général, conféré à ce dernier à une époque où il était administrateur, n'avait pas été exécuté, que les parties avaient été liées en réalité par un contrat de travail et que, en raison de cette situation, il y avait lieu de faire application de l'article 93 de la loi du 24 juillet 1966, entraînant la nullité des fonctions d'administrateur, Schauffler n'ayant pas deux ans de salariat lors de sa nomination en cette dernière qualité ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi alors que, à supposer que, au mandat de directeur général confié à Schauffler eût été substitué, en fait, un contrat de travail, c'est ce contrat qui, consenti à un administrateur en fonction était nul, la cour d'appel a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs, et sans qu'il y ait lieu de statuer sur la première branche du moyen :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 9 novembre 1973 par la cour d'appel de Toulouse ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt, et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel d'Agen.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="22"></DEBUA><DEBUR DATE="22/11/1974" N="22"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I0CE0B1B64EDDF"><NINFO>22</NINFO><REFDOC DATE="22/11/1974" ID="R103276C061691C-EFL" JURI-DATE="1974-11-22" JURI-GPS-ID="gabe702bc-e3b4-4f36-a21d-7dfd829f9cf1" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="89 828" NATURE="CE" NOM="Fédération des industries françaises d'articles de sport" REF="89 828">CE 22 novembre 1974 n° 89.828 Fédération des industries françaises d'articles de sport</REFDOC><TXD><AL>Sur la compétence : considérant, d'une part, qu'en vertu de l'article 1<E>er</E> de l'ordonnance du 28 août 1945 relative à l'activité des associations, ligues, fédérations et groupements sportifs, toute compétition sportive ayant pour objet de désigner une association, une équipe, un joueur ou un athlète comme vainqueur national ou régional ou comme représentant de la France ou d'une région dans les épreuves internationales doit être autorisée par le ministre de l'éducation nationale qui peut déléguer ses pouvoirs à un ou plusieurs groupements déterminés ; qu'en confiant ainsi aux fédérations sportives la mission d'organiser les compétitions nationales ou régionales, le législateur a confié aux fédérations sportives, bien que celles-ci soient des associations régies par la loi du 1<E>er</E> juillet 1901, l'exécution d'un service public administratif ; que, dès lors, dans le cas où ces fédérations prennent, en application de la délégation ainsi consentie, des décisions qui s'imposent aux intéressés et constituent l'usage fait par elles des prérogatives de puissance publique qui leur sont conférées, lesdites décisions ont le caractère d'actes administratifs ;</AL><AL>Considérant, d'autre part, que, par un arrêté du 21 décembre 1966, le ministre de la jeunesse et des sports a accordé, jusqu'au 31 décembre 1967, délégation de pouvoirs à la fédération française du tennis de table pour autoriser dans ce sport les compétitions définies à l'article 1<E>er</E> de l'ordonnance du 28 août 1945 ; qu'ainsi la décision attaquée du 25 juillet 1967, laquelle a eu pour objet de modifier les conditions de la procédure d'homologation des balles de tennis de table, a été prise pour l'accomplissement d'un service public et dans l'exercice de prérogatives de puissance publique ; que cette décision de caractère administratif a un champ d'application qui s'étend à tout le territoire français ; qu'en vertu de l'article 2 - 3<E>ème</E> alinéa du décret du 28 novembre 1953 la connaissance d'un tel litige ressortit en premier et dernier ressort à la compétence du Conseil d'Etat ;</AL><AL>Sur la légalité de la décision attaquée : sans qu'il soit besoin d'examiner les autres moyens de la requête ; considérant qu'en exécution de l'arrêté de délégation précité du 21 décembre 1966 la fédération française du tennis de table avait le pouvoir de définir les modalités d'organisation des compétitions dont elle a la charge ; qu'il lui était, en particulier, loisible de déterminer les règles d'homologation des balles devant être employées lors de ces compétitions ; que cependant, en fixant le montant du versement forfaitaire exigé des titulaires d'agrément à un niveau excédant largement le seul coût de l'examen technique de la conformité des balles de tennis de table aux normes internationales, en contrepartie tant de la publicité qui était accordée aux intéressés que de l'octroi d'un monopole de fourniture de ces balles dans les compétitions officielles, la fédération française du tennis de table a débordé les limites de la délégation qui lui avait été consentie. Que, par suite, la fédération des industries françaises d'articles de sport est fondée à soutenir que la décision attaquée est entachée d'excès de pouvoir ;</AL><AL>Décide : Article 1<E>er</E> - La décision susvisée de la fédération française du tennis de table en date du 25 juillet 1967 est annulée. Article 2 - La fédération française du tennis de table supportera les dépens exposés devant le Conseil d'Etat. Article 3 - expédition de la présente décision sera transmise au ministre de la qualité de vie.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="23"></DEBUA><DEBUR DATE="26/11/1974" N="23"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IDB903DCD720A0-EFL"><NINFO>23</NINFO><REFDOC DATE="26/11/1974" ID="REB903DCD720A0-EFL" JURI-DATE="1974-11-26" JURI-GPS-ID="g73bdd8a9-0257-4862-9a0a-6023156f5d7c" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="73-13 820" NATURE="Cass. civ." NOM="Sté Minera di Fragne Chialamberto c/ S.A. Cie Européenne d'équipement industriel C.E.E.I" REF="73-13 820">Cass. 1<E>e</E> civ. 26 novembre 1974 n° 73-13.820, Sté Minera di Fragne Chialamberto c/ S.A. Cie Européenne d'équipement industriel C.E.E.I.</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : ATTENDU QU'IL RESULTE DES ENONCIATIONS DE L'ARRET ATTAQUE QUE, DES DIFFICULTES S'ETANT ELEVEES SUR L'EXECUTION D'UN CONTRAT PASSE ENTRE LA SOCIETE MINIERA DI FRAGNE, DONT LE SIEGE EST EN ITALIE, ET LA COMPAGNIE EUROPEENNE D'EQUIPEMENT INDUSTRIEL (CEEI) , DONT LE SIEGE EST EN FRANCE, LA PREMIERE FIT ASSIGNER LA SECONDE, LE 4 MARS 1972, DEVANT LE TRIBUNAL DE MILAN, EN RESOLUTION DE LA CONVENTION ET PAIEMENT DE LA SOMME DE 19 910 174 LIRES ;</AL><AL>QUE LE 16 MAI 1972, LA CEEI FIT A SON TOUR ASSIGNER LA SOCIETE MINIERA DI FRAGNE DEVANT LE TRIBUNAL DE COMMERCE DE PARIS EN RESOLUTION DE LA MEME CONVENTION ET EN PAIEMENT DE DIVERSES SOMMES D'ARGENT ;</AL><AL>QUE, SUR L'EXCEPTION DE LITISPENDANCE SOULEVEE PAR LA SOCIETE MINIERA DI FRAGNE, L'ARRET ATTAQUE, APPLIQUANT LES ARTICLES 14 ET 19 DE LA CONVENTION FRANCO-ITALIENNE DU 3 JUIN 1930, A DECIDE QUE LE CONTRAT, SOUMIS A LA LOI FRANCAISE, DEVAIT ETRE CONSIDERE COMME PASSE A PARIS D'OU AVAIT ETE EXPEDIEE L'ACCEPTATION DE L'OFFRE ET QUE LE TRIBUNAL DE COMMERCE DE PARIS, COMPETENT POUR CONNAITRE DU LITIGE, N'AVAIT DONC PAS A SE DESSAISIR AU PROFIT DE LA JURIDICTION ITALIENNE ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL LUI EST REPROCHE D'EN AVOIR AINSI DECIDE, ALORS QUE, S'AGISSANT D'UNE QUESTION DE COMPETENCE JURIDICTIONNELLE, IL AURAIT CONVENU, SELON LE POURVOI, "DE LA RESOUDRE EU EGARD AUX REGLES PROPRES DE LA MATIERE, ET NON EN RAISONNANT EN TERMES DE CONFLITS DE LOIS" ;</AL><AL>QUE DE TELLES REGLES AURAIENT ETE, EN L'ESPECE, CONTENUES AUX ARTICLES 14 ET 19 DE LA CONVENTION FRANCO-ITALIENNE, QUI REVETIRAIENT, EN MATIERE DE LITISPENDANCE, ET PAR EXCEPTION A L'ARTICLE 10 DE LA MEME CONVENTION, LE CARACTERE DE REGLES DE COMPETENCE DIRECTE ;</AL><AL>QUE L'ARTICLE 14 DE CETTE CONVENTION RENVERRAIT, POUR SON APPLICATION EN CAS DE LITISPENDANCE, A LA LOI DU TRIBUNAL PREMIER SAISI, EN L'ESPECE LA LOI ITALIENNE ;</AL><AL>QU'EN VERTU DE CETTE DERNIERE, LE CONTRAT DEVAIT ETRE REGARDE COMME AYANT ETE CONCLU EN ITALIE, LIEU DE RECEPTION DE L'ACCEPTATION, ET QUE, DES LORS, L'EXCEPTION DE LITISPENDANCE AURAIT DU ETRE CONSIDEREE COMME FONDEE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE L'ARTICLE 19 DE LA CONVENTION FRANCO-ITALIENNE DU 3 JUIN 1930, APPLICABLE A L'EPOQUE OU LES ACTIONS ONT ETE INTENTEES, ENONCE DES REGLES DE COMPETENCE SIMPLEMENT INDIRECTES ;</AL><AL>QUE L'EXCEPTION DE LITISPENDANCE PEUT CEPENDANT ETRE RECUE DEVANT LE JUGE FRANCAIS, EN VERTU DU DROIT COMMUN FRANCAIS, EN RAISON D'UNE INSTANCE ENGAGEE DEVANT UN TRIBUNAL ETRANGER EGALEMENT COMPETENT, MAIS NE SAURAIT ETRE ACCUEILLIE, LORSQUE LA DECISION A INTERVENIR A L'ETRANGER N'EST PAS SUSCEPTIBLE D'ETRE RECONNUE EN FRANCE ;</AL><AL>QUE L'ARTICLE 11 DE LA CONVENTION FRANCO-ITALIENNE DONNE COMPETENCE INDIRECTE AU TRIBUNAL DU DOMICILE DU DEFENDEUR, ET L'ARTICLE 14, PROPRE A LA MATIERE DES CONTRATS COMMERCIAUX, AU TRIBUNAL DU LIEU OU LE CONTRAT A ETE CONCLU ET A CELUI DU LIEU OU IL DOIT ETRE EXECUTE ;</AL><AL>QUE, SELON LES ENONCIATIONS DE L'ARRET ATTAQUE, LA DEFENDERESSE A L'INSTANCE ENGAGEE EN ITALIE ETAIT DOMICILIEE EN FRANCE ET L'EXECUTION DU CONTRAT DEVAIT Y AVOIR LIEU ;</AL><AL>QUE, DES LORS, LE JUGEMENT ITALIEN QUI DEVAIT METTRE FIN A CETTE INSTANCE N'AURAIT PU ETRE RECONNU EN FRANCE QUE SI LE CONTRAT AVAIT ETE CONCLU EN ITALIE ;</AL><AL>QUE, EN L'ABSENCE DE DEFINITION, PAR L'ARTICLE 14 DE LA CONVENTION, DU LIEU DE CONCLUSION DU CONTRAT, QUE VISE CET ARTICLE, C'EST A LA LOI DU TRIBUNAL FRANCAIS, SAISI DE L'EXCEPTION DE LITISPENDANCE, QU'IL APPARTIENT DE DEFINIR CE LIEU DE CONCLUSION ;</AL><AL>QUE, PAR CES MOTIFS DE PUR DROIT, SUBSTITUES A CEUX DE L'ARRET ATTAQUE, SE TROUVE JUSTIFIEE LA DECISION DE LA COUR D'APPEL DE SE REFERER A LA LOI FRANCAISE POUR FIXER CE LIEU DE CONCLUSION A PARIS, VILLE D'OU A ETE EXPEDIEE L'ACCEPTATION DE L'OFFRE, ET EN CONCLURE A LA SEULE COMPETENCE DES TRIBUNAUX FRANCAIS ;</AL><AL>QU'AINSI, LE MOYEN NE SAURAIT ETRE ACCUEILLI ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 10 JUILLET 1973 PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="24"></DEBUA><DEBUR DATE="27/11/1974" N="24"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1DE4C0835FFB6-EFL"><NINFO>24</NINFO><REFDOC DATE="27/11/1974" ID="R2DE4C0835FFB6-EFL" JURI-DATE="1974-11-27" JURI-GPS-ID="gaeeec22b-98bd-4f64-a1d0-19599cf8ced1" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="91410" NATURE="CE" REF="91410">CE du 27 novembre 1974, n° 91410</REFDOC><TXD><AL>M. Rain, président</AL><AL>M. Pomey, rapporteur</AL><AL>M. Fabre, commissaire du gouvernement</AL><AL>VU LA REQUETE PRESENTEE PAR LA SOCIETE ... ET ..., SOCIETE ANONYME DONT LE SIEGE EST A ..., RUE ..., AGISSANT POURSUITES ET DILIGENCES DE SON PRESIDENT-DIRECTEUR GENERAL EN EXERCICE, LADITE REQUETE ENREGISTREE AU SECRETARIAT DU CONTENTIEUX DU CONSEIL D'ETAT LE 4 JUIN 1973 ET TENDANT A CE QU'IL PLAISE AU CONSEIL ANNULER UN JUGEMENT EN DATE DU 20 MARS 1973, PAR LEQUEL LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE PARIS A REJETE SA DEMANDE EN DECHARGE DES COTISATIONS SUPPLEMENTAIRES A L'IMPOT SUR LES SOCIETES AUXQUELLES ELLE A ETE ASSUJETTIE, AU TITRE DES ANNEES 1966 ET 1967 DANS LES ROLES DE LA VILLE DE ... ; VU LE CODE GENERAL DES IMPOTS ; VU L'ORDONNANCE DU 31 JUILLET 1945 ET LE DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953 ;</AL><AL>CONSIDERANT QUE LA SOCIETE ANONYME ". ET ." A EXECUTE DES TRAVAUX SUR L'IMMEUBLE DONT LA SOCIETE CIVILE IMMOBILIERE . - . AVAIT ENTREPRIS LA CONSTRUCTION AU PROFIT DE SES ASSOCIES PARMI LESQUELS SE TROUVAIT NOTAMMENT LA SOCIETE REQUERANTE QUI EN DETENAIT LA MAJORITE DES PARTS ; QU'EN RAISON DE DIFFICULTES FINANCIERES, LA SOCIETE CIVILE IMMOBILIERE A DU INTERROMPRE LA CONSTRUCTION DE CET IMMEUBLE A COMPTER DU 1<E>ER</E> JUILLET 1965 ; QU'A LA DATE DE CLOTURE DE L'EXERCICE 1966, CETTE DERNIERE SOCIETE N'AVAIT PAS REGLE TOUS LES TRAVAUX DUS A LA SOCIETE ANONYME REQUERANTE ; QUE CELLE-CI A ALORS CONSTITUE DEUX PROVISIONS POUR DEPRECIATION DE SES VALEURS D'ACTIF, L'UNE A TITRE DE CREANCE DOUTEUSE, D'UN MONTANT DE 50.000 F EN 1966, PORTEE A 75.000 F EN 1967, L'AUTRE, POUR TENIR COMPTE DE LA DEPRECIATION DE SA PARTICIPATION DANS LA SOCIETE CIVILE IMMOBILIERE, D'UN MONTANT DE 22.000 F POUR 1967 ; QUE L'ADMINISTRATION AYANT REINTEGRE LA PREMIERE PROVISION EN PARTIE ET LA SECONDE EN TOTALITE DANS LES RESULTATS IMPOSABLES DES EXERCICES CORRESPONDANTS DE LA SOCIETE ANONYME REQUERANTE, CELLE-CI CONTESTE LESDITES REINTEGRATIONS ;</AL><AL>CONSIDERANT, EN CE QUI CONCERNE LE PREMIER POINT EN LITIGE, QU'UNE CREANCE A RECOUVRER NE PEUT FAIRE L'OBJET D'UNE PROVISION QUE SI SON RECOUVREMENT EST RECONNU DOUTEUX ; QU'EN RAISON DU FAIT QUE LES MEMBRES D'UNE SOCIETE CIVILE IMMOBILIERE SONT TENUS DES DETTES DE CELLES-CI A L'EGARD DES CREANCIERS, UNE CREANCE SUR UNE SOCIETE DE CETTE FORME NE PEUT ETRE REPUTEE DOUTEUSE QUE SI ELLE EST RECONNUE TELLE A L'EGARD NON SEULEMENT DE LA SOCIETE ELLE-MEME MAIS AUSSI DE SES MEMBRES ; QU'EN L'ESPECE, LA SOCIETE ANONYME REQUERANTE N'A PAS ALLEGUE QUE LA CREANCE QU'ELLE AVAIT SUR LA SOCIETE CIVILE IMMOBILIERE DITE . - ., DU FAIT DES SUSDITS TRAVAUX FUT D'UN RECOUVREMENT DOUTEUX EU EGARD A LA SITUATION DES MEMBRES DE LADITE SOCIETE CIVILE IMMOBILIERE ; QUE, DANS CES CONDITIONS, C'EST A BON DROIT QUE L'ADMINISTRATION A REINTEGRE, AU MOINS, COMME ELLE L'A FAIT, DANS LES BENEFICES SOCIAUX DES ANNEES 1966 ET 1967, UNE FRACTION DES PROVISIONS LITIGIEUSES CORRESPONDANT AUX PARTS QUE LA SOCIETE DETENAIT ELLE-MEME DANS LA SOCIETE CIVILE IMMOBILIERE ;</AL><AL>CONSIDERANT, EN CE QUI CONCERNE LE SECOND POINT EN LITIGE, QUE LA SOCIETE CIVILE IMMOBILIERE . - . EST AU NOMBRE DE CELLES QUE VISE L'ARTICLE 1655 TER DU CODE GENERAL DES IMPOTS, AUX TERMES DUQUEL CES SOCIETES "SONT REPUTEES, QUELLE QUE SOIT LEUR FORME JURIDIQUE, NE PAS AVOIR DE PERSONNALITE DISTINCTE DE CELLE DE LEURS MEMBRES POUR L'APPLICATION DES IMPOTS DIRECTS", DE TELLE SORTE QUE "NOTAMMENT, LES ASSOCIES OU ACTIONNAIRES SONT PERSONNELLEMENT SOUMIS A L'IMPOT SUR LE REVENU OU A L'IMPOT SUR LES SOCIETES ... POUR LA PART DES REVENUS SOCIAUX CORRESPONDANT A LEURS DROITS DANS LA SOCIETE". QU'IL RESULTE DE CES DISPOSITIONS QUE LES MEMBRES D'UNE TELLE SOCIETE, LORSQUE LEUR BENEFICE IMPOSABLE EST DETERMINE CONFORMEMENT AUX PRESCRIPTIONS DES ARTICLES 38 ET SUIVANTS DU CODE GENERAL DES IMPOTS, DOIVENT PRENDRE EN COMPTE, COMME UN PROFIT IMPOSABLE OU COMME UNE PERTE DEDUCTIBLE, LA PART QUI LEUR REVIENT DANS LES RESULTATS BENEFICIAIRES OU DEFICITAIRES DE LA SOCIETE CIVILE IMMOBILIERE, DES QUE CEUX-CI SONT CONSTATES DANS LES ECRITURES DE CETTE DERNIERE ; QU'IL SUIT DE LA QUE LA DEPRECIATION DE LA PARTICIPATION DETENUE DANS UNE SOCIETE DE CETTE NATURE, DANS LA MESURE OU ELLE PROCEDE DE RESULTATS DEFICITAIRES DE CELLE-CI, NE PEUT ETRE PRISE EN COMPTE PAR L'ASSOCIE A UN AUTRE TITRE QUE CELUI DE LA QUOTE-PART DE DEFICIT QU'IL SUPPORTE ; QUE, DANS CES CONDITIONS, LA CONSTITUTION D'UNE PROVISION POUR DEPRECIATION DE LA PARTICIPATION NE POURRAIT ETRE REGARDEE COMME JUSTIFIEE QUE DANS L'HYPOTHESE OU L'ACTIF NET COMPTABLE DE LA SOCIETE CIVILE IMMOBILIERE APPARAITRAIT SUREVALUE PAR RAPPORT AU MONTANT PROBABLE DU PRODUIT DE LA LIQUIDATION DE LADITE SOCIETE ; QU'IL RESULTE DE L'INSTRUCTION QUE TEL N'EST PAS LE CAS EN L'ESPECE ;</AL><AL>CONSIDERANT QU'IL RESULTE DE TOUT CE QUI PRECEDE QUE LA SOCIETE "..." N'EST PAS FONDEE A SOUTENIR QUE C'EST A TORT QUE, PAR LE JUGEMENT ATTAQUE, LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE PARIS A REJETE SA DEMANDE EN DECHARGE DES COTISATIONS SUPPLEMENTAIRES A L'IMPOT SUR LES SOCIETES AUXQUELLES ELLE A ETE ASSUJETTIE, AU TITRE DES ANNEES 1966 ET 1967, DANS LES ROLES DE LA VILLE DE ... ;</AL><AL>DECIDE : ARTICLE 1<E>ER</E>. - LA REQUETE SUSVISEE DE LA SOCIETE ... ET ... EST REJETEE. ARTICLE 2. - EXPEDITION DE LA PRESENTE DECISION SERA TRANSMISE AU MINISTRE DE L'ECONOMIE ET DES FINANCES.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>