<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1979" CODE="JPJ" MOIS="01"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="03/01/1979" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I11981C6DDEEF5-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="03/01/1979" ID="R21981C6DDEEF5-EFL" JURI-DATE="1979-01-03" JURI-GPS-ID="g04d733f1-3842-4f08-9474-53deee969819" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-13 428" NATURE="Cass. civ." NOM="Consorts K. c/ Dame T" REF="76-13 428">Cass. 1<E>e</E> civ. 3 janvier 1979 n° 76-13.428, Consorts K. c/ Dame T.</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN, PRIS EN SES DEUX BRANCHES :</AL><AL>ATTENDU QUE, SELON LES ENONCIATIONS DES JUGES DU FOND, M. T. A MIS AU MONDE, LE 5 DECEMBRE 1967, UNE FILLE PRENOMMEE EDWINA, QU'ELLE A RECONNUE ; QU'EN 1973, ELLE A INTENTE UNE ACTION EN RECHERCHE DE PATERNITE CONTRE K., LEQUEL ETAIT MARIE A L'EPOQUE DE LA CONCEPTION DE L'ENFANT ; QUE, LEDIT K. AYANT SOUTENU QUE CETTE ACTION AVAIT ETE ENGAGEE HORS DELAI, ET AYANT, PAR AILLEURS, INVOQUE, EN CAUSE D'APPEL, UNE FIN DE NON-RECEVOIR TIREE D'UNE INCOMPATIBILITE SANGUINE, UN ARRET DU 26 NOVEMBRE 1974 A, D'UNE PART, DECIDE , EN APPLICATION DES DISPOSITIONS COMBINEES DES ARTICLES 340-4, ALINEA 2, ET 340, 4E DU CODE CIVIL, QUE LA DEMANDE N'ETAIT PAS TARDIVE, ET, D'AUTRE PART, ORDONNE, AVANT-DIRE DROIT AU FOND, UN EXAMEN COMPARATIF DES SANGS ; QU'APRES L'EXECUTION DE CETTE MESURE D'INSTRUCTION, LES DAMES K. ET L., EPOUSE ET FILLE LEGITIME DU PERE PRETENDU, SONT INTERVENUES A L'INSTANCE, EN VUE DE FAIRE ECARTER, NOTAMMENT POUR CAUSE DE TARDIVETE, LA DEMANDE DIRIGEE CONTRE K., QU'EN OUTRE, CE DERNIER A INVOQUE UNE NOUVELLE FIN DE NON-RECEVOIR, EN SOUTENANT QUE, PENDANT LA PERIODE LEGALE DE CONCEPTION, DAME T. AURAIT ETE D'UNE INCONDUITE NOTOIRE ET AURAIT EU COMMERCE AVEC PLUSIEURS INDIVIDUS, ET A DEMANDE A ETRE AUTORISE A FAIRE PAR VOIE D'ENQUETE, LA PREUVE DES FAITS AINSI AVANCES ; QUE L'ARRET CONFIRMATIF ATTAQUE A DECLARE LA PATERNITE DE K. ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A CET ARRET, APRES AVOIR ADMIS LA RECEVABILITE DES INTERVENTIONS DES DAMES K. ET L., EN RAISON DE L'INTERET MORAL ET MATERIEL DONT CELLES-CI POUVAIENT JUSTIFIER, D'AVOIR CONSIDERE QUE CES INTERVENTIONS ETAIENT "DES L'ABORD MAL FONDEES" DANS LA MESURE OU ELLES TENDAIENT A FAIRE JUGER QUE DAME T. N'APPORTAIT PAS SUFFISAMMENT LA PREUVE QUE K. AVAIT EU, AVEC ELLE, PENDANT LA PERIODE LEGALE DE CONCEPTION, DES RELATIONS INTIMES STABLES ET CONTINUES, ALORS, SELON LE MOYEN, QUE SI LES JUGEMENTS RENDUS EN MATIERE DE FILIATION SONT OPPOSABLES, MEME AUX PERSONNES QUI N'Y ONT PAS ETE PARTIES, ILS N'AURAIENT PAS AUTORITE DE CHOSE JUGEE A LEUR EGARD, L'ARTICLE 311-10 DU CODE CIVIL AUTORISANT EXPRESSEMENT LES TIERS A CRITIQUER LE JUGEMENT RENDU, PAR LA VOIE DE LA TIERCE OPPOSITION, S'ILS N'ONT PAS ETE MIS EN CAUSE DANS L'INSTANCE ; QU'IL S'ENSUIT QUE L'ARRET ATTAQUE, QUI CONSTATE L'INTERET DES INTERVENANTES, N'AURAIT PU LEUR DENIER LE DROIT DE CONTESTER, AVANT QU'IL NE SOIT STATUE AU FOND, LE CARACTERE DES PRETENDUES RELATIONS DE DAME T. ET DE K., EN INVOQUANT L'AUTORITE DE L'ARRET AVANT-DIRE DROIT, EN DATE DU 26 NOVEMBRE 1974 AUQUEL ELLES N'AVAIENT PAS ETE PARTIES ; QU'IL EST EGALEMENT SOUTENU QUE LA JURIDICTION DU SECOND DEGRE NE POUVAIT PAS DECIDER DE LA PATERNITE DE K., PAR "UNE SIMPLE REFERENCE AUX MOTIFS DE L'ARRET AVANT-DIRE DROIT" , SANS REPONDRE AUX CONCLUSIONS DES INTERVENANTES, FAISANT ETAT D'ELEMENTS PRECIS, CORROBORES PAR DES ATTESTATIONS, CONTREDISANT LES TEMOIGNAGES APPORTES PAR DAME T., PRIS EN CONSIDERATION PAR LE PREMIER JUGE ET PAR L'ARRET PRECITE DU 26 NOVEMBRE 1974, POUR CONCLURE A L'EXISTENCE DE RELATIONS STABLES ET CONTINUES ENTRE LES PARTIES ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LES DAMES K. ET L. N'ETAIENT PAS TIERCES OPPOSANTES, DE SORTE  QUE L'ARTICLE 311-10 DU CODE CIVIL N'ETAIT PAS APPLICABLE EN LA CAUSE ; QU'EN LEUR QUALITE D'INTERVENANTES A TITRE ACCESSOIRE, ELLES NE POUVAIENT AVOIR PLUS DE DROITS QUE LA PARTIE DONT ELLES APPUYAIENT LES PRETENTIONS ; QU'A CET EGARD, L'ARRET ATTAQUE RAPPELLE QUE, POUR DECIDER QUE L'ACTION INTRODUITE PAR DAME T. ECHAPPAIT A LA DECHEANCE PREVUE A L'ARTICLE 340-4 DU CODE CIVIL, L'ARRET DU 26 NOVEMBRE 1974 S'ETAIT FONDE SUR LE FAIT QUE LES PARTIES AVAIENT "VECU DES RELATIONS DE CONCUBINAGE, TELLES QUE DEFINIES PAR L'ARTICLE 340, 4E DU CODE CIVIL, DE LA FIN DE 1962 A NOVEMBRE 1972" ; QUE LA COUR D'APPEL EN A JUSTEMENT DEDUIT, REPONDANT AINSI AUX CONCLUSIONS DONT ELLE ETAIT SAISIE, QUE LA CHOSE JUGEE SUR CE POINT, OPPOSABLE A K., L'ETAIT EGALEMENT AUX INTERVENANTES ;  QUE DES LORS, LE MOYEN NE PEUT ETRE ACCUEILLI EN AUCUNE DE SES BRANCHES ;</AL><AL>ET SUR LE SECOND MOYEN :</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST ENCORE REPROCHE A L'ARRET ATTAQUE DE N'AVOIR PAS ORDONNE L'ENQUETE SOLLICITEE PAR K., ALORS, SELON LE MOYEN, QUE LA PREUVE DE L'INCONDUITE NOTOIRE, FIN DE NON-RECEVOIR DISTINCTE DE L'EXCEPTIO PLURIUM, PEUT ETRE APPORTEE PAR TOUS MOYENS ET RESULTE DE LA NOTORIETE DE LA LIBERTE DE MOEURS DE LA MERE, SANS QU'IL Y AIT LIEU D'INDIQUER L'IDENTITE DES INDIVIDUS CONCERNES ; QU'EN L'ESPECE, LES FAITS ALLEGUES ETANT DE NATURE A ETABLIR L'INCONDUITE NOTOIRE DE LA MERE, LA DEMANDE D'ENQUETE PRESENTEE PAR K. N'AURAIT PAS LEGALEMENT PU ETRE REJETEE ;  MAIS ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL, QUI ENONCE "QU'UNE ENQUETE NE POURRAIT ETRE ORDONNEE QUE SUR DES FAITS PRECIS", N'A FAIT QU'USER DE SON POUVOIR SOUVERAIN D'APPRECIATION EN DECIDANT "QUE LA FIN DE NON-RECEVOIR, INVOQUEE EN DERNIERE HEURE DOIT ETRE ECARTEE" ;  QUE LE MOYEN N'EST DONC PAS FONDE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 19 MARS 1976 PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="03/01/1979" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I17E43B4AFI6936-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="03/01/1979" ID="R27E43B4AFI6936-EFL" JURI-DATE="1979-01-03" JURI-GPS-ID="g04dc2f71-119e-40bc-9119-67ccc9c4230c" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-14 167" NATURE="Cass. civ." REF="77-14 167">Cass. 2<E>e</E> civ. du 3 janvier 1979, n° 77-14.167</REFDOC><LISTEJUGES>Président : M. Bel, Avocat général : M. Charbonnier, Rapporteur : M. Fusil, Avocat(s) : Demandeur : M. Calon.</LISTEJUGES><TXD><AL>SUR LA MISE HORS DE CAUSE DU PROCUREUR DE LA REPUBLIQUE :</AL><AL>ATTENDU QUE LE PROCUREUR DE LA REPUBLIQUE PRES LE TRIBUNAL DE GRANDE INSTANCE DE NIMES N'A PAS ETE PARTIE A L'INSTANCE QUI A DONNE LIEU A L'ORDONNANCE ATTAQUEE ;QU'IL DOIT D'OFFICE ETRE MIS HORS DE CAUSE ;</AL><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE :</AL><AL>VU L'ARTICLE 2, ALINEA 2, DE LA LOI DU 11 JUILLET 1975, RELATIVE AU RECOUVREMENT PUBLIC DES PENSIONS ALIMENTAIRES, ENSEMBLE L'ARTICLE 3 DU DECRET DU 31 DECEMBRE 1975 PRIS POUR SON APPLICATION ;</AL><AL>ATTENDU QU'AUX TERMES DU PREMIER DE CES TEXTES, LA DEMANDE EN RECOUVREMENT PUBLIC D'UNE PENSION ALIMENTAIRE EST ADMISE SI LE CREANCIER JUSTIFIE QU'IL A EU RECOURS EFFECTIVEMENT A L'UNE DES VOIES D'EXECUTION DE DROIT PRIVE ET QUE CE RECOURS EST RESTE INFRUCTUEUX ; QU'AUX TERMES DU SECOND, LE CREANCIER DOIT AUSSI FOURNIR AU PROCUREUR DE LA REPUBLIQUE LES RENSEIGNEMENTS EN SA POSSESSION RELATIFS AU DEBITEUR ; ATTENDU QUE SUR CONTESTATION ELEVEE PAR DAME X... A LA SUITE DU REJET PAR LE PROCUREUR DE LA REPUBLIQUE DE SA DEMANDE EN RECOUVREMENT PUBLIC D'UNE PENSION ALIMENTAIRE MISE A LA CHARGE DE SON MARI, L'ORDONNANCE ATTAQUEE, RENDUE EN DERNIER RESSORT PAR LE PRESIDENT DU TRIBUNAL DE GRANDE INSTANCE, L'A DEBOUTEE AUX MOTIFS QU'ELLE N'AVAIT PU INDIQUER L'ADRESSE DE SON MARI, METTANT AINSI LE PROCUREUR DE LA REPUBLIQUE DANS L'IMPOSSIBILITE DE RESPECTER LE CARACTERE CONTRADICTOIRE DE LA PROCEDURE DE RECOUVREMENT, ET QUE SI ELLE AVAIT BIEN PROCEDE A UNE TENTATIVE PREALABLE D'EXECUTION FORCEE, CETTE PROCEDURE N'AVAIT PAS REVETU LE CARACTERE CONTRADICTOIRE VOULU PAR LA LOI ; ATTENDU QU'EN SUBORDONNANT AINSI LA PROCEDURE DE RECOUVREMENT PUBLIC DES PENSIONS ALIMENTAIRES A DES CONDITIONS QU'ELLE NE COMPORTE PAS, L'ORDONNANCE A VIOLE LES TEXTES SUSVISES ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE L'ORDONNANCE RENDUE ENTRE LES PARTIES LE 20 JANVIER 1977 PAR MONSIEUR LE PRESIDENT DU TRIBUNAL DE GRANDE INSTANCE DE NIMES ; REMET EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LADITE ORDONNANCE, ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LE PRESIDENT DU TRIBUNAL DE GRANDE INSTANCE DE TARRASCON-SUR-RHONE.</AL><AL>Publié au : Bulletin des arrêts Cour de Cassation Chambre civile 2 N. 4 P. 3.</AL><AL>Décision attaquée : Tribunal de grande instance de Nîmes du 20 janvier 1977.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="04/01/1979" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7901-11376688"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="04/01/1979" ID="RC0JPS7901-10968454" JURI-DATE="1979-01-04" JURI-GPS-ID="gd2c640b7-6e73-48e0-9ae1-0b63cbe2aa03" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-93 761" NATURE="Cass. crim." NOM="Comité d'entreprise de la Société IDA c/ Bayard" REF="77-93 761">Cass. crim. 4 janvier 1979 n° 77-93.761 Comité d'entreprise de la Société IDA c/ Bayard</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>La cour,</AL><AL>Vu les mémoires produits en demande et en défense ;</AL><AL>Sur le premier moyen de cassation pris de la violation des articles L 432-1, L 432-2 et R 432-1 du Code du travail, de l'article 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et manque de base légale,</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a déclaré irrecevable la poursuite sur constitution de partie civile du comité d'entreprise demandeur ;</AL><AL>« aux motifs que pour ester en justice, un groupement doit jouir de la capacité civile qui ne peut lui être conférée que par la loi ; que les termes des articles L 432-2 et R 432-1 du Code du travail restreignent la capacité civile des comités d'entreprise à la gestion et au contrôle des œuvres sociales établies dans l'entreprise ; que tel n'était pas le cas en l'espèce dès lors que le comité d'entreprise demandeur avait agi dans le cadre des pouvoirs qui lui sont conférés par l'article L 432-1 du Code du travail ;</AL><AL>« alors que, d'une part, la personnalité civile n'est pas une création de la loi, mais appartient en principe à tout groupement pourvu d'une possibilité d'expression collective pour la défense d'intérêts licites, dignes par suite d'être juridiquement reconnus et protégés ;</AL><AL>« alors que, d'autre part, le comité d'entreprise est expressément habilité par la loi à ester en justice dans la mesure nécessaire à son fonctionnement et aux buts qu'il poursuit, sociaux, économiques ou professionnels ; qu'au demeurant, l'article 1<E>er</E> du décret du 2 novembre 1945 (art. R 432-1 CT) a conféré aux comités d'entreprise la personnalité civile pour l'exercice des attributions prévues par l'article 2 de l'ordonnance du 22 février 1945 (art. L 432-1 et L 432-2 CT) » ;</AL><AL>Vu lesdits articles ;</AL><AL>Attendu qu'aux termes de l'article R 432-1, alinéa 2, du Code du travail les comités d'entreprise peuvent ester en justice sans autorisation et dans la mesure nécessaire à leur fonctionnement et aux buts qu'ils poursuivent ; qu'en dépit des termes apparemment restrictifs de l'alinéa précédent du même article, il découle du rapprochement de la disposition précitée avec le texte législatif des articles L 432-1 et suivants du Code du travail que les comités d'entreprise sont recevables à poursuivre en justice la réparation du préjudice que leur cause nécessairement tout délit d'entrave à leur fonctionnement ;</AL><AL>Attendu que pour déclarer irrecevable l'action intentée du chef d'entrave à son fonctionnement régulier par le comité d'entreprise de la société Innovation et développement aérothermodynamique (IDA) contre Bayard, président-directeur général de cette société, l'arrêt attaqué énonce que pour ester en justice un groupement doit avoir la capacité civile qui ne peut lui être conférée que par la loi ; que si, aux termes de l'article R 432-1 du Code du travail pris pour l'application de l'article L 432-2 du même Code, les comités d'entreprise jouissent de la personnalité civile, celle-ci ne leur est reconnue que pour l'exercice des attributions prévues par ce dernier texte, c'est-à-dire pour le contrôle et la gestion des œuvres sociales de l'entreprise ; qu'en l'espèce, le comité n'agissait pas dans le cadre des pouvoirs qui lui sont dévolus par ledit article L 432-2 mais se fondait sur la violation de l'article L 432-1 relatif à ses autres attributions dans le domaine social et professionnel, en invoquant plus particulièrement le droit qui aurait été méconnu par l'employeur de coopérer avec celui-ci à l'amélioration des conditions d'emploi et de travail ainsi que des conditions de vie du personnel ;</AL><AL>Mais attendu qu'en statuant ainsi la cour d'appel a méconnu le sens et la portée des textes sur lesquels elle a voulu fonder sa décision ;</AL><AL>Que la cassation est dès lors encourue ;</AL><AL>Sur le second moyen de cassation pris de la violation des articles L 432-1, L 432-2, D 241-7 du Code du travail, de l'article 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et manque de base légale,</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a relaxé le prévenu du chef d'entrave au fonctionnement du comité d'entreprise demandeur pour ne pas l'avoir consulté avant de résilier le contrat liant son entreprise à un service médical interentreprises ;</AL><AL>« aux motifs que le service médical dans la Société IDA ne pouvait constituer une œuvre sociale de l'entreprise et devait être confié à un service interentreprises ; que l'interprétation des textes devant être stricte en matière pénale, le chef d'entreprise n'est tenu de consulter obligatoirement le comité d'entreprise que pour les règlements qui se rapportent aux conditions d'emploi, du travail et de vie du personnel et non pour tous actes qui y sont relatifs ; que l'adhésion à un service médical interentreprises ne constituant pas un tel règlement, le prévenu n'était pas tenu de consulter le comité d'entreprise demandeur ;</AL><AL>« alors que, d'une part, n'est pas sanctionné par la loi le seul refus de consultation du comité d'entreprise dans les cas par elle limitativement prévus, mais « toute entrave » apportée à son fonctionnement régulier ; que dès lors n'était caractérisé le refus de la direction de coopérer avec le comité d'entreprise à l'amélioration des conditions de travail et de vie du personnel au sein de l'entreprise, il y avait entrave au fonctionnement du comité d'entreprise ;</AL><AL>« alors que, d'autre part, l'intention du législateur a été de placer le service médical, qu'il soit autonome ou interentreprises, sous la surveillance des représentants des salariés, membres du comité d'entreprise ou désignés par celui-ci, en sorte que les juges du fond, tenus de donner son plein effet à la volonté du législateur, ne pouvaient soustraire à la surveillance du comité d'entreprise le choix du service médical interentreprises » ;</AL><AL>Vu les articles visés au moyen, ensemble les articles L 241-1 et L 241-2, L 241-3 et R 432-2 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu, d'une part, qu'aux termes de l'article L 432-1 du Code du travail, le comité d'entreprise coopère avec la direction à l'amélioration des conditions de travail ainsi que des conditions de vie du personnel au sein de l'entreprise ; que, parmi les moyens institués par la loi pour parvenir à cette amélioration des conditions de travail et de vie du personnel, figure le service médical du travail imposé aux entreprises par les articles L 241-1 et L 241-2 du même Code en vue d'éviter toute altération de la santé des travailleurs du fait de leur travail ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, qu'aux termes de l'article L 432-2, le comité d'entreprise assure ou contrôle la gestion de toutes les œuvres sociales établies dans l'entreprise au bénéfice des salariés et parmi lesquelles doit être classé, selon l'article R 432-2, le service médical du travail ; que ce service ne perd pas son caractère d'œuvre sociale établie dans l'entreprise du seul fait qu'il devient, conformément aux prévisions de l'article L 241-3, commun à plusieurs entreprises ; que si cette circonstance a pour effet, en vertu des règles particulières édictées en la matière, de transférer au comité interentreprises, substitué éventuellement par une commission spéciale, le pouvoir de contrôle normalement exercé sur les œuvres sociales par le comité d'entreprise, il n'en va pas de même relativement à la décision initiale par laquelle l'entreprise est soit pourvue d'un service médical autonome, soit affiliée à un service interentreprises, une telle décision s'analysant, particulièrement en ce qui concerne le choix du service interentreprises, en une mesure adoptée au sein de l'entreprise elle-même pour l'organisation d'une œuvre sociale et entrant dès lors à la fois dans les prévisions des articles L 432-1 et L 432-2 précités ; que si elle appartient au chef d'entreprise, chargé par l'article R 241-11 de l'administration du service médical du travail, cette décision préalable ne saurait être prise sans concertation avec le comité d'entreprise, faute de quoi il serait porté atteinte aux attributions légales de ce dernier concernant, d'une part, sa coopération à l'amélioration des conditions de vie du personnel, d'autre part, le contrôle qu'il est en droit d'exercer sur la gestion de toute œuvre sociale ; que le refus de consultation du comité est par suite, en pareil cas, et indépendamment de toute violation des dispositions, d'ailleurs non limitatives, prescrivant spécialement cette consultation, de nature à caractériser par lui-même le délit d'entrave réprimé par l'article L 463-1 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu qu'il appert de l'arrêt attaqué et du jugement qu'il confirme sur l'action publique que Bayard était poursuivi du chef d'entrave au fonctionnement régulier du comité d'entreprise pour avoir, sans consultation dudit comité, résilié le contrat qui liait la Société IDA à un service médical interentreprises et passé une nouvelle convention avec un autre service médical interentreprises ;</AL><AL>Attendu que pour prononcer la relaxe du prévenu et pour rejeter par voie de conséquence, dans la mesure où ils les déclarent recevables, les actions des parties civiles demanderesses, les juges du fond énoncent, d'une part, que le service médical en cause n'était pas une œuvre sociale de l'entreprise au sens de l'article L 432-2 du Code du travail et échappait dès lors au contrôle du comité ; que, d'autre part, si aux termes de l'article L 432-1 dudit Code visé aux poursuites, le comité coopère avec la direction à l'amélioration des conditions de vie du personnel au sein de l'entreprise, ce même texte dispose cependant qu'il n'est obligatoirement saisi pour avis que des règlements se rapportant à ces conditions ; que tel n'étant pas le cas en l'espèce et aucune disposition légale ou réglementaire ne lui imposant à cet égard de consultation préalable, il ne saurait être fait grief à Bayard de n'avoir pas demandé l'avis du comité avant de résilier le contrat qui le liait à un service interentreprises de médecine du travail et de faire choix d'un nouveau service de même nature ;</AL><AL>Mais attendu qu'en statuant ainsi la cour d'appel a, également sur ce second point, méconnu le sens et la portée des articles du Code du travail sur lesquels elle a voulu fonder sa décision ;</AL><AL>D'où il suit que la cassation est à nouveau encourue ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, mais en ses seules dispositions civiles, l'arrêt de la cour d'appel de Toulouse du 23 novembre 1977, toutes autres dispositions dudit arrêt étant expressément maintenues, et pour être statué à nouveau conformément à la loi, dans la limite de la cassation ainsi prononcée.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="04/01/1979" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I6D7B8E73C56D81-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="04/01/1979" ID="R6E7B8E73C56D81-EFL" JURI-DATE="1979-01-04" JURI-GPS-ID="gd8cda40d-0b63-4812-811f-6d1b34dea00b" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 680" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté d'Etudes et Constructions Mécaniques de Corbeil c/ Dousset" RC="11" REF="77-40 680">Cass. soc. 4 janvier 1979 n° 77-40.680 (n° 11), Sté d'Etudes et Constructions Mécaniques de Corbeil c/ Dousset</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sté d'Etudes et Constructions Mécaniques de Corbeil, Société anonyme dont le siège social est à Corbeil (Essonne) 9 place du Marché,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 21 décembre 1976 par la Cour d'appel d'Angers (3ème chambre sociale), au profit du sieur Robert Dousset demeurant les Rairies (Maine-et-Loire),  défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Astraud, les observations de Me Le Prado, avocat de la Société Etudes et Constructions Mécaniques de Corbeil, de M. Rivière, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles 447 et 458 du nouveau Code de procédure civile, 12 du même Code pour vice de forme ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir statué en se bornant à mentionner que les représentants des parties avaient été entendus le 14 décembre et que l'affaire avait été jugée le 21 décembre 1976 par trois magistrats dont il cite les noms sans mettre la Cour de cassation en mesure d'exercer son contrôle sur la régularité de la décision et le respect des dispositions impératives prévues à peine de nullité selon lesquelles il appartient aux juges devant lesquels l'affaire a été débattue, d'en délibérer ;</AL><AL>Mais attendu, qu'il résulte des énonciations dudit arrêt qu'après avoir oui à l'audience publique du 14 décembre 1976, les représentants des parties en leurs plaidoiries et observations, le Ministère Public en ses conclusions, et après en avoir délibéré conformément à la loi, la Cour d'appel, dont la composition était indiquée a jugé publiquement à l'audience du 21 décembre 1976 ; qu'en l'absence de preuve contraire, ces énonciations suffisent à établir que les magistrats ayant rendu la décision sont ceux ayant assisté aux débats et délibéré ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>Rejette le premier moyen ;</AL><AL>Mais sur les deuxième et troisième moyen :</AL><AL>Vu les articles 1134 du Code civil et 455 du nouveau Code de procédure civile,</AL><AL>Attendu que, pour décider que la Société anonyme "Etudes et Constructions Mécaniques de Corbeil" dite "S.E.C.M.", qui employait depuis sept ans comme ouvrier professionnel de deuxième catégorie Dousset et l'avait, à la suite d'une nouvelle classification des emplois adoptée le 7 avril 1975 par un vote à bulletins secrets de l'ensemble du personnel, classé en première catégorie, devait le rétablir en deuxième catégorie à compter du 1er avril 1975, l'arrêt attaqué a retenu que l'employeur ne pouvait modifier unilatéralement le contrat par lequel il avait engagé le salarié avec une qualification déterminée et le rétrograder ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi alors que Dousset ne pouvait prétendre à un droit acquis que pour le maintien de sa situation antérieure et devait par suite recevoir en principe le coefficient correspondant dans la nouvelle classification des emplois aux fonctions réellement exercées par lui, ce qui n'a pas été recherché, la Cour d'appel n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE l'arrêt rendu le 21 décembre 1976, entre les parties, par la Cour d'appel d'Angers ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Rennes, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de vingt sept francs soixante centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. Le Procureur Général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel d'Angers, en marge ou à la suite de l'arrêt annulé.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="04/01/1979" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112284226"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="04/01/1979" ID="RC0JPS7901-10968455" JURI-DATE="1979-01-04" JURI-GPS-ID="g6e70b9e9-f585-4d12-a0cc-aa2d394837ee" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 718" NATURE="Cass. soc." NOM="Berdah c/ Morlon" REF="77-40 718">Cass. soc. 4 janvier 1979 n° 77-40.718 Berdah c/ Morlon</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles L 122-4, L 751-4, L 751-7 et L 751-9 du Code du travail, 1109 et 1154 du Code civil, 7 de la loi du 20 avril 1810, 12 et 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs, méconnaissance des termes du litige et manque de base légale :</AL><AL>Attendu que Fabien Berdah, agent général à Marseille de firmes allemandes important des vêtements « prêt à porter », avait engagé par contrat verbal en septembre 1971 Marie-José Morlon, représentante multicartes, pour le secteur du Sud-Est ; que celle-ci a donné sa démission le 12 septembre 1973, pour le 15 décembre suivant ; que Berdah fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir décidé que la rupture devait être considérée comme étant imputable à l'employeur, malgré l'existence d'une lettre de démission surprise à la bonne foi de dame Morlon, qui pouvait prétendre en conséquence, à une indemnité de clientèle, alors que, d'une part, ladite lettre, claire et précise et non rétractée pendant les trois mois du préavis, ne permettait aucune interprétation, qu'au surplus, l'arrêt infirmatif ne caractérise aucun vice du consentement de dame Morlon, dont l'expert constate que la cause de la démission était de s'installer effectivement à son propre compte, et retient arbitrairement « l'aveu » du destinataire de la missive, contestée seulement par son auteur, alors que, d'autre part, dans ses conclusions dénaturées, Berdah invoquait les agissements de concurrence déloyale non pour justifier la rupture, qui n'était pas de son fait, mais pour établir que dame Morlon avait conservé la clientèle, ce qui excluait tout droit à une indemnité compensatrice de sa perte ;</AL><AL>Mais attendu que les juges d'appel, d'une part, ont constaté que la bonne foi de dame Morlon avait été « surprise et abusée », qu'elle avait été amenée à démissionner par son employeur, qui, après avoir accepté qu'elle soit remplacée par sa propre sœur, qu'il avait promis de prendre comme représentante, était revenu sur cet « accord verbal » lorsqu'il avait appris que celle-ci avait un enfant handicapé, ce qui, selon lui, risquait de nuire à l'efficacité de son travail ; qu'ils ont estimé que dame Morlon n'aurait pas démissionné s'il ne lui avait pas été garanti que sa sœur la remplacerait, que la rupture devait être considérée en conséquence, malgré l'existence d'une lettre de démission écrite dans ces conditions, comme étant imputable à l'employeur ; qu'ils ont, d'autre part, estimé que dame Morlon, qui avait, par sa prospection augmenté en nombre et en valeur la clientèle existant à la date de son entrée en fonction, avait droit à une indemnité de clientèle, les faits de concurrence, qui ont pu lui être reprochés postérieurement à la rupture de son contrat, faisant l'objet d'une procédure séparée, et ne prouvant d'ailleurs pas, en l'état, qu'elle avait « conservé » l'intégralité de la clientèle qu'elle visitait antérieurement ; qu'ainsi le premier moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Et sur le second moyen, pris, en ce qui concerne les commissions sur les marchandises non livrées par les firmes allemandes, de la violation des articles L 751-8 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810 et 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs et manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est encore fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir, repoussant les conclusions de Berdah, modifié la mission de l'expert en le chargeant de fixer le montant des commissions, sans tenir compte, sauf faute imputable au représentant, de la non-livraison de la marchandise par les firmes allemandes, au motif que l'employeur n'établissait pas de façon concrète un cas de force majeure ou des limitations découlant de règlements internationaux, alors que le moyen explicité par Berdah, en fonction de son activité spécifique d'importateur, était apparemment décisif et de nature à modifier la solution de ce chef de litige, de telle sorte que l'arrêt, ayant chargé l'expert d'opérer le calcul des commissions, ne pouvait d'emblée tenir pour insuffisante la preuve proposée dans un cadre bien délimité ;</AL><AL>Mais attendu que les juges d'appel ont décidé qu'en l'absence de contrat écrit la prétention que dame Morlon ne saurait recevoir des commissions sur les marchandises non livrées par les fabricants allemands pour des raisons tenant aux rapports internationaux n'était pas justifiée, l'argumentation de l'employeur selon laquelle il s'agirait en l'espèce de circonstances revêtant le caractère de force majeure n'étant étayée d'aucune preuve que ces prétendus règlements internationaux restrictifs existeraient et que l'inexécution serait consécutive à un cas de force majeure ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le premier moyen et, en ce qui concerne les commissions sur les marchandises non livrées par les firmes allemandes, le second moyen ;</AL><AL>Mais sur le second moyen, en ce qui concerne les commissions dues sur des commandes annulées et sur des marchandises livrées mais non payées :</AL><AL>Vu les articles 1134 du Code civil et 455 du Code de procédure civile ;</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a décidé que le montant des commissions dues à dame Morlon devait être fixé d'après les ordres pris et acceptés par l'employeur, en recherchant, en cas de refus, les motifs légitimes de la non-acceptation, et sans tenir compte, sauf faute imputable au représentant, des annulations de commande ou du non-paiement des marchandises livrées ;</AL><AL>Attendu, cependant, que Berdah avait fait valoir que les commissions n'étaient pas dues sur les ordres non suivis d'encaissement ou annulés par les clients avant livraison ; d'où il suit que la cour d'appel, qui a décidé que les commissions étaient acquises dès les commandes acceptées, même si les opérations n'étaient pas menées à bonne fin, sans rechercher les conditions exactes liant les parties malgré l'absence de contrat écrit, et en se référant à un usage dont l'origine n'est pas précisée, n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, mais seulement sur le calcul des commissions dues sur des commandes annulées et sur des marchandises livrées mais non payées, l'arrêt rendu le 20 janvier 1977 par la cour d'appel d'Aix-en-Provence ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Nîmes.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="04/01/1979" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I5B942849DI9C62-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="04/01/1979" ID="R6B942849DI9C62-EFL" JURI-DATE="1979-01-04" JURI-GPS-ID="gd23ae114-c9d3-41f2-ba08-07f92b09fa4e" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 871" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté RCO Boniface et Cie c/ Touret Vve Lefebvre" RC="13" REF="77-40 871">Cass. soc. 4 janvier 1979 77-40.871 (n°13), Sté RCO Boniface et Cie c/ Touret Vve Lefebvre</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant : Sur le pourvoir formé par la Sté RCO Boniface et Cie en cassation d'un jugement rendu le 3 mai 1977 pas" le Conseil de Prud'hommes de Cambrai, au profit de la dame Andrée Touret Vve Lefebvre mineure Francine LEFEBVRE, employée de bureau demeurant à La Nouville Saint Rémy. 33 rue Jean</AL><AL>jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de la Société Ego-Boniface, les conclusions de M. Rivière, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>/ LIC, motif personnel</AL><AL>tlWttll*</AL><AL>Attendu qu'après avoir énoncé que Francine Lefebvre, entrée la 26 janvier 1976 en Qualité d'employée de bureau au service de la société anonyme Ego Boniface, avait été licenciée le 3 novembre 1976 pour le 1er décembre 1976 par son employeur qui alléguait qu'ayant reçu deux avertissements successifs les 22 avril 1976 et7 juin 1976 pour des erreurs commises dans son travail, elle n'avait pas cherché à s'améliorer, le conseil de Prud' hommes a estimé que la société Ego Boniface avait agi avec une légéreté blâmable au motif qu'en raison du jeune âge de cette employée, qui n'avait que 16 ans et demi lorsqu'elle fut embauchée, et de son manque d'expérience, il appartenait à son employeur su à son supérieur hiérarchique direct de contrôler et de guider son travail alors qu'elle avait été rapidement livrée à elle-même</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que les erreurs répétées alléguées par l'employeur n'étaient pas contestées et constituaient en elles-mêmes un motif réel et sérieux de rupture. - alors que même ai l'employeur ne pouvait attendre de cette mineure le même travail que d'une salariées expé rimentée, le contrat intervenu entre les parties n'étant pas un contrat d'apprentissage l'employeur n' avait pas d'obligation précise de formation de la salariée et alors que le travail de cette dernière était resté insuffisant, les juges du fond n'ont pas donné "la base légale à leur déci sion ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>3 mai 1977. entre les parties, par la Conseil de Prud hommes de Cambrai; $ remet, en conséquence, la cause et lae partlaa au même et semblable état où allas étaient avant ladit jugement "';* pour être fait droit, les renvois devant la Conseil de Prud'hommes de Douai, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil $</AL><AL>Condamne la défenderesse, envers la demanderesse, aux dépans liquidés à la somme de vingt sept francs soixante centimes, en ce non compris le coût sas significations du présant arrêt;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence "I, le Procureur Général près la Cour de cassation, la présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour : être transcrit sur les registres du Conseil de Prud'hommes de Casserai, en marge ou à la sait* du jugement annulé ;</AL><AL>aimai fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du quatre janvier ail neuf cent soixante dix sauf ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M. Astraud, rapporteur ; MM. Arpaillange, Coucouroux, Lut z, Brisso, Mac Alcese, Sornay, Bertaud, Kirzen, de Sablet, Fabre, Synvet, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen. Conseillers référendaires ; M. Rivière, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="09/01/1979" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I31981C6DDEEF5-EFL"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="09/01/1979" ID="R41981C6DDEEF5-EFL" JURI-DATE="1979-01-09" JURI-GPS-ID="g5b6d061d-2e6c-46c8-8555-cec8db6e86d5" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-14 122" NATURE="Cass. civ." NOM="Epoux A. c/ Dame Z" REF="77-14 122">Cass. 3<E>e</E> civ. 9 janvier 1979 n° 77-14.122, Epoux A. c/ Dame Z.</REFDOC><TXD><AL>SUR LE SECOND MOYEN :</AL><AL>ATTENDU QU'IL RESULTE DE L'ARRÊT INFIRMATIF ATTAQUE QUE, LE 14 JANVIER 1973, UN INCENDIE S'EST DECLARE DANS L'IMMEUBLE QUE DAME Z... AVAIT DONNE A BAIL AUX EPOUX A... QUI EXPLOITAIENT UN CAFE ; QUE LE SINISTRE A ENTRAINE LA DESTRUCTION DE L'IMMEUBLE ; QUE DAME Z... ET SON ASSUREUR, LA SOCIÉTÉ D'ASSURANCES MODERNES DES AGRICULTEURS (SAMDA), ONT DEMANDE AUX LOCATAIRES, SUR LE FONDEMENT DE L'ARTICLE 1733 DU CODE CIVIL, LA REPARATION DU DOMMAGE ;  ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A LA COUR D'APPEL D'AVOIR DECIDE QUE LES EPOUX SEGUR NE S'EXONERAIENT PAS DE LA PRESOMPTION DE RESPONSABILITE EDICTEE PAR LE TEXTE SUSVISE, ALORS, SELON LE MOYEN, QUE, D'UNE PART, LA COUR NE POUVAIT SE FONDER SUR UN MOTIF DUBITATIF S'AGISSANT DE LA CAUSE DE L'INCENDIE ET QUE, D'AUTRE PART, L'ARRÊT NE POUVAIT, SANS CONTRADICTION, RETENIR QUE L'INCENDIE PARAISSAIT AVOIR POUR CAUSE LE CONTACT ENTRE LA CHARPENTE DE L'IMMEUBLE ET L'EXTREMITE DU TUYAU DU POELE ET ENONCER EN MÊME TEMPS QUE CE CONDUIT TRAVERSANT LE PREMIER ETAGE N'AURAIT PU PROVOQUER LE SINISTRE ; QUE LA CONTRADICTION DE MOTIF EQUIVAUT A L'ABSENCE DE MOTIF ET PRIVE AINSI LEDIT ARRÊT DE TOUT FONDEMENT VALABLE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU, D'ABORD, QUE LA COUR D'APPEL N'ÉTANT PAS TENUE DE SE PRONONCER SUR LES CAUSES DE L'INCENDIE DES LORS QUE LES LOCATAIRES N'ETABLISSAIENT AUCUN DES FAITS LES EXONERANT DE LA RESPONSABILITE INSTITUEE PAR L'ARTICLE 1733 DU CODE CIVIL, LE MOTIF CRITIQUE PAR LE MOYEN DANS SA PREMIERE BRANCHE EST SURABONDANT ;  ATTENDU, ENSUITE, QUE LES JUGES DU SECOND  DEGRE NE SE SONT PAS CONTREDITS EN ENONCANT QUE LE SINISTRE PARAISSAIT AVOIR POUR CAUSE LE CONTACT ENTRE LA CHARPENTE DE L'IMMEUBLE ET L'EXTREMITE DU TUYAU METALLIQUE INSTALLE PAR LE LOCATAIRE POUR L'EVACUATION DE LA FUMEE D'UN POELE A CHARBON, TOUT EN CONSTATANT QUE LES CONDUITS D'EVERITE QUI TRAVERSAIENT LE PREMIER ETAGE N'AVAIENT PU PROVOQUER L'INCENDIE ;  QUE LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;  REJETTE LE SECOND MOYEN ;</AL><AL>ATTENDU, SELON CE TEXTE, QUE LE PRÉSIDENT DOIT ORDONNER LA REOUVERTURE DES DEBATS CHAQUE FOIS QUE LES PARTIES N'ONT PAS ÉTÉ A MÊME DE S'EXPLIQUER CONTRADICTOIREMENT SUR LES ECLAIRCISSEMENTS DE DROIT OU DE FAIT QUI LEUR AVAIENT ÉTÉ DEMANDES ;  ATTENDU QUE L'ARRÊT ATTAQUE ENONCE "QU'IL RESULTE DES DOCUMENTS VERSES AUX DEBATS QUE LA RECONSTRUCTION, VETUSTE DEDUITE, S'ELEVERAIT ACTUELLEMENT A 118 391,15 FRANCS ET LA PERTE DE LOYERS DEPUIS LE 14 JANVIER 1973 A 9 360 FRANCS, DE SORTE QUE LE DOMMAGE TOTAL DOIT ÊTRE FIXE A 127 751,15 FRANCS", SOMME MISE A LA CHARGE DES EPOUX A... ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL RESSORT DES PRODUCTIONS QUE LES CHIFFRES AINSI RETENUS AVAIENT ÉTÉ FOURNIS AU COURS DU DELIBERE A LA DEMANDE D'UN MAGISTRAT DE LA COUR D'APPEL, PAR UNE LETTRE DE ME Y..., AVOCAT , EN DATE DU 9 MAI 1977, A LAQUELLE ÉTAIT JOINTE UNE ATTESTATION D'UN SIEUR X..., EXPERT, EN DATE DU 5 MAI 1977 ;  ATTENDU QU'EN SE FONDANT SUR LES DOCUMENTS AINSI PRODUITS SANS PROCEDER A UNE REOUVERTURE DES DEBATS, LA COUR D'APPEL A VIOLE LES DISPOSITIONS SUSVISEES ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE, MAIS SEULEMENT EN CE QUI CONCERNE LA FIXATION DU PREJUDICE, L'ARRÊT RENDU ENTRE LES PARTIES LE 6 JUIN 1977, PAR LA COUR D'APPEL DE TOULOUSE ; REMET, EN CONSEQUENCE, QUANT A CE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MÊME ET SEMBLABLE ÉTAT OU ELLES ÉTAIENT AVANT LEDIT ARRÊT ET, POUR ÊTRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL DE BORDEAUX.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="10/01/1979" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I35E7C143808764-EFL"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="10/01/1979" ID="R36E7C143808764-EFL" JURI-DATE="1979-01-10" JURI-GPS-ID="g6a4b19e3-6e52-4e90-b810-ff06fdd06692" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 646" NATURE="Cass. soc." NOM="Dominique c/ SA François Salomon et Fils" RC="39" REF="77-40 646">Cass. soc. 10 janvier 1979 n° 77-40.646 (n° 39), Dominique c/ SA François Salomon et Fils</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l 'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur CHAVANNE Dominique, demeurant 19, avenue de la République à Cran-Cevrier (Haute -Savoie) Annecy,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 11 janvier 1977 par la Cour d'appel de Chambéry (Chambre sociale), au profit de la SA François Salomon et Fils, dont le siège est chemin de la Prairie Prolongé à Annecy (Haute -Savoie) ,</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Arpaillange, les observations de Me Barbey, avocat de la société anonyme François Salomon et Fils, les conclusions de Me Gauthier, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur les trois moyens réunis, pris de la violation des articles 1134 du Code civil, 21 de la convention collective des industries métallurgiques de la Haute-Savoie, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du Code de procédure civile, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que Dominique Chavanne, qui avait été engagé comme dessinateur par la société anonyme François Salomon et fils, suivant contrat du 20 août 1973, prenant effet le 3 septembre suivant, a été licencié par lettre recommandée du 13 août 1975 à compter du 14 août, avec dispense d'exécuter un préavis de trois mois ; qu'il fait grief à l'arrêt infirmatif attaqué de l'avoir débouté de sa demande en paiement d'une indemnité compensatrice de la clause de non-concurrence aux motifs que cette clause, prévue à l'article 8 du contrat du 20 août 1973, ne pouvait produire d'effet, en application de l'article 21 de la convention collective des industries métallurgiques de la Haute-Savoie, que, d'ailleurs, l'employeur avait valablement libéré Chavanne de la clause de non-concurrence par écrit, alors que, d'une part, la clause de non-concurrence figurant à l'article 8 du contrat de travail, et selon laquelle Chavanne s'engageait à ne pas travailler pour une entreprise concurrente, en France ou à l'étranger, pendant deux ans, était valable, l'article 10 du contrat faisant référence à la convention collective qui prévoit expressément cette indemnité compensatrice, alors que, d'autre part, en admettant que la société avait libéré verbalement Chavanne de la clause de non-concurrence au lieu de le faire par écrit comme le prévoyait la convention collective, et que l'employé n'avait subi aucun préjudice, l'arrêt a restreint la portée de la clause, et alors, enfin, que les juges se sont contredits en estimant que la clause de non -concurrence était nulle et en décidant par ailleurs que la société s'en était valablement libérée ;</AL><AL>Mais attendu que, si au moment même de l'envoi de la lettre de licenciement du 13 août 1975, la société n'avait pas avisé par écrit le salarié qu'elle le déliait de l'obligation de non-concurrence, comme l'exigeaient les dispositions de la convention collective, elle l'avait fait verbalement et elle le lui avait confirmé par écrit, le 27 octobre 1975, c'est-à-dire environ un mois avant l'expiration du préavis de trois mois, qui lui avait été accordé à titre exceptionnel, bien que son contrat n'eût prévu qu'un préavis d'un mois ; qu'en estimant que, dans ces conditions, Chavanne, informé en temps utile n'avait subi aucun préjudice, la Cour d'appel, abstraction faite de motifs surabondants, a légalement justifié sa décision le déboutant de sa demande d'indemnité compensatrice de la clause de non-concurrence ;</AL><AL>PAR CE MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 11 janvier 1977 par la cour d'appel de Chambéry ;</AL><AL>Condamne le demandeur à une amende de trois cents francs, envers le Trésor public ; la condamne, envers la défenderesse, à une indemnité de deux cents francs, et aux dépens liquidés à la somme de…, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du dix janvier mil neuf cent soixante dix neuf.</AL><AL></AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="11/01/1979" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3D6FE6E6D7DA39-EFL"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="11/01/1979" ID="R3E6FE6E6D7DA39-EFL" JURI-DATE="1979-01-11" JURI-GPS-ID="gad335dd8-735a-42a8-8e5c-fd26bd7ff0f7" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 206" NATURE="Cass. soc." NOM="Delepine et a. c/ Gilles" RC="71" REF="77-41 206">Cass. soc. 11 janvier 1979 n° 77-41.206 (n° 71), Delepine et a. c/ Gilles</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par</AL><AL>1°/ le sieur Claude Delepine, administrateur judiciaire, demeurant 7 rue du Général Bertrand à Paris, agissant en qualité de liquidateurs des sociétés ci-après désignées,</AL><AL>2°/ la Société COMPTOIR CENTRAL d'HISTOIRE NATURELLE,</AL><AL>3°/ la société anonyme EDITIONS NEREE BOUBEE et compagnie,</AL><AL>dont le siège est 3 place Saint-André des Arts à Paris (6E) ,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 22 décembre 1976 par la Cour d'appel de Paris (22e chambre), au profit du sieur Gilles Christian, demeurant 74 avenue Philippe Auguste à Paris (2e),</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Sornay, les observations de Me Lemaître, avocat de Delepine, ès qualités, de la société Editions Nerée Boubée, et du Comptoir Central d'Histoire Naturelle, de la société Civile professionnelle Lyon Caen, Fabiani et Liard, avocat de Gilles, les conclusions de M. Gauthier, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 1134 du Code civil, L 132-10 du Code du travail, 455 du Code de procédure civile, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que Gilles exerçait simultanément et dans les mêmes locaux les fonctions de directeur de la société Comptoir Central d'Histoire Naturelle Nerée Boubée, exploitant un fonds de commerce de naturalisation et de minéralogie, et de la société des Editions Nerée Boubée ; qu'il percevait pour ces deux activités un salaire global ; que Delépine, liquidateur des deux sociétés, l'ayant congédié en lui versant l'indemnité de licenciement légale, il lui a réclamé un complément d'indemnité en se fondant sur les dispositions de la convention collective nationale de l'édition ; que l'arrêt attaqué a fait droit à sa demande ;</AL><AL>Attendu que Delépine fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir ainsi statué alors, d'une part, que l'arrêt qui ne constate pas l'existence d'un contrat de travail entre Gilles et la société des Editions Nerée Boubée, ne pouvait lui reconnaître le bénéfice de la convention collective de l'édition concernant l'indemnité de licenciement pour ses activités de direction à la société Comptoir Central d'Histoire Naturelle, en se fondant sur des circonstances dont aucune n'était susceptible d'établir l'adhésion de cette société à cette convention collective, à l'exception de la référence à l'indice du salaire prévu par celle-ci, qui en constituait tout au plus une application partielle et limitée, insuffisante pour la rendre applicable dans toutes ses dispositions, et alors que, des deux sociétés, le Comptoir Central d'Histoire Naturelle ayant l'activité la plus importante et la convention collective de l'édition ne lui étant pas applicable, Gilles ne pouvait prétendre bénéficier de celle-ci, ainsi qu'il avait été soutenu dans des conclusions laissées sans réponse ;</AL><AL>Mais attendu qu'en énonçant qu'il était établi par la production de nombreuses pièces que Gilles assumait effectivement la direction de la société Editions Nerée Boubée, la Cour d'appel a constaté qu'il était lié contractuellement à cette société ; que, d'autre part, interprétant les accords passés par le Comptoir Central d'Histoire Naturelle avec son personnel, qui travaillait indifférement pour l'une et l'autre société, elle a pu déduire de l'application à ce personnel des coefficients de salaire de la convention collective de l'édition et de son inscription à la Caisse de Retraite de l'Edition, que l'intention de l'employeur avait été de la faire bénéficier de l'ensemble des dispositions de cette convention collective ; que peu important dès lors l'importance respective des deux sociétés, elle a ainsi justifié sa décision d'allouer à Gilles l'indemnité de licenciement prévue par ladite convention ; que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre l'arrêt rendu le 22 décembre 1976, par la Cour d'appel de Paris ;</AL><AL>Condamne les demandeurs, envers le Trésor public, à une amende de trois cents francs ; les condamne, envers le défendeur, à une indemnité de deux cents francs, et aux dépens liquidés à la somme de…, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du onze janvier mil neuf cent soixante dix neuf ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M ; Sornay, rapporteur, MM. Vellieux, Coucoureux, Brunet, Lutz, Brisse, Mac Alesse, Kirsch, de Sablet, Fabre, Synvet, Conseillers, M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires, M. Gauthier, Avocat général, M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="11/01/1979" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5FEE3C5C53FD6-EFL"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="11/01/1979" ID="R6FEE3C5C53FD6-EFL" JURI-DATE="1979-01-11" JURI-GPS-ID="gdb1ff323-8c40-4e71-85ab-0598c19bd947" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 566" NATURE="Cass. soc." NOM="SARL L'Homme c/ Colino" RC="63" REF="77-41 566">Cass. soc. 11 janvier 1979 n° 77-41.566 (n° 63), SARL L'Homme c/ Colino</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la SARL L'homme, représentée par son directeur le sieur L'HOMME Jean, Saint-Martial-de-Valette (Dordogne).</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 23 Juin 1977 par la Cour d'appel de Bordeaux (Chambre sociale), au profit du sieur Colino Armand, chaussonnier, demeurant à Saint-Martial-de-Valette (Dordogne),</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Brisse, les observations de Me Riché, avocat de Colino, les conclusions de M. Gauthier, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à. la loi, "</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles L 122-4, L 122-5 et L 122-9 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que la société à responsabilité L'Homme, fabrique de chaussures, qui employait Colino en qualité de coupeur depuis, le 5 mars 1973, a mis en demeure ce dernier qui n'avait pas repris son travail le 1er septembre 1976 après une absence pour maladie, de le reprendre le 3 septembre, puis lui a adressé le 10 septembre suivant une seconde lettre mentionnant qu'elle "constatait" la rupture du contrat de travail par Colino qui : prétendait alors prendre ses congés annuels malgré le refus qui avait été opposé à sa demande ;</AL><AL>Attendu que la société à responsabilité limitée L'Homme fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir dit qu'elle avait pris l'initiative de la rupture et de l'avoir condamnée, à lui adresser une lettre de licenciement, alors qu'elle n'avait fait que prendre acte de la rupture du contrat de travail du fait de l'absence persistante de Colino malgré la mise en demeure qui lui avait été adressée ;</AL><AL>Mais attendu que les juges d'appel, ont justement dit qu'en s'abstenant de reprendre son travail le 3 septembre 1976, ainsi qu'il lui avait été demandé de le faire par son employeur par lettre du 1er septembre et qu'il en avait l'obligation, la période des congés ayant pris fin dans l'entreprise, Colino avait non pas manifesté son intention de mettre fin unilatéralement à son contrat mais commis une faute justifiant la mesure de licenciement Intervenue le 10 septembre suivant ;</AL><AL>Qu'ils ont ainsi donné une base légal à leur décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le premier moyen ;</AL><AL>Mais sur le second moyen :</AL><AL>Vu les articles L 122-6 et L 122-9 du Code du travail,</AL><AL>Attendu que pour condamner la société à responsabilité limitée L'Homme à payer à Colino les indemnités légales de rupture, la Cour d'appel, tout en constatant qu'il n'avait. pas repris son travail après sa maladie malgré une mise en demeure et. qu'il avait persisté dans son attitude pendant plusieurs jours, a estimé qu'en raison du mauvais état de santé de ce dernier qui avait eu antérieurement de nombreuses absences pour cause de maladie, il ne s'agissait pas d'une situation nouvelle et imprévisible pour la société ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi alors que Colino absent sans motif valable, n'avait pas repris son travail plusieurs jours après qu'il eût été (…) en demeure de le faire, prétendant prendre des congés à sa guise et que cette faute justifiait le licenciement immédiat de ce "salarié, la Cour, n'a pas donné de base légale, à sa décision ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS</AL><AL>CASSE et ANNULE, mais seulement du chef des indemnités de préavis et de licenciement, l'arrêt rendu le 23 juin 1977, entre les parties, par la Cour d'appel de Bordeaux ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient ayant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Limoges, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de vingt sept francs, soixante centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d' appel de Bordeaux, en marge ou à la suite de l'arrêt partiellement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du onze janvier mil neuf cent soixante-dix-neuf ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="17/01/1979" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7901-11376690"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="17/01/1979" ID="RC0JPS7901-10968458" JURI-DATE="1979-01-17" JURI-GPS-ID="gd9a8ef5c-c7e0-4e4f-9ce6-2708c854cdde" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-14 266" NATURE="Cass. soc." NOM="Bernard c/ Robert" RC="114" REF="77-14 266">Cass. soc. 17 janvier 1979 n° 77-14.266 (n° 114) Bernard c/ Robert</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Attendu que Bernard, secrétaire du comité d'établissement de l'usine de Grand-Quevilly de la Société Rhône-Poulenc, fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir déclaré recevable l'action intentée en référé contre lui par le directeur de l'usine, président du comité d'établissement, et tendant à la suppression de passages d'un bulletin édité par ce comité, au motif que si, dans la rigueur des principes l'employeur eût dû assigner le comité qui eût désigné l'un de ses membres pour le représenter, il était évident que le choix se serait porté sur son secrétaire, alors qu'est irrecevable l'action dirigée contre une personne morale et intentée contre une personne physique autre que son représentant légal ;</AL><AL>Mais attendu que l'ordonnance frappée d'appel ne s'était pas prononcée à l'encontre du comité d'établissement, représenté par Bernard, mais avait statué à l'encontre de celui-ci pris personnellement en tant que secrétaire dudit comité, en relevant qu'en cas de faute imputable au comité la responsabilité civile de ce dernier n'est pas exclusive de la responsabilité personnelle de ceux de ses membres qui ont concouru à la commission de la faute ; que la cour d'appel, qui a en outre constaté que c'était Bernard qui avait fait diffuser la brochure litigieuse en violation de l'ordonnance entreprise, a pu dès lors confirmer celle-ci sans encourir le grief du moyen, abstraction faite d'un motif surabondant ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen :</AL><AL>Attendu qu'il est encore fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir déclaré le juge des référés, saisi seulement d'une demande de suppression de certains passages de ladite brochure, compétent pour ordonner la suspension de sa publication, comme pouvant causer un préjudice éventuel, alors, d'une part, que la mesure ordonnée n'avait pas été sollicitée dans l'assignation, et que, d'autre part, cette mesure ne pouvait être prise que pour prévenir un dommage imminent c'est-à-dire futur et certain, et non pas seulement éventuel ;</AL><AL>Mais attendu, sur la première branche du moyen, que si la demande primitive visait seulement la suppression de certains passages de la brochure litigieuse, les conclusions de l'employeur en cause d'appel tendaient à la confirmation de l'ordonnance qui avait prescrit la suspension provisoire de sa publication ; qu'ainsi la cour d'appel a bien statué sur la demande dont elle était saisie ;</AL><AL>Et attendu, sur la seconde branche, qu'en qualifiant de préjudice éventuel le dommage pouvant résulter de la publication, la cour d'appel n'a pas considéré ce préjudice comme incertain, mais a seulement exprimé que sa réalisation était subordonnée à ladite publication ; que le moyen n'est donc pas fondé ;</AL><AL>Sur le troisième moyen :</AL><AL>Attendu qu'il est encore soutenu que la cour d'appel, qui devait se placer à la date de sa décision, ne pouvait confirmer l'ordonnance entreprise tout en constatant que depuis cette ordonnance le dommage s'était réalisé par la publication et la diffusion de la brochure litigieuse, et que la décision du premier juge avait perdu toute utilité ;</AL><AL>Mais attendu qu'en confirmant la mesure de suspension provisoire de la publication de la brochure ordonnée en première instance, dont elle a constaté le bien fondé, la cour d'appel a, par là-même, interdit la continuation de la diffusion de cette brochure, ce qui s'avérait encore nécessaire à la date où elle statuait ; qu'ainsi le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 1<E>er</E> juin 1977 par la cour d'appel de Rouen.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="17/01/1979" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IF9AFDFAD075741-EFL"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="17/01/1979" ID="RFAAFDFAD075741-EFL" JURI-DATE="1979-01-17" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 564" NATURE="Cass. soc." NOM="Sarl Grandes Minoteries de Parcey c/ Preynat" RC="113" REF="77-40 564">Cass. soc. 17 janvier 1979 n° 77-40.564 (n° 113), Sarl Grandes Minoteries de Parcey c/ Preynat</REFDOC><TXD><AL>La cour de cassation, chambre sociale, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sarl Grandes Minoteries de Parcey, dont le siège social est à Parcey (Jura) ,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 4 janvier 1977 par la Cour d'appel de Besançon (chambre sociale), au profit du sieur Abel Preynat, demeurant à Pierre-de-Bresse (Saône-et-Loire), actuellement 20 rue de Savigny à Villefranche (Rhône) ,</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>La cour, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Bertaud, les observations de Me Lemanissier, avocat de la société Grandes Minoteries de Parcey, de Me Arminjon, avocat de Preynat, les conclusions de M. Gauthier, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles L 122-12 et L 122-14-3 du Code du travail,</AL><AL>Attendu que, selon le premier de ces textes, s'il survient une modification dans la situation juridique de l'employeur, notamment par succession, vente, fusion, transformation du fonds, mise en société, tous les contrats de travail en cours au jour de la modification subsistent entre le nouvel employeur et le personnel de l'entreprise ;</AL><AL>Attendu que la société des Grandes Minoteries de Parcey, qui avait cédé avec effet au 1er octobre 1974, la branche "aliments du bétail" de son entreprise, a licencié le 7 octobre, en lui payant les indemnités de rupture, Preynat, qui était employé par elle dans cette branche et au contrat duquel le nouvel exploitant avait apporté des modifications qu'il avait refusées ; qu'il a demandé à la société des Grandes Minoteries de Parcey le paiement d'une indemnité pour licenciement sans cause réelle et sérieuse ;</AL><AL>Attendu que, pour accueillir cette demande, l'arrêt attaqué a estimé que nonobstant la cession intervenue, Preynat était resté au service de la société des Grandes Minoteries de Parcey ; que la rupture du contrat de travail, qui était la conséquence des modifications unilatérales apportées à ses conditions substantielles, incombait à la société cédante, et que la preuve n' étant pas faite que cette cession lui eût été imposée par un état de nécessité économique contraignant, le licenciement n'avait pas de cause réelle et sérieuse ;</AL><AL>Attendu, cependant, qu'en application du premier des textes susvisés, le transfert de la branche d'activité, dans laquelle était employé Preynat, avait entraîné par le seul effet de la loi, la transmission au nouvel exploitant de son contrat de travail ; que la rupture de ce contrat, à la suite des modifications que celui-ci y avait apporté, n'était pas imputable à la société des Grands Minoteries de Parcey ; qu'enfin cette dernière, juge de l'organisation de l'entreprise et de l'opportunité de la cession, n'a fait, en principe, qu'user de ses pouvoirs en cédant une branche de ses activités sans avoir à justifier à cet effet d'une nécessité économique contraignante ;</AL><AL>D'où il suit qu'en statuant comme l'a fait la Cour d'appel, qui n'a relevé ni détournement de pouvoir ni intention de nuire, a fait une fausse application des textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu le 4 janvier 1977, entre les parties, par la Cour d'appel de Besançon ; remet, en conséquence, la cause et les parties, au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Dijon, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de vingt-sept francs soixante centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Besançon, en marge ou à la suite de l'arrêt annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du dix sept janvier mil neuf cent soixante dix neuf ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Onéto, Conseiller doyen faisant fonctions de Président ; M. Bertaud, rapporteur ; MM. Vellieux, Arpaillange, Coucoureux, Lutz, Brisse, Mac Aleese, Sornay, Kirsch, de Sablet, Fabre, Synvet, Conseillers référendaires ; M. Gauthier, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="13"></DEBUA><DEBUR DATE="17/01/1979" N="13"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7901-11376698"><NINFO>13</NINFO><REFDOC DATE="17/01/1979" ID="RC0JPS7901-10968456" JURI-DATE="1979-01-17" JURI-GPS-ID="g529cf8e9-ba47-416c-a949-97ff691d7530" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 059" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Piot Pneus c/ Souchère" RC="101" REF="77-41 059">Cass. soc. 17 janvier 1979 n° 77-41.059 (n° 101) SA Piot Pneus c/ Souchère</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 1147 du Code civil ;</AL><AL>Attendu que, selon le contrat de travail conclu le 27 novembre 1973 entre la Société Établissements Piot-Pneus et Jean Souchère, monteur-réparateur de pneumatiques, ce dernier s'interdisait, pendant trois années, au cas où il viendrait à quitter l'entreprise, pour quelque cause que ce soit, d'exercer les mêmes fonctions dans les départements où il aurait travaillé et les départements limitrophes ; qu'ayant démissionné le 9 octobre 1974, après avoir exercé son activité dans la banlieue de Grenoble, il était entré ultérieurement, à une date non précisée, mais dans le délai de trois ans, au service de la Société Radial-Pneus de Grenoble, concurrent de la Société Pio-Pneus, laquelle lui a demandé réparation du préjudice qu'il lui causait ;</AL><AL>Attendu que pour débouter cette société de sa demande, l'arrêt attaqué énonce qu'elle n'avait pas subi de préjudice sérieux, l'activité de Souchère n'ayant consisté qu'en conseils à la clientèle sur les pneumatiques et sur leurs prix, ce qui n'exigeait pas une formation professionnelle préalable, et la Société Piot-Pneus n'ayant pas allégué un détournement quelconque de sa clientèle par suite de l'engagement ultérieur de Souchère au service d'un autre employeur ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, bien que Souchère eût exercé le même emploi dans le délai prohibé, dans une entreprise concurrente, dans le secteur où il avait exercé son activité, et qu'il eût violé la clause de non concurrence le liant à son précédent employeur, lui causant de ce chef un préjudice au moins moral, les juges d'appel ont fait une fausse application du texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 26 avril 1977 par la cour d'appel de Grenoble ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Chambéry.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="14"></DEBUA><DEBUR DATE="17/01/1979" N="14"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7901-11376696"><NINFO>14</NINFO><REFDOC DATE="17/01/1979" ID="RC0JPS7901-10968457" JURI-DATE="1979-01-17" JURI-GPS-ID="g7d4a9369-0b2a-4e05-b637-1e05355b0142" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 140" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Jacques Dorel c/ Cheneau-Pavot" RC="109" REF="77-41 140">Cass. soc. 17 janvier 1979 n° 77-41.140 (n° 109) Sté Jacques Dorel c/ Cheneau-Pavot</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles L 122-6 et L 122-8 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que, si aux termes de ces textes, l'employeur qui résilie pour un motif autre qu'une faute grave un contrat de travail à durée indéterminée est tenu de verser à son salarié une indemnité de préavis, c'est à la condition que ce salarié ait poursuivi son travail ou que l'employeur se soit opposé à ce qu'il l'exécute pendant la durée du délai-congé ;</AL><AL>Attendu que, pour condamner la Société Anonyme Jacques Dorel à payer à dame Cheneau-Pavot, licenciée le 30 septembre 1976 et qui ne s'était pas présentée à son travail le 1<E>er</E> octobre 1976, bien que son employeur ne l'ait pas dispensée d'effectuer son préavis, la somme de 1 030 F à titre d'indemnité compensatrice de préavis, la sentence prud'homale attaquée a retenu, d'une part, que la lettre de licenciement ne contenant aucune précision quant à l'exécution d'un préavis, ses termes laconiques laissaient supposer que le licenciement avait un effet immédiat, d'autre part, que le remplacement de dame Cheneau-Pavot, effectif bien avant l'envoi de la lettre de licenciement et l'unique travail de nettoiement confié à l'intéressée dont la qualification professionnelle était celle de vendeuse rendaient impossible pour elle l'exécution d'un préavis, que l'attitude de l'employeur laissait à penser qu'il entendait se séparer au plus tôt de la salariée ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que, la renonciation par l'employeur à l'exécution de son préavis par dame Cheneau-Pavot ne résultait pas d'une manifestation de volonté non équivoque et que le fait que ladite société ait pu, antérieurement à son licenciement organiser son remplacement et employer cette salariée à un travail de nettoiement accepté par celle-ci était insuffisant pour permettre de considérer qu'elle eût mis dame Cheneau-Pavot dans l'impossibilité d'effectuer ledit préavis, le conseil de prud'hommes n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties le 6 juin 1977 par le conseil de prud'hommes de Saint-Quentin ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le conseil de prud'hommes de Laon.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="15"></DEBUA><DEBUR DATE="17/01/1979" N="15"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2109B3635778B0-EFL"><NINFO>15</NINFO><REFDOC DATE="17/01/1979" ID="R2209B3635778B0-EFL" JURI-DATE="1979-01-17" JURI-GPS-ID="gda0a35f9-e530-4a44-a554-eb9bd421c3ed" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 445" NATURE="Cass. soc." NOM="Schmidt c/ Sté Fournitures Hospitalière" RC="96" REF="77-41 445">Cass. soc. 17 janvier 1979 n° 77-41.445 (n° 96), Schmidt c/ Sté Fournitures Hospitalière</REFDOC><TXD><AL>Sur le pourvoi formé par la dame Schmidt Colette, demeurant 20 rue de Pfastatt à Mulhouse, précédemment et actuellement 5 rue du Vercors à Mulhouse-Bourtzwiller,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 21 avril 1977 par la Cour d'appel de Colmar (chambre sociale), au profit de la Société Fournitures hospitalière, zone artisanale à Illfurth.</AL><AL>défenderesse à la cassation, -</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jours ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Lutz, les observations de Me Copper Royer, Avocat conclusions de M. Rivière, Avocat général, conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article L 122-14-4 du code du travail ;</AL><AL>Attendu qu'aux termes de ce texte si le licenciement d'un salarié est dépourvu de cause réelle et sérieuse, le tribunal peut proposer la réintégration du salarié dans l'entreprise avec maintien de ses avantages acquis ; qu'en cas de refus par l'une ou l'autre des parties, le tribunal octroie au salarié une indemnité qui ne peut être inférieure aux salaires des six derniers mois ;</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a octroyé à dame Schmidt, engagée comme dactylographe le 13 mars 1973 et licenciée le 14 novembre 1975, une indemnité de deux mille francs, inférieure au salaire des six derniers mois, à la suite de son licenciement pour des causes estimées ni réelles ni sérieuses, au seul motif de l'appréciation du préjudice subi par elle ;</AL><AL>Qu'en statuant comme ils l'ont fait, alors que l'indemnité ne peut être inférieure aux salaires des six derniers mois, pour une salariée ayant plus de deux ans d'ancienneté s'il y avait plus de dix salariés dans l'entreprise, les juges d'appel qui ont débouté dame Schmidt de sa demande sans relever de circonstances permettant d'écarter l'application du texte susvisé ont violé celui-ci ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, du chef du montant de l'indemnité pour rupture de contrat sans cause réelle et sérieuse, l'arrêt rendu entre les parties le 21 avril 1977 par la cour d'appel de Colmar ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Metz, à se désignée par délibération spéciale prise en la chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne la défenderesse, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à là somme de vingt sept francs, soixante centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="16"></DEBUA><DEBUR DATE="17/01/1979" N="16"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3F6FE6E6D7DA39-EFL"><NINFO>16</NINFO><REFDOC DATE="17/01/1979" ID="R406FE6E6D7DA39-EFL" JURI-DATE="1979-01-17" JURI-GPS-ID="gcb046fd9-3caa-40a2-9e96-c59bd7c6eb15" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-60 715" NATURE="Cass. soc." NOM="Syndicat STIC-CFDT et a. c/ Sté Carbone-Lorraine" RC="111" REF="78-60 715">Cass. soc. 17 janvier 1979 n° 78-60.715 (n° 111), Syndicat STIC-CFDT et a. c/ Sté Carbone-Lorraine</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par :</AL><AL>1°/ le Syndicat STIC-CFDT, dont le siège social est 2, square Trudaine à Paris (9ème) ,</AL><AL>2°/ le sieur SYLVESTRE, demeurant à Gennevilliers-sur-Seine, 22 boulevard Jean-Jacques Rousseau, électeur du premier collège, mandaté par le Syndicat STIC-CFDT,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 29 juin 1978 par le Tribunal d'instance d'Asnières, au profit de la société Carbone-Lorraine, dont le siège social est 37/41 rue Jean-Jaurès à Gennevilliers (Hauts-de-Seine), représentée par son président-directeur général,</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Mac Alesse, les observations de Me J.G. Nicolas, avocat du Syndicat STIC-CFDT et de Sylvestre, de Me Chareyre, avocat de la Société Carbone-Lorraine, les conclusions de M. Gauthier, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles L 420-7 et L 420-24 du Code du travail, 1134 du Code civil, 7 de la loi du 20 avril 1810 et 455 du nouveau Code de procédure civile, défaut de motif et de réponse à conclusions ainsi que de base légale ;</AL><AL>Attendu que tel qu'il était fixé en fonction des effectifs par l'article R 420-1 du Code du travail, le nombre des délégués du personnel à élire dans l'établissement de Gennevilliers de la société Carbonnne-Lorraine était de 10 depuis 1965, mais qu'en vertu d'un accord qui était alors intervenu entre l'employeur et les syndicats représentatifs, et qui avait été reconduit depuis, il avait été décidé qu'un onzième délégué serait désigné ; qu'en 1976, une diminution des effectifs ayant entraîné la réduction à 9 du nombre légal des délégués, il est fait grief au jugement attaqué d'avoir décidé que la société n'était plus tenue d'accepter la désignation d'un délégué supplémentaire, alors que le maintien de cet avantage pendant 13 ans avait créé un usage dont l'employeur ne pouvait se délier, et alors, surtout, que, dans des conclusions demeurées sans réponse, le Syndicat, demandeur, avait soutenu que l'accord de 1965 avait pour but d'assurer aux salariés de l'entreprise une protection plus efficace, les ateliers étant très nombreux et les horaires très diversifiés ;</AL><AL>Mais attendu qu'interprétant, sans le dénaturer, l'accord intervenu en 1965, le tribunal, qui n'était pas tenu de suivre les parties dans le détail de leur argumentation, a estimé qu'il n'avait pas posé le principe de l'élection d'un délégué supplémentaire, mais avait prévu que, dans le cadre d'une situation particulière, où le nombre légal de délégués était dix, il en serait élu onze ; qu'il a pu en déduire que la réduction de l'effectif de l'entreprise ayant remis en cause l'équilibre antérieur, l'accord de 1965 était devenu caduc, comme aussi l'usage, que la reconduction de cet accord avait créé ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>Rejette le pourvoi, formé contre le jugement rendu le 29 juin 1978 par le Tribunal d'instance d'Asnière ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du dix sept janvier mil neuf cent soixante dix neuf ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Onéto, Conseiller doyen faisant fonctions de Président ; M. Mac Alesse, rapporteur ; MM. Vellieux, Arpaillange, Coucoureux, Lutz, Astraud, Brisse, Sornay, Bertaud, Kirsch, de Sablet, Fabre, Synvet, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Renard-Payen, Conseillers référendaires ; M. Gauthier, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="17"></DEBUA><DEBUR DATE="18/01/1979" N="17"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112284228"><NINFO>17</NINFO><REFDOC DATE="18/01/1979" ID="RC0JPS7901-10968459" JURI-DATE="1979-01-18" JURI-GPS-ID="g44403a28-2789-4dde-ac63-9265abd0b7bb" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-13 345" NATURE="Cass. soc." NOM="Trapil c/ Urssaf Paris" REF="77-13 345">Cass. soc. 18 janvier 1979 n° 77-13.345 Trapil c/ Urssaf Paris</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que la Société des Transports pétroliers par pipelines dite Trapil, tenue par les accords collectifs de verser à certaines catégories de son personnel des indemnités complémentaires, compensatrices de salaire en cas de maladie, a souscrit auprès d'une compagnie d'assurance un contrat en garantissant le versement pendant une durée pouvant aller jusqu'à trois ans ; qu'ayant omis de comprendre dans l'assiette des cotisations de sécurité sociale les indemnités ainsi versées en 1972 et 1973, l'Urssaf a procédé à un redressement pour la part desdites indemnités financée par l'employeur ; que celui-ci fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir condamné à payer les cotisations et majorations réclamées au motif, d'une part, que si dans certains cas les indemnités étaient versées seules aux salariés, après une période d'incapacité de six mois, elles ne perdaient pas cependant leur caractère complémentaire et, d'autre part, que l'incapacité temporaire, au sens des règles de la sécurité sociale n'était pas limitée à six mois alors que, d'une part, aux termes du décret du 30 décembre 1971, sont seules incluses dans l'assiette des cotisations de sécurité sociale les indemnités complémentaires versées pendant les périodes « d'incapacité temporaire » et qu'aux termes des articles L 289 et L 293 du Code de la sécurité sociale en matière d'assurance maladie la période d'incapacité temporaire ouvrant droit, de façon continue, aux indemnités journalières est de six mois ; que, dès lors, la cour d'appel en refusant d'exclure de l'assiette des cotisations les indemnités servies aux salariés après la période d'incapacité temporaire de six mois, a violé les textes visés au moyen, et alors que, d'autre part, la cour d'appel après avoir reconnu qu'il était possible que les indemnités soient servies aux salariés lorsqu'ils ne percevaient plus l'indemnité journalière, ce qui signifiait que lesdites indemnités ne pouvaient plus être regardées comme complémentaires au sens du décret du 30 décembre 1971, n'a pas donné de base légale à sa décision, en incluant globalement toutes les indemnités d'assurances versées pendant la période considérée dans l'assiette des cotisations de sécurité sociale, sans faire le départ entre celles qui étaient versées en complément des indemnités journalières et celles qui étaient versées à titre autonome ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel observe exactement que selon l'article L 120 du Code de la sécurité sociale, pour le calcul des cotisations des assurances sociales sont considérées comme rémunérations toutes les sommes versées aux travailleurs en contrepartie ou à l'occasion du travail ; qu'elle relève que par l'effet du contrat souscrit par l'employeur et dont les salariés sont tiers bénéficiaires les indemnités prévues en cas de maladie en faveur du personnel sont destinées à lui assurer un « salaire » correspondant au traitement annuel de base de l'intéressé ; qu'elle en a déduit à bon droit que ces indemnités présentaient le caractère d'avantages consentis à l'occasion ou en contrepartie du travail précédemment fourni, qu'elles devaient en conséquence être incorporées dans l'assiette des cotisations de sécurité sociale et qu'elles ne perdaient pas leur caractère dans le cas où, bien que le droit à l'indemnité journalière de l'assurance maladie fût épuisé, ces avantages continuaient à être versés, le droit auxdites prestations en espèces de la sécurité sociale étant d'ailleurs susceptible de se prolonger au-delà de six mois ;</AL><AL>D'où il suit qu'aucun des griefs du moyen n'est fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 27 avril 1977 par la cour d'appel de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="18"></DEBUA><DEBUR DATE="18/01/1979" N="18"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111517534"><NINFO>18</NINFO><REFDOC DATE="18/01/1979" ID="RC0JPS7901-10968460" JURI-DATE="1979-01-18" JURI-GPS-ID="g8a249b0c-fc6d-4e5c-86ed-1f649cd4989f" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 982" NATURE="Cass. soc." NOM="Terju c/ S Desnoyers" REF="77-40 982">Cass. soc. 18 janvier 1979 n° 77-40.982 Terju c/ S<E>té</E> Desnoyers</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur les deux moyens réunis, pris de la violation des articles 1134, 1147 et 1148 du Code civil, L. 521-1 du Code du travail, 455 du nouveau Code de procédure civile, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir débouté Terju de sa demande en paiement de salaires pour la période du 5 au 21 mai 1975, pendant laquelle il avait été mis en chômage technique par son employeur, la société Desnoyers, en raison d'une grève du personnel chargé de la manoeuvre de ponts roulants alimentant les machines, au motif que la société s'était trouvée dans l'impossibilité de lui fournir un travail normal, la grève, déclenchée brutalement sans préavis, ayant exclu toute possibilité de négociation, ce qui constituait un cas de force majeure, alors qu'il n'y avait pas force majeure, la grève n'ayant été ni imprévisible, dès lors que les intéressés, qui n'étaient pas tenus par la loi à un préavis, avaient à plusieurs reprises présenté leurs revendications, ni insurmontable, puisque, contrairement aux énonciations du Tribunal qui contredisent les conclusions du rapport d'expertise, pourtant entérinées par lui, il aurait été possible d'occuper une partie des salariés non grévistes à d'autres tâches ou à tout le moins de payer leurs salaires, et puisqu'il ne tenait qu'à l'employeur de mettre fin à la grève en négociant ;</AL><AL>Mais attendu que le rapport d'expertise avait constaté que le travail exécuté habituellement par les grévistes était vital pour le fonctionnement de l'usine, l'arrêt de ce travail conduisant l'entreprise à l'asphyxie, que l'employeur n'avait reçu une lettre l'informant du projet de grève qu'au moment même où elle avait commencé, que si théoriquement la Société avait, pendant quelques jours, pu confier des tâches de production à quelques non-grévistes supplémentaires, la survenance d'un nouveau foyer de grève ne lui aurait pas permis de résoudre plus complètement le problème des remplacements ;</AL><AL>Attendu que faisant siennes les conclusions de l'expert, le Tribunal a sans les contredire, constaté l'impossibilité où s'était trouvée la société Desnoyers de fournir du travail à un nombre plus élevé de non-grévistes ; qu'il n'a exclu ni la possibilité, ni l'existence de négociations lesquelles n'ont pu mettre fin à la grève que le 21 mai, mais relevé seulement que la soudaineté de son déclenchement n'avait pas permis de la prévenir, sans pour autant affirmer que les grévistes eussent été tenus à un préavis de grève ; qu'il y avait eu ainsi une situation contraignante équivalent en pratique pour l'employeur à une force majeure ; qu'il a exactement déduit de ces constatations que la société ayant été empêchée, par le fait de tiers, de fournir du travail à Terju, n'avait pas à lui verser la salaire qui en aurait été la contrepartie ; que les moyens ne sont pas fondés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu le 25 avril 1977 par le Tribunal d'instance de Clermont-de-l'Oise.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="19"></DEBUA><DEBUR DATE="23/01/1979" N="19"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7901-11376700"><NINFO>19</NINFO><REFDOC DATE="23/01/1979" ID="RC0JPS7901-10968461" JURI-DATE="1979-01-23" JURI-GPS-ID="g7f1a875a-0454-47cc-bc4a-e86c9aaf443e" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-91 278" NATURE="Cass. crim." NOM="Union régionale de la chimie CFDT du Nord et autre c/ Chapron et autre" REF="77-91 278">Cass. crim. 23 janvier 1979 n° 77-91.278 Union régionale de la chimie CFDT du Nord et autre c/ Chapron et autre</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Attendu qu'il appert de l'arrêt attaqué et du jugement qu'il confirme quant à la prévention d'homicide involontaire qu'à l'occasion du chargement d'un groupe de wagons dans l'établissement industriel dirigé par le prévenu Chapron, l'ouvrier Wuillaume, qui participait à leur manœuvre, s'est trouvé coincé entre les tampons de deux de ces wagons, dont l'un était en mouvement et se rapprochait très lentement, en raison de la déclivité de la voie, d'un second qui était arrêté ; que ce travailleur a été mortellement blessé ;</AL><AL>Attendu que, pour prononcer la relaxe du chef d'établissement Chapron qui était prévenu en raison de ces faits du délit d'homicide involontaire, la cour d'appel, après avoir relevé que l'installation avait fonctionné, pendant vingt-cinq ans sans aucun accident grave et que le processus de chargement du brai qui y était ordinairement pratiqué « n'appelait aucune critique », considère que l'accident a eu pour seules causes, dans un premier temps, la faute du salarié qui dirigeait la manœuvre, lequel, en présence d'une difficulté anormale rencontrée dans l'exécution de celle-ci, a négligé d'alerter son supérieur hiérarchique avec qui il était en liaison constante par interphone, et a, au contraire, pris sur lui de prescrire le décrochage de certains wagons, opération inutile et qui allait se révéler dangereuse, puis, dans un second temps, le fait personnel de la victime elle-même, venue se placer sans précaution sur la voie dans la position qui lui fut fatale ; que les juges du fond ont estimé que les fautes ainsi relevées à l'origine de l'accident, et plus particulièrement le recours inopportun à une manœuvre « tout à fait inhabituelle », étaient « étrangères » au chef d'entreprise Chapron et ne sauraient « rejaillir pénalement sur lui », étant noté que l'établissement comportait 23 ingénieurs et 88 agents de maîtrise ; que, dans la mesure où aurait pu être regardé comme constitutif d'une négligence fautive le fait de n'avoir pas, par de meilleures instructions hiérarchiques, exclu, en pareil cas, la fausse manœuvre susindiquée, c'est à l'ingénieur en chef chargé du service que, selon les juges, le reproche eût dû en être fait ; qu'en revanche, concluent-ils, aucune faute personnelle génératrice de l'accident n'est établie à la charge du chef d'entreprise ;</AL><AL>Attendu que, sur le fondement de ces motifs, la cour d'appel a pu, sans encourir les griefs des moyens, écarter l'imputation faite au prévenu Chapron d'avoir, par une négligence personnelle ayant entraîné la mauvaise organisation du travail, contribué à la mort de la victime ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, qu'il est inexactement allégué à l'un des moyens que la violation de « plusieurs prescriptions », d'ailleurs non précisées, du décret du 4 décembre 1915 relatif à la sécurité des travailleurs sur les voies ferrées ressortirait des constatations de l'arrêt ; que lesdites constatations ne caractérisent avec certitude aucune infraction aux dispositions de ce décret ; que la seule de ces infractions incluse dans la prévention était celle qui sera examinée ci-après en réponse au cinquième moyen du syndicat demandeur et qui a pu être déclarée non établie ; que, pour les autres dès lors qu'elles n'étaient pas visées dans l'acte de renvoi, il ne peut être reproché à la cour d'appel de ne pas s'en être plus complètement expliquée ;</AL><AL>D'où il suit qu'en aucune de leurs branches les moyens ne sauraient être accueillis ;</AL><AL>Et attendu que, l'arrêt étant régulier en la forme, le rejet du moyen unique produit par l'union de syndicats demanderesse doit entraîner le rejet de son pourvoi ;</AL><AL>Sur le cinquième moyen propre au syndicat CGT des produits chimiques de Vendin-le-Vieil et pris de la violation des articles 1382 et 1383 du Code civil, 319 du Code pénal, 20 du décret du 4 décembre 1915, 593 du Code de procédure pénale, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale,</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a relaxé un chef d'entreprise prévenu d'avoir commis l'infraction consistant à ne pas avoir affiché les dispositions du décret du 4 décembre 1915 dans un atelier de chargement de produits sur des wagons ;</AL><AL>« aux motifs que l'atelier est en plein air, dans un milieu humide, exposé aux poussières et aux intempéries ; que la manœuvre, selon les instructions de l'employeur, n'implique aucun décrochage et raccrochage de wagons en mouvement ; qu'en toute hypothèse et à supposer que la contravention fût effectivement constituée, elle n'aurait aucun lien avec l'accident dont le salarié est mort puisque rien n'établit que si elle n'avait pas été commise cet accident ne se serait pas produit ;</AL><AL>« alors, d'une part, qu'il n'est pas fait exception à l'obligation d'apposer le décret du 4 décembre 1915 parce que les lieux sont en plein air, humides, exposés aux poussières et aux intempéries ; qu'en décidant le contraire, la cour d'appel a violé les textes susvisés ;</AL><AL>« alors, d'autre part, qu'il n'est pas non plus fait exception à l'obligation d'apposer le décret du 4 décembre 1915 parce que la manœuvre se fait sans décrochage et raccrochage de wagons en mouvement ; qu'en décidant le contraire, la cour d'appel a derechef violé les textes susvisés ;</AL><AL>« alors, de surcroît, que l'article 319 du Code pénal n'exige pas pour recevoir application qu'un lien de causalité directe et immédiate existe entre la faute du prévenu et le décès de la victime ; qu'il suffit que l'existence de ce lien de causalité soit certaine ; qu'en l'espèce, l'affichage du décret du 4 décembre 1915 aurait permis au salarié de prendre connaissance des précautions à observer au cours de la manœuvre inhabituelle qu'il allait accomplir et dont il est mort ; que ces précautions auraient suffi pour éviter l'accident ; qu'il existe donc bien un lien de causalité entre l'infraction commise par le chef d'entreprise et le décès du salarié ; qu'en décidant le contraire, la cour d'appel a, une fois de plus, violé les textes susvisés » ;</AL><AL>Attendu qu'il était reproché au prévenu Chapron d'avoir contrevenu à la disposition à l'article 20 du décret précité du 4 décembre 1915 prescrivant aux chefs des établissements qu'il concerne « d'apposer dans un endroit apparent des locaux de travail » le texte du même décret ;</AL><AL>Attendu que, pour prononcer relaxe de ce chef, l'arrêt relève qu'il est constant que l'affichage prescrit avait été effectué en trois endroits particulièrement fréquentés de l'usine, ce qui, selon l'estimation de la cour, répondait suffisamment à l'exigence du texte sans qu'il fût nécessaire qu'une affiche figurât en outre le long de la voie dans un lieu particulièrement humide, exposé aux poussières et aux intempéries ;</AL><AL>Attendu qu'en l'état de ces motifs qui reposent essentiellement sur une appréciation de fait souveraine et abstraction faite de tout motif surabondant, la cour d'appel a pu statuer sur ce point comme elle l'a fait sans encourir les griefs au moyen, lequel ne peut, dès lors, être accueilli ;</AL><AL>Mais sur le deuxième moyen propre au même syndicat et pris de la violation des articles 1382 et 1383 du Code civil, 319 du Code pénal, L 124-3, L 124-4 et R 152-5 du Code du travail, 593 du Code de procédure pénale, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale,</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a relaxé un chef d'entreprise et un directeur d'agence de travail temporaire prévenus d'avoir commis l'infraction consistant à ne pas inscrire dans la convention conclue entre eux et dans la convention conclue avec le salarié les caractéristiques de la mission confiée à ce dernier ;</AL><AL>« aux motifs que personne n'a décelé de contre-indication tenant aux aptitudes physiques du salarié ; que toutes les parties se sont référées implicitement aux missions déjà accomplies par le salarié ; que l'omission de la mention relative aux caractéristiques de la mission qui serait confiée à ce dernier n'a pas affecté l'exécution de la convention ; qu'en toute hypothèse et à supposer que la contravention fût effectivement constituée, elle n'aurait aucun lien avec l'accident dont le salarié est mort puisque rien n'établit que si elle n'avait pas été commise cet accident ne se serait pas produit ;</AL><AL>« alors, d'une part, que l'infraction prévue et réprimée par les articles L 124-3, L 124-4 et R 125-5 du Code du travail est constituée dès lors que la convention conclue entre le chef d'entreprise et l'agence de travail temporaire et la convention conclue entre celle-ci et le salarié ne portent pas mention des caractéristiques de la mission confiée au salarié, qu'en reconnaissant qu'il en était ainsi en l'espèce, et en refusant de constater l'existence de l'infraction, la cour d'appel a violé les textes susvisés ;</AL><AL>« alors, d'autre part, que l'article 319 du Code pénal n'exige pas pour recevoir application qu'un lien de causalité directe et immédiate existe entre la faute du prévenu et le décès de la victime ; qu'il suffit que l'existence de ce lien de causalité soit certaine ; qu'en l'espèce, la mention des caractéristiques de la mission confiée au salarié dans les conventions de travail temporaire aurait permis de s'apercevoir que le salarié était inapte à la mission qu'il allait accomplir et qu'il ne devait pas l'exécuter ; qu'il existe donc bien un lien entre l'infraction commise et le décès du salarié lequel est survenu au cours d'une mission qu'il n'aurait jamais dû exécuter ; qu'en décidant le contraire, la cour d'appel a violé de ce chef les textes susvisés ;</AL><AL>Vu lesdits articles ;</AL><AL>Attendu qu'aux termes de l'article L 124-3 du Code du travail, le contrat liant l'utilisateur à l'entrepreneur de travail temporaire doit énoncer notamment les caractéristiques particulières du travail ; que, selon l'article L 124-4, la même mention doit figurer dans le contrat liant l'entrepreneur de travail temporaire à chacun des salariés mis à la disposition provisoire d'un utilisateur ; que l'inobservation de ces prescriptions constitue la contravention réprimée par l'article R 152-5 du même Code ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte des énonciations de l'arrêt que l'ouvrier Wuillaume avait été mis à la disposition de l'établissement par une agence de travail temporaire dirigée par Tredez ; qu'il a été constaté que le contrat établi à cette occasion entre Tredez et Chapron, de même que celui liant Tredez à l'ouvrier intéressé, ne contenaient aucune indication concernant les caractéristiques particulières du travail qu'aurait à accomplir ce salarié ;</AL><AL>Attendu que, pour prononcer, en cet état, la relaxe des deux prévenus des chefs de la contravention réprimée par l'article R 152-5 du Code du travail, l'arrêt retient que les conventions litigieuses se référaient implicitement mais sans équivoque à la nature de l'activité précédemment exercée dans l'entreprise par le même ouvrier conformément au désir de celui-ci et à la satisfaction de tous, sans que les parties aux contrats ni même l'inspecteur du travail aient pu se méprendre sur l'affectation de l'intéressé, de sorte que l'inobservation formelle de la disposition réglementaire invoquée n'a pu porter atteinte à la protection de ce travailleur ;</AL><AL>Attendu cependant que l'absence de préjudice, et plus particulièrement la circonstance constatée par les juges, que le fait poursuivi n'ait pas été l'une des causes génératrices du décès de la victime, si elle justifie la décision au regard de l'article 319 du Code pénal, ne saurait pour autant faire disparaître une contravention qui se trouvait constituée par la seule matérialité de l'omission dans le contrat litigieux de l'une des mentions exigées par le texte ; qu'en statuant, dès lors, comme elle l'a fait, la cour d'appel a violé les articles précités ;</AL><AL>Sur le troisième moyen pris par le même syndicat de la violation des articles 1382 et 1383 du Code civil, 319 du Code pénal, D 241-15 du Code du travail, 1<E>er</E> de l'arrêté du 22 juin 1970, 593 du Code de procédure pénale, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale,</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a relaxé un chef d'entreprise prévenu d'avoir commis l'infraction consistant à ne pas avoir soumis un de ses salariés exposé à un produit toxique à une surveillance médicale particulière ;</AL><AL>« aux motifs que l'employeur n'est contraint de soumettre ses salariés à une surveillance médicale particulière que dans le cas où ceux-ci sont exposés de façon habituelle à un produit toxique, qu'en l'espèce, le salarié n'était pas affecté continuellement à des travaux l'exposant à des produits toxiques, étant employé à titre temporaire ; qu'il travaillait à l'air libre et qu'il n'était pas en contact physique avec le produit toxique ; qu'en toute hypothèse et à supposer que la contravention fût effectivement constituée, elle n'aurait aucun lien avec l'accident dont le salarié est mort puisque rien n'établit que si elle n'avait pas été commise cet accident ne se serait pas produit ;</AL><AL>« alors, d'une part, que le salarié qui travaille à titre temporaire au contact de produits toxiques y est exposé de façon habituelle ; qu'en décidant le contraire, la cour d'appel a violé les textes susvisés ;</AL><AL>« alors, d'autre part, que le premier juge indiquait que le salarié prélevait des échantillons de produit toxique dans les wagons dont il était chargé et qu'il ramassait les morceaux de ce produit toxique tombés sur la voie ; qu'en affirmant que le salarié ne travaillait pas en contact du produit toxique sans s'expliquer sur les constatations du premier juge, la cour d'appel a privé sa décision de base légale ;</AL><AL>« alors, de surcroît, que l'article 319 du Code pénal n'exige pas pour recevoir application qu'un lien de causalité directe et immédiate existe entre la faute du prévenu et le décès de la victime ; qu'il suffit que l'existence de ce lien de causalité soit certaine ; qu'en l'espèce, une surveillance médicale particulière du salarié aurait permis de s'apercevoir que celui-ci était inapte à la mission qu'il allait accomplir et qu'il ne devait pas l'exécuter ; qu'il existe donc un lien de causalité entre l'infraction commise par le chef d'entreprise et le décès du salarié lequel est survenu au cours d'une mission qu'il n'aurait jamais dû exécuter ; qu'en décidant le contraire, la cour d'appel a violé derechef les textes susvisés » ;</AL><AL>Vu lesdits articles, ensemble les articles L 241-5 et R 264-1 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que tout jugement ou arrêt correctionnel doit contenir des motifs propre à justifier la décision ;</AL><AL>Attendu qu'il était reproché au chef d'entreprise Chapron d'avoir enfreint la disposition de l'article D 241-15 du Code du travail d'après laquelle sont soumis à une surveillance médicale particulière les sujets affectés à des risques particuliers parmi lesquels l'arrêté du 22 juin 1970 a classé les personnels effectuant de façon habituelle des travaux comportant notamment « l'exposition aux brais », ce qui, d'après la prévention, était le cas de l'ouvrier Wuillaume, lequel pourtant n'avait pas fait l'objet de cette surveillance médicale particulière ;</AL><AL>Attendu que, pour prononcer relaxe de ce chef, l'arrêt énonce, d'une part, que ne relèvent pas de la surveillance médicale renforcée ainsi instituée « les personnes qui, comme Wuillaume, sont affectées à des travaux dépourvus de caractère de continuité et, notamment, les ouvriers affectés occasionnellement à de tels travaux, accomplis de surcroît à l'air libre » et, d'autre part, que « le brai n'a de nocivité que pour la peau et n'est pas un toxique pénétrant par les voies respiratoires ; que le travail de déchargement ne comporte pas de contact avec le brai » ;</AL><AL>Attendu cependant, d'une part, que la simple affirmation, sans autre précision, du caractère occasionnel du travail accompli par le salarié intéressé, affirmation peu conciliable d'ailleurs avec les autres énonciations de la décision, est insuffisante pour permettre à la Cour de cassation d'exercer sur ce point son contrôle ; que, d'autre part, en présence des autres constatations d'après lesquelles, notamment, Wuillaume travaillait « dans une ambiance particulièrement humide du traitement du brai », le second des deux motifs précités est également entaché d'insuffisance ; qu'ainsi, et alors que la constatation motivée selon laquelle l'infraction considérée, à la supposer commise, aurait été de toute façon sans relation de cause à effet avec l'accident, si elle justifie la décision au regard de l'article 319 du Code pénal, est inopérant à l'égard de la contravention poursuivie, la cassation est encourue de ce chef ;</AL><AL>Et sur le quatrième moyen de cassation produit par le même syndicat et pris de la violation des articles 1382 et 1383 du Code civil, 319 du Code pénal, D 241-23 du Code du travail, 593 du Code de procédure pénale, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a relaxé le directeur d'une agence de travail temporaire prévenu d'avoir commis l'infraction consistant à n'avoir pas prévenu son client de l'inaptitude médicale du salarié qu'il lui confiait au travail des produits toxiques ;</AL><AL>« aux motifs que le salarié n'était pas exposé de façon habituelle aux produits toxiques puisqu'il n'était employé qu'à titre temporaire ; qu'il devait travailler à l'air libre sans avoir de contact physique avec le produit toxique ; qu'en toute hypothèse et à supposer que la contravention fût effectivement constituée, elle n'aurait aucun lien avec l'accident dont le salarié est mort puisque rien n'établit que si elle n'avait pas été commise, cet accident ne se serait pas produit ;</AL><AL>« alors, d'une part, que le directeur de l'agence de travail temporaire est obligé de prévenir son client de l'inaptitude du salarié au travail le mettant en contact avec des produits toxiques sans avoir à rechercher si dans la mission qui lui sera confiée le salarié sera effectivement placé au contact de produits toxiques ; qu'en refusant dès lors de considérer que l'infraction reprochée au directeur de l'agence de travail temporaire en l'espèce était constituée au prétexte que le salarié n'était pas effectivement exposé à un produit toxique, la cour d'appel a violé les textes susvisés ;</AL><AL>« alors, d'autre part, que le salarié qui travaille à titre temporaire au contact de produits toxiques y est exposé de façon habituelle, qu'en décidant le contraire, la cour d'appel a violé derechef les textes susvisés ;</AL><AL>« alors, de troisième part, que le premier juge a indiqué que le salarié prélevait des échantillons de produits toxiques dans les wagons dont il était chargé et qu'il ramassait les morceaux de ce produit toxique qui étaient tombés sur la voie ; qu'en affirmant que le salarié ne travaillait pas au contact de produit toxique sans s'expliquer sur les constatations du premier juge, la cour d'appel a privé sa décision de toute base légale ;</AL><AL>« alors, de surcroît, que l'article 319 du Code pénal n'exige pas pour recevoir application qu'un lien de causalité directe et immédiate existe entre la faude du prévenu et le décès de la victime ; qu'il suffit que l'existence de ce lien de causalité soit certaine ; qu'en l'espèce, l'avis que le directeur de l'agence de travail temporaire aurait dû donner à son client au sujet de l'inaptitude du salarié au produit toxique aurait conduit le client à refuser la candidature du salarié ; que celui-ci, dès lors, n'aurait pas été la victime de l'accident dont il est mort ; qu'il existe donc bien un lien de causalité entre l'infraction commise par le directeur de l'agence de travail temporaire et le décès du salarié, lequel est survenu au cours d'une mission qu'il n'aurait jamais dû exécuter ; qu'en décidant le contraire, la cour d'appel a, une fois de plus, violé les textes susvisés » ;</AL><AL>Vu lesdits articles, ensemble l'article R 264-1 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu qu'aux termes de l'article D 241-23 du Code du travail, le chef d'entreprise est tenu de prendre en considération les avis qui lui sont présentés par le médecin du travail ;</AL><AL>Attendu qu'il était reproché à l'entrepreneur de travail temporaire Tredez d'avoir enfreint la prescription dudit article en omettant de porter à la connaissance de Chapron, à la disposition de qui il mettait l'ouvrier Wuillaume, un « avis d'inaptitude à l'exposition aux toxiques » formulé par le médecin du travail au sujet de ce salarié ; que cette contravention avait été déclarée établie par les premiers juges ;</AL><AL>Attendu que, pour prononcer relaxe de ce chef, l'arrêt, tout en relevant que la contravention poursuivie, à la supposer établie, aurait été de toute façon sans relation de cause à effet avec le décès du travailleur intéressé, ce décès étant dû à d'autres causes précisées dans la décision, se borne à une référence à ses motifs précédents selon lesquels Wuillaume n'aurait pas en réalité été exposé habituellement au brai ;</AL><AL>Attendu cependant que, si le premier de ces motifs justifie la décision au regard de l'article 319 du Code pénal, l'absence de préjudice sur laquelle s'est fondée la cour d'appel ne saurait faire disparaître la contravention qui résiderait dans la seule matérialité de l'omission imputée au prévenu ; d'où il suit que la cour d'appel a violé les textes réglementaires susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Sur le pourvoi de l'union régionale de la chimie CFDT :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL><AL>Sur le pourvoi du syndicat CGT des produits chimiques de Vendin-le-Vieil :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt de la cour d'appel de Douai, du 24 mars 1977, mais en ses seules dispositions concernant l'action civile exercée par le syndicat et relatives aux chefs de contravention ayant donné lieu aux deuxième, troisième et quatrième moyens ; toutes autres dispositions de l'arrêt étant expressément maintenues ;</AL><AL>Et pour être statué à nouveau conformément à la loi dans les limites de la cassation intervenue :</AL><AL>Renvoie la cause et les parties devant la cour d'appel d'Amiens.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="20"></DEBUA><DEBUR DATE="23/01/1979" N="20"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112340685"><NINFO>20</NINFO><REFDOC DATE="23/01/1979" ID="RC0JPS7901-10968462" JURI-DATE="1979-01-23" JURI-GPS-ID="g007d04e8-c25e-4df6-900c-ed60383fdcbf" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-92 407" NATURE="Cass. crim." NOM="Petitjean" REF="78-92 407">Cass. crim. 23 janvier 1979 n° 78-92.407 Petitjean</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur la première branche du moyen :</AL><AL>Attendu qu'il appert de l'arrêt attaqué qu'à la suite de la création d'une section syndicale CFDT, au sein de l'entreprise, employant plus de 200 salariés, que dirige Petitjean, celui-ci s'est borné à autoriser les délégués de cette section à utiliser un local que se partageaient déjà les délégués du personnel et les représentants d'un autre syndicat ; que, sur plainte de l'Union départementale CFDT, il a été l'objet de poursuites pour avoir, en violation des prescriptions de l'article L 412-8 du Code du travail, omis de mettre à la disposition des sections syndicales un local commun convenant à l'exercice de la mission de leurs délégués ;</AL><AL>Attendu que, pour retenir sa responsabilité pénale, la cour d'appel, réformant la décision de relaxe des premiers juges, relève notamment que le texte précité impose au chef d'entreprise de mettre à la disposition des sections syndicales un local qui ne saurait se confondre avec celui dont l'article L 420-19 du Code du travail prévoit l'utilisation par les délégués du personnel ; qu'elle constate que Petitjean, en ne réservant qu'un local à l'usage commun des délégués du personnel et des représentants des sections syndicales, a violé cette obligation légale ;</AL><AL>Attendu que les juges ont, à bon droit, considéré ce fait comme constituant, au sens de l'article L 461-2 du Code du travail, une entrave à l'exercice du droit syndical ;</AL><AL>Qu'en effet, le législateur a voulu que le local mis à la disposition des délégués syndicaux leur soit spécialement réservé et convienne à l'exercice des missions de leurs délégués ;</AL><AL>Et attendu que le fait ayant été accompli volontairement, ainsi qu'il résulte des propres déclarations de Petitjean rapportées à l'arrêt, l'élément intentionnel se déduit nécessairement de l'infraction constatée ;</AL><AL>Sur la seconde branche du moyen :</AL><AL>Attendu que, pour faire droit à la demande de réparations civiles de l'Union départementale CFDT de l'Aube, la cour d'appel, après avoir constaté que la recevabilité de sa constitution de partie civile n'est pas contestée, énonce qu'un préjudice certain lui a été causé, ses délégués n'ayant pu exercer régulièrement leur mission ;</AL><AL>Que ce seul motif, qui constitue l'exacte synthèse des précédentes énonciations de l'arrêt mettant en évidence l'atteinte portée à l'exercice du droit syndical dans l'entreprise, suffit à justifier la décision ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est fondé en aucune de ses deux branches ;</AL><AL>Et attendu que l'arrêt est régulier en la forme ;</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="21"></DEBUA><DEBUR DATE="24/01/1979" N="21"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I4307AC31710BFE-EFL"><NINFO>21</NINFO><REFDOC DATE="24/01/1979" ID="R4407AC31710BFE-EFL" JURI-DATE="1979-01-24" JURI-GPS-ID="g82c51229-68ba-4db5-a96e-757b41ded5ea" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 266" NATURE="Cass. soc." NOM="Sarl Bruynzeel c/ Gaudin" RC="141" REF="77-40 266">Cass. soc. 24 janvier 1979 n° 77-40.266 n° 141, Sarl Bruynzeel c/ Gaudin</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la société à Sarl Bruynzeel</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 10 novembre 1976 par la Cour d'appel de Paris (21ème Chambre Section C) , au profit du sieur Stéphane Gaudin</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour.</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Arpaillange, les observations de Me Labbé, avocat de la société à responsabilité limitée Bruynzeel, de Me Peignot, avocat de Gaudin, les conclusions de M. Gauthier, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré, conformément à la loi,</AL><AL>Sur le deuxième moyen, pris de la violation des articles 1134 du Code civil, L. 751-7 et L. 751-9 du Code du travail, 455 et 458 du Code de procédure civile, défaut de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que la société Bruynzeel, qui fabrique des articles de rayonnage, et avait engagé comme représentant statutaire par contrat du 28 mai 1969 Stéphane Gaudin, qu'elle a licencié le 16 juin 1972, pour fautes graves, fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir alloué à Gaudin une indemnité de préavis et une indemnité de clientèle, aux motifs que si, pour la période d'octobre 1970 à juin 1972, Gaudin n'avait adressé que 4 63 rapports de visite tandis qu'il aurait dû, selon le contrat, en faire 1.680, l'expert n'ayant d'ailleurs pas tenu compte des périodes de congés payés, et si Gaudin n'a pas établi qu'il ait tenu la société informée de ses déplacements, ces fautes, compte tenu du fait que la société ne prouve pas qu'elle ait fait des observations à Gaudin, avant le 24 mars 1972, ne constituent pas des fautes graves, alors que, d'une part, l'absence de rapports réguliers et l'omission de rendre compte des déplacements effectués constituent, dès lors que le contrat impose au représentant d'établir Les rapports et d'indiquer à l'employeur le nombre de ses déplacements, ce qui était le cas en l'espèce, des fautes graves privatives des indemnités de préavis et de clientèle, spécialement dans le cas, comme en l'occurrence, où le nombre des rapports fournis pendant une longue période, en l'espèce plus de 20 mois, est considérablement inférieur au nombre fixé par le contrat, et que, d'autre part, ayant constaté que les rapports ont été adressés de façon très irrégulière, d'octobre 1970 à juin 1972, soit pour la fin de la période, après que Gaudin ait été mis en demeure d'exécuter ses obligations contractuelles, la Cour d'appel ne pouvait écarter l'existence de fautes graves prenant argument de l'absence d'observations, de la part de l'employeur, avant le 24 mars 1972 ;</AL><AL>Mais attendu que les juges ont relevé que si, contrairement aux obligations de son contrat Gaudin, depuis octobre 1970, n'avait pas tenu son employeur informé de son programme de déplacement, et n'avait pas adressé un rapport écrit au moins une fois par semaine, la société n'avait pas établi avoir adressé des observations au représentant avant le 24 mars 1972 ; que la Cour d'appel a estimé que si le représentant licencié avait commis une faute, en ne respectant pas toutes les obligations qu'il avait souscrites, cette faute ne présentait pas un caractère de gravité de nature à empêcher toute continuation de l'exécution du contrat, même pendant la durée du préavis, et à le priver des indemnités légales ; que le deuxième moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs:</AL><AL>Rejette le deuxième moyen ;</AL><AL>Mais sur le premier moyen : Vu les articles 1134 du Code civil et 455 du Code de procédure civile,</AL><AL>Attendu que pour décider que le taux des commissions du représentant sur les ordres pris dans son secteur mais livrés en dehors de celui-ci était de 8%, les juges du fond ont estimé que la société n'apportait pas la preuve d'un accord verbal ayant fixé à 4% le taux des commissions en pareil cas, et que le fait que le représentant eut perçu d'octobre 1970 à février 1972 ses commissions à ce dernier taux, sans protestation de sa part, n'impliquait pas qu'il l'eût accepté ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, bien que d'une part selon le contrat la commission eût été fixée à 4% lorsqu'une commande destinée à être livrée et installée dans son secteur avait été prise dans un autre secteur, la commission globale de 8% étant partagée entre les deux représentants intéressés, et d'autre part qu'il eût été soutenu que le même partage s'imposait aussi à titre de réciprocité dans la situation inverse conformément aux usages de l'entreprise, et que les relevés mensuels avaient été établis sur ces bases sans protestation de Gaudin, d'octobre 1970 à février 1972, les juges du fond n'ont pas légalement justifié leur décision ;</AL><AL>Sur le troisième moyen:</AL><AL>Vu les articles L. 751-1 du Code du travail et 455 du Code de procédure civile,</AL><AL>Attendu que les juges d'appel ont alloue a Gaudin une indemnité de clientèle fixée à la somme de 70.000 francs, «au vu de l'ensemble des éléments» dont ils disposaient ;</AL><AL>Qu'en statuant par ce seul motif, sans répondre aux conclusions de la société qui soutenait notamment que Gaudin n'avait joué aucun rôle dans la création ou le développement de la clientèle, la Cour d'appel n'a pas satisfait aux exigences des textes précités ;</AL><AL>Et sur le quatrième moyen :</AL><AL>Vu les articles L. 122-16 du Code du travail et 1315 du Code civil,</AL><AL>Attendu que pour condamner la société a payer à Gaudin la somme de 300 francs en raison du préjudice subi du fait du défaut de remise du certificat de travail, les juges du fond, après avoir précisé que le représentant soutenait n'avoir pas reçu ce document, ont relevé «la société affirme le contraire, mais ne le prouve pas»;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, bien qu'il eût appartenu a Gaudin d'établir le défaut de remise du certificat de travail, qui est quérable et non portable, les juges du fond ont renversé la charge de la preuve et n'ont pas donné de base légale à leur décision.</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE sur le taux des commissions, sur l'indemnité de clientèle et de défaut de remise de certificat de travail, l'arrêt rendu entre les parties par la Cour d'appel de Paris, le 10 novembre 1976 ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Rouen, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil.</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de vingt sept francs soixante centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'a la diligence de Monsieur le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la cour d'appel de Paris, en marge ou à la suite de l'arrêt partiellement annulé.</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt quatre janvier mil neuf cent soixante dix neuf ;</AL><AL>Ou étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Arpaillange, rapporteur ; MM. Onéto, Vellieux, Lutz, Astraud, Sornay, Bertaud, Kirsch, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires ; M. Gauthier, Avocat général ; Monsieur Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="22"></DEBUA><DEBUR DATE="24/01/1979" N="22"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7901-11376692"><NINFO>22</NINFO><REFDOC DATE="24/01/1979" ID="RC0JPS7901-10968463" JURI-DATE="1979-01-24" JURI-GPS-ID="g3e4d1765-73ad-40b6-a463-2b70408fc7ca" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 373" NATURE="Cass. soc." NOM="Garguillo c/ Roger" REF="77-41 373">Cass. soc. 24 janvier 1979 n° 77-41.373 Garguillo c/ Roger</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles L 751-1 et L 751-4 du Code du travail, 1134 du Code civil, 7 de la loi du 20 avril 1810 et 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs, renversement de la charge de la preuve, dénaturation des documents de la cause, manque de base légale :</AL><AL>Attendu que Charles Garguillo, fabricant à Toulon de stores et de bâches, qui avait engagé René Roger en novembre 1974 et l'a licencié le 7 janvier 1976, fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir reconnu à ce dernier la qualité de voyageur, représentant, placier, aux motifs que le statut ne s'opposait nullement à la coexistence de plusieurs représentants dans un même secteur d'activité, alors que ne remplit pas les conditions du statut professionnel le représentant dont le secteur d'activité est visité par plusieurs autres représentants de l'entreprise et qui, dès lors, n'est pas titulaire d'un secteur exclusif ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond, statuant après expertise, ont constaté d'une part que Roger, qui exerçait sa profession de représentant au service de Garguillo n'avait aucune autre activité et d'autre part qu'il avait, en fait, un secteur de prospection déterminé ; qu'ils ont relevé qu'il importait peu, en l'espèce, que certaines commandes aient été aussi prises dans son secteur par d'autres que lui, ce fait ne pouvant faire obstacle à l'application du statut, aucune disposition n'imposant que le secteur de prospection soit réservé à un représentant ; que la cour d'appel a ainsi donné une base légale à sa décision ; que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 2 mai 1977 par la cour d'appel d'Aix-en-Provence.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="23"></DEBUA><DEBUR DATE="24/01/1979" N="23"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I858DAB440BF687-EFL"><NINFO>23</NINFO><REFDOC DATE="24/01/1979" ID="R868DAB440BF687-EFL" JURI-DATE="1979-01-24" JURI-GPS-ID="g539a354c-e77d-4acb-9798-de6ad0abeddb" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 536" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Pompes Funèbres Provençales Michel c/ Brandt" RC="158" REF="77-41 536">Cass. soc. 24 janvier 1979 n° 77-41.536 (n° 158), Sté Pompes Funèbres Provençales Michel c/ Brandt</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sté Pompes Funèbres Provençales Michel, dont le siège social est 3-5, rue Taylor (Var) La Seyne-sur-mer,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 7 juillet 1977 par la Cour d'appel d'Aix-en-Provence (chambre sociale) au profit du sieur BRANDT Brandt, demeurant 62, domaine du Cap Sicié (Var) La Seyne -sur-mer,</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Luts, les observations de M<E>e</E> Luc-Fhaler, avocat de la Société Pompes Funèbres Provençales Michel, de M<E>e</E> Guinard, avocat de Brandt, les conclusions de M. Gauthier, Avocat général, et après en avoir délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le premier moyen concernant les congés payés, pris de la violation des articles L 122-6, L 122-9 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 et 458 du Code de procédure civile, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que la Société Pompes Funèbres Provençales Michel et Cie fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir condamné à payer à son salarié Brandt des congés payés alors qu'il s'était rendu coupable d'une faute grave ;</AL><AL>Mais attendu que l'article L 223-14 du Code du travail prévoit que le salarié ne peut être privé de l'indemnité compensatrice de congés payés qu'en cas de faute lourde ; que la faute grave, seule alléguée par la Société est insuffisante à cet effet ;</AL><AL>Que le moyen ne saurait être accueilli de ce chef ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>Rejette le premier moyen du chef des congés payés ;</AL><AL>Mais sur le premier moyen, concernant les indemnités de préavis et de licenciement ;</AL><AL>Vu les articles L 122-8 et L 122-9 du Code du travail,</AL><AL>Attendu que si, en vertu de ces textes l'employeur qui résilie un contrat de travail à durée indéterminée est tenu d'observer le préavis prévu par la loi, la convention ou les usages ou à défaut de payer au salarié qu'il congédie une indemnité correspondante et une indemnité de licenciement c'est à la condition que ce salarié n'ait pas commis une faute grave susceptible de motiver son renvoi immédiat ;</AL><AL>Attendu que les juges d'appel ont constaté que Brandt, thanatopracteur au service de la Société Pompes Funèbres Provençales Michel et Cie à La Seyne-sur-mer et tenu par son contrat d'engagement de se déplacer sur l'ensemble du territoire d'exploitation de la société, la nature de ses fonctions ne permettant pas à l'avance de déterminer l'amplitude de son travail qui dépendait des besoins du service, a refusé le 23 avril 1976 de se rendre le lendemain à 14 heures 30 à Draguignan pour y effectuer un acte de sa qualification, n'acceptant de quitter son domicile familial qu'à 14 heures ; qu'il a maintenu son refus le 24 avril et fait l'objet d'une mise à pied de deux jours et d'un blâme avec inscription au dossier justifiés ; qu'il a adressé le 27 avril 1976 à son employeur une lettre contenant des remarques blessantes, se prévalant d'une manière provocante d'anciens manquements à la discipline, ironisant sur la prétendue mansuétude de la société et sollicitant la sanction adéquate ; que les juges du fond ont estimé que l'ensemble de ces faits ne constituaient pas une faute grave de Brandt, tout en justifiant son licenciement ; qu'en statuant ainsi alors qu'en refusant d'accomplir la mission qui lui était demandée à l'heure prescrite et en adressant à son employeur qui le sanctionnait une lettre particulièrement insolente Brandt avait commis une faute dont la gravité justifiait son licenciement immédiat, les juges du fond n'ont pas donné de base légale à leur décision ;</AL><AL>Sur le second moyen :</AL><AL>Vu l'article 1142 du Code civil,</AL><AL>Attendu que, selon ce texte, le créancier a le droit de demander que ce qui aurait été fait par contravention à un engagement soit détruit et qu'il peut se faire autoriser à le détruire aux dépens du débiteur, sans préjudice de dommages et intérêts s'il y a lieu ;</AL><AL>Attendu que les juges d'appel ont constaté que Brandt était valablement lié à la Société Pompes Funèbres Provençales Michel et Cie par une clause de non-concurrence, et qu'il avait, en violation de l'obligation ainsi contractée, créé à La Seyne-sur-Mer, le 1<E>er</E> septembre 1976 un fonds de thanatopracteur (embaumeur) et acquis à Toulon le 15 avril 1977, un autre commerce de Pompes Funèbres et vente d'articles funéraires, qu'ils ont condamné Brandt à payer à la société qui l'avait employé, une somme de 6 000 francs à titre de dommages et intérêts, évalués en considération du préjudice très limité d'ores et déjà subi et du préjudice prévisible, en refusant d'ordonner les mesures de fermeture des commerces ouverts en contravention de la clause de non-concurrence ;</AL><AL>Attendu, cependant, qu'en statuant ainsi, alors que la Société Pompes Funèbres Provençales Michel et Cie avait demandé que les commerces ouverts en contravention de l'engagement de non-concurrence soient fermés, les juges d'appel ont violé le texte susvisé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE, du chef des indemnités de préavis et de licenciement et du chef de la violation de la clause de non-concurrence, l'arrêt rendu entre les parties le 7 juillet 1977 par la Cour d'appel d'Aix-en-Provence ; remet, en conséquence quant à ce la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Nîmes, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne la défenderesse, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de vingt-sept francs soixante centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de Monsieur le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel d'Aix-en-Provence, en marge ou à la suite de l'arrêt partiellement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt-quatre janvier mil neuf cent soixante-dix neuf ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Luts, rapporteur ; MM. Onéto, Vellieux, Arpaillange, Brunet, Astraud, Sornay, Bertaud, Kirsch, de Sablet, Fabre, Synvet Conseillers ; M. Edin, Madame Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires ; M. Gauthier, Avocat général ; Monsieur Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="24"></DEBUA><DEBUR DATE="24/01/1979" N="24"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I4507AC31710BFE-EFL"><NINFO>24</NINFO><REFDOC DATE="24/01/1979" ID="R4607AC31710BFE-EFL" JURI-DATE="1979-01-24" JURI-GPS-ID="gdab55f11-e60c-42a4-ad80-b718125f3f78" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-60 724" NATURE="Cass. soc." NOM="Poirier c/ Bastouill" RC="142" REF="78-60 724">Cass. soc. 24 janvier 1979 n° 78-60.724 n° 142, Poirier c/ Bastouill</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu, l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Jean-Jacques Poirier, délégué syndical CGT à l'entreprise DERRUPE, demeurant...</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 12 juillet 197E par le tribunal d'instance de Bordeaux, au profit du sieur Bastouill directeur de l'entreprise Derrupe, demeurant...</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Astraud, les observations de Me Delvolvé, avocat de Bastouill, les conclusions de M. Gauthier, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Sur la fin de non recevoir soulevée par la défense :</AL><AL>Vu les articles 22 du décret n 67-1210 du 22 décembre 1967 et L 27 du Code életoral ;</AL><AL>Attendu qu' il résulte de ces textes que le pourvoi en cassation est formé par le dépôt d'une requête ou par une déclaration au greffe, émanant soit du demandeur soit d'un mandataire muni d'un pouvoir spécial ;</AL><AL>Attendu qu'en l'espèce, Poirier, délègué syndical CGT dans l'entreprise Derrupe, ne justifie pas d'un pouvoir spécial à lui donné par la CGTUSTM de Bordeaux pour faire, au nom de ce syndicat, une déclaration de pourvoi en cassation le 27 juillet 1978 contre le jugement rendu en matière d' élection de délégués de personnel aux établissements Derrupe par le tribunal d' instance de Bordeaux le 12 juillet 1978 ; que sa seule qualité de délégué syndical ne pouvait en principe lui permettre de représenter ledit syndicat en justice ;</AL><AL>PAR CE MOTIFS :</AL><AL>Déclare irrecevable le pourvoi contre le jugement rendu le 12 juillet 1978 par le tribunal d'instance de Bordeaux ;</AL><AL>Ainsi fait, juge et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt quatre janvier mil neuf cent soixante dix neuf ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="25"></DEBUA><DEBUR DATE="25/01/1979" N="25"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I578224964A68D1-EFL"><NINFO>25</NINFO><REFDOC DATE="25/01/1979" ID="R588224964A68D1-EFL" JURI-DATE="1979-01-25" JURI-GPS-ID="g68bd82ee-8249-484f-9e1a-05ad9265f8d9" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-60 697" NATURE="Cass. soc." NOM="Association Calvadosienne pour la Sauvegarde de l'Enfance et de l'Adolescence c/ Gadrat et a" RC="166" REF="78-60 697">Cass. soc. 25 janvier 1979 n° 78-60.697 (n° 166), Association Calvadosienne pour la Sauvegarde de l'Enfance et de l'Adolescence c/ Gadrat et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE,</AL><AL>Sur le pourvoi formé par l'Association calvadosienne pour la Sauvegarde de l'Enfance et de l'Adolescence, dont le siège est à Caen, 1 rue Jean Maret</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 6 Juillet 1978 par le Tribunal d'instance de Lisieux, au profit ;</AL><AL>1° / - du sieur Jean-Michel GADRAT, agissant en qualité de délégué syndical de la gestion C.G.T. du S.E.M.O., 30 A 32 rue du Général Leclerc à Lisieux (Calvados),</AL><AL>_ 2_/ - du sieur Robert LECOURT secrétaire départemental de l'U.D.C.G.T. secteur santé, 70 quai Vendeuvre à Caen (Calvados),</AL><AL>3° / - du sieur Alain FOUSSIER, délégué du personnel élu le 22 février 1977, 30 à 32 rue du général Leclerc à Lisieux (Calvados).</AL><AL>4° / - de la demoiselle Marie-Thérèse POUGNIN, responsable du S.E.M.O.-F.A.E., 30 à 32 rue du général Leclerc à Lisieux (Calvados).</AL><AL>défendeurs à la cassation,</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Mac Aleese, les observations de M<E>e</E> Foussard avocat de l'Association calvadosienne pour la Sauvegarde de l'Enfance et de l'Adolescence, de la société civile professionnelle de Lyon-Caen, Fabiani et Liard, avocats de Cadrat et Lecourt, les conclusions de M. Gauthier, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles L 410-16 et R 420-4 du Code du travail, 829, 836, 837 et 838 du nouveau Code de procédure civile, 435 du même Code défaut de motifs, défaut de réponse à conclusions, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir déclaré recevable la demande introduite selon déclaration au Greffe du Tribunal d'instance le 23 juin 1978, les parties ayant été convoquées par lettre du même jour pour l'audience du 30 juin 1978, comme s'il s'agissait d'une contestation électorale, alors que tendant à faire dire l'employeur tenu d'organiser l'élection d'un délégué du personnel à l'établissement de Lisieux de l'Association Calvadosienne de sauvegarde de l'enfance et de l'adolescence, elle ne portait ni sur la composition de l'électorat, ni sur la régularité des opérations électorales et que le tribunal n'ayant à en connaître qu'en raison d'une prorogation implicite de sa compétence en tant que juridiction de droit commun, elle devait être introduite par voie de citation délivrée quinze jours au moins avant la date d'audience ;</AL><AL>Mais attendu que compétence est attribuée au Tribunal d'instance, par l'article L 420-16 du Code du travail, pour connaître des contestations portant sur la régularité des opérations électorales ; ce qui comprend les litiges relatifs à la nécessité d'organiser les élections des délégués du personnel dans un établissement ; que le jugement attaqué, qui a constaté que tel était le cas au l'espèce, a estimé à bon droit applicables les règles de procédure établies par l'article R 420-4 du Code du travail ;</AL><AL>Par ces motifs, rejette le premier moyen ; </AL><AL>Mais sur le second moyen</AL><AL>Vu l'article 11 34 du Code civil,</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a décidé que l'employeur devait organiser l'élection d'un délégué du personnel dans son établissement de Lisieux, d'un effectif inférieur à dix salariés, au motif que l'accord souscrit en 1974 pour la désignation de délégués à l'établissement de Caen devait être étendu à celui de Lisieux, créé en 1975 sous peine d'établir une disparité choquante autre ces deux établissements et qu'il y avait déjà eu en 1977 à Lisieux des élections de délégués du personnel que l'employeur n 'avait pas contestées ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que la désignation d'un délégué du personnel dans l'établissement de Lisieux, dont il a constaté qu'il était distinct de celui de Caen, ne pouvait résulter que d'un accord concernant cet établissement, le tribunal d'instance, qui n'a pas recherché si un tel accord, qui ne résultait pas d'une manière non équivoque de la non-contestation d'une élection l'année précédente, existait, et s'il avait été valablement conclu, n'a pas donné de base légale à sa décision ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS ;</AL><AL>CASSE ET ANNULE le Jugement rendu le 6 juillet 1978 entre les parties, par le Tribunal d'instance de Lisieux ; remet en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et pour être fait droit les renvoie devant le tribunal d'instance de Caen, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Tribunal d'instance de Lisieux, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, eu son audience publique du vingt-cinq janvier mille neuf cent soixante dix-neuf ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Mac Aleese, rapporteur ; MM. Vellieux, Concoureux, Brunst, Lutz, Sorasy, Kirsch, de Sablet, Fabre, Syndat, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires ; M. Gauthier, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="26"></DEBUA><DEBUR DATE="29/01/1979" N="26"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I73933B22ECBF1"><NINFO>26</NINFO><REFDOC DATE="29/01/1979" ID="R2ADCCBA1EE1E3-EFL" JURI-DATE="1979-01-29" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Nîmes" JURI-LOCATION-REFID="Nimes" JURI-NUMBER="78-1234" NATURE="CA" NOM="Assoc. rugby club de Chaurien c/ Rosset" RC="78-1234" REF="Nîmes"> CA Nîmes 29 janvier 1979 n° 78-1234 Assoc. rugby club de Chaurien c/ Rosset </REFDOC><TXD><AL>Attendu que, le 17 novembre 1963 à Castelnaudary, au cours d'un match de rugby opposant les équipes de Castelnaudary et de Capestang, le joueur Constant Rosset alors âgé de 16 ans appartenant à l'équipe du rugby Club Castelnaudarien (R.O.C.) a été grièvement blessé ;</AL><AL>Attendu que, par exploit du 25 février 1972, Rosset a assigné le R.O.C. en réparation du préjudice subi à la suite de cet accident ;</AL><AL>Attendu que par jugement réputé contradictoire du 15 mai 1973, le Tribunal de Grande Instance de Carcassonne a déclaré le R.O.C. responsable des conséquences dommageables de l'accident, a ordonné une expertise médicale et a alloué à la victime une indemnité provisionnelle de 1 000 F ;</AL><AL>Attendu que, sur appel du R.O.C. la Cour de Montpellier par l'arrêt cassé du 25 juin 1975 a :</AL><LST PRES="TIR"><ITEM><AL>confirmé le jugement déféré en ce qu'il a retenu la responsabilité du R.O.C. en précisant toutefois que cette responsabilité était d'ordre contractuel ;</AL></ITEM><ITEM><AL>usant du droit d'évocation condamne le le R.O.C. à payer à Rosset la somme de 20 000 F ;</AL></ITEM><ITEM><AL>condamne le ROC aux entiers dépens de première instance et d'appel ;</AL></ITEM></LST><AL>Attendu que sur pourvoi du R.O.C. la Cour de Cassation par arrêt du 13 décembre 1977 a annulé l'arrêt précité (de Montpellier) et a renvoyé la cause et les parties devant la Cour d'Appel de Nimes ;</AL><AL>Attendu que Rosset demande à la Cour de céans de déclarer le R.O.C. entièrement responsable de l'accident survenu le 17 novembre 1963 et ce par application des articles 1150 et 1382 du Code Civil et en réparation de condamner le R.O.C. à lui payer la somme de 60 800 F ;</AL><AL>Attendu que le R.O.C. bien que régulièrement assigné en la personne de son président par exploit du 12 juillet 1978, n'a pas constitué avoué ; qu'en application de l'article 468 il y a lieu de prononcer comme le demande la partie adverse, un arrêt sur le fond qui sera contradictoire ;</AL><AL>Attendu qu'il n'a pas été contesté par le R.O.C. devant la Cour de Montpellier que l'accident dont Rosset a été victime le 17 novembre 1963 s'est produit au cours d'une compétition à laquelle il participait en qualité de joueur amateur membre de l'équipe du R.O.C. et titulaire d'une licence ;</AL><AL>Attendu que les dirigeants d'une association de sportifs amateurs, et en particulier d'un club de rugby ne sont pas présumés responsables des accidents survenus en cours de match à leurs joueur qu'ils sont seulement tenus à leur égard à une obligation de moyens consistant à prendre toutes les précautions voulues pour que ceux-ci puissent pratiquer leur sport dans les conditions normales et en conformité avec les règlements de la fédération à laquelle ils appartiennent ;</AL><AL>Attendu que Rosset ne prétend pas que l'accident du 17 novembre 1963 dont il ne précise d'ailleurs pas les circonstances exactes, serait dû à un manquement à leur obligation de moyens ;</AL><AL>Attendu que le seul reproche qu'il leur adresse est de ne pas avoir souscrit à son bénéfice l'assurance dont doivent bénéficier les sportifs amateurs en application des arrêtés du ministre de l'éducation nationale des 5 mai et 6 juillet 1962 ;</AL><AL>Attendu qu'en effet ces textes font obligation aux associations de sportifs amateurs participant aux compétitions sportives visées par l'ordonnance du 28 août 1945, de souscrire une assurance garantissant à leurs membres les accidents survenus en cours de compétition ou en cours d'entraînement ; que l'article 3 du décret du 5 mai 1962 fixe cette garantie à 40 000 F en cas d'incapacité permanente totale et précise qu'en cas d'incapacité permanente partielle elle est proportionnelle au taux d'incapacité ;</AL><AL>Attendu que la faute ainsi commise par les dirigeants du R.O.C. savoir d'avoir omis de souscrire cette assurance, n'est pas la cause de l'accident, mais qu'elle a néanmoins eu pour conséquence de priver Rosset de l'indemnité à laquelle il aurait eu droit s'il avait été assuré conformément à la réglementation alors en vigueur ;</AL><AL>Attendu que le R.O.C. doit donc réparer les conséquences dommageables de cette faute, mais non les conséquences de l'accident dont il n'est pas responsable ; que le montant de ce dommage a pour mesure l'indemnité que Rosset aurait perçue s'il avait été assuré ;</AL><AL>Attendu que le docteur Soum commis par le Tribunal de Grande Instance de Carcassonne pour examiner Rosset et décrire les conséquences de ses blessures consistant en une double fracture de la jambe droite, a conclu qu'il restait atteint d'une I.P.P. de 10 % ;</AL><AL>Attendu qu'au vu de ce rapport dont les conclusions ne sont pas discutées, la Cour usant de son droit d'évocation est en mesure d'évaluer le montant du préjudice causé à Rosset par le R.O.C. ;</AL><AL>Attendu que le montant de l'indemnité que Rosset aurait perçu pour une I.P.P. de 10 % si l'association rugby Club Castelnaudary avait souscrit l'assurance obligatoire prévue par les arrêtés des 5 mai et 6 juillet 1962, aurait été de 4 000 F ; que ladite association doit donc être condamnée au principal à lui payer cette somme à titre de dommages et intérêts ;</AL><AL>Attendu par ailleurs que si Rosset avait été assuré par le R.O.C. l'indemnité à laquelle il aurait eu droit lui aurait été payée par l'assurance dans des délais raisonnables ; qu'il subit donc un préjudice supplémentaire en raison du retard considérable apporté au règlement de cette somme puisqu'à ce jour plus de 15 ans se sont écoulés depuis la date de l'accident ; qu'il est donc équitable de faire courir à son bénéfice les intérêts de l'indemnité de 4 000 F au taux légal à compter du 25 février 1972 date de l'assignation introductive d'instance ;</AL><AL>Attendu que la partie qui succombe doit supporter les dépens ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS,</AL><AL>LA COUR :</AL><AL>Vidant le renvoi, statuant par arrêt contradictoire à l'égard du rugby Club de Castelnaudary ;</AL><AL>Réforme le jugement du 15 mai 1973 ;</AL><AL>Dit que le rugby Club de Castelnaudary n'est pas responsable de l'accident survenu à Rosset le 17 novembre 1963 ;</AL><AL>Dit cependant que cette association de sportifs amateurs a commis la faute de ne pas souscrire au profit de Rosset l'assurance obligatoire prévue par les arrêtés du Ministre de l'Education Nationale du 5 mai et 6 juillet 1962</AL><AL>Evoquant ;</AL><AL>Condamne en conséquence le rugby Club de Castelnaudary à payer à Rosset la somme de 4 000 F à titre de dommages intérêts, avec intérêt au taux légal à compter du 25 février 1972 ;</AL><AL>Dit que de cette somme sera éventuellement déduite la provision de 1 000 F accordée par le jugement, du 15 mai 1973 ;</AL><AL>Condamne le rugby Club de Castelnaudary aux entiers dépens de première instance et d'appel qui seront recouvrés comme en matière d'aide judiciaire.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="27"></DEBUA><DEBUR DATE="29/01/1979" N="27"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I41FA849210FA19-EFL"><NINFO>27</NINFO><REFDOC DATE="29/01/1979" ID="R42FA849210FA19-EFL" JURI-DATE="1979-01-29" JURI-GPS-ID="g8c53cc2a-959a-426f-89e5-e259307b30f0" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-11 302" NATURE="Cass. civ." REF="77-11 302">Cass. 1<E>e</E> civ. 29 janvier 1979 n° 77-11.302</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN :</AL><AL>ATTENDU QUE L'ARRET ATTAQUE (PARIS, 30 NOVEMBRE 1976), APRES AVOIR CONSTATE QUE LE DELAI FIXE POUR LA LEVEE DE L'OPTION D'UNE PROMESSE DE VENTE AVAIT FAIT L'OBJET D'UNE PROROGATION, A REFUSE DE PRONONCER LA NULLITE DE CETTE PROROGATION QUI N'AVAIT PAS ETE SOUMISE A LA FORMALITE DE L'ENREGISTREMENT, ALORS, SELON LE POURVOI, QU'UNE PROROGATION NE PEUT ETRE ACCORDEE QUE POUR UN CONTRAT EN COURS ; QUE, LA PROMESSE DE VENTE DU 18 SEPTEMBRE 1973 ETANT DEVENUE CADUQUE, L'ACTE DU 23 JANVIER 1974 PORTANT PROROGATION CONSTITUAIT NECESSAIREMENT UNE PROMESSE NOUVELLE, DISTINCTE DE LA PROMESSE INITIALE, ET SOUMISE A L'OBLIGATION D'ENREGISTREMENT ; MAIS ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL A RETENU, A BON DROIT, QUE L'ARTICLE 1840 DU CODE GENERAL DES IMPOTS, QUI NE VISE QUE LES PROMESSES UNILATERALES DE VENTE OU LEURS CESSIONS, DOIT S'INTERPRETER LITTERALEMENT ET NE PEUT ETRE ETENDU AUX SIMPLES PROROGATIONS, DONT LESDITES PROMESSES ONT PU FAIRE L'OBJET, QUE CES PROROGATIONS SOIENT CONSENTIES OU NON, AVANT L'EXPIRATION DU DELAI INITIALEMENT PREVU ; QUE LE MOYEN N'A PAS DE FONDEMENT ;</AL><AL>SUR LE SECOND MOYEN, PRIS EN SES DEUX PREMIERES BRANCHES :</AL><AL>ATTENDU QUE, SELON LES ENONCIATIONS DE L'ARRET ATTAQUE, PAR UN ACTE CONCLU PAR L'ENTREMISE DE LECLERC, DEMOISELLE Y…, PRESIDENT-DIRECTEUR GENERAL DE LA SOCIETE ANONYME VILLA LES SOURCES A PROMIS DE VENDRE A DEMOISELLE X… L'IMMEUBLE ET LE FONDS DE COMMERCE DE MAISON DE REPOS EXPLOITE A VILLE-D'AVRAY SOUS LE NOM DE VILLA DES SOURCES ; QUE L'ARRET ATTAQUE A DEBOUTE TITEUX, NOUVEAU PRESIDENT-DIRECTEUR GENERAL DE LA SOCIETE PRECITEE, DE SES PRETENTIONS SELON LESQUELLES CETTE PROMESSE N'AURAIT PU ETRE VALABLEMENT CONSENTIE ; ATTENDU QU'IL EST TOUT D'ABORD REPROCHE A LA COUR D'APPEL D'AVOIR DECIDE QUE LA PROMESSE DE VENTE NE PORTAIT PAS ATTEINTE A L'OBJET SOCIAL, ALORS, SELON LE POURVOI, D'UNE PART, QUE LA VENTE ETAIT INCONCILIABLE AVEC LA POURSUITE DE L'OBJET SOCIAL QUI CONSISTAIT DANS L'EXPLOITATION DE LA MAISON DE REPOS DONT LA SOCIETE AVAIT PRIS LE NOM ET QUE LES STATUTS STIPULAIENT EXPRESSEMENT QU'EN RAISON DE CE CARACTERE, LA VENTE DU FONDS EXIGEAIT NECESSAIREMENT UNE DECISION DE L'ASSEMBLEE GENERALE ET ALORS, D'AUTRE PART, QUE LA COUR D'APPEL N'A PAS EXAMINE SI, COMME LE SOUTENAIT TITEUX, LA VENTE RENDAIT, EN TOUT CAS, IMPOSSIBLE LA POURSUITE DE L'OBJET SOCIAL, LA SOCIETE N'AYANT PAS LES MOYENS FINANCIERS SUFFISANTS D'ENTREPRENDRE AVEC LE PRODUIT DE LA VENTE L'EXPLOITATION D'UNE AUTRE MAISON DE REPOS ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL, DEVANT LAQUELLE IL N'A PAS ETE PRETENDU QUE LA VENTE DU FONDS EXIGEAIT NECESSAIREMENT, EN APPLICATION DES STATUTS, UNE DECISION DE L'ASSEMBLEE GENERALE, A CONSTATE QUE, CONTRAIREMENT AUX AFFIRMATIONS DU POURVOI, L'OBJET SOCIAL N'ETAIT PAS LIMITE A L'EXPLOITATION DE LA MAISON DE REPOS DITE VILLA LES SOURCES, MAIS ETAIT, PLUS GENERALEMENT, « L'EXPLOITATION DE TOUTES MAISONS DE REPOS » ; QU'ELLE A RELEVE, REPONDANT AINSI AUX CONCLUSIONS PRETENDUMENT DELAISSEES, QU'IL N'INCOMBAIT PAS A DEMOISELLE X… DE SE PREOCCUPER DE CONNAITRE LES INCIDENCES POSSIBLES DE LA VENTE SUR LA SITUATION DE LA SOCIETE CEDANTE ; QUE LE MOYEN EST SANS FONDEMENT ;</AL><AL>SUR LE SECOND MOYEN, PRIS EN SA TROISIEME BRANCHE :</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST ENCORE REPROCHE A LA COUR D'APPEL D'AVOIR RETENU QUE DEMOISELLE DELAUTRE NE POUVAIT SUPPOSER QUE DEMOISELLE GAILLARD N'AVAIT PAS LES POUVOIRS REQUIS POUR CONSENTIR LA PROMESSE LITIGIEUSE, ALORS, SELON LE POURVOI, QUE DEMOISELLE X… AYANT DONNE MISSION A LECLERC DE NEGOCIER LA VENTE POUR SON COMPTE, LA QUESTION ETAIT POSEE DE SAVOIR SI LECLERC, QUI AVAIT PREPARE LA PROMESSE DE VENTE EN SON NOM, AVAIT PU IGNORER LE DEPASSEMENT DE L'OBJET SOCIAL ET QUE LA COUR D'APPEL A OMIS DE FAIRE CETTE RECHERCHE ; MAIS ATTENDU QU'IL NE RESULTE NI DES CONCLUSIONS, NI DE L'ARRET, QUE LA QUESTION VISEE PAR LE POURVOI AIT ETE SOUMISE AUX JUGES DU FOND ; QU'EN RAISON DE SA NOUVEAUTE, LE MOYEN SOULEVE DE CE CHEF POUR LA PREMIERE FOIS DEVANT LA COUR DE CASSATION DOIT ETRE DECLARE IRRECEVABLE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 30 NOVEMBRE 1976 PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="28"></DEBUA><DEBUR DATE="30/01/1979" N="28"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I51981C6DDEEF5-EFL"><NINFO>28</NINFO><REFDOC DATE="30/01/1979" ID="R61981C6DDEEF5-EFL" JURI-DATE="1979-01-30" JURI-GPS-ID="gb082ab17-348f-47f9-ae8f-5e3a8ae6caa2" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-13 639" NATURE="Cass. com." NOM="Ciavaldini c/ Sté Crédit Caution Méditerranée" REF="77-13 639">Cass. com. 30 janvier 1979 n° 77-13.639, Ciavaldini c/ Sté Crédit Caution Méditerranée</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE :</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A L'ARRET CONFIRMATIF ATTAQUE (AIX-EN-PROVENCE, 1ER DECEMBRE 1976) D'AVOIR CONDAMNE CIAVALDINI A PAYER A LA SOCIETE CREDIT CAUTION MEDITERRANEE LES DETTES CONTRACTEES ENVERS CELLE-CI PAR LA SOCIETE LE GALION-GALION PLAGE DONT IL ETAIT L'UN DES ASSOCIES AVEC SON COUSIN, GERANT DE CETTE SOCIETE, SUR LE FONDEMENT D'UN ACTE DE CAUTIONNEMENT QU'IL PRETEND N'AVOIR PAS SIGNE, ALORS QUE, SELON LE POURVOI, DANS SES CONCLUSIONS D'APPEL DENATUREES PAR L'ARRET, CIAVALDINI AVAIT SOUTENU QUE LA COMPLAISANCE FAMILIALE QU'IL AVAIT MANIFESTE A  L'EGARD DE SON COUSIN VILLA N'IMPLIQUAIT PAS LA VOLONTE DE CONFIRMER LA DECLARATION DE CAUTIONNEMENT LITIGIEUSE, LAQUELLE  N'AVAIT JAMAIS ETE SIGNEE PAR LUI ET QU'IL AVAIT DEMANDE A LA COUR D'APPEL D'ORDONNER UNE EXPERTISE GRAPHOLOGIQUE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL SAISIE PAR CIAVALDINI D'UNE DENEGATION DE L'ECRITURE  QUI LUI ETAIT ATTRIBUEE, ET QUI N'ETAIT PAS TENUE D'ORDONNER L'EXPERTISE SOLLICITEE, N'A PAS DENATURE LES CONCLUSIONS QUI LUI ETAIENT SOUMISES EN PROCEDANT A LA VERIFICATION DE LA SIGNATURE CONTESTEE ; QUE LE MOYEN N'EST DONC PAS FONDE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 1ER DECEMBRE 1976 PAR LA COUR D'APPEL D'AIX-EN-PROVENCE.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="29"></DEBUA><DEBUR DATE="31/01/1979" N="29"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7901-11376694"><NINFO>29</NINFO><REFDOC DATE="31/01/1979" ID="RC0JPS7901-10968464" JURI-DATE="1979-01-31" JURI-GPS-ID="g145be29d-0b0e-4bfa-8165-d6e4a5372b0f" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 984" NATURE="Cass. soc." NOM="Martin c/ Ehrenreich" REF="77-40 984">Cass. soc. 31 janvier 1979 n° 77-40.984 Martin c/ Ehrenreich</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles 1184 du Code civil, L 122-4, L 122-6 et suivants, L 122-14 et suivants, L 751-7 et suivants du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810 et 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu que Claude Martin, représentant multi-cartes, avait été engagé par la Cotonnière d'Alsace, en 1956 pour la vente de tissus d'ameublement de linge de table ; qu'au début de l'année 1974, il avait refusé des propositions de réaménagement de son travail, qui tendaient à réduire son secteur pour la collection « tissus d'ameublement » et à lui supprimer la représentation de nombreux articles ; que son employeur a alors saisi le conseil de prud'hommes d'une demande en résiliation judiciaire du contrat de travail, en vertu de l'article 1184 du Code civil, en alléguant l'insuffisance des résultats du représentant ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir déclaré recevable et fondée l'action de l'employeur en résiliation judiciaire du contrat de travail et d'avoir débouté Martin de ses demandes en règlement des indemnités de rupture, aux motifs que les modalités prévues par le Code du travail pour mettre fin à un contrat de travail à durée indéterminée, n'excluent pas les dispositions de droit commun, et que l'employeur était en droit de demander au représentant qui ne développait plus sa clientèle d'accepter une réduction du champ de ses activités, alors que, d'une part, les formalités prescrites par le Code du travail pour mettre fin à un contrat de travail à durée indéterminée sont d'ordre public, qu'elles doivent être respectées par l'employeur et sont exclusives d'une demande en résolution judiciaire du contrat dans les termes du droit commun, et alors que d'autre part toute modification unilatérale des clauses d'un contrat de travail imposée par l'employeur, et refusée par le salarié, équivaut à un licenciement et rend l'employeur responsable de la rupture du contrat de travail, que l'employeur est en ce cas redevable des diverses indemnités de rupture, et alors qu'au surplus, le représentant faisait valoir dans ses conclusions d'appel laissées sans réponse que l'insuffisance de rendement dont lui faisait grief son employeur, provenait du fait que d'autres représentants visitaient son secteur à son insu et au mépris de l'exclusivité qui lui était accordée ;</AL><AL>Mais attendu d'une part que si l'employeur qui prend l'initiative de rompre lui-même le contrat d'un salarié, est tenu de respecter la procédure prévue par les articles L 122-4 et suivants du Code du travail, il a également la faculté, que ces textes n'excluent pas, de demander la résolution judiciaire du contrat ;</AL><AL>Attendu d'autre part que la cour d'appel a relevé que Martin avait intentionnellement et par convenance personnelle limité son activité d'une façon gravement préjudiciable aux intérêts de son employeur ; qu'il avait, contrairement aux autres représentants de la même firme, cessé d'accroître la clientèle de son secteur, montrant par là qu'il ne la prospectait pas avec la diligence nécessaire et qu'il avait failli à sa mission de représentant ; que l'employeur, ayant établi que les résultats de Martin ne correspondaient pas aux possibilités de vente de son secteur, était en droit d'en conclure que ses conditions d'emploi dépassaient ses capacités et de réduire en conséquence son champ d'activité ; que la cour d'appel en a déduit que le refus du représentant ne permettant pas le maintien du lien contractuel, entraînait la rupture à ses torts du contrat en raison de l'inexécution d'une grande partie de ses obligations, ce qui le privait des diverses indemnités afférentes à cette rupture ;</AL><AL>Attendu enfin que les juges d'appel ont estimé, répondant aux conclusions de Martin, que l'employeur, comme il reconnaissait d'ailleurs lui-même, avait fait poursuivre la prospection par du personnel de son entreprise, pour les départements et produits abandonnés par le représentant, démontrant ainsi au surplus la carence de celui-ci ;</AL><AL>Qu'ainsi le premier moyen n'est fondé dans aucune de ces branches ;</AL><AL>Et sur le second moyen, pris de la violation des articles 5, 8, 9 et 10 du Code de procédure civile, 1134 du Code civil, L 751-7 et L 751-8 du Code du travail, 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que Martin fait encore grief à l'arrêt attaqué de l'avoir débouté de ses demandes en rappel de commissions et commissions de retour sur échantillonnages et complément de congés payés au motif qu'il ne prouvait pas qu'il pouvait y prétendre, alors que le représentant sollicitait une expertise comptable aux fins de déterminer les montants restant dus sur ces divers chefs de demande et que les juges ont refusé indûment de statuer sur ce qui était demandé ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel a estimé que compte tenu des éléments de la cause, la mesure sollicité n'était pas pertinente, et qu'il n'y avait pas lieu d'ordonner la mesure d'instruction ;</AL><AL>Qu'ainsi, aucun des deux moyens n'est fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 13 janvier 1977 par la cour d'appel de Colmar.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>