<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1978" CODE="JPJ" MOIS="07"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="04/07/1978" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I8BFA849210FA19-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="04/07/1978" ID="R8CFA849210FA19-EFL" JURI-DATE="1978-07-04" JURI-GPS-ID="g48034432-77ad-49fe-827f-4366b0761b31" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-10 210" NATURE="Cass. civ." REF="77-10 210">Cass. 3<E>e</E> civ. 4 juillet 1978 n° 77-10.210</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN : ATTENDU QU'IL RESULTE DE L'ARRET CONFIRMATIF ATTAQUE (BOURGES, 5 OCTOBRE 1976) QUE, SUIVANT ACTE DU 3 FEVRIER 1973 ;</AL><AL>DAME A… DE LA GUERRANDE A CONSENTI AUX EPOUX Y… LA LOCATION D'UN DOMAINE RURAL DONT ELLE AVAIT DONNE LA NUE PROPRIETE A SA FILLE DAME DE X… ;</AL><AL>QUE CE BAIL PASSE SANS LE CONCOURS DES HERITIERS DE CELLE-CI A ETE ANNULE PAR UN ARRET DU 14 AVRIL 1975 ;</AL><AL>QU'A LA DEMANDE DES CONSORTS DE X…, LA COUR D'APPEL A ORDONNE L'EXPULSION DES EPOUX Y… ;</AL><AL>ATTENDU QUE DAME DE Z… FAIT GRIEF A CETTE DECISION DE L'AVOIR DECLAREE MAL FONDEE A PASSER AVEC LES EPOUX Y… UNE CONVENTION D'OCCUPATION PRECAIRE ALORS, SELON LE MOYEN, QUE, D'UNE PART, L'USUFRUITIER POSSEDE LE POUVOIR DE JOUIR DE LA CHOSE PAR LUI-MEME OU PAR UN AUTRE ;</AL><AL>QU'IL PEUT LA FAIRE FRUCTIFIER PAR TOUT MODE D'EXPLOITATION A SA CONVENANCE, SANS ETRE OBLIGE A UNE EXPLOITATION DIRECTE ;</AL><AL>QU'IL N'OUTREPASSE PAS SES DROITS EN CONSENTANT A DES PERSONNES DE SON CHOIX UNE CONVENTION D'OCCUPATION PRECAIRE DE DUREE LIMITEE, QU'IL NE LEUR OUVRE AUCUN DROIT AUX STATUTS DES BAUX RURAUX ;</AL><AL>QU'AUCUNE DISPOSITION LEGALE N'AUTORISE LE PROPRIETAIRE A S'OPPOSER A UNE TELLE CONVENTION ;</AL><AL>QUE, D'AUTRE PART, CE MODE D'EXPLOITATION NE SAURAIT PAR LUI-MEME CONSTITUER UN ABUS DE JOUISSANCE NI PORTER ATTEINTE A LA SUBSTANCE DE LA CHOSE, OBJET DE L'USUFRUIT, QU'EN L'ESPECE, DAME DE Z… FAISAIT VALOIR QU'IL N'ETAIT PAS ALLEGUE QUE LE DOMAINE ETAIT MAL CULTIVE, AFFIRMANT SANS ETRE DEMENTIE, QUE TOUTES LES OBLIGATIONS CULTURALES SE TROUVAIENT RESPECTEES PAR LES EPOUX Y… ET OFFRANT DE PROUVER L'ETAT PARFAIT DU DOMAINE ;</AL><AL>QUE CES CONCLUSIONS ONT ETE LAISSEES SANS REPONSE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE, TANT PAR MOTIFS PROPRES QUE PAR CEUX DES PREMIERS JUGES, QU'ELLE A ADOPTES, LA COUR D'APPEL, APRES AVOIR OBSERVE QUE L'ARTICLE 595 ALINEA 4 DU CODE CIVIL N'ETAIT PAS APPLICABLE AUX CONVENTIONS D'OCCUPATION PRECAIRE, ENONCE QU'UNE TELLE CONVENTION NE PEUT SE JUSTIFIER QUE PAR DES CIRCONSTANCES PARTICULIERES ET RETIENT QU'EN L'ESPECE, ELLE NE TENDAIT QU'A FAIRE ECHEC A L'ANNULATION DU BAIL CONSENTI AU MEPRIS DES DROITS DES NUS-PROPRIETAIRES ;</AL><AL>QUE PAR CES MOTIFS LES JUGES DU SECOND DEGRE QUI N'AVAIENT PAS A REPONDRE A DES CONCLUSIONS QUE LEUR DECISION RENDAIT INOPERANTES, ONT LEGALEMENT JUSTIFIE LEUR DECISION ;</AL><AL>QUE LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>SUR LE SECOND MOYEN : ATTENDU QU'IL EST ENCORE REPROCHE A L'ARRET D'AVOIR ORDONNE LA CESSATION DE L'USUFRUIT DE DAME DE Z… ET LA REPRISE ET LA JOUISSANCE DU BIEN PAR LES NUS-PROPRIETAIRES A CHARGE PAR EUX DE VERSER UNE RENTE VIAGERE A L'USUFRUITIERE, ALORS, SELON LE MOYEN, QUE L'USUFRUITIERE N'EST PAS TENUE D'ASSURER ELLE-MEME L'EXPLOITATION DU FONDS, QUE LA CESSATION DE L'USUFRUIT N'EST PREVUE QUE DANS LE CAS DE L'ABUS DE JOUISSANCE PORTANT ATTEINTE A LA SUBSTANCE DE LA CHOSE, NOTAMMENT LORSQUE L'USUFRUITIER COMMET DES DEGRADATIONS SUR LE FONDS OU LE LAISSE DEPERIR FAUTE D'ENTRETIEN, ET ALORS, QU'EN L'ESPECE, DAME DE Z… FAISAIT VALOIR DANS SES CONCLUSIONS D'APPEL QU'IL N'ETAIT PAS ALLEGUE QUE LE DOMAINE ETAIT MAL CULTIVE, QU'IL ETAIT AU CONTRAIRE EN PARFAIT ETAT D'ENTRETIEN, CE QUI POUVAIT ETRE VERIFIE, ET QUE CELLE-CI DEMANDAIT A LA COUR D'APPEL DE DIRE ET JUGER QU'IL N'ETAIT PAS ETABLI QU'ELLE AIT COMMIS UN QUELCONQUE ABUS DE JOUISSANCE METTANT EN PERIL LA SUBSTANCE DU FONDS DONT ELLE EST USUFRUITIERE, QUE CES CONCLUSIONS ONT ETE LAISSEES SANS REPONSE PAR LES JUGES DU FOND ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL RETIENT A BON DROIT QUE, PAR SON OBSTINATION A MAINTENIR DANS LES LIEUX LES EPOUX Y… DONT LE BAIL A ETE ANNULE, A LA REQUETE DES NUS-PROPRIETAIRES, DAME DE Z… A COMMIS UN ABUS DE JOUISSANCE ;</AL><AL>QUE PAR CE SEUL MOTIF, ELLE A LEGALEMENT JUSTIFIE SA DECISION ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 5 OCTOBRE 1976 PAR LA COUR D'APPEL DE BOURGES.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="04/07/1978" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I167FFDA60F163-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="04/07/1978" ID="R267FFDA60F163-EFL" JURI-DATE="1978-07-04" JURI-GPS-ID="g388ac973-807e-4573-9d25-29a00790a261" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-11 104" NATURE="Cass. com." NOM="Sté des Ets Pezon et Michel c/ Vibert" REF="77-11 104">Cass. com. 4 juillet 1978 n° 77-11.104, Sté des Ets Pezon et Michel c/ Vibert</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN : ATTENDU QUE SELON L'ARRET ATTAQUE (PAU, 6 DECEMBRE 1976), VIBERT QUI ETAIT PROPRIETAIRE D'UN BREVET D'INVENTION DU 21 AVRIL 1949 CONCERNANT UNE BOITE D'ENSEMENCEMENT D'UN PLAN D'EAU EN SALMONIDES, DEPOSA LE 23 DECEMBRE 1966 LA MARQUE "BOITE VIBERT" ET LE 30 JANVIER 1967 LE MODELE DE CETTE BOITE ;</AL><AL>QUE LE 15 JUILLET 1967, VIBERT CONCEDA AUX ETABLISSEMENTS PEZON ET MICHEL, QUI BENEFICIAIENT DEJA D'UNE LICENCE D'EXCLUSIVITE DE LA FABRICATION DE CETTE BOITE, LE MONOPOLE DE L'EXPLOITATION DE LA MARQUE ET DU MODELE A COMPTER DU 21 AVRIL 1969 ;</AL><AL>QUE DES DIFFICULTES EURENT LIEU AU SUJET DE L'EXECUTION DE LA CONVENTION DU 31 AOUT 1974, SUBSTITUEE A LA PRECEDENTE, DANS LAQUELLE INTERVINT LA COOPERATIVE NATIONALE AGRICOLE DE PISCICULTURE ;</AL><AL>QU'ASSIGNES EN RESILIATION DE CE CONTRAT ET EN CONCURRENCE DELOYALE, LES ETABLISSEMENTS PEZON ET MICHEL ESTIMANT QUE LES ELEMENTS DU MODELE DEPOSE SONT INSEPARABLES DE CEUX DE L'INVENTION, ONT OPPOSE A VIBERT ET A LA COOPERATIVE NATIONALE AGRICOLE DE PISCICULTURE (CNAP) LA NULLITE DU DEPOT DU MODELE AVEC LES CONSEQUENCES QUI EN PROCEDENT ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST REPROCHE A LA COUR D'APPEL D'AVOIR REJETE CETTE EXCEPTION ALORS QUE, SELON LE POURVOI, L'ARRET CONSTATE QUE LES BOITES FABRIQUEES SELON LE BREVET ET LE MODELE AVEC LE MEME OUTILLAGE, SONT IDENTIQUES, QU'IL EN RESULTE QUE LE MODELE COMPORTE EGALEMENT, INDEPENDAMMENT DE LA FORME DE LA BOITE, LES OUVERTURES DE DIMENSIONS ET D'EMPLACEMENTS DETERMINEES, TELLES QUE PREVUES DANS LE BREVET, ET QU'EN DECLARANT VALABLE CE MODELE SANS SE PRONONCER SUR CET ASPECT PARTICULIER DE CELUI-CI, AU REGARD DES DISPOSITIONS DE L'ARTICLE 2, PARAGRAPHE 2, DE LA LOI DE 1900 PRECITEE, LA COUR D'APPEL N'A PAS DONNE DE BASE LEGALE A SA DECISION ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE L'ARRET CONSTATE QUE LA DESCRIPTION DU BREVET N'IMPOSE AUX BOITES D'ENSEMENCEMENT AUCUNE FORME PARTICULIERE ET SE BORNE A INDIQUER QUE LA FORME PARALLELEPIPEDIQUE PEUT FACILITER LEUR EMPILAGE ET LEUR EXPEDITION ;</AL><AL>QUE LA FORME DE LA "BOITE VIBERT" AURAIT PU ETRE DIFFERENTE COMME CELLE DE CERTAINS CONCURRENTS ;</AL><AL>QU'EN L'ETAT DE CES CONSTATATIONS, LA COUR D'APPEL, QUI A RETENU QUE LA FORME DE LA BOITE N'EST PAS INSEPARABLE DE SES FONCTIONS, A JUSTIFIE SA DECISION ;</AL><AL>QUE LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>SUR LE SECOND MOYEN, PRIS EN SES DEUX BRANCHES : ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A L'ARRET DEFERE D'AVOIR CONFIRME LA MISSION DONNEE A UN EXPERT X... QUE, SELON LE POURVOI, CETTE MISSION LUI CONFIE EN L'ESPECE, D'UNE PART, LE SOIN DE SUPPLEER A LA CARENCE DE VIBERT DANS L'ADMINISTRATION DES PREUVES QUI PESAIENT SUR LUI, QUANT AUX AGISSEMENTS QU'IL CROYAIT POUVOIR IMPUTER A LA SOCIETE PEZON ET MICHEL, ET, D'AUTRE PART, LA MISSION D'EXAMINER DES PROBLEMES DE DROIT TELS, QUE LE RESPECT PAR LADITE SOCIETE PEZON ET MICHEL DE SES OBLIGATIONS CONTRACTUELLES QU'IL APPARTIENT AU JUGE SEUL D'ABORDER ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL, SANS ENCOURIR LE GRIEF D'AVOIR SUPPLEE A UNE CARENCE DE VIBERT DANS L'ADMINISTRATION DE LA PREUVE LUI INCOMBANT, N'A FAIT QU'USER DE SON POUVOIR SOUVERAIN EN PRECISANT QUE LES INVESTIGATIONS D'ORDRE TECHNIQUE CONFIEES A L'EXPERT Y... LES PREMIERS JUGES, N'AVAIENT TRAIT QU'A DES QUESTIONS DE FAIT DONT ELLE SE RESERVAIT, A JUSTE TITRE, DE TIRER LES CONSEQUENCES JURIDIQUES ;</AL><AL>QUE LE SECOND MOYEN, EN AUCUNE DE SES BRANCHES, N'EST FONDE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 6 DECEMBRE 1976 PAR LA COUR D'APPEL DE PAU.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="04/07/1978" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7807-11372693"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="04/07/1978" ID="RC0JPS7807-10963467" JURI-DATE="1978-07-04" JURI-GPS-ID="g70a843b1-9073-45a5-b727-17c4bcbf63ee" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-60 399" NATURE="Cass. soc." NOM="SAT c/ Baler" REF="78-60 399">Cass. soc. 4 juillet 1978 n° 78-60.399 SAT c/ Baler</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles L 433-11 et L 435-2 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que le comité d'établissement de Paris de la Société Anonyme de Télécommunications (SAT), ayant élu ses représentants, au comité central d'entreprise, le 1<E>er</E> mars 1977, a procédé à une nouvelle élection de ceux-ci, le 3 janvier 1978, pour modifier au moins partiellement sa représentation, que le jugement attaqué a refusé d'annuler cette seconde élection, aux motifs qu'à défaut de renvoi par l'article L 435-2 du Code du travail aux règles applicables au comité d'entreprise, les élections au comité central n'étaient pas soumises à celles-ci, qu'elles avaient un caractère autonome et original et que la durée du mandat des délégués du comité d'établissement au comité central n'étant pas fixée par la loi, le comité d'établissement avait la liberté de procéder, quand il l'estimait opportun, à une nouvelle élection de ses délégués ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors, d'une part, que l'article L 435-2 du Code du travail, dispose que les membres du comité central sont élus par les comités d'établissement, et que, reconnaître à ces derniers la possibilité de procéder à n'importe quel moment à de nouvelles élections transformerait ces élus en de simples mandataires désignés et révocables au gré des mandants, alors, d'autre part, que les dispositions légales concernant les comités d'entreprise ont un caractère général et sont applicables, sauf dispositions contraires, aux comités d'établissement et au comité central et qu'elles ne prévoient la cessation des fonctions de ceux-ci avant la date d'expiration de leur mandat, que dans les cas limitativement énumérés par l'article L 433-11 du Code du travail, le tribunal a faussement appliqué et donc violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties le 2 février 1978 par le tribunal d'instance de Paris (13<E>e</E> arrondissement) ; remet, en conséquence, la cause et les parties, au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement, et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance de Paris (12<E>e</E> arrondissement).</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="04/07/1978" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I45E13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="04/07/1978" ID="R46E13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-07-04" JURI-GPS-ID="ga9fd89a3-bac6-4c9e-9a52-8c9c41571acd" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-60 572" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Sidef-Conforama c/ Robbe et a" RC="1588" REF="78-60 572">Cass. soc. 4 juillet 1978 n° 78-60.572 (n° 1588), SA Sidef-Conforama c/ Robbe et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la SA Sidef-Conforama , magasin de vente, 86/88, avenue de Fontainebleau au Kremlin-Bicêtre prise en la personne de son directeur, la GOLNITZER,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 8 mars 1978 par le Tribunal d'instance de Villejuif, au profit :</AL><AL>1°/ du sieur Jacques Robbe et a., délègué titulaire C.G.T. demeurant au Krémlin-Bicêtre (val de Marne) , 34, rue Danton,</AL><AL>2°/ de la dame Yvette STEPHAN, déléguée titulaire C. G. T., demeurant à Villejuif (Val de Marne), 7, impasse des Monts Cuchets,</AL><AL>défendeurs à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l 'audience publique de ce jour</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les observations de Me M. Nicolay, avocat de la Société anonyme Sidef-Conforama , les conclu- sions de M. Lesselin, Avocat général et après en a- voir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 1134 et suivants 1234 du Code civil, L. 420-1, L. 420-8, L. 420-9 et suivants, L. 420-16 et suivants, L. 433-3:0, R. 420-4, L. 121-1 et suivan du Code du travail, 12 et 455 du nouveau Code de pro cédure civile, de la loi des 16-24 août 1780 :</AL><AL>Attendu qu'il est reproche au jugement attaqué d'avoir décidé que Robbe devait être inscrit sur la liste électorale établie en vue de l'élection des délégués du personnel en mars 1978 dans l'établi sement du Kremlin-Bicêtre de la Société Sidef-Confor ma, et que dame Stephan devait, pour ces mêmes élections, etre inscrite dans le premier collège et non le second, aux motifs, d'une part, que le protocole préélectoral conclu en vue de ces élections le 10 février avait été dénoncé le 22 février 1978 par la C.G.T., ce qui avait provoqué l'intervention de l'in specteur du travail dont le tribunal était tenu d'appliquer la décision en ce qui concerne la répartition des électeurs dans les collèges, en prenant en consi dération pour effectuer celle-ci non le coefficient de la rémunération perçue mais celui normalement attaché aux fonctions exercées, d'autre part, que Robb était un travailleur permanent de l'entreprise, bien qu'à temps partiel et inexactement qualifié d' "extra sur ses feuilles de paie ; alors que, d'une part, comme l'avait soutenu la société dans les conclusion laissées sans réponse, le protocole préélectoral dor il résultait que Robbe n'était pas électeur et que dame Stephan appartenait au premier collège, ne pouvait être dénoncé unilatéralement sous peine de viol l'article 1134 du Code civil ; alors que, d'autre pa en vertu del'article L. 420-7 du Code du travail, l'inspecteur du travail ne peut décider de la répart tion du personnel dans les collèges qu'à défaut d'ac cord, ce qui n'était pas le cas, un protocole ayant été conclu et que c'est donc en violation de ce texte que le tribunal a décidé que l'inspecteur pouvait intervenir en l'espèce, et que, de surcroit, il a violé le principe de la séparation des pouvoirs en décidant qu'il était tenu d'appliquer la classification adoptée par celui-ci, alors, enfin, et subsi- diairement, que Robbe engagé en qualité d'extra ne pouvait, de ce fait, être électeur, ainsi que la société l'avait soutenu dans des conclusions laissées sans réponse, alors, en outre, que, dame Stephan, en tant que caissière principale, donc chef de service, devait être inscrite dans le deuxième collège conformément à l'article L. 420-7 du Code du travail et à la Convention collective de l'ameublement, ainsi que la société l'avait aussi soutenu dans des conclusions laissées également sans réponse ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que, contrairement aux aff irmations du moyen, le protocole préélectoral ne contenait aucune disposition relative au personnel se trouvant dans la situation qui était celle de Robbe et que le jugement attaqué ayant constaté que celui-ci avait travaillé sans discontinuer dans l'établissement depuis 1973, bien qu'à temps partiel, a décidé exactement qu'il y était électeur, peu important que ses fiches de paie le qualifiassent inexactement d' "extra" ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, en ce qui concerne la dame Stephan, que le tribunal a exactement décidé qu'il était tenu, en vertu du principe de la séparation des pouvoirs, d'appliquer la décision de l'inspecteur du travail relative à la répartition du personnel dans les collèges (premier collège pour celui- d'un indice inférieur à 200, et second collège pour</AL><AL>celui d'un indice supérieur) laquelle n'avait fait l'objet d'aucun recours, peu important, par suite, que cette décision fut intervenue régulièrement ou non, après une dénonciation valable, comme l'a estimé le juge du fond, ou non, de l'accord préélectoral ; que par ailleurs, le tribunal, ayant constaté que l'emploi de dame stephan était celui de caissière de caisse centrale, qui, en vertu de la convention collective de l'ameublement, à la quelle s'était référée la décision de l'inspecteur du travail, correspond à l'indice 190, a pu estimer que ladite dame devait, des lors, être maintenue dans le premier collège, bien que l'e mployeur l'eut, sans changement d'emploi, fait bénéfI cier, pour sa rémunération, postérieurement à la dé cision de l'inspecteur, de l'indice 205 et après l'interessée, précisément pour tenter de l'écarter de premier collège et empêcher ainsi son élection ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est fondé dans aucune de ses branches ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre le jugeras] rendu le 8 mars 1978 par le Tribunal d'instance de Villejuif.</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation. Chambre sociale, en son audience public du quatre juillet mil neuf cent soixante dix huit ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Onéto, Conseille] doyen, faisant fonctions de président ; M. de Lestai rapporteur ; MM. vellieux, Arpaillange, Coucoureux, Brunet, Lutz, Brisse, Sornay, Conseillers ; M. Edin Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payei Conseillers référendaires ; M. Lesselin, Avocat gén M. Dethan, Greffier de chambre ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="05/07/1978" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I367FFDA60F163-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="05/07/1978" ID="R467FFDA60F163-EFL" JURI-DATE="1978-07-05" JURI-GPS-ID="g8adc7b16-77df-4e73-a407-96eaf8423336" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-13 410" NATURE="Cass. civ." NOM="Dame X. c/ X" REF="77-13 410">Cass. 1<E>e</E> civ. 5 juillet 1978 n° 77-13.410, Dame X. c/ X.</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE, PRIS EN SA PREMIERE BRANCHE : VU L'ARTICLE 1351 DU CODE CIVIL, ENSEMBLE L'ARTICLE 461 DU NOUVEAU CODE DE PROCEDURE CIVILE ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL RESULTE DE CES TEXTES QUE LES JUGES, SAISIS D'UNE CONTESTATION RELATIVE A L'INTERPRETATION D'UNE PRECEDENTE DECISION, NE PEUVENT, SOUS LE PRETEXTE D'EN DETERMINER LE SENS, APPORTER UNE MODIFICATION QUELCONQUE AUX DISPOSITIONS PRECISES DE CELLE-CI ;</AL><AL>ATTENDU QUE LE TRIBUNAL D'INSTANCE A, PAR JUGEMENT DU 28 JANVIER 1975, CONDAMNE X..., EN APPLICATION DE L'ARTICLE 214 DU CODE CIVIL, A VERSER A SA FEMME UNE SOMME DE 2.000 FRANCS PAR MOIS, A TITRE DE CONTRIBUTION AUX CHARGES DU MARIAGE ;</AL><AL>QUE, SUR APPEL DE X... ET APPEL INCIDENT DE DAME X..., LA COUR D'APPEL, PAR ARRET DU 3 JUIN 1976, A, D'UNE PART, MAINTENU A 2.000 FRANCS LE MONTANT MENSUEL DE LA CONTRIBUTION - PRECISION ETANT FAITE QUE X... DEVRA, EN OUTRE, CONTINUER A FOURNIR A SON EPOUSE LE LOGEMENT, LES CHARGES LOCATIVES, L'EAU, LE GAZ ET L'ELECTRICITE - ET, D'AUTRE PART, DECIDE QUE LA CONTRIBUTION SERA PAYABLE D'AVANCE ET REVISABLE ANNUELLEMENT EN FONCTION D'UN CERTAIN INDICE ;</AL><AL>QUE, SAISIE PAR X... D'UNE REQUETE EN INTERPRETATION, LA JURIDICTION DU SECOND DEGRE A INDIQUE QUE SON PRECEDENT ARRET DEVAIT ETRE ENTENDU COMME FIXANT AU JOUR DE SON PRONONCE (3 JUIN 1976), ET NON A LA DATE DE LA DECISION DU PREMIER JUGE (28 JANVIER 1975), LE POINT DE DEPART DE LA CONTRIBUTION MENSUELLE DE 2.000 FRANCS ;</AL><AL>ATTENDU QUE, POUR EN DECIDER AINSI, L'ARRET INTERPRETATIF ATTAQUE A CONSIDERE QUE L'ARRET DU 3 JUIN 1976 AURAIT INFIRME LA DECISION DU PREMIER JUGE, EN CE QUI CONCERNE LE POINT DE DEPART DE LA CONTRIBUTION, AU MOTIF QUE LE DISPOSITIF DUDIT ARRET, APRES AVOIR EXPRESSEMENT CONFIRME LE JUGEMENT ENTREPRIS, "EN CE QU'IL A FIXE A 2.000 FRANCS LE MONTANT DE LA CONTRIBUTION MENSUELLE", A AJOUTE, "EN CONSEQUENCE", QU'IL "CONDAMNE... X... A VERSER LADITE CONTRIBUTION CHAQUE MOIS ET D'AVANCE", ET QUE "LE MONTANT DE CETTE CONTRIBUTION VARIERA D'ANNEE EN ANNEE..." ;</AL><AL>ATTENDU, CEPENDANT, QUE LE JUGEMENT DU TRIBUNAL D'INSTANCE ETAIT EXECUTOIRE PAR PROVISION, EN VERTU DE L'ARTICLE 864-1, ALINEA 4, DU CODE DE PROCEDURE CIVILE, ET QUE, A DEFAUT DE PRECISION CONTRAIRE, LA CONTRIBUTION MENSUELLE DE 2.000 FRANCS PAR LUI FIXEE ETAIT DUE A COMPTER DU JOUR DE SON PRONONCE ;</AL><AL>QU'UNE INFIRMATION DE CE JUGEMENT, QUANT AU POINT DE DEPART DE LADITE CONTRIBUTION, N'AURAIT PU RESULTER QUE D'UNE DISPOSITION EXPRESSE DE L'ARRET DU 3 JUIN 1976, EN L'ABSENCE DE TOUTE INCOMPATIBILITE ENTRE LE MAINTIEN, POUR LE PASSE, DE LA DECISION PRISE PAR LE PREMIER JUGE, ET L'INDICATION QUE, POUR L'AVENIR, LA CONTRIBUTION MENSUELLE SERAIT PAYABLE D'AVANCE ET ANNUELLEMENT INDEXEE ;</AL><AL>QUE, DES LORS, EN STATUANT COMME ELLE L'A FAIT, LA COUR D'APPEL A MODIFIE LE SENS ET LA PORTEE DE SON ARRET ANTERIEUR, MECONNAISSANT AINSI L'AUTORITE DE LA CHOSE JUGEE, ET A, PAR SUITE, VIOLE LES TEXTES SUSVISES ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS, ET SANS QU'IL Y AIT LIEU DE STATUER SUR LA SECONDE BRANCHE DU MOYEN : CASSE ET ANNULE, EN SON ENTIER, L'ARRET RENDU ENTRE LES PARTIES LE 20 JANVIER 1977 PAR LA COUR D'APPEL DE DOUAI ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL D'AMIENS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="05/07/1978" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7807-11372699"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="05/07/1978" ID="RC0JPS7807-10963468" JURI-DATE="1978-07-05" JURI-GPS-ID="gd40c7df5-5026-436b-96d8-d1e06cc691a8" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 086" NATURE="Cass. soc." NOM="Marchand c/ Sté STEPA" REF="77-40 086">Cass. soc. 5 juillet 1978 n° 77-40.086 Marchand c/ Sté STEPA</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation de l'article 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu que Marchand fait grief à l'arrêt attaqué de ne comporter aucune mention même succincte des prétentions respectives des parties et de leurs moyens, alors que l'absence de ces mentions entraîne la cassation de la décision ;</AL><AL>Mais attendu que les prétentions et les moyens des parties résultent des énonciations de l'arrêt attaqué, que le moyen manque en fait ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen, pris de la violation des articles L 122-6, L 122-8, L 122-9 du Code du travail, de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810 et de l'article 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs, défaut de réponse à conclusions, manque de base légale :</AL><AL>Attendu que Marchand fait encore grief à l'arrêt attaqué de l'avoir débouté de ses demandes en paiement d'indemnité de préavis et de licenciement, au motif que le fait, par lui, connu pour son agressivité dangereuse, de menacer son employeur, rendait impossible la poursuite du contrat de travail, alors que, d'une part, si ce motif, à le supposer justifié, peut servir de base pour caractériser une cause réelle et sérieuse de licenciement, il ne présentait, par contre, en aucune manière, le caractère de « faute grave » privant le salarié de son droit à préavis et à indemnité de licenciement, et alors que, d'autre part, à aucun moment les juges du fond n'ont, ni qualifié de faute grave le reproche formulé contre Marchand, ni même visé les articles 122-8 et 122-9 du Code du travail, qui prévoient la suppression du préavis et de l'indemnité de licenciement en cas de faute grave ; d'où il suit qu'en refusant néanmoins le bénéfice de ces indemnités, les juges du fond ont privé leur décision de toute base légale, et alors que enfin Marchand avait expressément demandé à la cour d'appel de dire que, s'il avait eu un écart de langage c'était parce qu'il avait besoin de sa paie de juin et que celle-ci ne lui avait pas été réglée ; d'où il suivait que son comportement avait été provoqué par l'attitude de l'employeur, ce qui justifiait l'octroi de circonstances atténuantes, que la cour d'appel s'est abstenue de répondre à ces conclusions ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte des énonciations de l'arrêt attaqué que Marchand, bobineur au service de la STEPA, s'était présenté à la direction de l'entreprise le vendredi 5 juillet 1974, à 16 heures en réclamant sa paie du mois de juin, bien que, à la suite d'un accord avec les délégués du personnel, celle-ci s'effectuât le 8 de chaque mois ; que le règlement lui ayant été rappelé, il n'en exigea pas moins d'être payé immédiatement, que le directeur l'avisa que les bureaux étant fermés et les banques également, en raison de l'heure, un chèque lui serait remis le lendemain ; que Marchand proféra alors des menaces en s'écriant que s'il n'était pas payé en espèces « il lui rentrerait dedans » ; que le chèque lui fut remis le lendemain 6 juillet ;</AL><AL>Attendu que les juges d'appel relèvent que s'agissant d'un salarié au caractère particulièrement agressif, qui depuis longtemps avait créé des incidents à l'intérieur de l'entreprise et également en dehors, lesquels l'avaient conduit devant le tribunal correctionnel pour violences, ces dernières menaces avaient entraîné sa mise à pied immédiate et la remise le lundi matin 8 juillet d'une convocation l'invitant à assister à l'entretien préalable, son licenciement étant envisagé ; que cet entretien auquel assistaient des délégués du personnel avait abouti, à la demande même de ceux-ci, au licenciement sans préavis ;</AL><AL>Attendu que, pour faire droit aux conclusions de la société qui soutenait qu'il y avait faute grave, les juges d'appel ont retenu, comme caractérisant celle-ci, les menaces proférées contre le directeur par ce salarié, connu pour son agressivité dangereuse, plusieurs de ses victimes ayant été hospitalisées à la suite de coups, et ses réclamations injustifiées, contraires au règlement de l'entreprise, accepté par les délégués du personnel, ce qui rendait impossible la poursuite du contrat de travail ; qu'ils ont ainsi, répondant aux conclusions prétendument délaissées de Marchand, légalement justifié leur décision ; que le deuxième moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Et sur le troisième moyen, pris en sa deuxième branche, de la violation des articles L 122-14-1, 122-14-3, 122-14-4 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu que Marchand reproche à l'arrêt attaqué de l'avoir débouté de sa demande en paiement de l'indemnité prévue pour non respect des formalités relatives au licenciement, alors que l'employeur doit notifier le licenciement par une lettre recommandée, avec accusé de réception, qui ne peut être expédiée moins d'un jour franc après la convocation du salarié, ce qui n'était pas le cas en l'espèce, où Marchand avait fait valoir dans ses conclusions qu'il avait été licencié le 9 juillet 1974 et qu'ainsi les dispositions de la loi du 13 juillet 1973 n'avaient pas été respectées ; que la cour d'appel n'a pas répondu à ces conclusions ;</AL><AL>Mais attendu que Marchand n'a, à aucun moment devant les juges du fond prétendu que la lettre de licenciement lui avait été envoyée moins d'un jour franc après l'entretien préalable, que le moyen - à cet égard - est nouveau ; que mélangé de fait et de droit il est irrecevable ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette les premier et deuxième moyens, et la seconde branche du troisième moyen ;</AL><AL>Mais sur le troisième moyen pris en sa première branche :</AL><AL>Vu les articles L 122-14, R 122-2 du Code du travail, et l'article L 122-14-4 du même Code ;</AL><AL>Attendu que, selon les deux premiers de ces textes, l'employeur ou son représentant, qui envisage de licencier un salarié, doit, avant toute décision, convoquer l'intéressé par lettre recommandée en indiquant l'objet de l'entretien entre lui et l'employeur, et en précisant, en outre, qu'il peut se faire assister pour cet entretien par une personne de son choix, appartenant au personnel de l'entreprise ; que, selon le troisième, si le licenciement survient sans observation de la procédure requise à la présente section, mais pour une cause répondant aux exigences de l'article L 122-14-2, le tribunal saisi doit accorder au salarié, à la charge de l'employeur, une indemnité, qui ne peut être supérieure à un mois de salaire ;</AL><AL>Attendu que, pour refuser à Marchand cette indemnité, l'arrêt attaqué énonce que l'intéressé avait reçu la convocation d'avoir à se rendre à l'entretien préalable suffisamment à l'avance pour pourvoir à sa défense et que, les délégués du personnel ayant été convoqués à l'entretien, il avait été à même de faire assurer celle-ci ; qu'il en résultait que si la loi n'avait pas été respectée à la lettre, son esprit avait suffisamment été observé pour qu'aucun préjudice ne puisse en résulter pour le salarié ;</AL><AL>Attendu, cependant, d'une part, que la convocation du 8 juillet priait Marchand de se présenter aux bureaux de la société le jour même à 14 h 30, sans indiquer l'objet de cette convocation, ni l'aviser qu'il pouvait se faire assister pour cet entretien, formalités indispensables à la défense de ses intérêts, ce dont il suit que l'entretien n'a pas eu lieu régulièrement, la seule présence de délégués du personnel, convoqués par l'employeur, et qui, selon celui-ci, avaient demandé le licenciement de ce salarié, n'étant pas de nature à suppléer au défaut des mentions essentielles exigées ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, qu'en se bornant à affirmer que Marchand n'avait subi aucun préjudice au motif que l'esprit de la loi avait été respecté par l'employeur, alors qu'elle constatait que les formalités prescrites par cette loi, protectrice des intérêts du salarié, ne l'avaient pas été, et alors que cette violation devait, dans tous les cas, entraîner une sanction, fût-elle de principe, la cour d'appel n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, mais uniquement du chef de l'inobservation de la procédure de licenciement, l'arrêt rendu entre les parties le 21 avril 1976 par la cour d'appel de Rouen ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Caen.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="05/07/1978" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I47E13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="05/07/1978" ID="R48E13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-07-05" JURI-GPS-ID="gca02f2d7-69d1-4285-adde-e3c0de67ee61" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 230" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Coopérative Agricole des Eleveurs Mosellans c/ Buchs" RC="1604" REF="77-40 230">Cass. soc. 5 juillet 1978 n° 77-40.230 (n° 1604), Sté Coopérative Agricole des Eleveurs Mosellans c/ Buchs</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sté Coopérative Agricole des Eleveurs Mosellans, dont le siège social est 64 avenue de Magny à Metz (Moselle), représentée par son directeur en exercice,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 21 décembre 1976 par la Cour d'appel de Metz (Chambre Sociale), au profit du sieur Hubert Buchs, Ferme de la Tuilerie à Plesnois (Moselle),</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Lutz, les observations de Me Lesourd, avocat de la Société Coopérative Agricole des Eleveurs Mosellans, de Me Ledieu, avocat de Buchs, les conclusions de M. Lesselin, Avocat général et après en avoir immédiatemer délibéré conformément à la loi :</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 455 du nouveau Code de procédure civile,</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a déclaré irrégulier en la forme le licenciement de Bue taurellier, par la Coopérative agricole des Eleveurs Mosellans, à défaut de consultation préalable de la Commission paritaire de discipline instituée par là Convention Collective Nationale du 11 juillet 1968 des organismes d'élevage et d'insémination, aux motifs essentiels que cette convention collective signée par un groupement patronal, dont elle était membre, lui était opposable, qu'elle n'avait pas démissionné et qu'elle avait ratio au moins implicitement sa signature ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, sans répondre aux conclusions selon lesquelles la Coopérative faisait valoir que le représentant du ! groupement patronal, bien que dûment autorisé par cette organisation, n'avait pas été régulièrement habilité à l'engager, elle, ni relever aucun acte positif d'où aurait résul son adhésion postérieure à la Convention collective, les juges du fond ont méconnu les exigences du texte visé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE l'arrêt rendu le 21 décembre 1976 par la Cour "d'appel de Metz ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Colmar, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du cconseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de vingt sept francs soixante centimes, en c non compris le coût des significations du présent arrêt.</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Metz, en marge ou à la suite de l'arrêt annulé.</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du cinq juillet mil neuf cent soixante dix huit.</AL><AL>Ou étaient présents : M. Onéto, Conseiller doyen faisant fonctions de Président ; M. Lutz, rapporteur ; MM. Vellieux Martin, Voisenet, Coucoureux, Brunet, Brisse, Mac Aleese, Sornay, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon ; MM. Boubli, Renard-Payen, Conseillers référendaires ; M. Lesselin, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="05/07/1978" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7807-11372701"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="05/07/1978" ID="RC0JPS7807-10963469" JURI-DATE="1978-07-05" JURI-GPS-ID="g8ed1cd3e-7dc3-4557-9ad7-e75091e4b42c" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 360" NATURE="Cass. soc." NOM="SARL Institut spécialisé de secrétariat et d'études comptables c/ Allouche" REF="77-40 360">Cass. soc. 5 juillet 1978 n° 77-40.360 SARL Institut spécialisé de secrétariat et d'études comptables c/ Allouche</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur les trois moyens réunis :</AL><AL>Vu les articles L 122-26 et L 122-30 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que dame Allouche, maîtresse de deuxième catégorie au service de la Société Institut Spécialisé de Secrétariat et d'Études Comptables (ISSEC), en congé de maternité du 15 août au 20 novembre 1975, a accouché prématurément le 17 août ; que la suspension légale de l'exécution de son contrat de travail a pris fin le 20 novembre 1975 ; qu'elle a été licenciée, le 22 décembre 1975 ;</AL><AL>Attendu que les juges du fond ont décidé qu'il y avait lieu d'annuler le licenciement et de la réintégrer dans son emploi, bien qu'elle ne fut plus en période de protection au moment de son congédiement, parce que l'employeur l'avait convoquée le 4 novembre à l'entretien préalable au licenciement, que cet entretien avait eu lieu le 7 novembre, et qu'il fallait fixer à cette époque la date de la rupture ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que la période de protection de 14 semaines avait pris fin le 20 novembre 1975, que le licenciement n'avait eu lieu et n'avait pris effet que le 22 décembre suivant, peu important la procédure suivie antérieurement, et alors que l'absence prolongée quand elle n'est pas une cause réelle et sérieuse de rupture prématurée du contrat n'entraîne pas la nullité du licenciement, la cour d'appel, en prescrivant la réintégration de dame Allouche dans son emploi, a fait une fausse application des textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 21 janvier 1977 par la cour d'appel de Toulouse ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel d'Agen.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="06/07/1978" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I49E13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="06/07/1978" ID="R4AE13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-07-06" JURI-GPS-ID="g8e36a312-2c36-48ed-9250-a386bee95863" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-40 728" NATURE="Cass. soc." NOM="Ordre des avocats près la cour d'appel de Paris c/ Khripounoff et a" RC="1635" REF="76-40 728">Cass. soc. 6 juillet 1978 n° 76-40.728 (n° 1635), Ordre des avocats près la cour d'appel de Paris c/ Khripounoff et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par l' Ordre des avocats près la cour d'appel de Paris, Palais de Justice à Paris,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 10 mai 1976 par la Cour d'appel de Paris (21ème Chambre- A) au profit:</AL><AL>1°/ du sieur Khripounoff et a. Alexis, demeurant à Paris (18ème) 8 rue Hégésippe Moreau,</AL><AL>2°/ de la société anonyme LE PARISIEN LIBERE, 7 rue des Petites Ecuries à Paris (16ème) ,</AL><AL>défendeurs à la cassation,</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour.</AL><AL>Sur le rapport de M. le. Conseiller Sor nay, les observations de Me Lemanissier, avocat de l'Ordre des Avocats près la Cour d'appel de Paris, les conclusions de M. Rivière, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la viola tion des articles R 516-4 à R 516-7 du Code du travail, 4 de la loi du 31 décembre 1971, 113 de la loi du 24 juillet 1966, 411 à 420 du Code de procédure civile, 7 de la loi du 20 avril 1810, 102 du décret du 20 juillet 1972, défaut et contradiction de motif s, violation des droits de la défense excès de pouvoir, manque de base légale;</AL><AL>Attendu que l'Ordre des avocats près la Cour d'appel de Paris fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir confirmé une ordonnance du</AL><AL>bureau de conciliation du Conseil de Prud'hommes</AL><AL>déclarée rendue par défaut à l' encontre de ladites</AL><AL>société représentée par un avocat et d'avoir</AL><AL>débouté celle-ci de son appel, au motif que le</AL><AL>pourvoi: présente par l'avocat ne comportait aucun</AL><AL>motif légitime de l'absence de sa cliente, qu'il</AL><AL>n'en avait été invoque verbalement aucun tant à</AL><AL>la première qu'à la seconde audience de concilié!</AL><AL>tion, et que. le pouvoir ne constituait pas en</AL><AL>lui-même un motif légitime d'absence du repré</AL><AL>sentant légal de la socaété, alors que, d'une</AL><AL>part, la Cour d'appel qui constatait que le deman</AL><AL>deur n'avait jamais conteste la validité de</AL><AL>la représentation de la société, défenderesse</AL><AL>par son avocat ne pouvait d'office déclarer</AL><AL>la représentation en cause irrégulière faute</AL><AL>par ladite société de justifier d'un motif</AL><AL>légitime d'absence, alors que, d'autre part,</AL><AL>l'avocat étant habile à représenter son client.</AL><AL>même en l'absence de pouvoir, devant toutes</AL><AL>les juridictions, la représentation de la</AL><AL>société par l'avocat muni au surplus d'un mandat"'</AL><AL>écrit à cet effet était valablement assurée devant le bureau de conciliation, le pouvoir justifiant d'un motif légitime d' absence, alors, qu'enfin, l'article R 516-4 du Code du travail qui dispose que "les parties sont tenues de comparaître en personne sauf à se faire représenter en cas de motif légitime, laisse aux seules parties le soin de décider si un motif légitime les empêche de comparaître en personne;</AL><AL>Mais attendu qu'en raison du caractè re essentiel de la mission de conciliation du consei de prud'hommes, les parties doivent comparaître personnellement; que la Cour d'appel a exactement énoncé qu'une société comparait personnellement par son représentant légal; qu'il résulte des articles R. 516-4 et R. 516-5 du Code du travail, qui, bien qu'autrement rédigés, n'ont pas modifié les dispositions antérieures, que l'avocat peut seulement le représenter en cas de motif légitime; qu'ayant constaté que le pouvoir délivré par la société à son avocat, n ' invoquait pas un tel motif, et que l'avocat n'en avait pas davantage invoqué à la , barre, la Cour d'appel a estimé à bon droit que la délivrance de ce pouvoir, bien que non exigé d'un avocat, n'impliquait pas par elle-même l'existence d'un motif légitime d'absence dispensant par dérogation la société de son obligation de comparaître en personne; que les juges du fond devaient donc vérifier si la société avait eu ui motif légitime de ne pas comparaître personnellement pour déterminer s'ils statuaient par défaut ou non, peu important l'absence de contestation du demandeur de ce chef; que la Cour d'appel était donc fondée à confirmer la décision entreprise en, ce qu'elle avait , constaté le défaut de la société; que le moyen ne peut être accueilli;</AL><AL>PAR CES MOTIFS:</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre l'arrêt rendu le 10 mai 1976 par la Cour d'appel de Paris;</AL><AL>Condamne le demandeur à une amende de trois cents francs envers le Tré public; le condamne, envers les défendeurs, à une indemnité de deux cents francs, et aux dépens liquidés à la somme de en ce non compris le co des significations du présent arrêt;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cou de cassation, Chambre sociale, en son audience pu blique du six juillet mil neuf cent soixante dix huit ;</AL><AL>Où étaient présents: M.Laroque, Président ;M. Sornay, rapporteur ;MM. Onéto, Martin, de Lest Voisenet, Arpaillange, Lutz, Astraud, Brisse,Mac Aleese, Bertaud, Conseillers; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseiller référendaires; M. Rivière, Avocat général ;M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="06/07/1978" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="ID93859AB6I7D08-EFL"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="06/07/1978" ID="RE93859AB6I7D08-EFL" JURI-DATE="1978-07-06" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 218" NATURE="Cass. soc." NOM="Michaut c/ Benitez" RC="1640" REF="77-40 218">Cass. soc. 6 juillet 1978 n° 77-40.218 (n° 1640), Michaut c/ Benitez</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant : ch. soc.</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Georges, Bernard Michaut, 11 rue Aufan à Toulon (Var) ,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 14 décembre 1976 par le Conseil de Prud'hommes de Toulon, au profit de la demoiselle Patricia Benitez, Ecole du Port Marchand à Toulon (Var) ,</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Mac Aleese, les observations de Me de Grandmaison, avocat de demoiselle Benitez, les conclusions de M. Rivière, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation de l'article 1134 du Code civil ;</AL><AL>Attendu que Michaut qui, en sa qualité de commissaire général de salon des antiquaires tenu à Toulon du 23 juillet au 8 août 1976, avait répondu à une annonce parue dans un journal local en invitant Patricia Benitez, par un télégramme du 30 juin 1976, à se "présenter pour emploi", fait grief au Conseil de prud'hommes qui l'a condamné à verser 200 francs de dommages-intérêts a l'intéressée, pour violation de sa promesse d'embauché, d'avoir pris cette décision "sans aucun fondement, ni preuve", alors qu'il n'avait jamais engagé cette étudiante, et l'avait seulement autorisée à venir au salon y rechercher du travail ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont estime que Michaut avait fait preuve d'une légèreté blâmable en laissant croire à Patricia Benitez qu'elle avait trouvé un travail qu'il avait été incapable de lui fournir, lui faisant ainsi perdre le temps qu'elle aurait pu consacrer à la recherche d'un autre, motif qui n'est pas critiqué par le pourvoi ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne peut être accueilli.</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre le jugement rendu le 14 décembre 1976 par le Conseil de Prud'hommes de Toulon</AL><AL>Condamne le demandeur à une amende de trois cents francs, envers le Trésor public ; le condamne, envers la défenderesse, à une indemnité de deux cents francs et aux dépens liquidés à la somme de. .., en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du six juillet mil neuf cent soixante dix huit ;</AL><AL>Ou étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Mac Aleese, rapporteur ; MM. Onéto, Martin, de Lestang, Voisenet, Arpaillange, Lutz, Astraud, Brisse, Sernay, Bertaud, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseilers référendaires ; M. Rivière, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="06/07/1978" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I4FE13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="06/07/1978" ID="R50E13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-07-06" JURI-GPS-ID="g161cabec-7f58-4e03-8e76-d4648bf76135" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 943" NATURE="Cass. soc." NOM="Sarl Cazeneuve Trambouze c/ Saint-Priest" RC="1650" REF="77-40 943">Cass. soc. 6 juillet 1978 n° 77-40.943 (n° 1650), Sarl Cazeneuve Trambouze c/ Saint-Priest</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a</AL><AL>rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sarl Cazeneuve Trambouze, dont le siège social est à Marseille (8ème) (Bouches du Rhône), 3 rue Jean Mermoz,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 25 février 1977 par le Conseil de prud'hommes de Besançon, au profit du sieur Christian Saint-Priest, agent technico commercial, demeurant à Besançon (Doubs), 36 rue Haag,</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Voisenet,</AL><AL>les conclusions de M. Rivière, Avocat général,</AL><AL>et après en avoir immédiatement délibéré confor</AL><AL>mément a la loi ;</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violat de l'article 454 du Code de procédure civile inobservation des formes prescrites :</AL><AL>Attendu que la société à responsabilité limitée Cazeneuve Trambouze fait grief à la décision attaquée de porter, quant à son identi expansives fic at ion, les mentions "S.A.R.L. Chimie nettoyants industriels, 3, rue Jean Mermoz à Marseille", alors que, d'une part, le terme Chimie expansion est le sigle commercial et NO la dénomination sociale et alors que, d'autre part, la désignation d'une société ne peut se faire sans référence à son immatriculation au registre du commerce ;</AL><AL>Mais attendu que satisfait aux prescrip tions du texte susvisé la décision contenant, comme en l'espèce, des énonciations suffisante, pour qu'il n'y ait aucune incertitude sur l'iden tité de la partie ; qu'à cet égard les document figurant au dossier, émanant de la société elle même (papier à en-tête - enveloppes) portent en gros caractères "Chimie expansion" et que cette indication accompagnée de celles de son siège de son objet social ne permettent aucune confu sion susceptible de lui faire grief ; qu'elle; répondu sans réserves aux convocations, qui lui avaient été adressées de cette manière ; que le moyen, ne peut être accueilli ;</AL><AL>Et sur le second moyen, pris de la viol tion des droits de la défense :</AL><AL>Attendu que la société fait encore gries au Conseil de prud'hommes, d'une part, d'avoir refusé de renvoyer à une date ultérieure l'affaire fixée devant le bureau de conciliation au 10 novembre 1976, ce dont elle avait été averti par lettre du 22 octobre, alors qu'elle avait avisé le secrétariat du Conseil de prud'hommes par téléphone le 9 novembre de sa demande de renvoi et avait confirmé celle-ci par lettre recommandée, avec avis de réception, le même jour et alors d'autre part qu'elle n'a pas été convo quée pour l'audience du bureau de jugement ;</AL><AL>Mais attendu d'une part que la lettre recommandée envoyée par la société le 9 novembre n'a été reçue que le 12, c'est-à-dire après l ' audience , de conciliation que d'autre part la société a été</AL><AL>convoquée devant le bureau de jugement, par</AL><AL>lettre simple du 15 novembre 1976, conformément aux dispositions de l'article R. 516-26 du Code du travail ainsi que le constatent les juges du fond qui ont statué par défaut ;</AL><AL>Que le second moyen n'est pas non plus fondé :</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le jugement rendu le 25 février 1977 par le Conseil de prud'hommes de Besançon</AL><AL>Condamne la demanderesse, envers le Trésor public, à une amende de trois cents francs ; la condamne, envers le défendeur, à une indemnité de deux cents francs et a.x dépens liquidés à la somme de ..., en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du six juillet mil neuf cent soixante dix huit :</AL><AL>Ou étaient présents : M. Laroque, Président, M. Voisenet, rapporteur, MM. Onéto, Martin, de Lestang, Arpaillange, Lutz, Astraud, Brisse, Mac Aleese, Sornay, Bertaud, Conseillers, M, Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Conseillers référendaires, M. Rivière, Avocat général, M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="06/07/1978" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I4BE13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="06/07/1978" ID="R4CE13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-07-06" JURI-GPS-ID="g1bfe3d99-01d8-4d88-a018-a2228fe21e23" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-60 592" NATURE="Cass. soc." NOM="Banque populaire de France-Comte c/ Silvant et a" RC="1638" REF="78-60 592">Cass. soc. 6 juillet 1978 n° 78-60.592 (n° 1638), Banque populaire de France-Comte c/ Silvant et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Banque populaire de France-Comte, dont le siège est à Besançon (Doubs) 1, place de la Première Armée Française,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 22 mars 1978 par le Tribunal d'instance de Besançon, au profit:</AL><AL>1°/ du sieur Silvant et a. Jean-Louis, demeurant à Morre (Doubs) 61 Roc Clair, Besançon, délégué syndical à la Banque Populaire de Franche-Comté,</AL><AL>2°/ du sieur CHENAUX Jean-Claude, demeurant à Besançon (Doubs) 48. rue Bersot, délégué syndical C.G.T. à la Banque Populaire de Franche-Comté,</AL><AL>défendeurs à la cassation,</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Mac Aleese, les observations de Me Desaché, avocat de la Banque Populaire de Franche-Comté, les conclu- sions de M. Rivière, Avocat général et après eh avoir immédiatement délibéré conformément à la loi;!</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles L. 420-1, L. 420-8 et L. 433-3 du Code du travail, 1134 du Code civil, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du nouveau Code de procédure civile, dénaturation des conclusions, défaut de motif, manqu de base légale;</AL><AL>Attendu que la Banque Populaire de Franche-Comté fait grief au jugement attaqué d'avoir dit que la liste électorale affichée en vue de ; l'élection, le 23 mars 1978, du Comité d'entreprise et des délégués du personnel, devait comporter ceux des salariés appartenant au personnel d'entretien qui satisfaisaient aux conditions d'âge et d'ancienneté, alors, d'une part, que le tribunal n'a pas recherché, comme les conclusions de la banque l'y invitaient, si les femmes de ménage dont il s'agissait exerçaient dans l'entreprise une activité suffisamment régulière pour être considérées comme membres du personnel de.l' entreprise, et alors d'autre part que la convention collective applicable et à laquelle renvoyait le protocole préélectoral ne mentionnait dans la catégorie de ses employés que le personnel de service au coefficient 270 et que les femmes de ménage ne bénéficiaient d'aucun coefficient professionnel et n'étaient pas concernées par la politique sociale et économique de l'entreprise?</AL><AL>Mais attendu que tous les salariés de l'entreprise remplissant les conditions d'âge, d'ancienneté et d'absence de condamnation prévues par l'article L. 420-8 du Code du travail participent aux élections des membres du comité d'entreprise et des délégués du personnel, peu important qu'ils appartiennent à une catégorie à laquelle ne sont pas applicables les dispositions de la convention collective en vigueur dans l'entreprise, pourvu qu'ils soient sous la subordination de l'employeur; qu'il résulte, d'autre part, des énonciations du jugement que le personnel d'entretien avait été exclu des listes électorales en vertu dune décision générale et non compte tenu pour chacun de ses membres du nombre plus ou moins grand d'heures de travail effectué chaque mois; que la liste électorale litigieuse était donc irrégulièrement établie et devait être complétée par les noms des salariés appartenant au personnel d'entretien âgé d'au moins 16 ans et ayant une ancienneté supérieure à six mois;</AL><AL>D'où il suit que le juge du fond a légalement justifié sa décision;</AL><AL>PAR CES MOTIFS:</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre le jugement rendu le 22 mars 1978 par le Tribunal d'instance de Besançon;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du six juillet mil neuf cent soixante dix huit;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président; M.Mac Aleese, rapporteur ; MM. Onéto, Martin, de Lestang, Voisenet, Arpaillange, Lutz, Astraud, Brisse, Sornay, Bertaud, Conseillers; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires; M. Rivière, Avocat général; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="13"></DEBUA><DEBUR DATE="06/07/1978" N="13"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I4DE13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>13</NINFO><REFDOC DATE="06/07/1978" ID="R4EE13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-07-06" JURI-GPS-ID="ge351f4dd-7278-4f55-8dee-5d3d5bd7d31d" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-60 594" NATURE="Cass. soc." NOM="Dufetel c/ Lourdin ès-qual. et a" RC="1639" REF="78-60 594">Cass. soc. 6 juillet 1978 n° 78-60.594 (n° 1639), Dufetel c/ Lourdin ès-qual. et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la dame Marie France Dufetel, déléguée syndicale C.G.T. à l'Institut HELIO MARIN DE POMPONIANA ET INSTITUT DE REEDUCATION FONCTIONNELLE-POMPONIANA-OLBIA à Hyères (Var)</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 17 mars 1978 par le Tribunal d'instance d' Hyères, au prof it :</AL><AL>1°/ du sieur Lourdin ès-qual. et a. ès qualités de directeur de l'Institut Hélio Marin de Pomponiana à Hyères, domicilié au siège de cet établissement,</AL><AL>2°/ du sieur André DELMAS, domicilié à Hyères (Var) , Institut Hélio Marin de Pomponiana, quartier de l'Almanarre,</AL><AL>3°/ de la demoiselle Annie Laure ROUMET</AL><AL>4°/ de la demoiselle Thérèse SPARAPAGNI</AL><AL>5°/ de la dame Annie MONCORGE,</AL><AL>6°/ du sieur Joseph BONNELLI,</AL><AL>7°/ du sieur Christian BOURGUIGNON,</AL><AL>8°/ du sieur Henri DROUET,</AL><AL>9°/ de la dame Nadia D'ALEXANDRIS,</AL><AL>10°/ du sieur Christian MARTINEZ,</AL><AL>11°/ du sieur Clément CALENDINI,</AL><AL>12°/ du sieur Pascal LURON, 2 demeurant tous à la même adresse ,</AL><AL>défendeurs à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Mac Aleese, les conclusions de M. Rivière, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi :</AL><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Vu les articles L. 420-15 et R. 420-3 du Code du travail et' l'article 455 du nouveau Code de procédure civile,</AL><AL>Attendu qu'après avoir énoncé dans ses motifs qu'une erreur avait été commise par le bureau dans le calcul de la plus forte moyenne des. voix, lors de l'élection des délégués du personnel qui a eu lieu le 2 mars 1978 à l'Institut Hélio-Marin de Pomponiania, et qu'il en était résulté la proclamation de l'élection de, deux candidats du syndicat F. 0., l'un comme titulaire, l'autre comme suppléant, à des sièges qui auraient dû revenir à des candidats du syndicat C. G. T., le jugement attaqué a déclaré élus à ces sièges, deux candidats présentés par cette dernière organisation syndicale ;</AL><AL>Qu'en déclarant, cependant ces deux candidats élus à la place de deux délégués suppléants du syndicat C.G.T. , dont l'élection n'avait pas été contestée, et non à celle des candidats F.O. qui avaient été déclarés élus à torts, le tribunal d'instance n'a pas tiré de ces constatations les conséquences qui en découlaient ;</AL><AL>Sur le second moyen :</AL><AL>Vu l'article R. 420-3 du Code du travail,</AL><AL>Attendu que l'élection des délégués du personnel a lieu au scrutin de liste; qu'en l'absence de toute disposition légale prescrivant que le plus âgé doit être proclamé élu quand les candidats d'une même liste ont obtenu le même nombre de voix, il y a lieu de déclarer les candidats élus selon l'ordre de présentation sur la liste :</AL><AL>Attendu qu'en déclarant, cependant Francine Raimbault élue, au bénéfice de l'âge, déléguée suppléante, alors que Régine Adam, qui avait obtenu le même nombre de voix, figurait avant elle sur la liste des condidats présentés par le syndicat C.G.T. le tribunal a faussement appliqué et violé le texte susvisé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE le jugement rendu le 17 mars 1978, entre les parties, par le Tribunal d'instance d' Hyères ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable éta' où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Tribun; d'instance d'Aix-en-Provence, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Ordonne qu'a la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, présent arrêt sera imprimé et sera transmis être transcrit sur les registres du Tribunal d'instance d 'Hyères, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cou de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du six juillet mil neuf cent soixante dix huit : -</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="14"></DEBUA><DEBUR DATE="06/07/1978" N="14"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I358B9055AI119B-EFL"><NINFO>14</NINFO><REFDOC DATE="06/07/1978" ID="R458B9055AI119B-EFL" JURI-DATE="1978-07-06" JURI-JURISDICTION="Tribunal administratif" JURI-JURISDICTION-REFID="TA" JURI-LOCATION="Lyon" JURI-LOCATION-REFID="Lyon" JURI-NUMBER="24029" NATURE="TA" NOM="Sté Sidef Conforama c/ Ministre du travail" RC="24029" REF="Lyon">TA Lyon 6 juillet 1978 n° 24029-24030, Sté Sidef Conforama c/ Ministre du travail</REFDOC><TXD><AL>Vu la requête présentée par Me BERTRAND" avocat, pour la société SIDEF-CONFORAMA, dont le siège est à PARIS (75007), 5" rue de Babylone, ladite requête enregistrée au greffe le 19 avril 1978 et tendant à ce qu'il plaise au tribunal administra tif annuler l'arrêté du préfet du Rhône, en date du 23 février 1978, rejetant la demande qu'elle lui avait adressée le 17 novembre 1977, en vue d'obteni l'autorisation d'employer du personnel salarié le dimanche dans son établissement de CHAMPAGNE AU MOI D'OR :</AL><AL>Ce faire, attendu, sur la légalité externe, que la décision attaquée ayant été signée par le directeur-adjoint du travail et de la main d'oeuvre du Rhône, il convient de vérifier la délégation de signature ; qu'à la date de la signature, le directeur départemental du travail et de la main d'oeuvr n'était nullement absent ou empêché ; qu'il ressort de l'examen des visas de la décision contestée que si certains avis inutiles ont été recueillis, d'autres nécessaires (la consultation notamment des syndicats ouvriers) ne l'ont pas été</AL><AL>Attendu, sur la légalité interne, que le préfet a commis une erreur de droit en se prononçant sur la légitimité des intérêts du public et une erreur de fait en estimant que le repos dominical des salariés de l'établissement en cause ne portait pas atteinte à des intérêts ;</AL><AL>Vu l'arrêté attaqué ;</AL><AL>Vu, enregistré comme ci-dessus le 19 avril 1978, le mémoire en intervention présenté par Me BERTRAND, pour le syndicat national du commerce moderne de l'équipement de la maison (SYNCOMEM), qui s'associe à l'argumentation de son adhérente ;</AL><AL>Vu, en date du 23 mai 1978, l'ordonnance du président du tribunal administratif de céans fixant la clôture de l'instruction au vendredi 9 juin 1978</AL><AL>PALAIS DE JUSTICE DE LA PART-DIEU - 184, rue Duguesclin, 69433 LYON CEDEX 3 - Tél. (78) 62-20-26</AL><AL>Vu, enregistrées comme ci-dessus, le 9 juin 1978, les observations présentées par le ministre du travail en réponse à la communication qui lui a été donnée du pourvoi et tendant au rejet de la requête de la société SIDEF ;</AL><AL>Attendu, sur la légalité externe, que la production jointe au présent mémoire, de l'extrait des arrêtés du préfet n° 301.76 écarte le doute exprimé par la requérante quant à la délégation de signature donnée par le préfet au signataire de la décision attaquée, antérieurement à celle-ci ; que lors de la signature de l'arrêté litigieux, M. RADIX, directeur départemental du travail et de la main d'oeuvre du Rhône était bien absent pour des raisons de santé ; qu'en second lieu, les syndicats C.G.T., C. G. T. -P.O., C.F.D.l et C.F.T.C. ont été invités à donner leur avis sur la demande présentée par la société SIDEF ; qu'un seul de ces syndicats - la C.F.T.C. - a répondu ; que cet avis aurait pu être visé dans l'arrêté, mais que cette omission involontaire ne vicie pas l'arrêté ; qu'à lit-supposer établi, ce qui n'est pas, le fait que le directeur adjoint du travail aurait recueilli par ailleurs des avis superflus ne saurait constituer une illégalité ;</AL><AL>Attendu, sur la légalité interne, en ce qui concerne les besoins du public, que le moyen tiré d'une erreur de droimanque en fait, l'autorité administrative n'ayant nullement considéré que les achats d'articles préposés par la requérante ne répondaient pas à un intérêt légitime du public mais simplement indiqué que, cet intérêt pouvant trouver satisfaction dans des conditions équivalentes au long de la semaine, le repos du personnel le dimanche n'y porte pas atteinte ; que ce dernier point ne fait aucun doute ; qu'en ce qui concerne le fonctionnement de l'établissement, le chiffre d'affaires réalisé par la société le dimanche ne peut être pris en compte pour apprécier le préjudice que lui porte l'obligation de respecter le repos dominical ; qu'elle ne saurait faire état de ces résultats commerciaux qu'elle obtient ainsi grâce à des infractions et prendre comme indice de fonctionnement normal, une activité exercée grâce à un emploi illégal de salariés ; qu'au demeurant, même si ces résultats étaient pris en compte, il ne suffirait pas, pour justifier la dérogation sollicitée, d'établir que le repos dominical entraîne une certaine baisse d'activité, mais égale ment, que la diminution de chiffre d'affaires éprouvée oomprc met le fonctionnement de l'établissement ;</AL><AL>Vu l'ensemble du dossier ;</AL><AL>Vu le code des tribunaux administratifs :</AL><AL>Vu le code général des impots ;</AL><AL>Ayant entendu, à l'audience publique du 15 juin 1978, dont avis a été donné régulièrement aux parties,</AL><AL>M. COUDERT, conseiller, en son rapport,</AL><AL>Me MOREAU, substituant Me BERTRAND, avocat de la société SIDEF-CONFORAMA, en ses observations,</AL><AL>M. LUST, directeur départemental du travail, représentant le ministre du travail et de la participation, en ses explications ,</AL><AL>M. LOPEZ, commissaire du Gouvernement, en ses conclusions,</AL><AL>Après en avoir délibère,</AL><AL>Sur la jonction des requêtes :</AL><AL>Considérant que les requêtes susvisées n° 24029 et 24030 sont relatives à une même décision et ont fait l'objet d'une instruction commune ; qu'il y a lieu de les joindre pour y être statué par un seul jugement ;</AL><AL>Sur la légalité de la décision attaquée :</AL><AL>Considérant que la société SIDEF-CONFORAMA sollicite l'annulation de l'arrêté du préfet du Rhône, en date du 23 février 1978, rejetant la demande qu'elle avait présentée en vue d'être autorisée à employer du personnel salarié le dimanche dans son établissement de CHAMPAGNE AU MONT D'OR :</AL><AL>Sur la compétence du directeur adjoint du Travail, signataire de l'arrêté préfectoral attaqué :</AL><AL>Considérant que, par un arrêté, en date du 21 avril 1976, versé au débat, le préfet du Rhône a donné, à M. LUST, directeur adjoint du Travail, délégation afin de signer, en son nom, tous actes arrêtés et décisions, en cas d'absence ou d'empêchement de M. RADIX, directeur départemental du Travail et de la Main d'oeuvre du Rhône ; qu'il ne résulte pas des pièces du dossier que M. RADIX susnommé n'ait pas été absent ou empêché à la date du 23 février 1978 ; que la requé rante n'est, dès lors, pas fondée à soutenir que M. LUST n'avait pas compétence pour signer l'arrêté litigieux ;</AL><AL>Sur les moyens tires de l'irrégularité de la procédure con-sultative :</AL><AL>Considérant que la société SIDEF se prévaut de ce que la décision contestée ne mentionne pas l'avis des syndicats ouvriers pour soutenir que le préfet du Rhône a méconnu l'obi gation qui lui était faite par l'article L. 221-6 du code du travail de consulter les syndicats de travailleurs intéressés de la commune ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que les syndicats des employés de commerce ont été invités, par lettre du 5 décembre 1977, à donner leur avis sur la demande de dérogation présentée par la requérante ; que le ministre du travail affirme, sans être contredit que, seul le syndicat C.F.T.C. a répondu dans le délai prévu par l'article R. 221-1 du code du travail ; que la circonstance que l'avis de ce syndicat ait été omis dans les visas de la décision préfectorale attaquée est sans influence sur la légalité de cette décision ; que, par suite, les moyens tirés de l'irrégularité de la procédure consultative manquent en fait :</AL><AL>Sur les moyens tirés de la violation de la règle de droit :</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article L. 221-5 du code du travail : "Le repos hebdomadaire doit être donné le dimanche" ; que l'article L. 221-6 du même code prévoit, toutefois, que le repos hebdomadaire peut être donné selon des moralités qui excluent le dimanche, "lorsqu'il est établi que le repos, "simultané, le dimanche, de tout le personnel d'un établisse-"ment serait préjudiciable au public ou compromettrait le "fonctionnement normal de cet établissement""*!;</AL><AL>Considérant que la société SIDEF conteste la légalité interne de l'arrêté attaqué en faisant valoir que le préfet du Rhône a estimé à tort qu'aucune des deux conditions alternatives énoncées par l'article L. 221-6 susrappelé du code du travail n'était remplie ;</AL><AL>Sur les besoins du public :</AL><AL>Considérant que la société requérante soutient que le public trouve a l'ouverture démnicale des magasins à grandes surfaces un intérêt tel que la fermeture qu'entraîne le repos hebdomadaire lui cause un préjudice au sens de l'article L. 221-6 susrappelé ;</AL><AL>Considérant en ce domaine que, si le commerce de l'ameublement et de l'électro-ménager a connu une double évolution, si, du coté des vendeurs, on assiste à une concentration crois santé du commerce de meubles qui s'installe sur de grandes surfaces à la périphérie des villes, si, du côté des acheteurs le temps de transport augmente, le travail féminin s'accroit, les occupations quotidiennes se multiplient et les achats se font en famille, la durée hebdomadaire du travail de la clientèle potentielle de tous les commerces de détail a sensiblement baissé depuis une décennie et se répartit actuellement sur cinq jours dans la majorité des cas ; que le public dispose donc en plus du dimanche d'une deuxième journée de repos dans la semaine au cours de laquelle il peut effectuer des achats en famille ; que la création de "nocturnes" permet aux grands magasins de rester ouverts certains soirs jusqu'à 21 heures et même 22 heures ; qu'il apparaît, dans ces conditions, applicables au cas d'espèce, que les achats, le dimanche, des articles proposés par la société SIDEF-CONFORAMA ne peuvent plus, aujourd'hui, être regardés comme un besoin du public, même s'ils devaient encore être perçus comme tels par celui-ci, plutôt que comme un agrément ou une simple commodité :</AL><AL>Sur le fonctionnement de l'établissement :</AL><AL>Considérant que la société SIDEF fait valoir qu'elle réalise 18 % de son chiffre d'affaires le dimanche et prétend qu'en raison de la situation géographique, à CHAMPAGNE AU MONT D'OR, R.N. n° 6, de son magasin, celui-ci est peu fréquenté pendant la semaine :</AL><AL>Considérant que, contrairement S ce qu'avance l'intéressée, c'est illégalement qu'elle a fait appel jusqu'ici à un personnel salarié pour ouvrir son établissement le dimanche :</AL><AL>que l'article L.221-5 du code du travail lui impose, en effet de donner le repos dominical aussi bien aux employés permanents qu'aux "extra", étrangers à l'entreprise ; que, s'il en était autrement, sa demande de dérogation serait dépourvue de motifp ; que, si le tribunal n'a pas à prendre en considération les infractions commises par la société, celle-ci ne peut, de son côté, se prévaloir devant lui de ses propres fautes pour justifier le maintien d'une situation dans laquelle elle s'est délibérément placée ; qu'en admettant même que l'activité dominicale de l'établissement en cause puisse être retenue, le pourcentage de 18 % de chiffre d'affaires dont se prévaut la société ne représente qu'une perte apparen te qui, subie le dimanche, peut se compenser par le bénéfice résultant d'une répartition nouvelle des ventes entre les autres jours de la semaine, réalisable grâce notamment au pro cédé des "nocturnes" ci-dessus évoqué ;</AL><AL>Considérant que, de tout ce qui précède, il résulte que c'est à bon droit que le préfet du Rhône a estimé que le repos hebdomadaire donné le dimanche à son personnel par la société requérante n'était ni de nature à compromettre le fonc tionnement normal de son établissement, ni à préjudicier au public ; que les requêtes susvisées de la société SIDEF-CONFORAMA et du syndicat national du commerce moderne de l'équipement de la maison doivent, en conséquence, être reje-tées :</AL><AL>DECIDE:</AL><AL>Article 1er.-Les requêtes susvisées n° 24029 et 2430 sont jointes .</AL><AL>Article 2.-Lesdites requêtes sont rejetées.</AL><AL>Article 3.-Expédition de la présente décision sera notifiée</AL><AL>- à la société SIDEF,</AL><AL>- au syndicat national du commerce moderne de l'équipement,</AL><AL>- au ministre du travail .</AL><AL>Copie en sera adressée au préfet du Rhône.</AL><AL>Délibéré en séance du 15 juin 1978 où siégeaient</AL><AL>M. VIEIL, vice-président,</AL><AL>MM. JARNO et COUDERT, conseillers,</AL><AL>Le vice-président,</AL><AL>Henri VIEIL</AL><AL>Le conseiller-rapporteur,</AL><AL>/ Pierre COUDERT Le secrétaire-greffier ,</AL><AL>Pierre RIOTTE</AL><AL>Lu en séance publique, le jeudi six juillet mil neuf cent soixante dix-huit.</AL><AL>TRIBUNAL ADMINISTRATIF µE LYON</AL><AL>Instance n 53682 Syndicat CGT de</AL><AL>GRIFFINE-MARECHAL</AL><AL>Objet : Travail - Réglementation</AL><AL>décision lue le 15 janvier 1987</AL><AL>AU NOM DU PEUPLE FRANÇAIS,</AL><AL>Le Tribunal Administratif de LYON (3ème chambre),</AL><AL>Composé de : M. LOPEZ , président,</AL><AL>MM. DELPLA et ROUX, conseillers,</AL><AL>M. COMBREXELLE, commissaire du gouvernement,</AL><AL>assistés de M. BICHET, secrétaire-greffier;</AL><AL>Vu la requête enregistrée au greffa du tribunal administratif le 15 mars 1935, sous le n° 33682, présentée pour le syndicat CGT des Etablissements "GRIFFINE-MARECHAL" , usine de Vénissieux, représentée par son secrétaire en exercice, dont le siège est 2, rue Eugène Maréchal à Vénissieux, tendant à ce que le tribunal annule une décision du ministre du travail en date du 14 janvier 1985 en tant que cette décision d'une part, a confirmé la décision du directeur-., régional du travail et de l'emploi Rhône-Alpes du 27 août 1984, relative aux articles 22, 29 al, 3 et al. 4, 34 al. 4, 23. al. 4 et 13 al . 3 du règlement intérieur de l'entreprise "Griffine Maréchal" d'autre part, a infirmé cette même . décision</AL><AL>s'agissant de l'article 7 du même règlement intérieur et, enfin, a demandé que certains autres articles soient complétés pour prévoir l'intervention du comité d'entreprise et de ses oeuvres sociales ;</AL><AL>Vu les autres pièces et mémoires produits au cours de l'instruction ainsi que l'ensemble du dossier ;</AL><AL>vu le code du travail ;</AL><AL>Vu le code des tribunaux administratifs ;</AL><AL>Après avoir entendu, à 1 audience publique</AL><AL>du 4 décembre 1986,</AL><AL>dont avis a été donné régulièrement aux parties,</AL><AL>le rapport de M. DELPLA, conseiller,</AL><AL>les observations de Me RIVA, avocat de M. REVOL, et du syndicat CGT GRIFFINE MARECHAL, usine de Vénissieux, et de Me GRANGE, avocat de l'entreprise GRIFFINE-MARECHAL,</AL><AL>les conclusions de M. COMBREXELLE, commissaire du gouvernement ;</AL><AL>Après en avoir délibéré ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article L 122-35 du code du travail le règlement intérieur d'une entreprise "ne peut contenir de clause contraire aux lois et aux règlements,, ainsi qu'aux dispositions des conventions et accords collectifs de travail applicables dans l'entreprise ou</AL><AL>l'établissement. Il ne peut apporter aux droits des personnes et aux libertés individuelles et collectives de restrictions qui ne seraient pas Justifiées par la nature de la tâche à accomplir ni proportionnées au but recherché" ;</AL><AL>Considérant que le syndicat requérant conteste la décision du ministre du travail en date du 14 janvier 1985 qui, sur recours hiérarchique, a, pour l'essentiel, confirmé une décision antérieure du directeur du travail et de l'emploi de la région Rhône-Alpes statuant sur la conformité du règlement intérieur de l'entreprise Griffine Maréchal aux dispositions de l'article L 122-35 du code du travail ;</AL><AL>sur les conclusions de la requête relatives à l'article 7 du</AL><AL>règlement intérieur de l'entreprise Griffine Maréchal :</AL><AL>Considérant que l'article 7 dudit règlement intérieur disposait dans sa rédaction originelle que "l'enlèvement ou la neutralisation même partiels de, tout dispositif de protection tant individuel que collectif des équipements pourra constituer une faute grave" ; que par la décision litigieuse le ministre a assorti cette rédaction d'une réserve destinée à tenir compte des circonstances dans lesquelles les salariés concernés pourraient faire état, pour justifier leur geste, d'un motif légitime ;</AL><AL>Considérant que ces dispositions, telles qu'elles doivent être lues à la suite de la décision; ministérielle, ont pour finalité la protection de l'intégrité physique des salariés de l'entreprise ; que le syndicat requérant ne saurait utilement faire valoir au soutien de ses conclusions que les impératifs de la production imposeraient, dans certains cas, l'enlèvement ou la neutralisation de certains dispositifs de protection ; qu'il s'ensuit qu'il n'est pas fondé à soutenir, que l'article 7 du règlement intérieur est entaché d'illégalité :</AL><AL>Sur les conclus ions _ relatives à l'alinéa 3 de 1 article 13 du règlement intérieur :</AL><AL>Considérant que les dispositions dont s'agit se bornent à prévoir la mise "à la disposition du personnel qui souhaiterait l'utiliser d'un alcootest" et ne lui imposent pas d'en faire usage ; qu'ainsi elles offrent la possibilité à tout salarié de l'entreprise de démontrer, le cas échéant,</AL><AL>s'il le juge utile ou nécessaire, qu'il ne se trouve pas sous l'emprise d'un état alcoolique ; qu'en ce sens elles ne sauraient être regardées comme portant atteinte à l'exercice d'une liberté individuelle ;</AL><AL>Sur les conclusions relatives aux alinéas 3 et 4 de l'article</AL><AL>22 du règlement intérieur :</AL><AL>Considérant qu'en vertu de ces alinéas tout salarié qui, pour quelque raison que ce soit, désire quitter son poste de travail doit, au préalable, demander une autorisation qui, s'il souhaite sortir de l'établissement, doit être écrite et signée et remise au service de gardiennage, la hiérarchie pouvant, pour des raisons de service, être conduite à différer le déplacement :</AL><AL>Considérant que l'employeur a le pouvoir d'organiser le travail des salariés dans l'entreprise et de déterminer la tâche à accomplir par chacun d'eux eu égard à son contrat de travail ; qu'ainsi et sans porter une atteinte injustifiée à la liberté d'aller et venir, il est en droit d'exiger, de tout salarié désireux de quitter son lieu de travail au cours d'une séance de travail qu'il en demande, au préalable, l'autorisation auprès d'un de ses supérieurs hiérarchiques ;</AL><AL>cause</AL><AL>Considérant, ainsi, que les dispositions en cause qui ne peuvent s'entendre que sous les réserves, d'une part, des cas de force majeure dont il appartient,, le cas échéant, au juge des conflits du travail d'apprécier l'existence, et, d'autre part, de ce que le service de gardiennage ne saurait être habilité à s'opposer physiquement à la sortie de l'entreprise d'un salarié non muni d'une autorisation écrite, ne contreviennent pas aux dispositions susrappelées de l'article L 122-35 du code, du travail ;</AL><AL>Sur les conclusions concernant les alinéas 4, 5 et 6 de l'article  du règlement intérieur :</AL><AL>Considérant qu'après avoir, par ses trois premiers alinéas, prohibé toute sortie de l'entreprise de matériel non appuyée d'une autorisation, cet article 23, en son alinéa 4, confère à la direction le pouvoir d'organiser des contrôles à la sortie de l'entreprise et, en ses articles 5 et 6, interdit que soit introduit dans l'établissement du matériel destiné à faire l'objet d'une opération de nature commerciale ;</AL><AL>Considérant que le syndicat requérant n'établit pas que l'application desdits alinéas 5 et 6 aurait pour effet de porter une quelconque atteinte à l'exercice d'une liberté individuelle ou collective ou serait contraire aux lois et règlements ou 'aux conventions et accords collectifs de travail; qu'en revanche, il est fondé à soutenir que par leur caractère général et imprécis et même si elles mentionnent que l'entreprise pourra faire appel a un officier de police Judiciaire, sans préciser d'ailleurs les conditions de son intervention, les dispositions de l'alinéa 4 dont s'agit sont de nature à justifier par la pratique de certains types de contrôle des atteintes à la liberté-et aux droits individuels des salariés contraires aux dispositions de l'article L 122-35 du code du travail ; que, dès lors, dans la mesure où elle a refusé de procéder à l'annulation de ces dispositions du quatrième alinéa du règlement intérieur dont s'agit, la décision ministérielle doit elle même être annulée ;</AL><AL>Sur les conclus i ons c o n c e rnan t la rt icle 29 du règlement intérieur :</AL><AL>Considérant que le 1er alinéa de cet article subordonne à une autorisation de la direction la circulation de pétitions, l'affichage ou la distribution de tout document, la prise de parole en quelque lieu que ce soit dans l'enceinte de l'établissement ; que ces dispositions, même si par ailleurs elles réservent l'application des textes légaux et conventionnels et particulièrement ceux relatifs à l'exercice du droit syndical dans l'entreprise, excédent par leur généralité les restrictions que l'employeur peut légalement imposer à l'exercice par les salariés de la liberté de l'information et celle de l'expression des idées telles qu'elles sont reconnues par la constitution et les lois de la République ; qu'ainsi le syndicat requérant est fondé à soutenir qu'en tant qu'elle n'a pas déclaré illicites lesdites dispositions la décision ministérielle contestée est entachée d'erreur de droit et doit être annulée ;</AL><AL>Considérant, en revanche, que si le second alinéa de cet article 29 impose aux salariés désireux de faire procéder dans l'enceinte de l'établissement à une quête ou à une collecte, de demander une autorisation préalable de la direction, le syndicat requérant n'établit pas que le principe d'une telle autorisation contrevienne à l'exercice, par les-dits salariés, d'une liberté publique individuelle ou collective ; ;</AL><AL>Considérant qu'en tant qu'elles prévoyaient que le temps passé pour les collectes serait pris sur le crédit d'heures syndicales, lesdites dispositions ont été déclarées illicites par la décision du directeur régional du travail et de l'emploi laquelle n'a pas, sur ce point, été remise en cause par le ministre ; que les conclusions du syndicat requérant, sont, ainsi, en ce qui concerne ces dernières dispositions, dépourvues d'objet :</AL><AL>Sur les conclusi ons de la requête relative à l'article 34 du</AL><AL>règlement intérieur :</AL><AL>Considérant que cet article détermine les sanctions que le chef d'entreprise peut infliger à tout salarié</AL><AL>convaincu de manquements audit règlement intérieur ou de faute disciplinaire ; que, parmi ces sanctions figure celle de la rétrogradation ;</AL><AL>le</AL><AL>Considérant que le syndicat requérant conteste le pouvoir du chef d'entreprise de procéder à une rétrogration, dans la mesure, selon lui, où une telle sanction aurait pour conséquence nécessaire une diminution de la rémunération du salariés concerné et ainsi contreviendrait aux dispositions de l'article L 122-39 du code du travail qui prohibent les amendes et autres sanctions pécuniaires infligées à des salariés ;</AL><AL>Considérant, toutefois, que la rétrogradation telle qu'elle est décrite par ledit article 34 a pour objet premier l'affectation à un emploi de classification inférieure qui doit s'accompagner d'une réduction du niveau des tâches et des responsabilités du salarié frappé par une telle mesure ; que la réduction de la rémunération n'est qu'une conséquence de la diminution du niveau des attributions du salarié en cause ; que, dès lors, le syndicat requérant n'est pas fondé à soutenir que la sanction de rétrogradation prévue par l'article 34 dudit règlement intérieur serait assimilable à une sanction pécuniaire prohibée :</AL><AL>DECIDE</AL><AL>Article 1er -La décision du ministre chargé du travail en</AL><AL>date du 14 janvier 1985, est annulée en tant qu'elle/efuse de déclarer illicites les dispositions du 4° alinéa dé" l'article 23 du règlement intérieur des établissements Griffine Maréchal et l'alinéa 1er de l'article 29 de ce même règlement intérieur .</AL><AL>Article 2 - Le surplus des conclusions de la requête du</AL><AL>syndicat CGT de l'entreprise Griffine Maréchal est rejeté.</AL><AL>Article 3 - Le présent jugement sera notifié conformément aux</AL><AL>dispositions de l'article R 177 du code des tribunaux administratifs.</AL><AL>Délibéré dans la séance du 4 décembre 1986, où étaient</AL><AL>présents :</AL><AL>M. LOPEZ, président,</AL><AL>MM. DELPLA et ROUX, conseillers,</AL><AL>Le président,</AL><AL>S. LOPEZ</AL><AL>Lu, en séance publique, le quinze janvier mil neuf cent quatre vingt sept.</AL><AL>Le secrétaire-greffier</AL><AL>Le conseiller rapporteur</AL><AL>LA M. BICHET</AL><AL>La République mande et ordonne au ministre des affaires sociales et de l'emploi, en ce qui le concerne, et à tous huissiers à ce requis, en ce qui concerne les voies de droit commun contre les parties privées, de pourvoir à l'exécution de la présente décision.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="15"></DEBUA><DEBUR DATE="07/07/1978" N="15"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I76C42A9B7A9839"><NINFO>15</NINFO><REFDOC DATE="07/07/1978" ID="R28C79F80CDCA2E-EFL" JURI-DATE="1978-07-07" JURI-GPS-ID="g07270619-4e99-46db-967d-a55a42e2b13a" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="99333" NATURE="CE" NOM="Vauxmoret" REF="99333">CE 7 juillet 1978 n° 99333 Vauxmoret</REFDOC><TXD><AL>Sur l'intervention de l'Association de chasse du Breuil-Mingot : Considérant que l'Association de chasse de Breuil-Mingot a intérêt au maintien du jugement attaqué ; qu'ainsi son intervention est recevable ;</AL><AL>Sur la compétence de la juridiction administrative pour connaître des conclusions tendant à l'annulation de la décision du Président de l'Association intercommunale de chasse agréée de Poitiers : Considérant qu'aux termes de l'article 1er de la loi du 10 juillet 1964 "les Associations communales ou intercommunales de chasse agréées ont pour but de favoriser sur leur territoire le développement du gibier et la destruction des animaux nuisibles, la répression du braconnage, l'éducation cynégétique de leurs membres dans le respect des propriétés et des récoltes et, en général, d'assurer une meilleure organisation de la chasse pour permettre aux chasseurs un meilleur exercice de ce sport. Que, pour atteindre ces objectifs, lesdites associations, auxquelles sont obligatoirement transférés, sous certaines réserves, les droits de chasse susceptibles de s'exercer sur l'ensemble des terrains situés dans leur territoire, et qui établissent et tiennent à jour la liste des terrains soumis à leur action, sont investies de prérogatives de puissance publique. Que, dans le cas où ces associations, faisant usage de leurs prérogatives de puissance publique, prennent des décisions qui s'imposent aux intéressés, ces décisions ont le caractère d'actes administratifs ; qu'il en est ainsi, en matière de délimitation du territoire de l'association lorsque cette dernière se prononce sur la demande de retrait formulée par l'un de ses membres ; que, dès lors, le juge administratif est compétent pour connaître de la décision par laquelle le Président de l'Association intercommunale de chasse agréée de Poitiers s'est prononcé sur la demande de retrait présentée par le sieur de Vauxmoret ;</AL><AL>Sur les conclusions du recours du ministre de la Qualité de la vie : Sans qu'il soit besoin de statuer sur le fin de non-recevoir soulevée en première instance par le ministre de la Qualité de la Vie ; Considérant qu'aux termes de l'article 44 du décret du 6 octobre 1966 portant règlement d'administration publique pour l'application de la loi n° 64-696 du 10 juillet 1964 relative à l'organisation des associations communales et intercommunales de chasse agréée : "lorsque le propriétaire d'un terrain acquiert d'autres terrains constituant avec le premier un ensemble d'un seul tenant et dont la superficie dépasse le minimum fixé dans la commune pour ouvrir le droit à opposition, il peut soit exercer ce droit dans le délai imparti à cet effet, soit exiger le retrait du fonds dont il s'agit du territoire de l'association. Ce retrait s'effectue dans les conditions énoncées aux articles 20 et 21" ; qu'il résulte de ces dispositions que, pour pouvoir exercer le droit de retrait de ses terres d'une association communale ou intercommunale de chasse agréée un propriétaire dont l'un des terrains est compris dans le territoire de ladite association doit avoir acquis d'autres terrains afin que l'ensemble de sa propriété soit d'un seul tenant et d'une superficie supérieure au minimum fixé conformément aux dispositions de l'article 44 précité du décret du 6 octobre 1966 ; qu'il appartient au Président de l'Association, destinataire, en vertu de l'article 21 du décret du 6 octobre 1966, de la demande de retrait formulée par le propriétaire, de rechercher si les conditions financières, de délai et de superficie exigées par les articles 20, 21 et 44 du même décret sont réunies ; que, si ces conditions ne sont pas réunies, le Président de l'Association, qui ne possède aucun pouvoir d'appréciation, ne peut que rejeter la demande de retrait qui lui est présentée ;</AL><AL>Considérant qu'il n'est pas contesté que, dans le département de la Vienne, la superficie minimale exigée, en vertu de l'article 44 du décret du 6 octobre 1966, est de 40 hectares ; qu'il est constant que le sieur de Vauxmoret était, lorsqu'il a adressé sa demande de retrait au Président de l'Association intercommunale de chasse agréée de Poitiers, propriétaire d'un domaine de 31 hectares 80 ares, c'est-à-dire d'une superficie inférieure à celle susmentionnée ; que la circonstance que l'intéressé a, postérieurement à l'inclusion obligatoire de ses terres dans l'Association de chasse agréée, formé, avec d'autres propriétaires, l'Association dite du Breuil-Mingot en vue de constituer un ensemble d'une superficie supérieure à 40 hectares, ne pouvait, tant au regard des dispositions de la loi du 10 juillet 1964 que celles du décret du 6 octobre 1966, créer à son profit un droit à retirer ses terrains du domaine d'action de l'association agréée et à disposer du droit de chasse y afférent en faveur de l'Association privée en voie de création. Que, dès lors, le sieur de Vauxmoret ne remplissant pas l'une des conditions exigées par l'article 44 du décret du 6 octobre 1966 pour qu'un propriétaire puisse se prévaloir d'un droit de retrait, le Président de l'Association intercommunale de chasse agréée de Poitiers était tenu de rejeter cette demande ; Que, dès lors, quels qu'en soient ses motifs, la décision du 7 janvier 1974 est nécessairement légale ; que, par voie de conséquence, le préfet de la Vienne, qui assure, en vertu des dispositions de l'article 53 du décret du 6 octobre 1966, la tutelle des associations communales et intercommunales de chasse agréées de ce département, ne pouvait que rejeter la réclamation dirigée par le sieur de Vauxmoret contre la décision du Président de l'Association intercommunale ; qu'il suit de là que le ministre de la Qualité de la vie est fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif de Poitiers a annulé les décisions du Président de l'Association intercommunale de chasse agréée de Poitiers en date du 7 janvier 1974 et du préfet de la Vienne en date du 4 mars 1974 ;</AL><AL>Sur les sommes qui ont pu être versées à titre de dépens de première instance : Considérant que le jugement du Tribunal administratif de Poitiers en date du 12 mars 1975 a été rendu avant l'entrée en vigueur de la loi du 30 décembre 1977 ; qu'il y a lieu, dans les circonstances de l'affaire, de mettre à la charge du sieur de Vauxmoret les sommes qui ont pu être versées à titre de dépens de première instance ;</AL><AL>DECIDE :</AL><AL>DECIDE : Article 1er - L'intervention de l'Association de chasse du Breuil-Mingot est admise.</AL><AL>Article 2 - Le jugement du Tribunal administratif de Poitiers en date du 12 mars 1975 est annulé.</AL><AL>Article 3 - La demande présentée par le sieur de Vauxmoret devant le Tribunal administratif de Poitiers est rejetée.</AL><AL>Article 4 - Les sommes qui ont pu être versées à titre de dépens de première instance sont mises à la charge du sieur de Vauxmoret.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="16"></DEBUA><DEBUR DATE="07/07/1978" N="16"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I558B9055AI119B-EFL"><NINFO>16</NINFO><REFDOC DATE="07/07/1978" ID="R658B9055AI119B-EFL" JURI-DATE="1978-07-07" JURI-GPS-ID="g4ae40576-9efb-46f6-ad16-2ae58343adb6" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-15 485" NATURE="Cass. ass. plén." NOM="Association générale des retraités par répartition c/ Sté d'extraction des sablières de Chassenard" RC="172" REF="76-15 485">Cass. ass. plén. 7 juillet 1978 n° 76-15.485 n° 172, Association générale des retraités par répartition c/ Sté d'extraction des sablières de Chassenard</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, statuant en ASSEMBLEE PLENIERE, a rendu l 'arrêt suivant :</AL><AL>Sur la requête présentée par L'ASSOCIATION Association générale des retraités par répartition, dont le siège est à Paris, 37 Boulevard Brune" agissant en la personne de ses représentants légaux en exercice, domiciliés en cette qualité audit siège.</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 27 octobre 1976 par la Cour d'appel de Besançon (Chambres réunies), au profit de la Sté d'extraction des sablières de Chassenard, dont le siège est au Perruts, Commune de Digoin ( Saône Loire) , prise en la personne de ses représentants légaux en exercice, domiciliés en cette qualité audit siège,</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>L' Association Générale des Retraites par Répartition s'est pourvue en cassation contre un arrêt rendu le 26 octobre 1972 par la Cour d'appel de Dijon au profit de la Société d'Extraction des Sablières de Chassenard. Cet arrêt a été cassé le 13 février 1975 par la Chambre Sociale de la Cour de Cassation. La cause et les parties ont été renvoyées devant la Cour d'appel de Besançon qui, par arrêt du 2" octobre 1976, prononçant dans la même affaire et entre les mêmes parties procédant en la même qualité, a statué dans le même sens que la Cour d'appel de Dijon et s'est fondée, en droit, sur des motifs qui 1 sont en opposition avec la doctrine de l'arrêt de cassat</AL><AL>/ Retraite, régime général de SS</AL><AL>Un pourvoi ayant été formé contre l'arrêt de la Cour d'appel de Besançon, l'attaquant par le même moy que celui ayant provoqué la cassation de l'arrêt de la Cour d'appel de Dijon, M. le Premier Président a, par ordonnance du 13 janvier 1978, renvoyé la cause et les S parties devant l'Assemblée Plénière.</AL><AL>L'Association Générale des Retraites par Répar tition invoque, devant l'Assemblée Plénière, à l'appui son pourvoi, le moyen unique de cassation suivant :</AL><AL>"Violation des articles 1134 , 2277, 2242 et sui vants du Code civil, de la Convention Collective Nationa relative aux conditions de travail des employés, techniciens et agents de maîtrise des industries des carrières et matériaux du 12 juillet 1955" modifiée le 28 juin 196 ensemble de la Convention Collective Nationale du 22 avril 1955 relative aux conditions de travail des ouvriers des industries des carrières et matériaux, modifiée le 19 ma 1960 et de l'arrêté ministériel d'extension desdites con ventions en date du 13 décembre i960, violation des arti cles 455 et 458 du Nouveau Code de procédure civile, dé- faut et contradiction de motifs, manque de base légale, en ce que l'arrêt attaqué, statuant sur renvoi après cas sation d'un précédent arrêt de la Cour de Dijon en date du 26 octobre 1972, a, après avoir reconnu que la Sociét d'Extraction des Sablières de Chassenard devait obliga- toirement être affiliée à compter du 1er janvier 1961 à l'Association Générale des Retraites par Répartition, exposante, décidé néanmoins que les cotisations des majo tions de retard afférentes aux années 1965 et antérieure étaient prescrites en vertu de l'article 2277 du Code civil, aux motifs que les cotisations litigieuses présen talent le caractère de périodicité requis par ce texte, et que ce serait ajouter à la loi d'exiger que ces pres- tations aient une fixité absolue, alors, d'une part, que la prescription de cinq ans prévue par l'article 2277 du Code civil pour tout ce qui est payable par année ou à des termes périodiques plus courts ne s'applique qu'au; tant que la prestation due présente le double caractère de fixité et de périodicité ; qu'il n'en est pas ainsi d'une obligation à échéances périodiques, mais indéterminé dans son montant 5 que l'arrêt attaqué ne conteste pas qu'en l'espèce, comme le faisait valoir l'exposante dans ses conclusions, les cotisations de retraite variaient en fonction des salaires pris en considération pour leur calcul ainsi que des modifications du plafond de la Sécurité Sociale; alors, subsidiairement , que l'arrêt attaqué, qui constate que les cotisations étaient exigibles chaque trimestre et que l'A.G.R.R. a adressé par lettre recommandée des mises en demeure à la Société d'Extraction des Sablières de Chassenard par des lettres recommandées en date du 11 août 1970 et du 16 novembre L97G" ne pouvait, sans contredire à ses propres constatations et violer les articles 2242 "et suivants du Code sivil, décider. que la prescription quinquennale était acquise pour l'ensemble des cotisations et majorations de retard afférentes à l'année 1965".</AL><AL>Ce moyen a été formulé dans un Mémoire déposé au Greffe par Me CELICE, avocat de l'Association Générale des Retraites par Répartition.</AL><AL>Sur quoi, LA COUR, statuant en Assemblée plénière,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Ponsard, les observations de Me Célice, avocat de l'Association Générale des Retraites par Répartition, les conclurions de M. Baudoin Avocat général et a.rès en avoir délibéré en la Chambre du Conseil ; !</AL><AL>Donne défaut contre la Société d'Extraction des Sablières de Chassenard ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris en sa première branche :</AL><AL>Vu l'article 2277 du Code civil :</AL><AL>Attendu qu'aux termes de ce texte, se prescrivent par cinq ans les actions en paiement des salaires, des arrérages-des rentes perpétuelles et viagères et de ceux des pensions alimentaires, des loyers et fermages, des intérêts des sommes prêtées, et généralement de tout ce qui est payable par année ou à des termes périodiques plus courts ; que cette disposition ne s'applique pas lorsque la créance, même périodique, dépend d'éléments qui ne sont , pas connus du créancier et qui, en particulier, doivent résulter de déclarations que le débiteur est tenu de faire ;</AL><AL>Attendu que la Cour d'appel, qui, en vertu d'une convention collective rendue obligatoire par arrêté du Ministre du travail du 13 décembre i960, a condamné la Société d'Extraction des Sablières de Chassenard à paye à l'Association Générale des Retraites par Répartition (A.G.R.R.) les cotisations destinées à financer, au prc de ses employés, techniciens et agents de maîtrise, un régime complémentaire de retraite, a dit prescrites les cotisations échues plus de cinq ans avant le 12 janvier 1971" date de l'assignation ; qu'en statuant ainsi, alc que la Société n'avait pas déclaré les salaires qui devaient servir de base aux cotisations, ni même demanc son affiliation à l'A.G.R.R., elle a violé par fausse application le texte susvisé :</AL><AL>PAR CES MOTIFS, et sans qu'il y ait lieu de statuer sur la seconde branche du moyen,</AL><AL>. CASSE et ANNULE, en tant qu'il a déclaré près crites les cotisations et majorations de retard afféren aux années 1965 et antérieures, l'arrêt rendu le 27 octobre 1976, entre les parties, par la Cour d'appel de Besançon ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaie avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Lyon, à ce désignée par déli bération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne la défenderesse, envers la demandera aux dépens liquidés à la somme de cent vingt sept franc trente cinq centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'a la diligence de M. le Procureur Général près la Cour de Cassation, le présent arrêt ser imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Besançon, en marge ou à la suite de l'arrêt partiellement annulé.</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de Cassation, statuant en Assemblée Plénière, en son audie publique du sept juillet rail neuf cent soixante dix hui</AL><AL>Où étaient présents : M. Bellet, Premier Prés MM. Laroque, Costa, Cénac, Mongin, Bel, Charliac, Pré si dents ; M, Ponsard, Rapporteur ; MM. Lhez , Voulet, Fran Malaval, Onéto , Gazais, Sauvageot, Faivre, Larocque, Derenne, Devismes, Vellieux, de Lestang, Monégier du So hier, Viatte, Jonquères, Aubouin, Conseillers ; M. Baud Avocat Général : M. Autié, Greffier en Chef.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="17"></DEBUA><DEBUR DATE="07/07/1978" N="17"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IA1672A122DB3FD-EFL"><NINFO>17</NINFO><REFDOC DATE="07/07/1978" ID="RA2672A122DB3FD-EFL" JURI-DATE="1978-07-07" JURI-GPS-ID="g0756bd8c-02b9-4c65-8fa1-8389c8b829c5" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 451" NATURE="Cass. soc." NOM="Grenouilleau c/ Courret" RC="1657" REF="77-40 451">Cass. soc. 7 juillet 1978 n° 77-40.451 ( n° 1657), Grenouilleau c/ Courret</REFDOC><TXD><AL>Sur les deux moyens réunis, pris de la violation des articles 1134 du Code civil, 23 a du Livre 1<E>er</E> du Code du travail, alors en vigueur, 7 de la loi du 20 avril, 459 du Code de procédure civile, défaut et contradiction de motifs, dénaturation des documents de la cause manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que Gabriel Grenouilleau, marchand de matériaux de construction, qui était devenu, au début de 1970, concessionnaire exclusif pour la Vienne de la société Sadur, fabricant de menuiserie industrielle, et avait engagé le 9 juin 1970 comme représentant Bernard Vauzelle, avec pour mission notamment la vente du matériel de la Société Sadur, a reçu, d'une part, par lettre du 26 février 1971, la dénonciation de cette concession, avec effet au 1<E>er</E> avril 1971, et, d'autre part, par lettre du 19 mars 1971, la notification de Vauzelle qu'il considérait son contrat comme rompu, du fait de Grenouilleau, également, à compter du 1<E>er</E> avril 1971, que Vauzelle, entré au service de la société Sadur, comme représentant, le 1<E>er</E> mai 1971, a été licencié par elle le 27 octobre 1972 ;</AL><AL>Attendu que Grenouilleau, qui a allégué une collusion entre le concédant et son représentant, et qui a obtenu d'un jugement du conseil de prud'hommes, dont Vauzelle n'a pas interjeté appel, d'une part, la condamnation de la société Sadur, pour débauchage de Vauzelle, en vertu de l'article 23 a du Code du travail, et, d'autre part, la condamnation solidaire de Vauzelle et de la société Sadur pour rupture du contrat de travail par le représentant et pour non-respect de la clause de non-concurrence qui y figurait, fait grief à l'arrêt infirmatif attaqué de l'avoir débouté de ses demandes envers la société Sadur, aux motifs, d'une part, que si au cours de son contrat avec Grenouilleau, Vauzelle avait démarché directement pour la société Sadur, ce démarchage s'était inscrit dans le cadre des affaires que le concédant s'était réservé, aux termes d'une clause de réserve de concession, et d'autre part, que le concédant ignorait la clause de non-concurrence prévue au contrat de représentation, alors que la cour d'appel a dénaturé non seulement la clause de réserve de concession puisque la société n'avait la possibilité de traiter seule sans l'intermédiaire de Grenouilleau, que les affaires importantes, dont le montant était supérieur à 10 000 francs, mais aussi les faits eux-mêmes par l'affirmation que le concédant ignorait la clause de non-concurrence du contrat de représentation ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel, statuant après expertise, a constaté, d'une part que si Vauzelle avait démarché directement pour la société Sadur pendant son emploi au service de Grenouilleau ce démarchage s'était inscrit dans le cadre des affaires que la société avait entendu se réserver, et à l'occasion desquelles Grenouilleau comme Vauzelle devait percevoir une commission réduite; que cette constatation, d'où il ne résulte pas que la société ait négocié directement des affaires inférieures au chiffre prévu, fixé à 10 000 francs et que les opérations faites n'aient pas toujours été conformes aux stipulations du contrat, ne saurait être remise en cause devant la cour de cassation; que, d'autre part, la cour d'appel a estimé qu'il n'était pas établi que la société Sadur avait connaissance des dispositions du contrat de travail passé entre Grenouilleau et Vauzelle, et notamment, de l'article 6 de la clause de non-concurrence qui jouait pendant deux années à partir de cessation de son activité ; qu'il s'ensuit qu'une méconnaissance de cette clause par Vauzelle ne pouvait engager la responsabilité de la société puisqu'elle en ignorait et l'existence et la portée ;</AL><AL>Qu'ainsi aucun des deux moyens ne peut être retenu ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 19 janvier 1977 par la cour d'appel de Poitiers ;</AL><AL>Condamne le demandeur à une amende de trois cents francs envers le Trésor public ; le condamne, envers le défendeur, à une indemnité de deux cents francs, et aux dépens liquidés à la somme de... non compris le coût des significations du présent arrêt.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="18"></DEBUA><DEBUR DATE="11/07/1978" N="18"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I567FFDA60F163-EFL"><NINFO>18</NINFO><REFDOC DATE="11/07/1978" ID="R667FFDA60F163-EFL" JURI-DATE="1978-07-11" JURI-GPS-ID="gf722f3ac-4e4b-488d-a13c-e6fec91ae6d1" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-13 610" NATURE="Cass. civ." NOM="Consorts Y. c/ Dame Z" REF="77-13 610">Cass. 2<E>e</E> civ. 11 juillet 1978 n° 77-13.610, Consorts Y. c/ Dame Z.</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : ATTENDU QUE LES CONSORTS Y... FONT GRIEF A L'ARRET ATTAQUE D'AVOIR DECLARE IRRECEVABLE LEUR APPEL ET CONFIRME L'ORDONNANCE DE REFERE QUI PRONONCAIT LEUR EXPULSION EN DESIGNANT UN EXPERT A... DEVALUER L'INDEMNITE D'OCCUPATION RECLAMEE PAR DAME VEUVE Z..., ALORS QUE, SELON LE POURVOI, L'ORDONNANCE ENTREPRISE, QUI AURAIT ETE DENATUREE PAR L'ARRET, LOIN DE CONSTATER UN QUELCONQUE CONTRAT JUDICIAIRE DENIE PAR LES APPELANTS DANS LEURS CONCLUSIONS D'APPEL, AURAIT "DONNE RAISON" DE FACON NON EQUIVOQUE, SINON VALABLEMENT MOTIVEE, A DAME Z..., EN DECLARANT QUE SA DEMANDE ETAIT FONDEE ET EN ORDONNANT L'EXPULSION DES DEFENDEURS, LE DONNE ACTE NE CONCERNANT QU'UN DELAI DE GRACE X... ACCORDE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE L'ARRET RELEVE QU'APRES AVOIR, PAR UNE PREMIERE DECISION, ORDONNE LA COMPARUTION PERSONNELLE DES PARTIES, LE JUGE DES REFERES, EN PRESENCE DE CELLES-CI ASSISTEES DE LEURS AVOCATS, A DONNE ACTE AUX CONSORTS Y... DE LEUR ENGAGEMENT DE QUITTER LES LIEUX, S'ABSTENANT POUR LE SURPLUS DE TRANCHER LE DIFFEREND ;</AL><AL>QUE DE CES CONSTATATIONS EXEMPTES DE LA DENATURATION ALLEGUEE, L'ORDONNANCE N'AYANT PRONONCE L'EXPULSION QU'A SEULE FIN DE SANCTIONNER UN ENGAGEMENT PRIS DANS UN TITRE AUTHENTIQUE ET COMME TEL SUSCEPTIBLE D'EXECUTION FORCEE, LA COUR D'APPEL A EXACTEMENT DEDUIT QU'UN CONTRAT JUDICIAIRE S'ETAIT FORME, RENDANT IRRECEVABLE DE CE CHEF LE RECOURS DES CONSORTS Y... ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 2 FEVRIER 1977 PAR LA COUR D'APPEL D'AIX-EN-PROVENCE.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="19"></DEBUA><DEBUR DATE="12/07/1978" N="19"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I8EB1999448581"><NINFO>19</NINFO><ABS><DESC>FRAIS GENERAUX</DESC><DESC>SUBVENTIONS ACCORDEES A UNE SOCIETE SŒUR ET A UNE FILIALE</DESC></ABS><REFDOC DATE="12/07/1978" ID="I8EB1999448582" JURI-DATE="1978-07-12" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="2138 ET 2769" NATURE="CE" REF="2138 ET 2769">CE 12 juillet 1978, n° 2138 et 2769, 7<E>e</E> et 9<E>e</E> sous-sections.</REFDOC><TXD><AL>Considérant que la requête susvisée de la société X, et le recours susvisé du ministre de l'Economie et des Finances, qui sont relatifs à l'imposition de bénéfices réalisés, avant leur fusion au sein de la société X, intervenue en 1972, par la société Y, d'une part, et par les sociétés Z et X, d'autre part, sont dirigées contre un même jugement ; qu'il y a lieu de les joindre pour y être statué par une même décision ;</AL><AL>Sur la requête de la société X, sans qu'il soit besoin de statuer sur la fin de non recevoir opposée par le ministre :</AL><AL>Considérant qu'en vertu des dispositions combinées des articles 387 et 209 du CGI, le bénéfice net passible de l'impôt sur les sociétés est établi sous déduction des charges supportées dans l'intérêt de l'entreprise ; que, par suite, doivent être réintégrées dans les bénéfices imposables d'une société les charges assumées par elle en vue d'assurer certains avantages à des tiers pour des fins étrangères à son intérêt propre ;</AL><AL>Considérant que la société X qui a absorbé la société Y en 1972, conteste la réintégration dans le bénéfice imposable de ladite société, alors sa filiale, d'avantages consentis à diverses sociétés par celle-ci au cours de ses exercices clos les 31 décembre 1966, 31 décembre 1967, 31 décembre 1968 et 28 février 1970, sous la forme de subventions d'équilibre, d'avances sans intérêt, et de livraisons gratuites de marchandises ;</AL><AL>Considérant que, pour justifier le redressement litigieux, l'Administration, qui supporte la charge de la preuve dès lors que la commission départementale des impôts n'a émis aucune appréciation sur les bases de l'imposition, se fonde sur le fait que la société Y a consenti lesdits avantages aux sociétés dont s'agit alors que celles-ci lui étaient juridiquement étrangères ; que, pour justifier ces avantages, la société X se borne à soutenir, d'une part, que les sociétés qui en ont bénéficié étaient, au cours de la période litigieuse, comme la société Y elle-même ses filiales, et que l'ensemble de ces sociétés avait ainsi, directement ou indirectement, le même actionnaire majoritaire, et, d'autre part, que le groupe ainsi constitué avait un intérêt économique à ce que lesdits avantages soient consentis ; mais que ces circonstances ne justifient pas les avantages consentis par la société Y, qui ne sont pas conformes aux usages commerciaux ; que, par suite, l'Administration doit être regardée comme apportant la preuve qu'en procédant ainsi la société Y a poursuivi des fins étrangères à son intérêt propre ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que la société X n'est pas fondée à demander la réformation du jugement attaqué en tant qu'il a rejeté sa demande en décharge ou réduction des cotisations supplémentaires à l'impôt sur les sociétés mises à la charge de la société Y au titre des années 1966, 1967, 1968 et 1970 ;</AL><AL>Sur le recours du ministre :</AL><AL>Considérant que le ministre conteste que la société Y, en subventionnant les sociétés A et B au cours de ses exercices clos les 28 février 1967, 1968, 1969 et 1970, et la société Z, en subventionnant la société C au cours de ses exercices clos les 31 décembre 1967 et 31 décembre 1969 aient accompli des actes relevant d'une gestion commerciale normale ;</AL><AL>En ce qui concerne l'imposition des bénéfices de la société Y :</AL><AL>Considérant que le ministre ne conteste pas, que les sociétés subventionnés par la société Y étaient alors les filiales de celle-ci, ni qu'elles étaient en difficulté ; que, s'il fait valoir qu'elles étaient en déficit constant, et que leur comptabilité n'était pas en ordre, ces circonstances ne suffisent pas à établir que, comme il le soutient, leur activité n'offrait aucun espoir de redressement ; qu'ainsi le ministre n'apporte pas la preuve qui lui incombe, dès lors que la commission départementale n'a émis aucune appréciation sur les bases de l'imposition, qu'en procédant comme elle l'a fait, la société Y a poursuivi des fins étrangères à son intérêt propre ; qu'il suit de là que le ministre n'est pas fondé à demander la réformation du jugement attaqué en tant qu'il a accordé à la société Y, réduction des cotisations supplémentaires à l'impôt sur les sociétés mises à sa charge au titre des années 1967, 1968, 1969 et 1970 ;</AL><AL>En ce qui concerne l'imposition des bénéfices de la société Z :</AL><AL>Considérant que le ministre relève, sans être contredit, que les subventions, d'un montant respectif de 200 000 et 180 000 F portées en charges dans la comptabilité de la société Z au titre des exercices 1967 et 1969 n'ont pu être identifiées dans la comptabilité de la société C sa filiale ; qu'ainsi la réalité des aides d'un montant élevé que la société Z aurait versées à sa filiale n'est pas établie : que les sommes litigieuses ne peuvent, dès lors, être regardées comme des charges supportées dans l'intérêt de la société Z ; qu'il suit de là que le ministre de l'Economie et des Finances est fondé à demander la réformation du jugement susvisé du Tribunal administratif en tant qu'il a accordé à la société X, laquelle a absorbé la société Z en 1972, la réduction des cotisations supplémentaires à l'impôt sur les sociétés mises à la charge de la société Z au titre des années 1967 et 1969 ;</AL><AL>Décide : Rehaussement des bases d'imposition de la société Z, rejet de la requête et du surplus des conclusions du recours du ministre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="20"></DEBUA><DEBUR DATE="17/07/1978" N="20"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I77FA849210FA19-EFL"><NINFO>20</NINFO><REFDOC DATE="17/07/1978" ID="R78FA849210FA19-EFL" JURI-DATE="1978-07-17" JURI-GPS-ID="ga31a0893-1a71-4723-ab1f-4590f07172d4" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-15 391" NATURE="Cass. com." REF="76-15 391">Cass. com. 17 juillet 1978 n° 76-15.391</REFDOC><TXD><AL>SUR LES DEUX PREMIERS MOYENS REUNIS : ATTENDU QUE, SELON LES ENONCIATIONS DE L'ARRET ATTAQUE(PARIS, 29 OCTOBRE 1976), BARBAUT, ALORS ACTIONNAIRE DE LA SOCIETE ANONYME BESNIER FLETEX DONT IL ETAIT EGALEMENT ADMINISTRATEUR, A, PAR ACTE DU 3 JANVIER 1966, CAUTIONNE A CONCURRENCE DE 1.250.000 FRANCS, SANS LIMITATION DE DUREE, LES DETTES DE CETTE SOCIETE ENVERS LA SOCIETE GENERALE ;</AL><AL>QU'IL A, PAR LA SUITE, CEDE SES ACTIONS ET DEMISSIONNE DE SES FONCTIONS D'ADMINISTRATEUR ;</AL><AL>QUE, TROIS ANS APRES, A ETE PRONONCE LE REGLEMENT JUDICIAIRE DE LA SOCIETE BESNIER FLOTEX ;</AL><AL>QUE LA SOCIETE GENERALE, ALORS CREANCIERE DE CETTE SOCIETE D'UNE SOMME SUPERIEURE A L'ENGAGEMENT DE CAUTION DE BARBAUT, L'A FAIT ASSIGNER EN PAIEMENT DE LA SOMME DE 1.250.000 FRANCS ;</AL><AL>QUE LE TRIBUNAL SAISI A REJETE LA DEMANDE DE CETTE BANQUE ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A L'ARRET ATTAQUE D'AVOIR INFIRME LE JUGEMENT ENTREPRIS ET CONDAMNE BARBAUT AU PAIEMENT, EN PRINCIPALE, DE LA SOMME DE 1.250.000 FRANCS, ALORS, SELON LE POURVOI, EN PREMIER LIEU, QUE LA COUR D'APPEL, EN CONSIDERANT QUE L'OBLIGATION CONTRACTEE PAR LA CAUTION AVAIT CONSERVE TOUS SES EFFETS APRES QUE CETTE CAUTION AIT PERDU TOUT AVANTAGE AU CONTRAT QUI DEVENAIT AINSI UN ACTE A TITRE GRATUIT A PRESUME L'EXISTENCE D'UNE NOVATION PAR CHANGEMENT DE CAUSE DE L'OBLIGATION BIEN QU'UNE TELLE NOVATION NE PUISSE, COMME TOUTE NOVATION, SE PRESUMER, EN DEUXIEME LIEU, QUE, LE CONTRAT DE CAUTIONNEMENT ETANT UN CONTRAT UNILATERAL, SA CAUSE NE PEUT ETRE RECHERCHEE QU'AU TRAVERS DES MOTIFS DE LA CAUTION ET NON DE CEUX DU CREANCIER ET QU'EN SE PRONONCANT AINSI QU'ELLE L'A FAIT, AU MOTIF QUE LA CAUTION PERSONNELLE QUI N'EST PAS ACCORDEE PAR LE DIRIGEANT ES QUALITES, CE QUI SERAIT DEPOURVU DE SENS, CONSTITUE POUR LA BANQUE UNE GARANTIE QUI GARDE TOUT SON INTERET MEME APRES LE DEPART DE CE DIRIGEANT ET QUE, D'AILLEURS, LA SOCIETE GENERALE A CONTINUE EN L'ESPECE A APPORTER SON CONCOURS A LA SOCIETE BESNIER FLOTEX JUSQU'EN 1974, LA COUR D'APPEL N'A PAS LEGALEMENT JUSTIFIE SA DECISION ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE, CETTE JURIDICTION A EGALEMENT ENONCE, D'UNE PART, QUE PAR SA NATURE MEME, L'ENGAGEMENT DE CAUTION PRIS PAR LE DIRIGEANT SOCIAL DANS L'INTERET DE LA SOCIETE DEMEURE QUELS QUE SOIENT LES MOTIFS AYANT DETERMINE SA NAISSANCE ET S'AJOUTE A CELUI DE CETTE SOCIETE, D'AUTRE PART, QUE, SI BARBAUT VOULAIT QUE LE MOTIF DE SON ENGAGEMENT SOIT INTRODUIT DANS LE CHAMP CONTRACTUEL ET DEVIENNE AINSI UNE CAUSE OU UNE CONDITION DU CAUTIONNEMENT PAR LUI FOURNI, IL LUI APPARTENAIT DE L'INDIQUER EXPRESSEMENT DANS CET ENGAGEMENT, CE QU'IL N'AVAIT PAS FAIT ;</AL><AL>QU'AINSI ELLE A FAIT RESSORTIR QUE, QUELS QU'AIENT ETE LES MOBILES QUI ONT CONDUIT BARBAUT A CAUTIONNER LES DETTES DE LA SOCIETE BESNIER FLOTEX ENVERS LA SOCIETE GENERALE, SON OBLIGATION ENVERS CETTE BANQUE AVAIT POUR SEULE CAUSE LE MAINTIEN DE L'AIDE FINANCIERE DE CELLE-CI A LA SOCIETE BESNIER FLOTEX ET QUE CETTE AIDE FINANCIERE N'AVAIT JAMAIS CESSE D'ETRE ACCORDEE A CETTE SOCIETE JUSQU'AU MOMENT OU AVAIT ETE PRONONCE SON REGLEMENT JUDICIAIRE ;</AL><AL>QUE L'ARRET ATTAQUE, QUI A DONC EXACTEMENT DEFINI LA CAUSE DE L'OBLIGATION DE BARBAUT, N'A PAS PRESUME, CONTRAIREMENT AUX DIRES DU POURVOI, L'EXISTENCE D'UNE NOVATION PAR CHANGEMENT DE CAUSE ;</AL><AL>QUE LE PREMIER ET LE DEUXIEME MOYENS SONT DEPOURVUS DE TOUT FONDEMENT SUR LE TROISIEME MOYEN : ATTENDU QU'IL EST ENCORE FAIT GRIEF A LA COUR D'APPEL D'AVOIR DIT « QU'IL APPARTENAIT… A BARBAUT, S'IL VOULAIT QUE LE MOTIF DE SON ENGAGEMENT SOIT INTRODUIT DANS LE CHAMP CONTRACTUEL ET DEVIENNE AINSI UNE CLAUSE OU UNE CONDITION DU CONTRAT, D'INDIQUER EXPRESSEMENT DANS SON ENGAGEMENT, QUE CELUI-CI ETAIT LIMITE A LA DUREE DE SES FONCTIONS OU A TELLE AUTRE DATE » ALORS QUE, LORSQUE LES PARTIES NE PRODUISENT AUCUN ECRIT ENONCANT LA CAUSE DE L'OBLIGATION, LA PREUVE DE CELLE-CI EST LIBRE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QU'IL NE RESULTE NI DU JUGEMENT DONT BARBAUT SOLLICITAIT LA CONFIRMATION, NI DES CONCLUSIONS D'APPEL DE CELUI-CI, NI DE L'ARRET ATTAQUE, QUE BARBAUT AIT FORMULE DEVANT LES JUGES DU FOND LE MOYEN DONT IL SE PREVAUT OU QUE CEUX-CI SE SOIENT PRONONCES SUR LES CONDITIONS DANS LESQUELLES IL POUVAIT RAPPORTER LA PREUVE DE LA CAUSE DE SON OBLIGATION ;</AL><AL>QU'AINSI LE MOYEN EST NOUVEAU ET QUE, MELANGE DE FAIT ET DE DROIT, IL EST IRRECEVABLE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 29 OCTOBRE 1976 PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="21"></DEBUA><DEBUR DATE="18/07/1978" N="21"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7807-11372703"><NINFO>21</NINFO><REFDOC DATE="18/07/1978" ID="RC0JPS7807-10963470" JURI-DATE="1978-07-18" JURI-GPS-ID="g7fa108f3-a37e-4d9b-a621-f3d300e93a40" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-13 854" NATURE="Cass. soc." NOM="CPAM de la région parisienne c/ Cazzola" REF="77-13 854">Cass. soc. 18 juillet 1978 n° 77-13.854 CPAM de la région parisienne c/ Cazzola</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 7 des dispositions générales de la nomenclature générale des actes professionnels des médecins, chirurgiens-dentistes, sages-femmes et auxiliaires médicaux, annexée à l'arrêté du 27 mars 1972, les dispositions préliminaires de son titre 14 ainsi que l'article 1<E>er</E> du chapitre 3 dudit titre ;</AL><AL>Attendu que d'après ces textes la caisse d'assurance maladie ne participe aux frais résultant de certains actes que, si après avis du contrôle médical, elle a préalablement accepté de les prendre en charge ; qu'il en est ainsi pour le traitement de rééducation et de réadaptation fonctionnelle ; que la date d'envoi de la demande d'entente est attestée par le timbre date de la poste ; que lorsqu'il y a urgence manifeste le praticien dispense l'acte mais remplit néanmoins la formalité d'envoi de la demande en portant la mention « acte d'urgence » ;</AL><AL>Attendu que le 5 septembre 1974 le médecin traitant avait prescrit à Isabelle Cazzolla tandis qu'elle séjournait à l'institut médico-social de Villejuif, un traitement de 30 séances de rééducation ; que la demande d'entente préalable datée du 5 septembre, n'a été reçue que le 16 septembre par la caisse primaire d'assurance maladie de la région parisienne ; que le traitement avait commencé le 7 septembre ;</AL><AL>Attendu que pour condamner l'organisme de sécurité sociale à rembourser à Michel Cazzolla, assuré social, père de la malade, les soins litigieux, la commission de première instance a déclaré qu'en raison de l'urgence justifiée par un certificat du médecin traitant, il n'avait pas été nécessaire de recourir aux formalités de l'entente préalable et que, si le prix de journée de l'institut médico-éducatif pris en charge par la caisse, comportait les soins de rééducation, le traitement prescrit ne pouvait pas être pratiqué en septembre 1974 par l'établissement qui n'était pas encore complètement installé ;</AL><AL>Attendu cependant d'une part que même si un certificat médical avait attesté l'urgence des actes, cela ne dispensait pas l'assuré de faire parvenir à l'organisme de sécurité sociale dont il relève, une demande d'entente préalable mentionnant spécialement l'urgence, d'autre part que même s'ils étaient reconnus médicalement justifiés par le contrôle médical cela n'entraînait pas un remboursement distinct dès lors qu'ils étaient compris dans le prix de journée ;</AL><AL>D'où il suit que la commission de première instance n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule la décision rendue entre les parties le 17 mars 1977 par la commission de première instance du Val-de-Marne statuant à Créteil ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ladite décision, et, pour être fait droit, les renvoie devant la commission de première instance de Bobigny.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="22"></DEBUA><DEBUR DATE="18/07/1978" N="22"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7807-11372695"><NINFO>22</NINFO><REFDOC DATE="18/07/1978" ID="RC0JPS7807-10963471" JURI-DATE="1978-07-18" JURI-GPS-ID="g0b99ac4d-6e9b-4853-9594-ebb52c107ac4" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-60 593" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Isostat SA c/ Lobez" REF="78-60 593">Cass. soc. 18 juillet 1978 n° 78-60.593 Sté Isostat SA c/ Lobez</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article L 433-11, alinéa 3, du Code du travail.</AL><AL>Attendu qu'aux termes de ce texte « tout membre du comité d'entreprise peut être révoqué en cours de mandat sur proposition faite par l'organisation syndicale qui l'a présenté et approuvée au scrutin secret par la majorité du collège électoral auquel il appartient » ;</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a décidé que, depuis le 7 février 1978 date à laquelle était parvenue à l'employeur président du comité d'établissement de l'usine à Cucq de la Société Isostat la lettre par laquelle la CFDT l'avait informé qu'elle destituait de leurs fonctions Colin et dame Codron membres du comité élus sur la liste présentée par cette organisation, la participation de ceux-ci aux délibérations du comité était irrégulière, au motif que cette information donnée à l'employeur valait demande d'organiser le scrutin aux fins d'approbation de la révocation des deux intéressés ;</AL><AL>Attendu cependant qu'à supposer que le tribunal d'instance statuant en tant que juge du contentieux électoral, eût qualité pour apprécier la régularité de la participation de Colin et de dame Codron aux délibérations du comité, il ne pouvait décider que leur mandat avait pris fin avant leur révocation effective laquelle ne pouvait résulter que d'un vote conforme du collège électoral auquel ils appartenaient ;</AL><AL>D'où il suit que le tribunal a violé le texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, en ce qu'il a décidé que la participation de Colin et de dame Codron aux délibérations du comité d'établissement était irrégulière à partir du 7 février 1978, le jugement rendu le 14 mars 1978 par le tribunal d'instance de Montreuil-sur-Mer ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance de Boulogne-sur-Mer.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="23"></DEBUA><DEBUR DATE="18/07/1978" N="23"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3B07AC31710BFE-EFL"><NINFO>23</NINFO><REFDOC DATE="18/07/1978" ID="R3C07AC31710BFE-EFL" JURI-DATE="1978-07-18" JURI-GPS-ID="g6e3ac6d6-0d1b-4f3f-b453-745befa00f38" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-60 620" NATURE="Cass. soc." NOM="Société Générale d'entreprise alpine et rhodanienne c/ Vicente et a" RC="1697" REF="78-60 620">Cass. soc. 18 juillet 1978 n° 78-60.620 n° 1697, Société Générale d'entreprise alpine et rhodanienne c/ Vicente et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE soc., a rendu l'arrêt suivant : </AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Société Générale d'entreprise alpine et rhodanienne, dont le siège est à Feyzin (69),</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 31 mars 1978 par le Tribunal d'instance de Vienne au profit :</AL><AL>1°/ du sieur Vicente et a. Féliciano demeurant...</AL><AL>2°/ de l' UNION LOCALE DES SYNDICATS CGT DE VIENNE ET DES ENVIRONS...</AL><AL>défendeurs à la cassation,</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les observations de Me Guinard, avocat de Vicente et l'Union locale des Syndicats CGT de Vienne, les conclusions de M. Orvain, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article L 412-12 du Code du travail,</AL><AL>Attendu que selon ce texte le délégué syndical doit travailler dans l'entreprise depuis un an au moins ; que ce délai est réduit à quatre mois dans le cas de création d'entreprise ou d'ouverture d'établissement ;</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a déclaré valable la désignation comme délégué syndical de Vicente qui avait moins d'un an d'ancienneté dans la Société Générale d'Entreprise Alpine et Rhodanienne, existant depuis plus d'un an, aux motifs qu'en raison de la durée plus ou moins courte des chantiers et du temps relativement restreint d'emploi des salariés qui seraient de la sorte systématiquement empêchés d'avoir des représentants syndicaux il y avait lieu d'apporter une dérogation à l'exigence d'une ancienneté d'un an ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi le tribunal, qui a ajouté au texte susvisé une disposition qu'il ne comporte pas l'a violé ;  </AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE le jugement rendu entre les parties par le Tribunal d'instance de Vienne, le 31 mars 1978 ; remet, en conséquence la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Tribunal d'instance de Grenoble, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de Monsieur le Procureur général près la Cour de cassation le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Tribunal d'instance de Vienne, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du dix-huit juillet mil neuf cent soixante dix-huit ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="24"></DEBUA><DEBUR DATE="18/07/1978" N="24"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I51E13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>24</NINFO><REFDOC DATE="18/07/1978" ID="R52E13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-07-18" JURI-GPS-ID="ga670f214-7e6d-4046-9315-81c3b82b14d2" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-60 634" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté imprimerie Herissey c/ Union Locale CGT d'Evreux et a" RC="1696" REF="78-60 634">Cass. soc. 18 juillet 1978 n° 78-60.634 (n° 1696), Sté imprimerie Herissey c/ Union Locale CGT d'Evreux et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu 1 ' arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi forme par la Sté imprimerie Herissey , rue Lavoisier à Evreux (Eure) , </AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 3 mai 1978 par le Tribunal d'instance d'Evreux, au profit :</AL><AL>1°/ de l' UNION Union Locale CGT d'Evreux et a.,</AL><AL>2°/ de la 60e SECTION DU LIVRE C.G.T. D'EVREUX,</AL><AL>3°/ du sieur TRENTIN, 4°/ du sieur THUILLIER Patrick, 5°/ du sieur FRANCHET J.Marie, 6°/ du sieur POTVIN Michel,</AL><AL>7°/ de la dame CHRISTOPHE Martine,</AL><AL>8°/ du sieur SAUVE Patrick,</AL><AL>9°/ du sieur DUCHEMIN J.Pierre,</AL><AL>10 °/ du sieur BENARBIA Mohamed,</AL><AL>11°/ du sieur QUERUSL Daniel,</AL><AL>12°/ du sieur PLESSIX Jacques,</AL><AL>demeurant tous rue Lavoisier à Evreux (Eure)</AL><AL>défendeurs à la cassation,</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour.</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de kes-tang, les conclusions de M. Orvain? Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformé ment à la loi;</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violatif de, l'article L. 420-4 du Code du travail;</AL><AL>Attendu qu'il est reproché au jugement attaqué d'avoir admis la recevabilité de la conte! tation par les représentants du syndicat C.G.T. de élections des délégués du personnel qui avaient lieu le 30 mars 1978 à la société Hérissey , alors que le recours n'avait pas été porté devant le tribunal d'instance par voie de déclaration au greffe ;</AL><AL>Mais attendu que le tribunal a constaté qu'après avoir envoyé leur requête par lettre recommandée, les demandeurs s'étaient présentés au greffe, pour le confirmer et s'assurer de sa réception;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Sur le second moyen, pris de la vio* tion de l'article L. 420-14 du Code du travail;</AL><AL>Attendu qu'il est encore reproché au jugement attaqué d'avoir annulé les élections au motif que le secret du vote n'avait pas été associe du fait de l'absence d'isoloirs ou d'installations matérielles équivalentes, alors que l'article L. 420-14 du Code du travail dispose que l'élection a lieu au scrutin secret sous enveloppe) ne fait pas obligation d'installer des isoloirs dès lors que toutes dispositions utiles ont été prises pour assurer le secret du vote, ce oui était le cas en l'espèce;</AL><AL>Mais attendu que le tribunal a constaté que le chef d'entreprise qui n'avait pas prévu d'isoloirs avait mis à la disposition des électeurs deux petites pièces contiguës à celle où avait lieu le vote, et que ces pièces avaient des portes vitrées permettant à une personne placée à l'extérieur de voir à l'intérieur les électeurs lorsqu'ils mettaient leur bulletin dans l'enveloppe; que le juge du fond qui a estimé que le secret du vote n'était pas assuré, a ainsi donné une base légale à sa décision;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne peut être accueilli;</AL><AL>PAR CES MOTIFS:</AL><AL>REJETTE LE POURVOI forme contre le jugement rendu le 3 mai 1978 par le Tribunal d'instance d'Evreux;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du dix huif juillet mil neuf cent soixante dix huit;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="25"></DEBUA><DEBUR DATE="19/07/1978" N="25"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I767FFDA60F163-EFL"><NINFO>25</NINFO><REFDOC DATE="19/07/1978" ID="R867FFDA60F163-EFL" JURI-DATE="1978-07-19" JURI-GPS-ID="ga20a0109-21af-495c-858c-46f02bb5ca38" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-10 872" NATURE="Cass. civ." NOM="Djahara c/ Sefion" REF="77-10 872">Cass. 1<E>e</E> civ. 19 juillet 1978 n° 77-10.872, Djahara c/ Sefion</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : ATTENDU QU'IL RESULTE DE L'ARRET ATTAQUEQUE DJAHARA A ASSIGNE SEFION EN PAIEMENT D'UNE SOMME DE 66 300 FRANCS QU'IL PRETENDAIT LUI AVOIR PRETEE ;</AL><AL>QUE LA COUR D'APPEL A CONSIDERE QUE DJAHARA NE JUSTIFIAIT QUE D'UNE CREANCE DE 14 900 FRANCS ET A CONDAMNE SEFION AU PAIEMENT DE CETTE SOMME ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST REPROCHE AUX JUGES DU SECOND DEGRE D'AVOIR AINSI STATUE AU MOTIF QUE DJAHARA NE RAPPORTAIT PAS PAR ECRIT LA PREUVE DES PRETS ALLEGUES ET QUE, PAR AILLEURS, FAUTE D'ETABLIR SON LIEN DE PARENTE AVEC SEFION, IL NE DEMONTRAIT PAS L'IMPOSSIBILITE MORALE D'EXIGER DE CELUI-CI LA SIGNATURE D'UNE RECONNAISSANCE DE DETTE ;</AL><AL>ALORS QUE DJAHARA DANS DES CONCLUSIONS QUI AURAIENT ETE LAISSEES SANS REPONSE AVAIT EXPOSE QUE, CONFORMEMENT A L'ESPRIT DE CLAN DES FAMILLES X..., IL ETAIT DE TRADITION DE NE PAS DEMANDER DE RECU POUR LES PRETS D'ARGENT QUEL QU'EN SOIT LE MONTANT LORSQU'ILS SONT CONSENTIS AU COURS D'UN REPAS FAMILIAL EN PRESENCE DE PARENTS ET DE TEMOINS ;</AL><AL>QU'EN L'ESPECE LA SOMME DONT LE REMBOURSEMENT EST DEMANDE CORRESPONDAIT EN PARTIE A DES PRETS CONSENTIS A SEFION POUR L'ACHAT D'UN FONDS DE COMMERCE, ET QUE CETTE SOMME AURAIT ETE VERSEE ENTRE LES MAINS DE CELUI-CI AU COURS DU REPAS TRADITIONNEL AUQUEL ASSISTAIENT OUTRE LES PARENTS ET LES PRETEURS, LES VENDEURS DU FONDS DE COMMERCE ET LE FRERE DE SEFION ;</AL><AL>QU'IL SERAIT RESULTE DES ATTESTATIONS REGULIEREMENT VERSEES AUX DEBATS, D'UNE PART, QUE DES SOMMES S'ELEVANT A 20 500 FRANCS AVAIENT ETE COLLECTEES PAR DJAHARA LE JOUR MEME OU LE PRIX DU FONDS LITIGIEUX DEVAIT ETRE REGLE ENTRE LES MAINS DU NOTAIRE, D'AUTRE PART, QUE SEFION, ACQUEREUR DU FONDS, NE DISPOSAIT D'AUCUN AVOIR PERSONNEL LORS DE SON ACQUISITION ET QUE, POUR DONNER UNE BASE LEGALE A LEUR DECISION, LES JUGES D'APPEL AURAIENT DU, SELON LE MOYEN, PAR APPLICATION DE L'ARTICLE 1348 DU CODE CIVIL, RECHERCHER, COMPTE TENU DES RAPPORTS D'AFFECTATION ET DE CONFIANCE EXISTANT ENTRE LES PARTIES ET DE LEURS TRADITIONS ISLAMIQUES, SI LES PRESOMPTIONS GRAVES, PRECISES ET CONCORDANTES QUI SERAIENT RESULTEES DES ATTESTATIONS PRODUITES NE POUVAIENT PAS DISPENSER DJAHARA DE FOURNIR UNE PREUVE ECRITE ;</AL><AL>QU'A CET EFFET, IL LEUR ETAIT LOISIBLE SOIT D'ORDONNER LA COMPARUTION PERSONNELLE DES PARTIES EN VUE D'OBTENIR UN COMMENCEMENT DE PREUVE PAR ECRIT SOIT DE DEFERER LE SERMENT A DJAHARA, SOIT D'ORDONNER UNE ENQUETE POUR ENTENDRE SOUS LA FOI DU SERMENT LES SIGNATAIRES DES ATTESTATIONS ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE DJAHARA, FAUTE DE PRODUCTION D'UN ECRIT, SE PREVALAIT D'UNE IMPOSSIBILITE MORALE DE SE PROCURER UNE PREUVE LITTERALE QUI SERAIT RESULTEE DE SON LIEN DE PARENTE AVEC SEFION ;</AL><AL>QUE LA COUR D'APPEL, QUI N'ETAIT PAS TENUE D'ORDONNER LA COMPARUTION PERSONNELLE DES PARTIES OU DE RECOURIR AU SERMENT SUPPLETOIRE, A REPONDU AUX CONCLUSIONS ET LEGALEMENT JUSTIFIE SA DECISION EN CONSIDERANT DANS L'EXERCICE DE SON POUVOIR SOUVERAIN QUE DJAHARA NE PROUVAIT PAS L'EXISTENCE D'UN LIEN DE PARENTE ENTRE LUI ET SEFION ET QU'IL N'Y AVAIT PAS D'IMPOSSIBILITE MORALE D'EXIGER UN ECRIT, ET EN EN DEDUISANT A JUSTE TITRE QUE LA PREUVE PAR TEMOINS N'ETAIT PAS ADMISSIBLE ;</AL><AL>QU'AINSI LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 16 NOVEMBRE 1976 PAR LA COUR D'APPEL DE ROUEN.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="26"></DEBUA><DEBUR DATE="20/07/1978" N="26"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IF7AFDFAD075741-EFL"><NINFO>26</NINFO><REFDOC DATE="20/07/1978" ID="RF8AFDFAD075741-EFL" JURI-DATE="1978-07-20" JURI-GPS-ID="g5461272e-2b15-45b7-9978-13d197607054" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-41 053" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté des Ets Horticoles Georges Truffaut c/ Dumas" RC="1766" REF="76-41 053">Cass. soc. 20 juillet 1978 n° 76-41.053 (n° 1766), Sté des Ets Horticoles Georges Truffaut, c/ Dumas</REFDOC><TXD><AL>La cour de cassation, chambre sociale, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sté des Ets Horticoles Georges Truffaut,, dont le siège social est 21 rue de l'Industrie "Les Noêls" à Vineuil (Loir-et-Cher) ,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 24 avril 1976 par la Cour d'appel de Paris (21e ch. B) au profit du sieur Michel Dumas, demeurant 37 avenue Marceau à Trappes (Yvelines) ;</AL><AL>défendeur à la cassation,</AL><AL>La cour, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Onéto, les observations de Me Lyon-Caen, avocat de la société des Etablissements Horticoles Georges Truffaut, les conclusions de M. Lesselin, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 1134 et 1315 du Code civil, 453 et 455 du Code de procédure civile, défaut de motif, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que la Société des Etablissements Horticoles Georges Truffaut, fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir condamnée à verser à M. Dumas un complément de prime de fin d'année laquelle avait été diminuée en 1974 au lieu de croître comme d'habitude, alors, d'une part, que la Cour d'appel ne pouvait, sans contradiction, estimer d'un côté que la prime n'était pas calculée suivant des règles arithmétiques et de l'autre côté qu'elle était fixée selon un mode de calcul excluant toute indétermination de son montant, alors, d'autre part que la fixité de la prime ne saurait non plus être déduite de ce qu'elle suivait une évolution sensiblement parallèle à celle des salaires et du coût de la vie, ces deux notions étant elles-mêmes disparates dans leur rapport et impliquant une variabilité incompatible avec la fixité, qui fait l'objet d'une simple constatation, sans valeur juridique ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte des énonciations des juges du fond que M. Dumas, cadre au service de la société, avait depuis de nombreuses années perçu régulièrement un salaire majoré d'une prime de fin d'année dont le montant avait été, en progression constante jusqu'en 1973 que, si en 1974, la société avait allégué des difficultés de trésorerie pour la diminuer dans une importante proportion et soutenu que cette prime ne constituait pas un élément du salaire, mais une gratification bénévole, la Cour d'appel relève que, indépendamment du caractère de généralité, non discuté et de celui de permanence qui était établi, la prime, loin d'avoir un caractère discrétionnaire n'avait jamais cessé de progresser pendant quinze ans, qu'elle avait toujours été calculée, sinon suivant des règles arithmétiques précises, du moins selon une évolution sensiblement parallèle à celle des salaires et du coût de la vie et non d'après les résultats de l'entreprise ou la situation de la trésorerie ; que compte tenu des documents comptables produits, son mode de calcul excluait une détermination arbitraire par l'employeur, qui ne pouvait, par suite, réduire en 1974 la prime à un montant inférieur à celui de 1973 ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 24 avril 1976 par la Cour d'appel de Paris ;</AL><AL>Condamne la demanderesse à une amende de trois cents francs envers le Trésor public ; la condamne, envers le défendeur, à une indemnité de deux cents francs, et aux dépens liquidés à la somme de en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt juillet mil neuf cent soixante dix huit ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M. Onéto, rapporteur ; MM. Vellieux, Martin, de Lestang, Voisenet, Arpaillange, Coucoureux, Brunet, Lutz, Astraud, Brisse, Mac Aleese, Sornay, Bertaud, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires ; M. Lesselin, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="27"></DEBUA><DEBUR DATE="20/07/1978" N="27"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7807-11343469"><NINFO>27</NINFO><REFDOC DATE="20/07/1978" ID="RC0JPS7807-10963472" JURI-DATE="1978-07-20" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-17 140" NATURE="Cass. soc." NOM="Salel c/ Directeur régional de la sécurité sociale de Clermont-Ferrand" RC="1771" REF="77-17 140">Cass. soc. 20 juillet 1978 n° 77-17.140 (n° 1771) Salel c/ Directeur régional de la sécurité sociale de Clermont-Ferrand</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu qu'à la suite d'un contrôle opéré en octobre 1969, l'Urssaf a décidé d'affilier au régime général de la sécurité sociale les leveuses et gantières à domicile dont dame Salel, qui exploitait une entreprise de fabrication et de vente de dessus de gants au crochet utilisait les services ; que l'organisme de recouvrement a effectué un redressement portant sur la période du 1<E>er</E> juillet 1964 au 30 juin 1969, et en l'absence de comptabilité, fixé forfaitairement les cotisations dues ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir dit l'Urssaf bien fondée à réclamer le paiement des cotisations pour des périodes antérieures à la date du dernier contrôle, au motif essentiel que dame Salel ne pouvait se prévaloir ni en fait ni en droit d'un accord tacite de l'Urssaf, la dispensant de verser les cotisations litigieuses, alors que quand à l'occasion de plusieurs contrôles antérieurs, un employeur agissant sans fraude n'a fait l'objet d'aucune critique dans ses déclarations de salariés à la sécurité sociale, l'Urssaf qui est liée par la décision implicite résultant du silence par elle gardé, ne saurait à la suite d'un nouveau contrôle opérer un redressement rétroactif sur le fondement d'une interprétation nouvelle des textes réglementaires et alors que la cour d'appel n'a pas suffisamment établi par la seule constatation de l'absence de comptabilité de l'entreprise concernée, le défaut d'un accord tacite de l'administration qui, au contraire, résulte de l'inexistence de critique, lors des précédents contrôles d'une pratique identique de toutes les entreprises de la région ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont constaté, d'une part, que dame Salel n'avait pas déclaré les salaires des personnes concernées qui travaillaient à leur domicile pour son compte dans les conditions prévues par le Code du travail et qui, de ce fait, devaient être affiliées au régime général de la sécurité sociale et, d'autre part, que cet employeur n'avait tenu aucune comptabilité ni aucun document règlementaires au sujet de leur emploi ; qu'ils étaient fondés à décider que cette situation justifiait l'application de l'article 152 du décret du 8 juin 1946 même pour une période antérieure au dernier contrôle qui, ne l'ayant pas décelée, n'en avaient pas eu connaissance ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="28"></DEBUA><DEBUR DATE="20/07/1978" N="28"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I55E13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>28</NINFO><REFDOC DATE="20/07/1978" ID="R56E13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-07-20" JURI-GPS-ID="g70f8528e-a39f-4ef8-b3b7-acc9b9ba6ff6" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 650" NATURE="Cass. soc." NOM="Levant c/ Rodolphe" RC="1789" REF="77-40 650">Cass. soc. 20 juillet 1978 n° 77-40.650 (n° 1789), Levant c/ Rodolphe</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Levant Jacques, pour la demoiselle PAILLARD Marylène apprentie, demeurant 20 Avenue de Mounédé à Bayonne (Pyrénées-atlantiques),</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 18 avril 1977 par le conseil des prud'hommes- de Bayonne (section commerce), au profit du sieur Rodolphe Robert, Restaurant EL PATIO", 7 Place Sainte Eugénie à Biarritz (Pyrénées-atlantiques) ,</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. Le Conseiller Brisse, les observations de Me Consolo, avocat de Levant, les conclusions de M. Les se lin, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi :</AL><AL>Sur la fin de non recevoir soulevée par la défense :</AL><AL>Vu l'article 1er du décret du 22 décembre 1967 et les articles 40 et 536 du Code de procédure civile,</AL><AL>Attendu qu'aux termes du 1er de ces textes un pour en cassation ne peut être formé que contre les arrêts et juge ments rendus en dernier ressort ; que selon le deuxième, le j gement qui statue sur une deînande indéterminée est, sauf dis; sition contraire, susceptible d'appel ; qu'enfin le dernier i pose que la qualification inexacte d'un jugement par les juge qui l'ont rendu est sans effet sur le droit d'exercer un rect</AL><AL>Attendu que Levant, agissant en qualité de tuteur sa fille Marylène PAILLARD, s'est pourvu en cassation contre jugement du conseil de Prud'hommes de Bayonne qui a pris acte la rupture du contrat d'apprentissage de sa fille par Rodolpl et a condamné ce dernier à verser une somme de 500 francs à t d'indemnité :</AL><AL>Attendu que la demande principale de Rodolphe tend à obtenir la résiliation judiciaire du contrat d'apprentissag aux torts de l'apprentie ce qui était une demande indéterminé quel que fût le montant de la demande reconventionnelle en de mage s -intérêt s: que la décision qualifiée à tort "en dernier re sort" étant susceptible d'appel ne pouvait, dès lors faire l'jet d'un pourvoi en cassation ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>Déclare irrecevable le pourvoi formé contre le jug rendu le 18 avril 1976 par le Conseil de Prud'hommes de Bayor</AL><AL>Dispense d'amende et d'indemnité ;</AL><AL>Condamne lé demandeur, envers le défendeur, aux dé liquidés à la somme de vingt sept francs soixante centimes, en non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassai Chambre -sociale, en son audience publique du vingt juillet mi neuf cent soixante dix huit :</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. I rapporteur ; MM. Onëto, Vellieux, Martin, de Lestang, VoisenÉ Arpaillange:, Coucoureux, Bruce t, Lutz, Astraud, Mac Aleese, i Bertaud, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubl Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires ; M. Lesselii Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="29"></DEBUA><DEBUR DATE="20/07/1978" N="29"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I57E13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>29</NINFO><REFDOC DATE="20/07/1978" ID="R58E13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-07-20" JURI-GPS-ID="ge8825e8b-99e3-4712-8064-01d0546d599a" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-60 641" NATURE="Cass. soc." NOM="Cartier-Millon c/ Lacroix et a" RC="1800" REF="78-60 641">Cass. soc. 20 juillet 1978 n° 78-60.641 (n° 1800), Cartier-Millon c/ Lacroix et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant:</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Jacques Cartier-Millon, domicilié à Grenoble (Isère) 20 boulevard Maréchal Leclerc,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 18 mai 1978 par le Tribunal d'instance de Grenoble, au profit :</AL><AL>1°/ du sieur Michel Lacroix et a., président-directeur général de la société anonyme ROLBA, dont le siège social est à Fontaine (Isère) 15 boulevard Langevin,</AL><AL>2°/ du sieur Armand DESBIEZ, demeurant à Grenoble (Isère) 5 boulevard des Diables Bleus,</AL><AL>3°/ du sieur Henri MICHEL, demeurant à Grenoble (Isère) 25 rue Emile Zola,</AL><AL>4°/ du sieur Patrice REVOL, demeurant à Grenoble (Isère) 4 Place de Verdun,</AL><AL>défendeurs à la cassation,</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Mac Alees les conclusions de M. Lesselin, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi;</AL><AL>Sur le moyen unique:</AL><AL>Vu les articles L. 420-14 et L. 420-15 du Code du travail,</AL><AL>Attendu qu ' au second tour de l ' élection des délégués du personnel qui a eu lieu dans le deuxième collège de la société Rolba, à Fontaine, Cartier-Millon a été proclamé élu avec treize voix, Gonzalez n'en ayant obtenu que douze; que sur les deux bulletins décomptés comme blancs ou nuls, l'un portait le nom de Gonzalez mais qu'un bulleti blanc lui avait été joint dans l'enveloppe; que prétendant que ce vote devait être considéré comme valable, ce qui à égalité de voix lui aurait permis d'être déclaré élu au bénéfice de l' âge, Gonzalez a demandé l'annulation de l'élection;</AL><AL>Attendu que tout en reconnaissant le "caractère douteux" du bulletin litigieux, le Tribunal a annulé l ' élection au motif que la validation ou l ' invalidation dudit bulletin avait une importance capitale pour le résultat de celle-c et que Gonzalez ayant déclaré connaître l' électeur qui l'avait déposé, il y avait eu atteinte au secre du vote;</AL><AL>Attendu cependant que c'était à juste titre que le bureau de vote avait estimé que l'enveloppe comportant à la fois un bulletin blanc et un bulletin nominatif n'exprimait pas un vote valable, peu important son influence sur le résulta du scrutin et que son auteur se fut connaître au candidat dont il avait porté le nom; qu'il s'ensuivait qu'il n'y avait pas lieu à annulation des élections et que le tribunal a fait une fausse application des textes susvisés;</AL><AL>PAR CES MOTIFS:</AL><AL>CASSE ET ANNULE le jugement rendu le 18 mai 1978 par le Tribunal d'instance de Grenoble, le 2 3 1978; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Tribunal d'instance de Chambéry, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de Monsieur le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Tribunal d'instance de Grenoble, en marge ou à la suite du jugement annulé.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="30"></DEBUA><DEBUR DATE="20/07/1978" N="30"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I53E13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>30</NINFO><REFDOC DATE="20/07/1978" ID="R54E13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-07-20" JURI-GPS-ID="gcadd275d-7826-441e-b0a8-cc01c8a8f855" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-60 643" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Etablissements Jacob c/ Syndicat général des travailleur des transports et a" RC="1780" REF="78-60 643">Cass. soc. 20 juillet 1978 n° 78-60.643 (n° 1780), Sté Etablissements Jacob c/ Syndicat général des travailleur des transports et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sté Etablissements Jacob, dont le siège est à Saint-Etienne (Loire), 14 rue Scheurer Kestner,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 8 mai 1978 par le Tribunal d'instance de Saint Etienne, au profit du Syndicat général des travailleur des transports et a. , 18 Boulevard Charles Nedelec à Marseille, d'Olivero délégué syndicale CST demeurant les Pins Vitrolles 13127,</AL><AL>Et encore 1°/ du sieur Roger PONT, demeurant rue Lomchamp à Villeurbanne (Rhône;,</AL><AL>2°/ de la dame Maryse N GUYEN, demeurant 95 rue Royet à Saint Etienne (Loire),</AL><AL>3°/ du sieur Yves BAUDASSE, demeurant 45 résidence Chante Brise la Peyrade (Hérault) ,</AL><AL>4°/ du sieur Jean Claude CHESNAY, demeurant 5 promenade M. Curie à Nangis (Seine et Mar</AL><AL>5°/ du sieur André FERRA, demeurant 19 rue Léopha Mions à Saint Priest (Rhône),</AL><AL>6°/ du sieur François SEUX, demeurant 42 rue de l'Onzon Sorbiers (Loire),</AL><AL>7°/ du sieur Jean MERLINO, demeurant le Petit Village neuf à Terans en Provence (Var),</AL><AL>8°/ du sieur Marc DESSEINT, demeurant 153 rue de Cambrai à Douai (Nord),</AL><AL>9°/ du sieur Georges WIART, demeurant</AL><AL>route de. Saint Orner Chapelle CD 229 à Saint Folquin (Pas de Calais),</AL><AL>10°/ du sieur André VILLAIN, demeurant 5 rue Emile Zola à Fenain (Nord) ,</AL><AL>défendeurs à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les conclusions de M. Lesselin, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation</AL><AL>des articles 31 et 32 du nouveau Code de procé- dure civile, L. 420-1 et R. 420-4 du Code du</AL><AL>travail ,</AL><AL>Attendu qu'il est reproche au jugement attaqué d'avoir annulé, sur la demande du syndi- cat, les élections des délégués du personnel qui avaient lieu le 1er avril 1978à la société des transports Jacob dans le cadre d'un établis</AL><AL>sement unique , au motif que les installations</AL><AL>de la société à Lançon de Provence constituait un établissement distinct dans lequel aurait dû être organisées des élections séparées des délégués pour favoriser l'efficacité de leur mission, -, compte tendu de son éloignement et de sa relative autonomie, alors que le syndicat demandeur n'ayant pas présenté de candidats aux élections en cause, était sans intérêt à les contester, que les listes électorales n'avaient pas été critiquées dans les trois jours de la publication et que l'établissement de Lançon n'avait pas d'autonomie, ce qui était établi par le fait que le syndicat C.G.T. lui-même avait désigné un délégué syndical pour l'ensemble de la société;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que le syndicat général des transports C.G.T. avait agi conjoin</AL><AL>tement avec Oliver o, délégué. syndical, salarié</AL><AL>et électeur ; que même si le syndicat n'avait pas présenté de liste de candidats, ils avaient intérêt à faire respecter la régularité des élections ; que, d'autre part le litige concer-</AL><AL>nait l'organisation des opérations électorales</AL><AL>et que la manière dont les listes électorales</AL><AL>avaient été établies, n'y faisait pas obstacle ; qu'enfin, le tribunal a exactement déduit des constatations retenues par lui, que pour exercer efficacement leur mission, les délégués du per</AL><AL>sonnel devaient être élus à Lançon, séparément</AL><AL>de ceux élus à Saint Etienne, peu importait que</AL><AL>la C.G.T. ait désigné pour l'ensemble de la</AL><AL>société un délégué syndical dont la mission est</AL><AL>différente . ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne peut être</AL><AL>accueilli :</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre le juge- ment rendu le 8 mai 1978 par le Tribunal d'instance de Saint Etienne :</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt -est juillet mil neuf cent soixante dix huit ;</AL><AL>Ou étaient présents : M. Laroque, Président M. de Lestang, rapporteur, MM. Onéto, Vellieux, Martin, Voisenet, Arpaillange, Coucoureux, Brunet Lutz, Astraud, Brisse, Mac Aleese, Sornay, Bertaud, Conseillers, M. Edin, Mademoiselle Calon MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires, M. Lesselin, Avocat général, M. Dethan, Greffier de chambre. </AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="31"></DEBUA><DEBUR DATE="20/07/1978" N="31"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7807-11372697"><NINFO>31</NINFO><REFDOC DATE="20/07/1978" ID="RC0JPS7807-10963473" JURI-DATE="1978-07-20" JURI-GPS-ID="g170e77aa-29f1-4016-868b-5445237c9b31" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-60 654" NATURE="Cass. soc." NOM="Fédération nationale des travailleurs cadres et techniciens des chemins de fer français CGT c/ SNCF" REF="78-60 654">Cass. soc. 20 juillet 1978 n° 78-60.654 Fédération nationale des travailleurs cadres et techniciens des chemins de fer français CGT c/ SNCF</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Vu la connexité, ordonne la jonction des pourvois n° 78-60.654 et n° 78-60.655 ;</AL><AL>Sur la fin de non-recevoir soulevée par la SNCF :</AL><AL>Attendu que la SNCF soutient que les pourvois en cassation formés par les syndicats CFDT et CGT contre le jugement du tribunal d'instance du 12<E>e</E> arrondissement de Paris en date du 5 mai 1978 qui les a déclarés forclos pour contester les élections du personnel qui avaient eu lieu dans cette société le 22 février 1978, sont irrecevables comme lui ayant été notifiés le premier le 24 mai, le second le 29 mai, c'est-à-dire hors du délai de dix jours prescrit par la loi, la CFDT au surplus n'établissant pas la régularité de cette dénonciation, vu l'absence de production par elle du récépissé d'envoi de la lettre recommandée et d'un acte d'huissier en constatant l'expédition ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, qu'aux termes de l'article L 27 du Code électoral, le pourvoi en la matière doit être formé dans les dix jours de la notification de la décision et dénoncé aux défendeurs par lettre recommandée dans les dix jours qui suivent ; qu'il résulte des pièces de la procédure que le jugement du 5 mai 1978 a été notifié aux parties à la diligence du greffier par lettres recommandées parvenues aux deux syndicats CGT et CFDT le 19 mai ; que ceux-ci ont formé leurs pourvois au greffe respectivement les 24 et 29 mai et les ont dénoncés les mêmes jours à la SNCF, donc dans le délai imparti ; d'autre part, que la SNCF ne conteste pas avoir reçu la dénonciation du pourvoi de la CFDT qu'elle produit elle-même ;</AL><AL>D'où il suit que la fin de non-recevoir ne peut être accueillie ;</AL><AL>Et sur le moyen unique de chacun des pourvois :</AL><AL>Vu l'article R 420-4 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu qu'en cas de contestation sur la régularité de l'élection, le recours est recevable s'il est introduit dans les quinze jours suivant l'élection ;</AL><AL>Attendu que le scrutin pour l'élection des délégués du personnel de la catégorie 252 dans la région sud-est de la SNCF a eu lieu le 22 février 1978 ; qu'en raison du délai d'acheminement des votes par correspondance et des difficultés du dépouillement, les résultats de celui-ci et les noms des élus n'ont été proclamés que le 1<E>er</E> mars ;</AL><AL>Attendu que les syndicats CGT et CFDT ayant saisi le 15 mars le tribunal d'une demande d'annulation de ces élections, le jugement attaqué a déclaré leur contestation atteinte de forclusion comme n'ayant pas été formée dans les quinze jours suivant les élections ;</AL><AL>Attendu cependant que seule la proclamation nominative des élus après qu'ont été terminées les opérations de dépouillement confère à ceux-ci la qualité de représentants du personnel et qu'elle constitue le terme des opérations électorales constatées dans des procès-verbaux établis normalement à la même date à partir de laquelle court le délai imparti par la loi pour contester la régularité des opérations électorales ;</AL><AL>D'où il suit que le tribunal qui, de plus, a condamné les syndicats aux dépens, alors qu'en cette matière il doit statuer sans frais, a faussement appliqué et donc violé le texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties le 5 mai 1978 par le tribunal d'instance du 12<E>e</E> arrondissement de Paris ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance du 13<E>e</E> arrondissement de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="32"></DEBUA><DEBUR DATE="26/07/1978" N="32"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I6BE073FC343029"><NINFO>32</NINFO><REFDOC DATE="26/07/1978" ID="R2AC79F80CDCA2E-EFL" JURI-DATE="1978-07-26" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="1572" NATURE="CE" REF="1572">CE 26 juillet 1978, n° 1572, 7<E>e</E> et 8<E>e</E> sous-sections.</REFDOC><TXD><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 206-1 du CGI, « sont passibles de l'impôt sur les sociétés, quel que soit leur objet, les sociétés anonymes, … les organismes de l'Etat jouissant de l'autonomie financière, les organismes des départements et des communes et toutes autres personnes morales se livrant à une exploitation ou à des opérations de caractère lucratif » ; qu'aux termes de l'article 207-1 du même Code, « sont exonérés de l'impôt sur les sociétés :… 5° Les bénéfices réalisés par des associations sans but lucratif régies par la loi du 1<E>er</E> juillet 1901 organisant, avec le concours des communes ou des départements, des foires, expositions, réunions sportives et autres manifestations publiques, correspondant à l'objet défini par leurs statuts et présentant, du point de vue économique, un intérêt certain pour la commune ou la région » ;</AL><AL>Considérant, d'une part, que l'Association X, constituée sous le régime de la loi du 1<E>er</E> juillet 1901, a pour objet et activité essentiels l'organisation de compétitions de sport automobile, d'importance nationale ou internationale ; qu'elle exerce ainsi une activité d'entrepreneur de spectacles pour laquelle elle recourt à des méthodes commerciales, analogues à celles qui sont utilisées aux mêmes fins par des organismes à but lucratif ; qu'en effet, elle recourt largement à la publicité ; qu'elle prélève des droits d'entrée aux manifestations qu'elle organise, droits dont il n'apparaît pas qu'ils aient été inférieurs à ceux qui sont habituellement pratiqués dans ce genre de spectacles ; que ces recettes lui ont permis, indépendamment de toute subvention, de dégager d'importants résultats positifs d'exploitation, qu'elle a utilisés, non pas à des fins désintéressées mais pour financer divers équipements en vue de développer son activité d'entrepreneur de spectacles ; qu'il résulte de l'ensemble de ces circonstances que l'association doit être regardée comme une personne morale se livrant à une exploitation de caractère lucratif au sens et pour l'application de l'article 206 précité du CGI ;</AL><AL>Considérant, d'autre part, que l'activité commerciale d'entrepreneur de spectacles, ci-dessus décrite, à laquelle se livre à titre principal l'association requérante fait obstacle à ce que celle-ci puisse être regardée comme une « association sans but lucratif » au sens de l'article 207-1-5° précité du CGI ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède, sans même qu'il soit besoin d'examiner les liens d'intérêt existant entre les dirigeants de l'association et les sociétés civiles auxquelles celle-ci verse des loyers en partie proportionnels à ses recettes, que l'association X n'est pas fondée à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif de Dijon a rejeté ses demandes en décharge de l'impôt sur les sociétés auquel elle a été assujettie au titre des années 1969, 1970, 1971 et 1972 ;</AL><AL>Décide : Rejet de la demande en décharge.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="33"></DEBUA><DEBUR DATE="26/07/1978" N="33"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPCO7801-112715375"><NINFO>33</NINFO><ABS><DESC>ACTIF IMMOBILISÉ</DESC><DESC>TITRES DE PARTICIPATION ACQUIS PAR UNE ENTREPRISE PERSONNELLE</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>Peuvent être portées à l'actif du bilan d'une entreprise personnelle, comme titres de participation acquis par cette dernière, des parts d'une société exerçant une activité similaire ou complémentaire. Si cette acquisition est faite à l'aide d'un emprunt, les charges financières y afférentes viennent en déduction des bénéfices imposables de l'entreprise.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Frais généraux. - Est un acte de gestion anormale le fait pour l'entreprise personnelle de supporter les frais financiers correspondant à l'acquisition de titres par l'entrepreneur à titre personnel.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>III.</INTRO><AL>Prélèvement de l'exploitant. - Aucune disposition législative n'obligeant un exploitant individuel à maintenir engagé dans l'entreprise un capital minimum, les prélèvements effectués par l'exploitant sur son compte personnel présentent un caractère normal tant que ce compte comporte un solde créditeur.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="26/07/1978" ID="I8EB19994485816" JURI-DATE="1978-07-26" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="6420" NATURE="CE" REF="6420">(CE 26 juillet 1978, n° 6420, 7<E>e</E> et 8<E>e</E> sous-sections.)</REFDOC><TXD><AL>MM. Rain, Prés. - Racine, Rapp. - Fabre, Comm. du Gouv.</AL><AL>Considérant que le sieur X, qui, en 1969, 1970 et 1971 exploitait un fonds de commerce de confection à A et qui avait pour ces trois exercices déclaré des résultats déficitaires, a été l'objet d'une vérification à la suite de laquelle l'Administration a écarté sa comptabilité et a fixé les bénéfices imposables de l'entreprise par voie d'évaluation d'office, en procédant notamment à une reconstitution des bénéfices bruts et en écartant des charges déductibles certaines dépenses, parmi lesquelles des frais financiers ; que, l'intéressé ayant contesté les impositions correspondantes devant le Tribunal administratif de Rennes, ce Tribunal, par un jugement en date du 10 novembre 1976, a rejeté l'ensemble de ses prétentions à l'exception de celles qui portaient sur la déduction de certains frais financiers et lui a accordé, de ce dernier chef, une réduction des cotisations à l'impôt sur le revenu qui lui avaient été assignées au titre des années 1970 et 1971 ; que le ministre délégué à l'Économie et aux Finances fait appel de ce jugement ; que le sieur X n'a pas formé de recours incident ; qu'en conséquence le litige porte en appel uniquement sur la question de savoir s'il y a lieu d'admettre en déduction des bénéfices imposables, comme constituant des charges de l'entreprise au sens et pour l'application de l'article 38 du CGI, des intérêts afférents à des emprunts contractés par le sieur X, dans la mesure où ces intérêts se rapportent à une fraction des sommes empruntées, égale à 286 587,18 F, que l'intéressé a utilisée pour acquérir 238 parts sur les 250 parts représentant le capital social d'une société à responsabilité limitée exploitant à Paris un fonds de commerce de confection ; et pour financer certains travaux ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 38 du CGI, « 1… le bénéfice imposable est le bénéfice net, déterminé par les résultats d'ensemble des opérations de toute nature effectuées par les entreprises… 2… Le bénéfice net est constitué par la différence entre les valeurs de l'actif net à la clôture et à l'ouverture de la période dont les résultats doivent servir de base à l'impôt, diminuée des suppléments d'apports et augmentée des prélèvements effectués au cours de cette période par l'exploitant ou par les associés » et que d'autre part, selon les dispositions de l'article 39-1 du même Code « le bénéfice est établi sous déduction de toutes charges » ; qu'il en est ainsi, notamment, des charges financières de l'exercice, même si elles se rattachent à des opérations réalisées antérieurement, à la condition qu'elles aient été effectivement exposées pour les besoins ou dans l'intérêt de l'entreprise ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que le fonds de commerce exploité à Paris par la société à responsabilité limitée et le fonds de commerce exploité à A par le sieur X avaient des activités similaires et éventuellement complémentaires l'une de l'autre ; qu'ainsi l'acquisition de la quasi-totalité des parts de la société n'était pas par elle-même une opération qui dût être regardée comme étrangère à une gestion commerciale normale de l'entreprise de A ; que, dans ces conditions, le sieur X avait la faculté de faire figurer ces parts à l'actif du bilan de son entreprise personnelle comme constituant des titres de participation acquis par cette dernière, mais il lui était loisible également de conserver ces titres dans son patrimoine privé ; que, dans le premier cas, toutes les opérations se rapportant à cette prise de participation, y compris les charges financières qu'elle a pu entraîner, devaient être prises en compte pour la détermination des bénéfices imposables de l'entreprise ; que, dans le cas où au contraire le sieur X a acquis les parts de la société à responsabilité limitée à titre personnel et dans la mesure où il n'a pu le faire qu'en prélevant les fonds nécessaires dans son entreprise, les frais financiers correspondants devaient être réintégrés dans les bénéfices imposables de ladite entreprise ;</AL><AL>Considérant qu'il est constant que, lors de l'acquisition des parts de la société à responsabilité limitée, le sieur X a, dans la comptabilité de son entreprise, d'abord débité du prix payé un compte « acquisition de parts sociales », puis soldé immédiatement ce compte en portant le montant à un compte « débiteurs divers » ; qu'ainsi les titres litigieux n'ont pas figuré au nombre des immobilisations de l'entreprise inscrites comme telles dans ses bilans ; qu'au contraire, en passant les écritures ci-dessus relatées, le sieur X, loin de manifester sa volonté d'inscrire les titres à l'actif du bilan de son entreprise, s'est efforcé de dissimuler, par l'inscription à un poste « débiteurs divers » sans signification particulière, le prélèvement qu'il opérait en fait pour se rendre personnellement acquéreur des titres ;</AL><AL>Considérant qu'il est également constant que le sieur X n'a pas non plus manifesté sa volonté, par des écritures comptables appropriées, de rendre son entreprise créancière du prix des travaux qu'il avait fait effectuer à Paris dans les locaux où devait être exploité le fonds de commerce de la société dont il a acquis les parts ;</AL><AL>Considérant toutefois que de telles circonstances ne sont pas en elles-mêmes de nature à justifier la réintégration de frais financiers opérée par l'Administration ;</AL><AL>Considérant en effet que, dans une entreprise individuelle, le capital engagé dans l'entreprise est à tout moment égal au solde débiteur du compte personnel de l'exploitant ; que le compte de celui-ci doit, à la clôture de chaque exercice, être crédité ou débité des résultats bénéficiaires ou déficitaires et doit, en cours d'exercice, être crédité ou débité des suppléments d'apports ou des prélèvements effectués ; qu'aucune disposition législative n'oblige l'exploitant à faire des suppléments d'apports ou à s'abstenir de faire des prélèvements à l'effet de maintenir engagé dans l'entreprise un capital minimum, les droits des créanciers étant garantis par la responsabilité personnelle et illimitée de l'exploitant à leur égard ; que, par suite, ne peuvent être regardés comme anormaux les prélèvements effectués par un exploitant sur son compte personnel tant que ce compte, crédité et débité ainsi qu'il a été dit plus haut, présente un solde créditeur ; que, si au contraire le solde ainsi calculé devient débiteur, ce qui signifie que l'exploitant alimente sa trésorerie privée au détriment de la trésorerie de l'entreprise et si, par suite, l'entreprise doit, en raison de la situation de sa trésorerie, recourir à des emprunts, les frais et charges correspondant à ces emprunts ne peuvent être regardés comme supportés dans l'intérêt de l'entreprise, mais seulement dans l'intérêt de l'exploitant, et ne sont dès lors pas déductibles des bénéfices imposables ;</AL><AL>Considérant que de ce qui précède il résulte que les circonstances ci-dessus évoquées ne sont de nature à justifier la réintégration de frais financiers opérée par l'Administration que si et dans la mesure où les emprunts d'où résultent les frais en litige sont la conséquence de prélèvements de l'exploitant ayant rendu en 1970 et en 1971 son compte courant débiteur ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction qu'aux bilans de clôture des 31 décembre 1970 et 1971 le compte courant du sieur X présentait des soldes créditeurs s'élevant respectivement à 166 115 F et à 115 788 F ; que, même si le prélèvement de 286 597 F opéré sur son compte courant pour acquérir les parts de la société à responsabilité limitée, et effectuer certains travaux, avait été inscrit, comme il aurait dû l'être, ainsi que le reconnaît d'ailleurs le sieur X, au débit du compte, celui-ci eût présenté durant les années 1970 et 1971 un solde débiteur inférieur à 286 597 F ; que toutefois l'état du dossier ne permettant de connaître ni la moyenne annuelle du solde débiteur qui serait apparu au compte courant du sieur X s'il avait été tenu correctement ni par conséquent le montant d'emprunts et les intérêts y afférents qui se sont dès lors avérés nécessaires, il y a lieu à ce double titre avant dire droit, d'ordonner, à la diligence du ministre du Budget, un supplément d'instruction contradictoire ;</AL><AL>Décide Supplément d'instruction.</AL></TXD><OB><OBNIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>L'exploitant individuel peut acquérir, à titre personnel, des <MOTREP>intérêts dans une autre société</MOTREP> ou peut, si cette participation présente un intérêt pour son entreprise personnelle, faire faire cette acquisition par son entreprise. Le choix relève de sa liberté de gestion. La <MOTREP>décision</MOTREP> de gestion qu'il prend apparaît dans les écritures qu'il passe, d'où il ressort que l'acquisition a été faite à titre personnel ou dans le cadre de la gestion de l'entreprise.</AL></OBNIV1><OBNIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Constitue une charge anormale pour l'entreprise le remboursement d'une <MOTREP>dette personnelle</MOTREP> de l'exploitant (CE 28 novembre 1973, n° 87.191 : Dupont 1/1974, p. 55) ou de l'associé d'une société de personnes (voir, par exemple, CE 15 décembre 1976, n° 94.886 : <LINK COL="BU" FILE="rf7702.sgm" LINKID="PARJF7702-109740154" SUPP="RJF">RJF 2/77 p. 60</LINK>).</AL></OBNIV1><OBNIV1><INTRO>III.</INTRO><AL>La théorie relative aux <MOTREP>prélèvements</MOTREP> avait été faite à propos d'associés d'une société en nom collectif (CE 31 mars 1978, n° 2.233, Plénière : <LINK COL="BU" FILE="rf7805.sgm" LINKID="PARJF7805-109738731" SUPP="RJF">RJF 5/78 p. 155</LINK>). Elle vaut naturellement pour l'exploitant d'une entreprise personnelle (cf. CE 28 novembre 1973, n° 87.191, précité). Les écritures de l'entreprise ne permettant pas, en l'espèce, de calculer exactement la part des frais supportés qui correspond aux prélèvements anormaux, un supplément d'instruction est ordonné.</AL></OBNIV1></OB></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>