<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1955" CODE="JPJ" MOIS="04"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="21/04/1955" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I4F8DAB440BF687-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="21/04/1955" ID="R508DAB440BF687-EFL" JURI-DATE="1955-04-21" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="2904 " NATURE="Cass. soc." NOM="Girardeau c/ Epx Laporte" RC="1205" REF="2904 PH">Cass. soc 21 avril 1955 n° 2904 PH (n° 1205), Girardeau c/ Epx Laporte</REFDOC><TXD><AL>LA COUR</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller TERRIER</AL><AL>les conclusions de M. l'Avocat Général BLANCHET et après en avoir délibéré conformément à la loi</AL><AL>Statuant sur le pourvoi de la demoiselle Girardeau</AL><AL>contre un jugement du tribunal civil de Cahors en date du 17 Juillet 1952 rendu au profit des époux Laporte</AL><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Attendu que la tentative de conciliation exigée par les dispositions du chapitre VI du Livre IV du Code du travail, préalablement à la soumission de tout litige au bureau de jugement du conseil de Prud'hommes, constitue un acte interruptif de prescription ;</AL><AL>Attendu que c'est donc à tort que le jugement infirmatif attaqué a déclaré prescrite par l'effet des dispositions de l'article 2271 du Code civil l'action en paiement de compléments de salaires introduite par la delle Girardeau contre ses anciens employeurs les époux Laporte, au motif que plus de 6 mois s'étaient écoulés entre la date à laquelle l'employée avait cessé son service le 30 juin 1951 et la date de la citation : 19 janvier 1952, appelant ses anciens employeurs devant le bureau de jugement du conseil de prud'hommes compétent, - alors qu'il résulte des énonciations de la décision, en date du 6 février 1952, de ce conseil, qu'il avait été infructueusement procédé le 6 décembre 1951, antérieurement donc à l'expiration du délai de 6 mois prévu à l'article 2271 du Code civil, à la tentative de conciliation prescrite par la loi ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>et sans qu'il y ait lieu d'examiner les autres moyens</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu le 17 juillet 1952</AL><AL>par le tribunal civil de Cahors remet en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles se trouvaient avant ladite décision et pour être fait droit les renvoie devant le Tribunal civil d'Agen à ce désigné par délibération spéciale prise en la chambre du conseil ; condamne le défendeur envers le demandeur aux dépens liquidés à la somme de trois cents francs en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ; dit qu'à la diligence de M. le Procureur Général près de la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et qu'il sera transcrit sur les registres du greffe du tribunal civil de Cahors en marge ou à la suite de la décision annulée,</AL><AL>Ainsi fait et jugé par la Cour de cassation, Chambre civile, Section sociale, en son audience</AL><AL>publique du vingt et un avril mil neuf cent cinquante-cinq.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>