<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1948" CODE="JPJ" MOIS="06"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="07/06/1948" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I307AC31710BFE-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="07/06/1948" ID="R407AC31710BFE-EFL" JURI-DATE="1948-06-07" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="75417" NATURE="CE" NOM="X" REF="75417">CE 7 juin 1948 n° 75417, 8e s.-s., X.</REFDOC><TXD><AL>Vu la requête et le mémoire ampliatif présentés pour le Sieur X. demeurant à . . .. ladite requête et ledit mémoire enregistrés au Secrétariat du Contentieux du Conseil d'Etat le 9 septembre 1943 et 18 février 1944, et tendant à ce qu'il plaise au Conseil annuler un arrêté, en date du 23 juillet 1943 par lequel le Conseil de préfecture de... a rejeté sa demande en réduction de l'impôt général sur les bénéfices industriels et commerciaux, de la contribution nationale extraordinaire, du prélèvement temporaire sur les excédents de bénéfices et de l'impôt général sur le revenu auxquels il a été assujetti au titre de l'année 1941 sur les rôles de la ville de...:</AL><AL>Vu le Code général des impôts directs ;</AL><AL>Ouï M. Querrien, Auditeur, en son rapport ;</AL><AL>Ouï Me Gaudin, avocat du Sieur X.... en ses observations ;</AL><AL>Ouï M. Jacomet, Auditeur, Commissaire-adjoint du Gouvernement en ses conclusions :</AL><AL>Sans qu'il soit besoin d'examiner l'autre moyen de la requête ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 7 du Code général des impôts directs "le bénéfice imposable est le bénéfice net, déterminé d'après les résultats d'ensemble des opérations de toute nature effectuées par les entreprises, y compris notamment les cessions d'éléments quelconques de l'actif, soit en cours, soit en fin d'exploitation" ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que les frères Léon et Achille X. . . qui, propriétaires par indivis d'un fonds de commerce de menuiserie, l'exploitaient sous forme d'association en participation, ont été admis à bénéficier d'une liquidation judiciaire par jugement du tribunal de commerce de.... en date du 13 novembre 1933 et ont obtenu de leurs créanciers la remise concordataire de 70% de leurs dettes ; qu'en 1935 le Sieur Achille X... a cédé au Sieur Léon X. ses droits indivis dans le fonds de commerce et sa part dans l'association ; que le Sieur Léon X. a payé, en 1940, aux créanciers concordataires, une somme de 479 087 F représentant la fraction des dettes dont les Sieurs X. avaient obtenu remise en 1933 ;</AL><AL>Considérant qu'en effectuant ce paiement le Sieur Léon X. s'est acquitté d'une obligation naturelle qui lui incombait personnellement pour partie comme exploitant, bénéficiaire du concordat et pour le reste comme cessionnaire de la part de son frère dans l'association en participation existant entre les Sieurs X. à la date dudit concordat ; que, dès lors, le versement de la somme due aux créanciers concordataires en 1940 doit être regardée non comme l'exécution d'une libéralité mais comme le paiement d'une charge de la gestion commerciale de l'entreprise affectant l'actif et devant en conséquence venir en déduction des bénéfices de l'exercice 1940 ; que, par suite, c'est à tort que le Conseil de préfecture de... a rejeté la demande du Sieur Léon X. tendant à la réduction du fait de ce versement de l'impôt sur les bénéfices industriels et commerciaux, de la contribution nationale extraordinaire, du prélèvement temporaire sur les excédents de bénéfices et de l'impôt général sur le revenu auxquels il a été assujetti au titre de l'année 1941 ;</AL><AL>DECIDE :</AL><AL>Article 1er</AL><AL>L'arrêté susvisé du Conseil de Préfecture de... en date du 23 juillet 1943 est annulé..</AL><AL>Article 2</AL><AL>Les bénéfices du Sieur X. imposables au titre de l'année 1941 seront calculés sous déduction d'une somme de 479 087 F.</AL><AL>Article 3</AL><AL>Il est accordé au Sieur Léon X. décharge de la différence entre les droits auxquels il a été assujetti au titre des impositions contestées et ceux qui résultent de la présente décision.</AL><AL>Article 4</AL><AL>Les frais de timbre exposés tant en 1 re instance qu'en appel par le Sieur Léon X. et s' élevant à 75 F, lui seront remboursés.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>