<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1958" CODE="JPJ" MOIS="05"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="19/05/1958" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111531501"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="19/05/1958" ID="RC0JPS5805-1096513" JURI-DATE="1958-05-19" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="4938" NATURE="Cass. soc." NOM="Antoine c/ S Okoumé du Fernan-Vaz" RC="4938">Cass. soc. 19 mai 1958 n° 4938 Antoine c/ S<E>té</E> Okoumé du Fernan-Vaz</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le deuxième moyen :</AL><AL>Vu les articles 7 de la loi du 20 avril 1810 et 1184 du Code civil ;</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué refuse à Antoine, chef de chantier au service de la société l'Okoumé du Fernan-Vaz, droit à son salaire pour la période du 1<E>er</E> septembre au 7 octobre 1953, aux motifs qu'ayant, pendant cette période séjourné, à Port-Gentil dans l'attente de fonds destinés au paiement du personnel placé sous ses ordres, il n'avait effectué aucun travail pour la société, et qu'il ne prouvait ni n'offrait de prouver que les difficultés financières qui avaient retardé la remise des fonds attendus fussent dues à une faute de ladite société ;</AL><AL>Attendu que ne résultant pas de tels motifs qu'Antoine, même s'il n'avait pas pendant la période litigieuse dirigé le chantier auquel il était affecté, n'avait pas été immobilisé par l'accomplissement d'obligations découlant de son contrat de travail, les juges du fond n'ont pas donné une base légale à leur décision ;</AL><AL>Par ces motifs, et sans qu'il y ait à examiner les autres moyens :</AL><AL>Casse le jugement en ce qu'il a refusé à Antoine droit à son salaire pour la période du 1<E>er</E> septembre au 7 octobre 1953, seul chef visé par le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="20/05/1958" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I78858FF6FCB89"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="20/05/1958" ID="RAA17DBA58C205-EFL" JURI-DATE="1958-05-20" JURI-JURISDICTION="Tribunal civil" JURI-JURISDICTION-REFID="TCIV" JURI-LOCATION="Seine" JURI-LOCATION-REFID="Seine" JURI-NUMBER="15.556-57" NATURE="T. civ." NOM="Cayeux c/ Fédération française haltérophile et culturiste" RC="15.556-57" REF="Seine">T. civ. Seine 20 mai 1958 n° 15.556-57, Cayeux c/ Fédération française haltérophile et culturiste</REFDOC><TXD><AL>ATTENDU que Robert Cayeux qui était membre de la Fédération Française Haltérophile et Culturiste (en abrégé F. F. H. C.) Association dont le siège est à Paris, quatre, rue d' Argenson, et qui, à ce titre, faisait partie de Comité de Direction de l'Association et bénéficiait de la qualité d'arbitre de championnats s'étant vu infliger, le vingt-quatre octobre mille neuf cent cinquante-trois, un blâme par le Con seil de discipline de la F. F. H. C. confirmé le cinq novembre mil neuf cent cinquante-trois par le Comité de Direction et le trois juillet mil neuf cent cinquante-quatre, radier de l'association avec toutes les conséquences que cette radiation entraînait pour lui, a saisi ce Tribunal pour voir ordonner l'annulation de ces deux décisions ; </AL><AL>ATTENDU que par jugement, en date du six novembre mil-neuf cent cinquante-six, non frappé d'appel, le Tribunal a fait droit à cette assignation et annulé, pour violation des statuts et de règlement interne, la décision de blâme prise contre CAYEUX le cinq novembre mil neuf cent cinquante-trois et pour violation du principe de la libre défense des inculpés la décision de radiation prise contre lui le trois juillet mil neuf cent cinquante-quatre ; </AL><AL>ATTENDU que le vingt-six février mil neuf cent cinquante-cinq, a été prise contre Cayeux par la F. E H. C. une nouvelle décisions de radiation reprenant celle du trois juillet mil neuf cent cinquante-quatre, et en outre étendant la radiation de CAYEUX à toutes les Fédérations affiliées au Comité National des sports ; </AL><AL>ATTENDU que CAYEUX a assigné à nouveau la F. F. H. C. prononcer la nullité de cette décision ; Qu'il soutient qu'elle est nulle pour avoir été rendue par les mêmes juges que ceux qui avaient rendu les décisions  des vingt-quatre octobre mil neuf cent cinquante-trois et trois juillet mil neuf cent cinquante-quatre, n'ayant d'autre but que d'en couvrir les vices non contestés ; Qu'elle serait encore nulle pour avoir prononcé l'extension aux fédérations affiliées de la sanction de la radiation alors que cette question ne figurait pas à l'ordre du jour de la réunion du vingt-six février mil neuf cent cinquante-cinq ; qu'il y aurait eu de ce fait violation des droits de la défense ; </AL><AL>ATTENDU que CAYEUX outre sa réintégration, sollicite la condamnation de la F. F. H. C. à un franc de dommages intérêts et l'insertion de la décision à intervenir dans des journaux sportifs ; </AL><AL>ATTENDU que la F. F. H. C. a conclue banalement au débouté de cette assignation ; </AL><AL>ATTENDU qu'il est constant que CAYEUX a été convoqué par lettre  recommandée en date du huit février mil neuf cent cinquante-cinq, à comparaître le samedi vingt-six février suivant, devant le Comité de direction de la F. F. H. C. que dans cette lettre il lui était demandé de fournir, avant le vingt-trois février, ses explications à un rapporteur, le sieur Roger POULAN ; Que CAYEUX répondit, le quinze février mil neuf cent cinquante-cinq, en déclarant qu'il n'avait pas d'autres explications à fournir que celles qu'il avait donnée précédemment au Comité ; </AL><AL>ATTENDU que le Comité de Direction, compétent par application de l'article quatorze des statuts pour prononcer la radiation d'un membre pour motifs graves, et composé obligatoirement de tous les  membres non  empêchés  de ce Comité, sans qu'il puisse  être fait appel à des membres autre que ceux régulièrement nommés, a estimé que les faits reprochés à CAYEUX étaient assez graves pour justifier la peine définitive de la radiation ; </AL><AL>ATTENDU, qu'aucun vice de forme ne peut être trouvé dans la procédure qui a abouti le vingt-six février mil neuf cent cinquante-cinq à la radiation de CAYEUX, les statuts et les droits de la défense ayant été respectés ; </AL><AL>ATTENDU que le Comité fait valoir que sa décision a été motivée par le fait non contesté par CAYEUX, qu'il a déclaré à dame DELVAUX Secrétaire-administrative de la Fédération que son Président en exercice, le sieur DAME, pourrait, après son départ, faire ce qu'il voudrait avec la caisse ; </AL><AL>ATTENDU que CAYEUX toutefois, a déclaré qu'il n'entendait pas par ces propos alléguer que DAME pourrait "tripoter" mais en fait qu'aucun contrôle de ses dépenses et frais de représentation ne serait plus axercé ; qu'il a maintenu ses propos ainsi précisés ; </AL><AL>ATTENDU que le Comité de Direction a estimé que de  tels propos étalent diffamatoires ; </AL><AL>ATTENDU que l'article quatorze des statuts prévoit la radiation de la Fédération de tout membre qui se montrerait "indigne de faire partie de cette Fédération" ; </AL><AL>ATTENDU que le Tribunal qui n'a pas à examiner le bien-fondé de ses griefs mais leur correspondance à un motif de radiation, estime que des propos diffamatoires tenus par le trésorier du Comité, en public, visant la gestion du Président de ce Comité, et réitérés par lui devant ce Comité sans le moindre commencement de la véracité des allégations, même s' ils sont assortis de restrictions mentales, peuvent constituer un grief assez sérieux pour justifier l'indignité de ce membre à faire encore partie de l'association ; que la sanction a donc été légalement prise ; </AL><AL>ATTENDU que le Comité saisi régulièrement pouvait prononcer la sanction qu'il jugeait appropriée, sans avoir à confirmer celle déjà prise au cours d'une décision irrégulière du Comité ; qu'il pouvait donc atténuer ou aggraver la sanction prise lors de cette réunion, sans avoir à avertir CAYEUX d'une possibilité d'aggravation ; </AL><AL>ATTENDU que le Comité est fondé à proposer l'extension de la peine et de la radiation à toutes les sociétés affiliées à la Fédération ; </AL><AL>ATTENDU que c'est donc à tort, que CAYEUX de mande l'annulation de ladite décision et l'octroi de dommages-intérêts ; Qu'il y a lieu de le débouter de son assignation </AL><AL>- PAR CES MOTIFS - </AL><AL>DEBOUTE CAYEUX de toutes ses demandes fins et conclusions, le condamne aux entiers dépens, dont distraction au profit de DANET. Avoué, aux offres de droit</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>