<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1959" CODE="JPJ" MOIS="05"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="05/05/1959" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112283940"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="05/05/1959" ID="RC0JPS5905-1096791" JURI-DATE="1959-05-05" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="1 005" NATURE="Cass. soc." NOM="Manufacture de tabac Ben Ali et Cie c/ Tebighi Benalem" RC="1 005">Cass. soc. 5 mai 1959 n° 1.005 et 1.061 Manufacture de tabac Ben Ali et Cie c/ Tebighi Benalem </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Vu la connexité joint les pourvois 1005 et 1061 ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 1134 du Code civil, 23 du livre I<E>er</E> du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir condamné la Société Manufacture de Tabacs Ben Ali et C<E>ie</E> à payer à Tebighi Benalem une indemnité égale au salaire qu'il aurait perçu s'il avait normalement travaillé du 9 au 30 mars 1949, période de fermeture intermittente de l'usine, au motif que l'employeur avait commis un abus de droit en fermant l'usine pour des raisons auxquelles le personnel était resté étranger, alors que le tribunal n'a constaté aucune faute de nature à engager la responsabilité de l'employeur dans les mesures que celui-ci avait été contraint de prendre en raison de circonstances extérieures à l'entreprise ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond constatent qu'aucune faute n'était reprochée à Tebighi, pas plus d'ailleurs qu'aux autres ouvriers de la Société Manufacture de Tabacs Mouhoub et que celle-ci n'avait fermé ses portes que par esprit de solidarité et pour obéir aux consignes données par le syndicat patronal des tabacs en raison de grèves ayant éclaté dans des entreprises similaires ;</AL><AL>Attendu que la société ne pouvait suspendre l'exécution du contrat de travail sans commettre une violation unilatérale de ce contrat ;</AL><AL>D'où il suit qu'en condamnant la société à des dommages-intérêts, le tribunal a légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="22/05/1959" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IE03A68E2D4AE7"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="22/05/1959" ID="R81CEAC04B57A0-EFL" JURI-DATE="1959-05-22" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="57-11 285" NATURE="Cass. civ." NOM="Fédération départementale des chasseurs de l'Aude c/ Association pour la défense de la chasse et de l'agriculture" REF="57-11 285">Cass. 1<E>e</E> civ. 22 mai 1959 n° 57-11.285, Fédération départementale des chasseurs de l'Aude c/ Association pour la défense de la chasse et de l'agriculture</REFDOC><TXD><AL>La demanderesse invoque à l'appui de son pourvoi les deux moyens de cassation suivants :</AL><AL>Premier moyen : "Violation des articles 3 et 7 de la loi du 1<E>er</E> juillet 1901, de l'article 1133 du Code Civil, de la loi du 28 juin 1941, de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut et contradiction de motifs, en ce que l'arrêt attaqué a validé l'association pour la défense de la chasse et de l'agriculture aux motifs que l'activité de cette association se limitait selon l'article 1<E>er</E> de ses statuts aux limites du droit de chasse de ses adhérents, alors d'une part que l'A.D.C.A. ayant manifestement pour but : de faire revivre sous une forme déguisée la "Fédération Audoise" dissoute en application de la loi du 28 juin 1941, sa création constitue nécessairement une fraude à ladite loi et au monopole qu'elle a institué, et alors d'autre part que la simple confrontation des statuts de l'A.D.C.A. avec la mission assignée par le législateur à titre de monopole sur le plan départemental fait apparaître la violation de ce monopole par l'A.D.C.A. dont l'activité et les buts tendaient manifestement à la satisfaction d'intérêts collectifs départementaux, beaucoup plus qu'aux seuls intérêts privés de ses adhérents" ;</AL><AL>Second moyen : "Violation de la loi du 28 juin 1941,</AL><AL>de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale, en ce que l'arrêt attaqué, infirmant le jugement entrepris, a jugé que l'A.D.C.A. n'avait nullement empiété sur les attributions de la F.D.C.A. en poursuivant l'auteur d'un délit de divagation de chien, aux motifs que la F.D.C.A. n'aurait eu aucune qualité pour exercer les poursuites et engager l'action civile contre le délinquant ; alors qu'aux termes de la loi du 28 juin 1941 susvisée la F.D.C.A. s'est vu confier par le législateur la répression du braconnage et les intérêts de la chasse dans le département, mission dont l'exercice n'est possible qu'à la condition que les poursuites puissent être exercées par la Fédération à l'encontre des délinquants. </AL><AL>Sur quoi LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller VERDIER, les observations de Me ROUSSEAU, avocat de la Fédération Départementale des Chasseurs de l'Aude ; de Me COUTARD, avocat de l'Association pour la défense de la chasse et de l'agriculture, les conclusions de M. ITHIER, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi.</AL><AL>Sur le premier moyen pris en ses deux branches :</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué, confirmatif de ce chef,</AL><AL>a dit que l'Association pour la défense de la chasse et de l'agriculture (A.D.C.A.) ayant son siège social à Carcassonne, n'a pas été constituée en fraude de la loi du 28 juin 1941 et qu'il n'y avait pas lieu d'en prononcer la nullité et la dissolution demandées par la Fédération départementale des chasseurs de l'Aude (F.D.C.A.);</AL><AL>Attendu que la F.D.C.A. fait grief à la Cour d'Appel d'en avoir ainsi décidé, alors d'une part que la création de l'A.D.C.A. aurait manifestement pour but de faire revivre sous une forme déguisée la "Fédération Audoise, chasse, pêche, agriculture" dissoute en application de la loi du 28 juin 1941 et constituerait nécessairement une fraude à cette loi et au monopole par elle institué, et alors, d'autre part, que la simple confrontation des statuts de l'A.D.C.A avec la mission assignée à la nouvelle fédération par le législateur à titre de monopole sur le plan départemental ferait apparaître la violation de ce monopole par l'A.D.C.A. dont l'activité et les buts tendraient manifestement, contrairement à ce qu'a dit l'arrêt, à la satisfaction d'intérêts collectifs départementaux beaucoup plus qu'aux seuls intérêts privés de ses adhérents ;</AL><AL>Mais attendu que, par adoption des motifs du jugement</AL><AL>et après avoir ainsi constaté que l'A.D.C.A. est une associété constituée conformément à la loi du 1<E>er</E> juillet 1901 et régulièrement déclarée, et avoir exactement retenu que, malgré la création par la loi du 28 juin 1941, dans chaque département d'une seule fédération de chasseurs dont la charge est légalement fixée ; "il n'en reste pas moins que les titulaires de droit de chasse conservent le droit de se réunir pour assurer en commun le gardiennage de leurs terres et la répression du braconnage par gardes assermentés ainsi que pour défendre leurs intérêts", l'arrêt énonce que l'A.D.C.A., de caractère privé ; groupe "aux termes de l'article 1<E>er</E> de ses statuts" uniquement ceux qui, en raison de leur qualité de propriétaires ou de fermiers, possèdent un droit qui leur est propre et dont ils sont libres d'organiser la défense dans une association qui diffère par sa nature de l'organisme semi-public des fédérations départementales qui groupent les porteurs de permis" et que "l'énumération des activités de l'A.D.C.A. figurant dans l'article 2... doit être considérée, non d'une façon générale, mais en fonction de l'article 1<E>er</E> et dans les limites du droit de chasse des adhérents", que l'arrêt relève encore "que cette interprétation résulte également des bulletins d'adhésion indiquant de façon formelle qu'il s'agit essentiellement d'un gardiennage avec gardes particuliers sur l'étendue des terrains appartenant aux titulaires du droit de chasse" et "que, la lettre circulaire de l'A.D.C.A. du 12 février 1950... vise simplement à faire revivre les méthodes de gardiennage de l'ancienne fédération et non l'ancien organisme lui-même";</AL><AL>Attendu qu'ainsi, en suite d'un examen comparatif de la teneur et de la portée des divers documents sur lesquels elle devait fonder sa décision, la Cour d'Appel a, par une appréciation souveraine, rejeté la prétention de la F.D.C.A. d'après laquelle l'A.D.C.A. aurait cherché à se substituer à elle pour la défense des intérêts généraux de la chasse ; que les griefs du premier moyen ne peuvent donc être accueillis ;</AL><AL>Sur le second moyen :</AL><AL>Attendu que la F.D.C.A. reproche encore à l'arrêt attaqué, infirmatif de ce chef, d'avoir jugé que l'A.D.C.A. n'avait pas empiété sur ses attributions en poursuivant l'auteur d'un délit de divagation de chien, au motif que la F.D.C.A. n'aurait eu aucune qualité pour exercer les poursuites et engager l'action civile contre le délinquant, alors qu'aux termes de la loi du 28 juin 1941 elle s'est vu confier par le législateur la répression du braconnage et les intérêts de la chasse dans le département dont l'exercice ne serait, selon elle, possible qu'à la condition que les poursuites puissent être engagées par elle à l'encontre des délinquants ;</AL><AL>Mais attendu que pour dénier à la F.D.C.A. toute</AL><AL>qualité pour poursuivre le sieur A... et exercer contre lui l'action civile pour divagation de chien et, par suite, tout droit à obtenir de l'A.D.C.A. réparation pour l'atteinte par elle portée à ses prérogatives, la Cour d'Appel se fonde à bon droit sur la mission dévolue par la loi du 28 juin 1941 aux sociétés départementales de chasse et limitée à la répression du braconnage, à la constitution et à l'aménagement des réserves de chasse et à la reproduction du gibier, et sur l'absence dans cette loi de toute dérogation au principe résultant des articles 1<E>er</E> et 3 du Code d'Instruction Criminelle, en vertu duquel seul un préjudice ayant directement sa source dans l'infraction pourrait servir de base à l'action civile exercée par ces sociétés devant les tribunaux répressifs, ce qui n'est pas le cas de l'infraction de divagation de chien ;</AL><AL>D'où il suit que le second moyen doit être écarté comme le premier et que l'arrêt se trouve légalement justifié,</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 10 janvier 1957 par la Cour d'Appel de Montpellier ;</AL><AL>Condamne la demanderesse à une amende de vingt-cinq mille francs envers le Trésor Public ;</AL><AL>la condamne envers la défenderesse à une indemnité de dix-huit mille sept cent cinquante francs, et aux dépens liquidés à la somme de trois mille sept cent vingt francs, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="25/05/1959" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1DED8DA59AD01-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="25/05/1959" ID="R2DED8DA59AD01-EFL" JURI-DATE="1959-05-25" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="57-10 118" NATURE="Cass. civ." NOM="Dura-Peral c/ Dura-Lafuente et a" REF="57-10 118">Cass. 1<E>e</E> civ. 25 mai 1959 57-10.118, Dura-Peral c/ Dura-Lafuente et a.</REFDOC><TXD><AL>A RENDU L'ARRET SUIVANT :</AL><AL>Entre : le sieur AndréDura-Peral , demeurant et domicilié à Pau (Basses-Pyrénées) , ci-devant et actuellement à Cuxac d'Aude (Aude), rue des Jardins, </AL><AL>demandeur en cassation d'un arrêt en date du 11 Juillet 1956 rendu par la Cour d'Appel de Montpellier,</AL><AL>d'une part</AL><AL>Et : 1°) le sieur André Dura-Lafuente et a. , cultivateu demeurant et domicilié, à Sao-Paulo (Brésil), avenue Cursino 195</AL><AL>2°) le sieur Joseph DURA-LAFUENTE, cultivateur, demeurant et domicilié à Elche (Espagne), Calverdo Bajo 99;</AL><AL>3°) le sieur Daniel DURA-LAFUENTE , cultivateur, demeurant et domicilié à Elche (Espagne), Calverdo Halto n° I;</AL><AL>4°) la dame Gertrude DURA-LAFUENTE, épouse du sieur Joseph RIPOLL-MENDEZ, cultivateur, assistée et autorisée de lui en tant que de besoin, avec lequel elle demeure et est domiciliée de droit à Elche (Espagne) Belsarès 41;</AL><AL>5°) le sieur RIPOLL-MENDEZ, mari de la susnommée,' agissant en tant que de besoin tant en son nom personnel que pour assister et autoriser son épouse, avec laquelle il demeure et est domicilié à Elche (Espagne) Balsarès 41;</AL><AL>6°) la dame Marie DURA-LAFUENTE, épouse du sieur François SAMPERE-MOLLA , cultivateur, assistée et autorisée de lui en tant que de besoin, avec. lequel elle demeure et est domiciliée de droit à Elche (Espagne), Calverdo Halto 65;</AL><AL> M. BORNET, . Président </AL><AL>Rapporteur</AL><AL>MM. VERDIER  ASTIE -  GUILLOT       BLIN   JANVIER GOUBIER HOLLEAUX CHADEFAUX,</AL><AL>Conseillers</AL><AL>M. JODELET, Avocat Général</AL><AL>M. DEPEYROT Greffier  </AL><AL>7°) le sieur François SEMPERE-MOLLA, cultivateur, agissant en tant que de besoin pour assister, et. autoriser son épous susnommée et en son nom personnel, avec laquelle il, demeure et est domicilié à Elche (Espagne), Calverdo Halto 65;  :  </AL><AL>8°) la -dame Assomption DURA-LAFUENTE, épouse du sieur Raphaël BONNET-MARTINEZ, assistée et autorisée; de lui en tant que de besoin, avec  lequel elle demeure et est domiciliée de droit, à Elche (Espagne) Valverdo Bajo 36;</AL><AL>9°) le sieur Raphaël BONNET-MARTINEZ, cultivateur; agissant en tant que de. besoin pour assister et autoriser son épous susnommée et en son nom personnel., demeurant et domicilié à Elche  (Espagne), Valverdo n° 36 ;</AL><AL>10°) la dame Amparo DURA-LAFUENTE , épouse du sieur Joseph AGULLO-MIRALLES , assistée et autorisée de lui en tant que de besoin, avec. lequel elle demeure et est domiciliée de droit à Elche (Espagne) Baljo Halta 172;</AL><AL>-11?) le sieur Joseph AGULLO-MIRALLES , agissant en ' tant que de besoin. tant en son nom. personnel que pour assister et autoriser son épouse susnommée, demeurant et domicilié à ELCHE (Espagne) Bajo Halta 172; </AL><AL> 12°) la dame Joséphine DURA-LAFUENTE ,  épouse-du sieur Antoine AGULLO-MIRALLES, assistée et autorisée de lui an tant que de besoin, avec lequel. elle demeure et est domiciliée de droit à Alicante (Espagne) Barillo San Gabriel Calle Guerrero;</AL><AL>13°) le sieur Antoine AGULLO-MIRALLES, cultivateur, agissant en tant que de besoin, tant pour assister et autoriser son épouse susnommée qu'en son nom personnel, demeurant et. domicilié à Alicante (Espagne) Barillo San Gabriel Calle Guerrero,</AL><AL>défendeurs à la cassation,</AL><AL>d'autre part.</AL><AL>Le demandeur invoque à l'appui de son pourvoi le moyen unique de cassation suivant :</AL><AL>"Violation des articles 134-1 et suivants du Code Civil, des articles 1109 et suivants du même Code, des articles 1317 et suivants du mime Code, des articles 971 et suivants du même Code, des règles de la preuve, ainsi que de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810 pour défaut ou insuffisance de motifset manque de base légale, dénaturation de conclusions en ce que la Cour de Montpellier a, par l'arrêt attaqué, déclaré recevable l'action des héritiers, de DURA en nullité de son testament par acte public et ordonné une enquête pour vérifier l'état de lucidité du testateu alors que cette action était irrecevable, les énonciations de l'acte public, affirmées par le notaire, ne pouvant être contestée que par inscription de faux"</AL><AL>Sur quoi LA COUR, en l'audience publique de ce jou</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller ANCEL, les obse vations de Me LANDOUSY, avocat de DURA-PERAL, les conclusions de M. JODELET, Avocat Général et après en avoir immédiatement délibé conformément à la loi,</AL><AL>Donne défaut contre les consorts DURA-LAFUENTE ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt infirmatif attaqué d'avoir ordonné une mesure d'information à l'effet de rechercher si, au moment de la rédaction de son testament, Vincent DURA était dans un état mental lui permettant de donner un consentement valable; que le pourvoi soutient que, le testament ayant été passé en la forme authentique et le notaire ayant constaté la lucidité du testateur, cette énonciation de l'acte ne pouvait être contestée que par la voie de l'inscription de faux;</AL><AL>Mais attendu que le point de savoir si-. un testament a été l'oeuvre de la volonté saine et libre de son auteur relève de l'appréciation souveraine des Juges du fond qui ont le loisir à cet égard de faire appel à tous les moyens de preuve qui leur paraissent appropriés; que la déclaration du notaire, rédacteur de l'acte, sur l'état d'esprit du disposant ne relevant pas de la mission de l'officier ministériel, cette déclaration peut être contestée sans qu'il y ait lieu de recourir à la procédure de l'inscription de faux;</AL><AL>Attendu dès lors qu'en statuant comme il l'a fait, l'arrêt attaqué n'a violé aucun des textes visés par le pourvoit</AL><AL>PAR CES MOTIFS ;</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 11 Juillet 1956 par la Cour d'Appel de Montpellier;  </AL><AL>Condamne le demandeur à une amende de quarante mille francs envers le Trésor Publie:</AL><AL>le condamne envers les défendeurs à une indemnité de trente mille francs,</AL><AL>et aux dépens liquidés à la somme de . . . , en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt.</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de Cassation, Chambre Civile, 1ère section, en son audience publique du vingt-cinq Mai mil neuf cent cinquante-neuf.</AL><AL>LE CONSEILLER-RAPPORTEUR :</AL><AL>LE PRESIDENT :</AL><AL>LE GREFFIER :</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="28/05/1959" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IE03A68E2D4AE9"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="28/05/1959" ID="RA1CEAC04B57A0-EFL" JURI-DATE="1959-05-28" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="4558" NATURE="Cass. soc." NOM="Chiriconi c/ Vigneux" RC="4558">Cass. soc. 28 mai 1959 n° 4558 Chiriconi c/ Vigneux </REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique de cassation, pris en ses deux branches :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir décidé que l'attitude de Chiriconi et des autres membres de la Commission Administrative de l'Union Départementale des Syndicats Force Ouvrière de l'Ain, abandonnant la Confédération Générale du Travail, impliquait leur volonté de s'exclure de l'Union départementale des Syndicats Confédérés de l'Ain, personne morale que ses statuts obligeaient à adhérer à la CGT, sans rechercher si l'adhésion de l'Union à la CGT constituait l'un de ses objets essentiels et si la volonté manifestée des membres de la commission administrative de poursuivre la défense des intérêts moraux et économiques de ses adhérents, tout en modifiant l'orientation de l'Union, n'impliquait pas celle de rester à la tête de cette dernière ;</AL><AL>Mais attendu que les Juges du fond ont constaté que, selon les Statuts, le but essentiel de l'Union est, aux termes de l'article 2, de préparer et d'aider à l'affranchissement du travail en fortifiant et en développant au sein des syndicats l'esprit de Fédération qui anime la C.G.T. ; que seuls y sont admis, en vertu de l'article 3, des syndicats adhérents à la C.G.T. dont, en vertu de l'article 38, l'Union n'est qu'un rouage administratif et que, en cas de dissolution de l'Union, ses fonds, avoirs et archives iront à la C.G.T. ;</AL><AL>Qu'interprétant la volonté des parties lors de la conclusion du contrat, sans dénaturer les termes des Statuts susceptibles de plusieurs sens, les Juges du fond ont estimé que l'adhésion à la C.G.T. était une stipulation primordiale qui ne pouvait être modifiée unilatéralement sans l'accord unanime de tous les membres et que la Commission administrative avait exactement pris acte de la démission de ceux qui cessaient d'y souscrire ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 14 novembre 1949 par la Cour d'Appel de Lyon.</AL><AL>Condamne les demandeurs à l'amende de trois mille cinq cents francs envers le Trésor Public ; les condamne envers les défendeurs à l'indemnité de trois mille francs et aux dépens liquidés à la somme de mille quatre-vingt-cinq francs, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="29/05/1959" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111531509"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="29/05/1959" ID="RC0JPS5905-1096792" JURI-DATE="1959-05-29" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="57-40 428" NATURE="Cass. soc." NOM="Mauger c/ Thiburs" REF="57-40 428">Cass. soc. 29 mai 1959 n° 57-40.428 Mauger c/ Thiburs</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles 1134 du Code civil et 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu qu'après avoir constaté que la demoiselle Thiburs, ouvreuse de cinéma, avait été informée, lorsqu'elle avait été embauchée par Mauger, qu'elle recevrait une somme de 165 F par séance de semaine sur un salaire minimum garanti de 361 F, la différence devant être constituée par des pourboires, et qu'elle avait donné son accord sur ces conditions, le jugement attaqué a estimé que le fait par elle d'avoir perçu la partie fixe de son salaire n'impliquait pas de sa part renonciation aux pourboires remis par la clientèle et que l'employeur devait lui verser la totalité dudit minimum garanti, sans déduction des pourboires ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, par des motifs qui se contredisent, et alors que dans les professions où le mode de rétribution normal consiste en des pourboires payés par des clients, l'employeur n'est tenu de verser le salaire minimum garanti à l'employé que dans la mesure où celui-ci ne reçoit pas directement de la clientèle des sommes égales ou supérieures, ce dont l'employeur doit justifier, ainsi qu'il résulte par analogie de l'article 42 du Livre I<E>er</E> du Code du travail, les juges du fond n'ont pas donné de base légale à leur décision ;</AL><AL>Par ces motifs, et sans qu'il soit besoin d'examiner les autres moyens :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties, le 26 avril 1957, par le Conseil de prud'hommes de Fécamp, et les renvoie devant le Conseil de prud'hommes du Havre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="29/05/1959" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I638DAB440BF687-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="29/05/1959" ID="R648DAB440BF687-EFL" JURI-DATE="1959-05-29" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="57-40 472" NATURE="Cass. soc." NOM="Pascarel c/ Epoux Relet" RC="2274" REF="57-40 472">Cass. soc. 29 mai 1959 n°57-40.472 (n° 2274), Pascarel c/ Epoux Relet</REFDOC><TXD><AL>LA COUR :</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller JEANNIOT</AL><AL>les conclusions de M l'Avocat Général LINDON et après en avoir délibéré conformément à la loi</AL><AL>Statuant sur le pourvoi de PASCAREL</AL><AL>contre un jugement du Tribunal Civil de Muret en date du 10 Avril 1957 rendu au profit des Epoux RELET</AL><AL>- Sur le deuxième moyen :</AL><AL>Vu les articles 49 du livre 1<E>er</E> du Code du Travail et 2271 du Code Civil ;</AL><AL>Attendu qu'aux termes du premier de ces textes, la prescription de l'action en paiement des salaires est réglée par les articles 2271, 2272, 2274 et 2275 du Code Civil que la durée en est fixée à six mois par l'article 2271 du Code Civil pour le paiement aux ouvriers et gens de travail de leurs journées et salaires ;</AL><AL>Attendu que les époux RELET, employés au service du Dr PASCAREL à des travaux domestiques de jardinage et de gardiennage, ayant réclamé devant la juridiction prud'homale, après avoir quitté leur emploi une somme de 224 521 F qu'ils prétendaient leur être due sur le règlement de leurs salaires, PASCAREL a opposé à leur demande l'exception de prescription et affirmé "qu'il avait payé aux consorts RELET les sommes qu'ils réclamaient”;</AL><AL>Or attendu que, pour écarter l'exception soulevée par PASCAREL, le jugement attaqué a considéré que "les époux RELET ayant quitté leur emploi le 1<E>er</E> Novembre 1955 et ayant cité le Dr PASCAREL par exploit du 3 Mars 1956, la citation en justice était intervenue dans le délai de six mois, prévu par l'article 2271 du Code Civil et qu'ainsi la prescription ne pouvait être invoquée” ;</AL><AL>Mais attendu que la courte prescription de l'article 2271 du Code Civil peut être acquise au fur et à mesure de l'échéance des salaires que l'employeur doit régler à ses ouvriers et employés, que ces salaires soient payables à la journée, à la semaine ou au mois ;</AL><AL>Qu'il s'ensuit que la prescription invoquée par PASCAREL était susceptible de s'appliquer aux salaires ou aux compléments de salaire réclamés par les époux RELET et échus antérieurement à un délai de six mois à compter de la date de l'exploit introductif d'instance contenant leur demande ; qu'ainsi la prescription de l'action en paiement pouvait être opposée aux salaires ou compléments de salaires échus à la date du 3 Septembre 1955 soit 6 mois avant le 3 Mars 1956, date de la citation en justice, ainsi qu'à la période d'emploi antérieure au 3 Septembre 1955 ;</AL><AL>D'où il suit qu'en écartant l'exception de prescription soulevée par l'employeur pour l'ensemble de la demande, sans avoir recherché au préalable si les sommes réclamées par les époux RELET s'appliquaient à leur période d'emploi antérieure ou postérieure au 3 Septembre 1955, et si la prescription pouvait ainsi être invoquée en ce qui concernait tout ou partie de ces sommes, le jugement attaqué a fait une fausse application de l'article 2271 du Code civil et a violé ce texte;</AL><AL>Par ces Motifs, et sans qu'il y ait lieu d'examiner le premier moyen :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu le 10 Avril 1957 par le Tribunal Civil de Muret, remet en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles se trouvaient avant ladite décision et pour être fait droit les renvoie devant le Tribunal de Grande Instance de Toulouse à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil ; condamne le défendeur envers le demandeur aux dépens liquidés à la somme de trois cent quarante francs en ce non compris les coûts, enregistrement et signification du présent arrêt ; dit qu'à la diligence de M. le Procureur Général près de la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et qu'il sera transcrit sur les registres du greffe du Greffe du Tribunal Civil de Muret en marge ou à la suite de la décision annulée.</AL><AL>Ainsi fait et jugé par la Cour de cassation, Chambre civile, Section sociale, en son audience publique du vingt-neuf Mai mil neuf cent cinquante-neuf.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>