<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1953" CODE="JPJ" MOIS="03"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="11/03/1953" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111144632"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="11/03/1953" ID="RC0JPS5303-1096803" JURI-DATE="1953-03-11" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="937" NATURE="Cass. ass. plén." NOM="Comptoir alsacien c/ Wagner" RC="937">Cass. ch. réun. 11 mars 1953 n° 937 Comptoir alsacien c/ Wagner</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>La Cour de Cassation statuant toutes Chambres réunies,</AL><AL>Vu l'arrêt du 8 mars 1952, par lequel la Chambre Civile, section sociale, a renvoyé aux Chambres Réunies, la connaissance du quatrième moyen du pourvoi formé, le 27 février 1950 par le Comptoir Alsacien, contre une sentence rendue le 29 décembre 1949 au profit de la demoiselle Wagner par le Conseil de prud'hommes de Metz, statuant comme juridiction de renvoi, après cassation, suivant arrêt du 20 mai 1949, d'une première sentence rendue le 8 mars 1948, par le Conseil de prud'hommes de Strasbourg ;</AL><AL>Et statuant sur l'unique moyen restant en cause, pris dans ses deux branches :</AL><AL>Attendu que demoiselle Wagner, employée au Comptoir Alsacien, a dénoncé le 28 avril 1947 pour le 1<E>er</E> juillet suivant, son contrat de travail à durée indéterminée ; que le tableau de répartition des vacances entre le personnel de l'entreprise, fixé dès le 25 avril, a été affiché en mai et qu'en raison de son départ pour le 30 juin, demoiselle Wagner s'est vu attribuer la période du 16 au 30 juin pour son congé de 13 jours ouvrables (12 jours au titre de l'année écoulée du 1<E>er</E> juin 1946 au 31 mai 1947 et 1 jour au titre du mois de juin 1947) ; qu'elle est tombée malade le 11 mai et l'était encore lorsque son contrat est venu à expiration ; qu'ainsi empêchée de jouir de son congé, elle a assigné le Comptoir Alsacien en payement de la somme de 2 589 F représentant la valeur de 12 jours de congé payé pour la période allant du 1<E>er</E> juin 1946 au 31 mai 1947 ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au Conseil de prud'hommes d'avoir accueilli cette demande, au motif que l'article 54 k du Livre II du Code du travail (dans sa rédaction résultant de la loi du 20 juillet 1944, applicable aux faits de la cause), n'ayant exclu le droit à indemnité compensatrice qu'au cas de résiliation du contrat par l'employeur en raison d'une faute lourde du salarié, ce dernier pourrait prétendre au bénéfice de l'indemnité, même s'il a été malade durant la période des vacances, alors, d'une part, que le texte invoqué ne saurait servir de fondement légal à la décision attaquée, puisque c'est la maladie et non la résiliation de son contrat qui a empêché demoiselle Wagner de jouir de son congé payé, et, d'autre part, que si un travailleur a été mis, pendant la durée des vacances, dans l'impossibilité d'exécuter les obligations résultant de son contrat de louage de services, le patron est nécessairement délié envers lui de ses obligations corrélatives pendant le même temps, notamment de celles d'accorder le congé annuel ou de verser une indemnité compensatrice ;</AL><AL>Mais Attendu que la maladie du salarié, aux termes de l'article 54 g. alinéa 4 de la loi du 20 juillet 1944, validée, est assimilée à une période de travail effectif pour le calcul du temps de services continus ouvrant droit à un congé payé ; qu'il est constant, en l'espèce, que demoiselle Wagner, tombée malade le 11 mai 1947, s'était vu attribuer par son employeur un congé payé de 12 jours ouvrables, en vertu des services qu'elle avait antérieurement accomplis ; que, dans ces conditions, demoiselle Wagner avait un droit acquis à ce congé ;</AL><AL>Attendu que, par la modification résultant de la loi précitée du 20 juillet 1944, le législateur a manifestement décidé que l'indemnité de congé payé est due chaque fois que le salarié a pris l'initiative de la rupture du contrat de travail, hormis le cas où une faute lourde est imputable audit salarié, qu'aucune faute lourde n'est relevée en l'espèce ;</AL><AL>D'où il suit que la sentence attaquée se trouve légalement justifiée ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="23/03/1953" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I707AC31710BFE-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="23/03/1953" ID="R807AC31710BFE-EFL" JURI-DATE="1953-03-23" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="75326" NATURE="CE" NOM="Sté X" REF="75326">CE 23 mars 1953 n° 75326, 8e s.-s., Sté X</REFDOC><TXD><AL>Vu la requête présentée pour la société anonyme X dont le siège est à . . . ladite requête enregistrée au secrétariat du contentieux du Conseil d'Etat le 19 août 1945 et tendant à ce qu'il plaise au conseil annuler un arrêté en date du 17 mai 1945 par lequel le conseil de préfecture de... a rejeté sa demande en réduction de l'impôt sur les bénéfices industriels et commerciaux auquel elle a été assujettie au titre des années 1934 à 1937 inclus sur les rôles de la ville de ....;</AL><AL>Vu le Code général des impôts directs ; Ouï M. Bargue, auditeur, en son rapport ; Ouï Me Bosviel, , avocat de la Sté X.... en ses observations ;</AL><AL>Ouï M. Laurent, Maître des Requêtes, Commissaire du Gouvernement en ses conclusions ;</AL><AL>Sur les conclusions principales relatives à la non application de l'article 76 de la loi du 31 mai 1935 repris par l'article 20 du Code général des contributions directes ;</AL><AL>Considérant que ces articles disposent : "pour l'établissement de l'impôt sur les bénéfices industriels et commerciaux dû par les entreprises qui sont sous la dépendance. . . d'entreprises situées hors de France, les bénéfices indirectement transférés à ces dernières. . . sont incorporés aux résultats accusés par les comptabilités" ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction et notamment de l'examen des contrats qui lient la société anonyme française X. à la société anglaise Y.dont le siège est en Angleterre, que la société requérante se trouve sous la dépendance de la société anglaise, et qu'elle lui transfère indirectement une partie de ses bénéfices ; que la société anglaise fixe le prix d'achat et de vente que doit observer la société française ; que celle-ci doit rendre compte de ses opérations, et verser pour le seul usage de la marque. . . des redevances importantes ; que dans ces circonstances c'est à bon droit que les dispositions des articles 76 et 80 précités ont été appliquées à la société requérante ;</AL><AL>Sur les conclusions subsidiaires relatives à la détermination des bénéfices imposables :</AL><AL>Considérant qu'aux termes du dernier § des articles 76 et 20 précités "à défaut d'éléments précis pour opérer les redressements prévus à l'alinéa précédent, les produits imposables sont déterminés par comparaison avec ceux des entreprises similaires exploitées normalement" ; et qu'en vertu de l'article 18 alinéa 5 du Code général des contributions directes, si la taxation à l'impôt sur les bénéfices industriels et commerciaux est conforme à l'appréciation de la commission qui, aux termes du même article, peut être consultée en cas de désaccord entre le contrôleur et le contribuable ; ce dernier ne peut obtenir de réduction par voie de réclamation devant la juridiction contentieuse qu'en apportant la preuve du chiffre exact de ses bénéfices :</AL><AL>Considérant que conformément aux dispositions du dernier alinéa de l'article 20 précité du Code général des impôts directs, les bénéfices imposables ont été calculés par application du chiffre d'affaires d'un coefficient du bénéfice fixé par comparaison avec ceux des entreprises similaires exploitées normalement ; que les chiffres ainsi fixés ont été retenus dans l'avis de la commission consultative ; que la société requérante n'apporte aucun élément précis permettant de fixer les chiffres des redressements à opérer par application des dispositions des § 1er des articles 76 et 20 précités ; que dès lors, ladite société n'est pas fondée à demander les réductions demandées ;</AL><AL>DECIDE :</AL><AL>Article 1er La requête susvisée de la société X. est rejetée.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>