<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1912" CODE="JPJ" MOIS="02"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="07/02/1912" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IC86EC5A942AB1"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="07/02/1912" ID="R2CF59B1E4B05D-EFL" JURI-DATE="1912-02-07" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="2240" NATURE="Cass. civ." NOM="Dumas ès qual. c/ Dieudonné" RC="2240">Cass. civ. n° 2240 7 février 1912 Dumas ès qual. c/ Dieudonné</REFDOC><TXD><AL>La Cour - Joint à raison de leur connexité les pourvois n° 58.212 et n° 58.213, et statuant par un seul arrêt ;</AL><AL>Sur le moyen unique du pourvoi n° 58.213.</AL><AL>Attendu que les demoiselles Dieudonné alléguaient que le legs universel, contenu au testament de Narcisse Thibault, n'avait pas été fait à Hodgson Pratt personnellement, mais à la Société The International Arbitration and Peace Association, en la personne de son président, et qu'en tous cas, le sieur Pratt était une personne interposée.</AL><AL>Attendu que les premiers juges ont décidé que le testateur avait disposé en faveur d'Hodgson Pratt personnellement, mais sous la charge de constituer une rente perpétuelle au profit de ladite Société.</AL><AL>Mais que, dans ses conclusions d'appel incitant, Hodgson Pratt a soutenu que la charge de constituer une rente perpétuelle n'avait pas le caractère impératif que le jugement lui avait attribué, et que, dans la pensée du testateur, elle était seulement une indication ou une prière.</AL><AL>Attendu que ces prétentions contradictoires des parties suffisaient à démontrer que la disposition litigieuse n'était ni claire ni précise, et mettaient la cour d'appel en demeure d'en déterminer l'exacte portée.</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué déclare que les termes du testament permettent de penser qu'Hodgson Pratt, que le testateur n'avait jamais vu, et dont il ignorait le domicile, n'avait pas été gratifié personnellement, mais seulement en sa qualité de président de l'association de Londres pour l'Arbitrage et la paix, et qu'il est légitime d'en inférer, que, dans l'intention du testateur, cette société était destinée à recueillir l'entier émolument du legs, que si le moindre doute pouvait subsister à cet égard, il serait levé par la rédaction d'un écrit, annexé au testament et commençant par ces mots : « J'ai fait un legs à une Société de la paix de Londres » ;</AL><AL>D'où l'arrêt conclut que le legs était fait sous le nom d'une personne interposée à la Société précédemment dénommée.</AL><AL>Attendu que cette appréciation échappe au contrôle de la Cour de cassation et qu'elle justifie légalement sur ce point la décision attaquée.</AL><AL>Attendu, en effet, d'une part, qu'il rentre dans les pouvoirs souverains des juges du fait de reconnaître d'après les documents et circonstances de la cause, si le légataire, désigné dans un testament, est ou non personne interposée.</AL><AL>Attendu, d'autre part, que l'interprétation admise par la cour d'appel était nécessairement exclusive de celle qui avait été donnée par le tribunal et de celle qui était proposée par Hodgson Pratt.</AL><AL>Que, dès lors, l'arrêt n'avait pas à s'expliquer sur les caractères juridiques, qui distinguent le legs avec charge du legs par interposition de personne, et qu'il a dûment motivé le rejet des conclusions prises au soutien de l'appel incident, en déclarant que les constatations, qui persistent, écartent pour défaut d'intérêt l'examen des hypothèses, qui, telles que celles du legs avec charge, supposeraient qu'Hodgson Pratt ait pu être institué personnellement, ou pourvu d'un droit personnel quelconque.</AL><AL>Par ces motifs, rejette ce moyen, et, par suite le pourvoi n° 58.213 ; condamne le demandeur Jacques Dumas à l'amende de trois cents francs, (...) non compris, envers le Trésor public ; le condamne envers les demanderesses à l'indemnité de cent cinquante francs et aux dépens liquidés à la somme de cinquante-six francs, 70 centimes en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt.</AL><AL>Sur le premier moyen du pourvoi n° 58.212.</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué déclare qu'en admettant que les principes du droit public français ne s'opposent pas à ce qu'une personne morale anglaise puisse réclamer  des droits en France sans y avoir été reconnue, il s'agit de savoir si, même en Angleterre, l'International Arbitration and Peace Association, prétextant un but permanent philanthropique et humanitaire, serait assimilée à une société charitable.</AL><AL>Attendu que l'arrêt ajoute que cette preuve n'a pas été apportée, et que ce point est demeuré douteux, non seulement à cause des moyens d'action de la Société, qui risquent de ne pas se concilier toujours avec l'ordre public, mais encore à cause de sa doctrine fondamentale, qui peut susciter des passions, qui ne soulèveraient pas des institutions charitables ou philanthropiques proprement dites.</AL><AL>Attendu qu'en statuant ainsi, la cour d'appel ne s'est pas placée, comme le prétend le pourvoi, au point de vue de la loi française.</AL><AL>Qu'elle a estimé que le caractère, le but et les moyens d'action de l'association ne permettaient pas de la faire rentrer dans la classe des Sociétés charitables, qui, d'après l'affirmation de ladite association, seraient pourvues de l'existence légale en Angleterre, sans avoir besoin d'aucune autorisation gouvernementale.</AL><AL>Qu'elle en a déduit que la prétention de l'association d'être reconnue en Angleterre comme une personne capable de recueillir des dons mobiliers, en qualité de Société ayant un objet charitable, n'était pas justifiée.</AL><AL>Attendu que cette appréciation basée sur l'interprétation d'une loi étrangère ne tombe pas sous la censure de la Cour de cassation.</AL><AL>Sur le deuxième moyen du même pourvoi :</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a souverainement  décidé, ainsi qu'il vient d'être dit sur les moyens précédents, d'une part, que la libéralité faite par Narcisse Thibault n'était pas un legs avec charge fait à Hodgson Pratt personnellement, mais que l'association internationale d'arbitrage et paix de Londres en avait été directement gratifiée par interposition de personne, et, d'autre part, qu'au moment du décès du testateur, ladite association n'avait pas d'existence légale en Angleterre.</AL><AL>Attendu que celle-ci a soutenu qu'elle avait obtenu son « incorporation », à une date ultérieure, qu'elle avait été, de la sorte, investie de la personnalité civile, et rétroactivement habilitée à recueillir la disposition faite en sa faveur.</AL><AL>Attendu que cette prétention a été repoussée à bon droit par l'arrêt attaqué.</AL><AL>Attendu, en effet, qu'aux termes des articles 10 et 11 de la loi du 1<E>er</E> juillet 1901, les associations reconnues d'utilité publique sont seules capables de recevoir des dons et legs, dans les conditions prévues par les articles 910 de la loi et 5 de la loi du 4 février 1901.</AL><AL>Qu'une association qui ne présenterait pas ce caractère lors du décès du disposant serait sans qualité pour recueillir le bénéfice d'un legs fait à son profit, et qu'une déclaration ultérieure d'utilité publique ne pourrait rétroagir à une époque antérieure au décès, ni priver les héritiers légitimes des droits qu'ils ont acquis par le fait même du décès.</AL><AL>Attendu qu'il n'a pas été allégué que la législation anglaise soit sur ce point différente de la nôtre, mais qu'en fût-il autrement, la loi étrangère ne pourrait prévaloir en France sur une règle inspirée par des considérations d'ordre public.</AL><AL>Sur le troisième moyen :</AL><AL>Attendu que le pouvoir fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir imposé au légataire universel la charge de prouver la validité du legs alors qu'il était défendeur à l'action en pétition d'hérédité, et qu'à défaut d'héritiers réservataires, il était, aux termes de l'article 1006 du Code civil, saisi de plein droit des biens qui composaient la succession.</AL><AL>Attendu qu'il n'échet de rechercher si, comme le soutient la défense, l'Association Internationale d'Arbitrage et de la Paix de Londres ne pouvait invoquer le bénéfice de l'article 1006 que si elle avait au préalable rapporté la preuve de son existence légale.</AL><AL>Attendu, en effet, qu'il est constant et reconnu que l'association anglaise, même en la supposant capable de recevoir en France, était dans la nécessité d'obtenir l'autorisation prévue par l'article 910 du Code civil pour recueillir la libéralité litigieuse.</AL><AL>Attendu que le legs universel, dont l'acceptation n'a pas encore été autorisée par l'autorité administrative compétente, demeure subordonné à une condition suspensive, qui met obstacle à la saisine immédiate du légataire.</AL><AL>Que jusqu'à l'événement de la condition, la saisine légale appartient aux héritiers légitimes, sans qu'il y ait lieu de distinguer, suivant qu'ils sont ou non réservataires.</AL><AL>D'où il suit que l'arrêt n'a ni interverti l'ordre de la preuve, ni violé les articles visés au moyen.</AL><AL>Par ces motifs : Rejette le pourvoi n° 58.212 ; condamne l'association demanderesse à l'amende de trois cents francs, (..) non compris, envers le Trésor public, la condamne envers les défenderesses à l'indemnité de cent cinquante francs, et aux dépens liquidés à la somme de soixante-quatorze francs, quinze centimes en ce non compris les coût, signification et enregistrement du présent arrêt.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>