<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1971" CODE="JPJ" MOIS="07"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="08/07/1971" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I19F1A433C57DE-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="08/07/1971" ID="R29F1A433C57DE-EFL" JURI-DATE="1971-07-08" JURI-GPS-ID="g3bb137d7-2126-4f46-9b9d-d848027e7d95" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="70-13 860" NATURE="Cass. civ." NOM="Dame X. c/ Y" REF="70-13 860">Cass. 2<E>e</E> civ. 8 juillet 1971 n° 70-13.860, Dame X. c/ Y.</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN : ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A L'ARRET ATTAQUE QUI A CONFIRME UNE ORDONNANCE DE NON-CONCILIATION AUTORISANT X... A SUIVRE SUR SA DEMANDE EN DIVORCE, D'AVOIR REJETE UNE EXCEPTION DE COMMUNICATION DE PIECE, AU MOTIF QUE DAME X... AVAIT EU CONNAISSANCE DU PROCES-VERBAL DEMANDE EN COMMUNICATION, ALORS QUE LA CONNAISSANCE OFFICIEUSE, ET D'AILLEURS INCOMPLETE, QU'ELLE AVAIT DE CE DOCUMENT NE REMPLACAIT PAS SA COMMUNICATION OFFICIELLE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE, D'UNE PART, LA COUR D'APPEL CONSTATE QU'UNE COPIE DU PROCES-VERBAL FIGURAIT PARMI LES PIECES PRODUITES PAR Y... ARNOLD ELLE-MEME ET A, DES LORS, ESTIME QUE LA COMMUNICATION SOLLICITEE ETAIT INUTILE ;</AL><AL>QUE, D'AUTRE PART, IL NE RESULTE PAS DES CONCLUSIONS DE Y... ARNOLD QUE CELLE-CI AIT PRETENDU QUE LA CONNAISSANCE QU'ELLE AVAIT DU PROCES-VERBAL FUT INCOMPLETE ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN EST POUR PARTIE NOUVEAU ET MELANGE DE FAIT ET DE DROIT, ET, PARTANT, IRRECEVABLE DEVANT LA COUR DE CASSATION, ET POUR LE SURPLUS MAL FONDE ;</AL><AL>SUR LE SECOND MOYEN : ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A LA COUR D'APPEL DE N'AVOIR PAS EXAMINE, COMME ELLE Y ETAIT INVITEE PAR DES CONCLUSIONS, SI L'EPOUSE ETAIT, COMPTE TENU DE SON ETAT PSYCHIQUE DANS L'INCAPACITE D'ASSURER SA DEFENSE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE L'ARRET, APRES AVOIR RELEVE LES ELEMENTS DU PROCES-VERBAL D'AUDITION DE DAME X..., ENONCE QUE CELLE-CI S'EST TROUVEE EN ETAT DE COMPRENDRE LES QUESTIONS POSEES ET DE MANIFESTER SA VOLONTE ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 23 JUIN 1970 PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="15/07/1971" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I184B9D5771BE3-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="15/07/1971" ID="R284B9D5771BE3-EFL" JURI-DATE="1971-07-15" JURI-GPS-ID="g13fc4011-9d2f-4aa4-b355-029760d996b5" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="70-11 507" NATURE="Cass. civ." NOM="Sté La Ganterie parisienne c/ Sté Banque hypothécaire européenne" RC="70-11 507" REF="70-11 507">Cass. 3<E>e</E> civ. 15-7-1971 n° 70-11.50770-11.507, Sté La Ganterie parisienne c/ Sté Banque hypothécaire européenne</REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu qu'il résulte des énonciations de l'arrêt confirmatif attaqué, que, le 9 octobre 1964, la société La Ganterie parisienne s'est rendue acquéreur d'un fonds de commerce exploité par dame X... ;</AL><AL>Que, le même jour, ladite société a encore acheté à dame X... les locaux où était situé le fonds de commerce ;</AL><AL>Que la Banque hypothécaire européenne a consenti un prêt à La Ganterie parisienne, pour financer ces opérations, puis a poursuivi la vente de l'immeuble, faute par La Ganterie parisienne de s'acquitter de sa dette aux échéances prévues ;</AL><AL>Que, déclarée adjudicataire le 10 novembre 1966, la Banque hypothécaire a assigné La Ganterie parisienne en expulsion comme occupante sans droit ;</AL><AL>Attendu que la société La Ganterie parisienne fait grief à l‘arrêt qui a prononcé son expulsion d'en avoir ainsi décidé, alors, selon le moyen, que l'acquisition par le propriétaire d'un fonds de commerce de l'immeuble dans lequel il l'exploite n'éteint pas le droit au bail ;</AL><AL>Mais attendu qu'en toute hypothèse, la confusion des droits locatifs et de propriété sur la tête de la même personne éteint le droit au bail ;</AL><AL>Que, par ce motif de pur droit substitué, en tant que de besoin, à ceux que le pourvoi critique l'arrêt se trouve légalement justifié ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 6 janvier 1970 par la cour d'appel de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="16/07/1971" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IB69FB19E818817"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="16/07/1971" ID="R180929FE0684FC-EFL" JURI-DATE="1971-07-16" JURI-JURISDICTION="Conseil constitutionnel" JURI-JURISDICTION-REFID="CONSCONST" JURI-NUMBER="71-44 DC" NATURE="Cons. const." REF="71-44 DC">Cons. Const. n° 71-44 DC du 16 juillet 1971</REFDOC><TXD><AL>1. Considérant que la loi déférée à l'examen du Conseil constitutionnel a été soumise au vote des deux assemblées, dans le respect d'une des procédures prévues par la Constitution, au cours de la session du Parlement ouverte le 2 avril 1971 ;</AL><AL>2. Considérant qu'au nombre des principes fondamentaux reconnus par les lois de la République et solennellement réaffirmés par le préambule de la Constitution il y a lieu de ranger le principe de la liberté d'association ; que ce principe est à la base des dispositions générales de la loi du 1<E>er</E> juillet 1901 relative au contrat d'association ; qu'en vertu de ce principe les associations se constituent librement et peuvent être rendues publiques sous la seule réserve du dépôt d'une déclaration préalable ; qu'ainsi, à l'exception des mesures susceptibles d'être prises à l'égard de catégories particulières d'associations, la constitution d'associations, alors même qu'elles paraîtraient entachées de nullité ou auraient un objet illicite, ne peut être soumise pour sa validité à l'intervention préalable de l'autorité administrative ou même de l'autorité judiciaire ;</AL><AL>3. Considérant que, si rien n'est changé en ce qui concerne la constitution même des associations non déclarées, les dispositions de l'article 3 de la loi dont le texte est, avant sa promulgation, soumis au Conseil constitutionnel pour examen de sa conformité à la Constitution ont pour objet d'instituer une procédure d'après laquelle l'acquisition de la capacité juridique des associations déclarées pourra être subordonnée à un contrôle préalable par l'autorité judiciaire de leur conformité à la loi ;</AL><AL>4. Considérant, dès lors, qu'il y a lieu de déclarer non conformes à la Constitution les dispositions de l'article 3 de la loi soumise à l'examen du Conseil constitutionnel complétant l'article 7 de la loi du 1<E>er</E> juillet 1901, ainsi, par voie de conséquence, que la disposition de la dernière phrase de l'alinéa 2 de l'article 1<E>er</E> de la loi soumise au Conseil constitutionnel leur faisant référence ;</AL><AL>5. Considérant qu'il ne résulte ni du texte dont il s'agit, tel qu'il a été rédigé et adopté, ni des débats auxquels la discussion du projet de loi a donné lieu devant le Parlement, que les dispositions précitées soient inséparables de l'ensemble du texte de la loi soumise au Conseil ;</AL><AL>6. Considérant, enfin, que les autres dispositions de ce texte ne sont contraires à aucune disposition de la Constitution ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article premier - Sont déclarées non conformes à la Constitution les dispositions de l'article 3 de la loi soumise à l'examen du Conseil constitutionnel complétant les dispositions de l'article 7 de la loi du 1<E>er</E> juillet 1901 ainsi que les dispositions de l'article 1<E>er</E> de la loi soumise au Conseil leur faisant référence.</AL><AL>Article 2 - Les autres dispositions dudit texte de loi sont déclarées conformes à la Constitution.</AL><AL>Article 3 - La présente décision sera publiée au Journal officiel de la République française.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>