<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1957" CODE="JPJ" MOIS="11"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="15/11/1957" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5E7AFBC3FD0EF-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="15/11/1957" ID="R6E7AFBC3FD0EF-EFL" JURI-DATE="1957-11-15" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="4488" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Gabonnaise de Sciage c/ Longeat" RC="4488">Cass. soc. 15 novembre 1957 n° 4557 4488), Sté Gabonnaise de Sciage c/ Longeat</REFDOC><TXD><AL>La COUR :</AL><AL>Sur le rapport de. M. le Conseiller Jeanniot, Mme Lagarde, MM. Durand, Perret, Terrier, Drappier, Rochat, Baulet, Laroque, Levadoux, conseillers, les conclusions de M. L'Avocat Général Blanchet, et après en avoir délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Statuant sur le pourvoi de la Sté Gabonnaise de Sciage,</AL><AL>contre un jugement du Tribunal civil de Port-Gentil du 30 août 1954 rendu au profit de Longeat ;</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation de l'article 99 du Code du travail de la France d'Outre-Mer ;</AL><AL>en ce que le jugement attaqué a prononcé la résiliation du contrat de travail liant la Société Gabonnaise de Sciage à Longeat, aux tort et griefs de ladite Société, en se basant sur les dispositions de l'article 99 alinéa 3 du Code du travail de la France d'Outre-Mer ;</AL><AL>alors que la seule sanction prévue par le Code consiste, le cas échéant, en une peine d'amende et non dans une résiliation du contrat ;</AL><AL>Mais attendu que le jugement attaqué constate que la Société Gabonnaise de Sciage avait reconnu que Longeat était crédité mensuellement du montant de son salaire et débité de la valeur des marchandises qu'il achetait à crédit dans des magasins de la ville au moyen de bons d'achat délivrés par son employeur, et de la valeur des marchandises que la Société lui vendait directement ; qu'aucun émargement ne lui était demandé et qu'il ne lui était pas remis de relevé de compte ; qu'une telle façon d'agir était de nature à favoriser les propres faiblesses du salarié et à permettre à l'employeur de récupérer indirectement une partie des salaires en vendant ou en faisant vendre par autrui à des prix élevés ; qu'elle avait abouti à priver le salarié de toutes disponibilités en numéraire ;</AL><AL>Qu'en déduisant que les agissements de la Société Gabonaise de Sciage devaient être considérés comme une faute grave et qu'ils avaient provoqué la résiliation du contrat de louage de services, les juges du fond ont légalement justifié leur décision ;</AL><AL>Sur le second moyen, pris de la violation de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, insuffisance et contradiction de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>en ce que le jugement attaqué a déclaré que LONGEAT avait pu ignorer le montant exact des sommes dont il était redevable envers son employeur, sans s'expliquer sur le fait que des relevés de compte lui avaient été remis régulièrement, et sans préciser le quantum des fournitures faites au salarié par rapport au montant de son salaire, et a cependant admis que LONGEAT était en droit de cesser ses fonctions sans préavis ;</AL><AL>Mais attendu que si le jugement attaqué énonce que LONGEAT n'a pas contesté le montant des marchandises achetées par lui à la Société ou acquises à crédit dans certains magasins à l'aide de bons d'achat réglés par la Société, il constate cependant que la Société Gabonnaise de Sciage n'a pas fait émarger par LONGEAT la feuille de relevé de compte comme lui en faisait obligation l'article 101 du Code du travail de la France d'Outre-Mer et que, de ce fait, LONGEAT avait pu ignorer le montant exact des sommes dont il était redevable envers la Société et croire de bonne foi que le solde de son compte était créditeur d'une somme importante ;</AL><AL>Que, contrairement à ce que soutient le pourvoi, les juges du fond ont ainsi donné des motifs suffisants à leur décision, dans laquelle on ne saurait trouver davantage une contrariété de motifs ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>