<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1962" CODE="JPJ" MOIS="05"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="09/05/1962" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I17E385A380I3DA2-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="09/05/1962" ID="R18E385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1962-05-09" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="61-40 053" NATURE="Cass. soc." NOM="Chauvereau c/ SA Petrosynthèse" RC="543" REF="61-40 053">Cass. soc.  9 mai 1962 n° 61-40.053 n° 543, Chauvereau c/ SA Petrosynthèse</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE CIVILE, SECTION SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Chauvereau Jacques, instrumentiste, demeurant 409 rue de Verdun, au Havre-Graville,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 8 Juillet 1960 par le Conseil de Prud'hommes du Havre, au profit de la SA Petrosynthèse, 79 rue de Miromesnil à Paris (8<E>e</E>),</AL><AL>défenderesse à la cassation </AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Terrier, les observations de Me Le Sueur, avocat de Chauvereau, de Me Jolly, avocat de la Société Pétrosynthèse, les conclusions de M. Cherpitel, Avocat Général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi;</AL><AL>Attendu que l'indemnité de congé payé due à Chauvereau, ouvrier au service de la Société Pétrosynthèse, au titre de la période de référence s'étendant du 1<E>er</E> Juin 1958 au 31 Mai 1959 ayant été fixée sans qu'il fût tenu compte, pour l'établissement de la rémunération sur laquelle elle avait été calculée, des sommes qu'il avait perçues en paiement des jours fériés et aux titres d'une indemnité de fin d'année et d'une indemnité spéciale de vacances, Chauvereau prétendit que ces trois chefs de rémunération devaient être retenus et réclama le complément d'indemnité consécutif, mais fut débouté;</AL><AL>Sur les deuxième et troisième branches du moyen unique visant les indemnités de fin d'année et spéciale de vacances: tirées de la violation des articles 54-j Livre II, 31-e Livre I du Code du Travail, 18 paragraphe 1<E>er</E>, 22 paragraphes 1<E>er</E> et 7 de la convention collective nationale des Industries Chimiques ;</AL><AL>Attendu qu'il est reproché au jugement attaqué d'avoir refusé d'inclure les indemnités susvisées dans la rémunération sur laquelle devait être calculée l'indemnité de congé payé, au motif qu'elles ne sont ni obligatoires ni contractuelles, alors que doivent être considérés comme des compléments de salaire et compris à ce titre dans la rémunération en cause, les primes ou avantages accessoires, autres que les indemnités ayant le caractère de remboursement de frais, versés chaque année avec un caractère de constance et de régularité autorisant le personnel à les considérer comme acquis en vertu d'un accord tacite;</AL><AL>Attendu effectivement que selon l'article 54- j Livre II "l' indemnité afférente au congé est égale au 1/16 de la rémunération totale perçue par le salarié au cours de la période de référence", et que selon le paragraphe 7 de l'article 22 de la convention collective susvisée "la rémunération individuelle d'un salarié est constituée par l'ensemble des sommes gagnées pendant une période déterminée, y compris les primes, gratifications, indemnités ayant le caractère contractuel ou de fait d'un complément, de salaire, etc., - à la seule exclusion des indemnités ayant le caractère d'un remboursement de frais"; </AL><AL>Mais attendu que pour décider que les indemnités de fin d'année et spéciale de vacances, dont il n'était pas contesté qu'elles avaient été versées régulièrement chaque année, ne pouvaient être comprises dans la rémunération de base retenue pour le calcul de l'indemnité de congé, les juges du fond ont retenu, non seulement qu'elles n'étaient ni obligatoires ni contractuelles et comme telles ne constituaient pas le complément de salaire prévu par l'article 22 de la Convention Collective, mais en outre "qu'elles n'étaient pas affectées du fait de l'absence du salarié à l'occasion des congés payés", que ce motif, duquel il ressort que, versées pour une année entière, elles le seraient de nouveau pour une partie faisant double emploi si elles entraient en ligne de compte pour l'établissement de l'indemnité de congé, suffit à justifier leur décision, abstraction faite de ceux visés au moyen, qui peuvent être regardés comme surabondants;</AL><AL>Par ces motifs : Rejette les deuxième et troisième branches du moyen ;</AL><AL>Mais sur la première branche visant l'indemnité de jours fériés :</AL><AL>Vu les articles 31-e du Livre I du Code du Travail et 7 de la loi du 20 Avril 1810; </AL><AL>Attendu que l'article 18 paragraphe 1<E>er</E> de la convention collective nationale des industries chimiques dispose que "les congés payés sont attribués aux salariés dans les conditions prévues par la législation en vigueur, sous réserve des dispositions plus favorables de la présente convention ou résultant de conventions particulières";</AL><AL>Que l'article 22 paragraphe 7 précise que "la rémunération d'un salarié est constituée par l'ensemble des sommes gagnées pendant une période déterminée, y compris les primes, gratifications, indemnités ayant le caractère contractuel ou de fait d'un complément de salaire etc, à la seule exclusion des indemnités ayant le caractère d'un remboursement de frais";</AL><AL>Attendu qu'après avoir constaté que "pour dédommager le personnel privé de travail les jours fériés et ainsi de salaire, il est accordé par la Société Pétrosynthèse une indemnité de "dédommagement des jours fériés", - constatation de laquelle il ressortait que ladite indemnité, substituée au salaire dont l'ouvrier était privé par suite du chômage des jours fériés, constituait un complément de salaire de fait dans les termes de l'article 22 susvisé, les juges du fond ont cependant refusé de l'admettre comme un élément de l'assiette de l'indemnité de congé, aux motifs que dans son paragraphe 1<E>er</E> le même article 22 dispose "que le salaire est la contrepartie du travail et n'est dû que pour le travail effectivement fourni", et que non versée comme telle mais seulement en compensation d'un préjudice, elle ne constitue pas un complément de salaire, et aussi qu'elle n'est pas affectée du fait de l'absence du salarié à l'occasion du congé, et doit être éliminée en conséquence des termes de l'article 54-j Livre II desquels il résulte qu'il ne doit être tenu compte que des avantages accessoires dont le salarié ne continuerait pas à jouir pendant la durée du congé;</AL><AL>Attendu qu'en statuant ainsi, alors qu'il résultait de leurs propres constatations que l'indemnité de jours fériés était constitutive d'un complément de salaire tel que prévu par l'article 22 de la convention collective et alors que comme telle et en raison des termes formels de cet article et de l'article 18, aucune des circonstances qu'ils relevaient ne pouvait l'exclure de la rémunération à retenir pour la détermination de l'indemnité de congé revenant à Chauvereau, les juges du fond ont, par refus d'application, violé les dispositions de la convention collective, et n'ont pas légalement justifié leur décision;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE, mais seulement du chef indemnité des jours fériés, le jugement rendu entre les parties par le Conseil de Prud'hommes du Havre, le 8 Juillet 1960 ; remet en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Conseil de prud'hommes de Fécamp, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil;</AL><AL>Condamne la défenderesse aux dépens liquidés à la somme de neuf Nouveaux francs, 50 centimes, et ce non compris les, coût, enregistrement et significations du présent arrêt; Ordonne qu'à la diligence de M. le procureur général près la Cour de Cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du conseil de Prud'hommes du Havre en marge ou à la suite du jugement annulé; Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre civile, Section Sociale, en son audience publique du neuf mai mil neuf cent soixante-deux ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Verdier, Président ; M. Terrier, Rapporteur; MM. Durant, Ménégaux, Dupin ; M. Terrier levadoux, Granié, Bouessel du Bourg, , Rochat, Baulet, Reboul, Avocat Général ; M. Dethan, Greffier, Conseillers; M. Cherpitel, LE CONSEILLER -RAPPORTEUR: LE PRESIDENT :</AL><AL>LE GREFFIER:</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="10/05/1962" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2F420C3A760FDF-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="10/05/1962" ID="R30420C3A760FDF-EFL" JURI-DATE="1962-05-10" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="61-40 089" NATURE="Cass. soc." NOM="Wilkin c/ Vien" RC="557" REF="61-40 089">Cass. soc. 10 mai 1962 61-40.089 (n° 557), Wilkin c/ Vien</REFDOC><TXD><AL>La cour de cassation, chambre civile, section sociale a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Wilkin demeurant à Paris, 91 avenue d'Ivry,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 16 mai 1960 par le Conseil des Prud'hommes de la Seine, au profit du sieur Vien Auguste, 32 rue Jules Guesdes à Paris,</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>La cour, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Baulet, les observations de M<E>e</E> Cail, Avocat de Wilkin, les conclusions de M. Cherpitel, Avocat Général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation de l'article 1134 du Code Civil, de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale, en ce que le jugement attaqué a condamné une entreprise à payer à son ouvrier des frais de déplacement représentés par une prime de panier et des frais de transport, sous prétexte que si l'accord passé par la Chambre Syndicale du Linoleum et revêtement de sol prévoyant le remboursement des frais de transport avait été dénoncé et n'avait pas été remplacé, il demeurait à titre d'usage, alors d'une part qu'en l'absence de toute disposition légale ou réglementaire et de toute obligation contractuelle les frais de déplacement ne peuvent être mis à la charge de l'employeur et alors, d'autre part, qu'une convention collective ne saurait être assimilée à l'usage à partir du moment où, n'étant plus en vigueur, elle ne présente plus le caractère de constance qui définit l'usage, et alors enfin que la Cour de Cassation en présence du laconisme de l'arrêt attaqué qui a procédé par affirmation sans fournir ni explications ni démonstration n'est pas en mesure d'exercer son contrôle ;</AL><AL>Mais attendu que le jugement attaqué constate que le paiement des primes de panier et le remboursement des frais de transport sont demeurés à titre d'usage dans la profession après la dénonciation de l'accord ; que cette constatation souveraine des juges du fond échappe au contrôle de la Cour de Cassation ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu le 16 mai 1960 par le Conseil des Prud'hommes de la Seine ;</AL><AL>Condamne le demandeur à une amende de soixante-dix nouveaux francs envers le Trésor Public, le condamne envers le défendeur aux dépens liquidés à la somme de... en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="16/05/1962" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1C32ADFE8AA09-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="16/05/1962" ID="R2C32ADFE8AA09-EFL" JURI-DATE="1962-05-16" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Pau" JURI-LOCATION-REFID="Pau" JURI-NUMBER="2815" NATURE="CA" NOM="Pecanet - Balous c/ Sarrat née Pericou" RC="2815" REF="Pau">CA Pau 16 mai 1962 n° 2815, Pecanet - Balous c/ Sarrat née Pericou</REFDOC><TXD><AL>AUDIENCE PUBLIQUE DU 16 MAI 1962</AL><AL> I - Présents à l'audience publique du 4 Avril 1962 : MM. VAN WAETERMEULEN, Premier Président, DEL MONTE et  FOURNIER, Conseillers,  Et Monsieur DESTOUET, Avocat Général, Assistés de Monsieur GUILHMENSAHS, Greffier.</AL><AL> II - Présents à l'audience publique du 6 Mai 1962 : MM. VAN WAETERMEUDEN , Premier Président, FOURNIER et  BONNEFOY, Conseillers, Et Monsieur DESTOUET, Avocat Général,  Assistés de Monsieur GUILHEMSANS, Greffier. </AL><AL>ENTRE : 1°) Monsieur Germain Pecanet-Balous  à TARBES, 17, rue Bosc ;</AL><AL>2°) LA COMPAGNIE PARISIENNE DE GARANTIE, dont le siège est à PARIS, 27, rue Paul Lelong ;   </AL><AL>Demandeurs représentés aux débats par Me. CAUSSADE, Avocat du barreau de TARBES, assisté de Me. LOUSTALAN Avoué, d'une part</AL><AL>ET : Madame Sarrat née Pericou Catherine, domiciliée à TARBES, 21, rue du IV Septembre,</AL><AL>Défenderesse représentée aux débats par Me BAQUE, Avocat du barreau de TARBES, d'autre part</AL><AL>A la suite du contredit formé le 23 Février 1962 par PECANTET-BALOUS, et la COMPAGNIE PARISIENNE DE GARANTIE à l'encontre de la décision du Tribunal d'Instance de Tarbes (Section Sud), du 13 Février 1962, rendue entre lesdits PECANTET-BALOUS, et la COMPAGNIE PARISIENNE DE GARANTIE d'une part, et Madame SARRAT, d'autre part, M. le Président de la COUR d'APPEL DE PAU, à qui le dossier a été transmis, à fixé l'affaire pour être plaidée à l'audience publique de la Première Chambre de la COUR D'APPEL DE PAU du 4 Avril 1962, pour laquelle les parties ont été régulièrement convoquées.</AL><AL>I - Ouï à cette audience publique tenue par la COUR d'APPEL céans, au Palais de Justice à PAU ;</AL><AL>1°) Monsieur le Premier Président VAN WAETERMBTJLEN en son rapport ;</AL><AL>2°) Me. CAUSSADE, Avocat du barreau de TARBES, en ses observations, pour PECANTET-BALOUS et la COMPAGNIE PARISIENNE DE GARANTIE  demandeurs ;</AL><AL>3°) Me. BAQUE, Avocat du barreau de TARBES, en ses observations pour la dame SARRAT, défenderesse ;</AL><AL>4°) Monsieur DESTOUET, Avocat Général, qui a déclaré s'en remettre à la sagesse de la Cour.</AL><AL>II - Ouï à l'audience publique tenue par la Cour d'Appel de céans, au Palais de Justice à PAU, le 16 Mai 1962, par suite de la réouverture des débats :</AL><AL>I°) Me, LOUSTALAN, Avoué, qui a conclu à nouveau pour le sieur PECANTET- BALOUS, et la COMPAGNIE PARISIENNE DE GARANTIE.</AL><AL>2°) Me. BAQUE, Avocat du barreau de TARBES, qui a déclaré prendre les conclusions par lui développées au nom de la dame SARRAT, à l'audience publique du 4 Avril 1962 ;</AL><AL>3°) Monsieur le Premier Président VAN WAÉTERMETJLEBN en son nouveau rapport ;</AL><AL>4°) Y, Monsieur DESTOUET, Avocat Général, qui a déclaré s'en remettre à la sagesse de la Cour. Après en avoir délibéré conformément à la loin en la Chambre du Conseil, la Cour, en son audience publique tenue jour, 16 Mai 1962, a rendu l'arrêt dont la teneur suit :</AL><AL>Par exploit du 6 Janvier 1962, dame PERICOU, épouse SARRAT, prétendant avoir été heurtée et renversée le 27   1961, à TARBES, par un vélo-moteur appartenant à PECANTET  BALOUS manoeuvre à TOURNAI, et conduit par son propriétaire, a introduit après cet accident contre PECANTET-BALOUS et contre la Cie d 'ASSURANCES " LA COMPAGNIE PARISIENNE DE GARANTIE une action en responsabilité fondée sur l'alinéa  Tri ;  mier de l'article 1384 du Code civil, devant le Juge du tribunal d'instance de TARBES ; Aux termes de cet exploit, elle entend : </AL><AL>1°) faire condamner PECANTET-BALOUS à lui verser de justes dommages à établir par état et déclarations, après expertise, outre intérêts compensatoires du jour de l'accident au jour de définitive et intérêts moratoires du jour de la à celui du règlement ; </AL><AL>2°) faire condamner PECANTET-BALOUS à lui payer une indemnité provisionnelle de 5.500 NF.</AL><AL>condamner LA COMPAGNIE PARISIENNE DE GARANTIE à lui verser par privilège, et jusqu'à concurrence du montant de sa garantie ; l'indemnité globale dont elle sera reconnue débitrice en raison de la convention d'assurance souscrite par PECANTET ;</AL><AL>PECANTET-BALOUS et la COMPAGNIE PARISIENNE de GARANTIE ont décliné la compétence du Juge d'Instance ratione valoris ;</AL><AL>Par jugement du 13 Février 1962, le Tribunal d'Instance de TARBES s'est déclaré compétent, en application de l'article 15 du décret n° 58-1284 du 22 Décembre 1958, et a sursis à statuer au fond jusqu'à expiration du délai prévu par l'article 169, alinéa 3, du Code de procédure civile, et, le cas échéant, jusqu'à décision de la Cour d'Appel.</AL><AL>Par déclaration au Greffe du Tribunal d'Instance de TARBES en date du 23 Février 1962, PECANTET-BALOUS et la COMPAGNIE PARISIENNE DE GARANTIE ont formé un contredit, entendant faire renvoyer les parties devant le Tribunal de Grande Instance de TARBES ; Dame PERICOU, épouse SARRAT entend faire confirmer la décision entreprise ;</AL><AL> Attendu que le Tribunal d'Instance n'a pas compétence pour connaître d'une action personnelle ou mobilière d'une va leur indéterminée, sauf s'il s'agit d'un cas où il est compétent quel que soit le montant de la demande ; </AL><AL>Attendu que l'article 15 du décret N° 58-1284 du 22 Décembre 1958, portant application de l'ordonnance n° 58-1273, du 22 Décembre 1958, et relatif à la compétence du Tribunal d'instance, du Tribunal de Grande Instance cet de la Cour d'Appel en matière civile, ne déroge pas à l'article 1er du décret, aux  termes duquel le Tribunal d'Instance connaît, en matière civile, de toutes actions personnelles ou mobilières en dernier ressort, jusqu'à la valeur de 1.500 NF et à charge d'appel jusqu'à la valeur de 3.000 NF mais permet seulement à cette juridiction de connaître d'une demande formée collectivement par plusieurs demandeurs, en vertu d'un titre commun ou d'une demande formée contre plusieurs défendeurs pris collectivement en vertu d'un titre commun, à charge d'appel si la somme totale est supérieure à  5.000 NF sans égard à la part de chacun des demandeurs ou défendeurs dans cette somme, et cela dans les limites ordinaires de sa compétence déterminées en tenant compte du nombre des demandeurs ou des défendeurs agissant ou attraits en vertu du titre commun, avec cette seule différence que la compétence en dernier ressort est fixée à 5.000 NF. quel que soit ce nombre ;</AL><AL>Attendu que pour que l'article 15 puisse recevoir application, il faut encore qu'il y ait titre commun, comme sous l'empire de la loi de 1905 (article 9) ;</AL><AL>Attendu qu'en l'espèce, l'action est d'une valeur indéterminée ; qu'il n'y a pas titre commun antérieur à l'introduction de l'instance ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS,</AL><AL>LA COUR :</AL><AL>Faisant droit au contredit, met à néant la décision entreprise ;</AL><AL>Renvoie la cause et les parties devant le Tribunal de Grande Instance de TARBES ;</AL><AL>Condamne dame SARRAT aux dépens</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="17/05/1962" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS6205-11371357"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="17/05/1962" ID="RC0JPS6205-10961736" JURI-DATE="1962-05-17" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="61-40 372" NATURE="Cass. soc." NOM="de Bouter c/ Roussel" REF="61-40 372">Cass. soc. 17 mai 1962 n° 61-40.372 de Bouter c/ Roussel</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles 1134 du Code civil et 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu qu'aux termes du premier de ces textes : « Les conventions légalement formées tiennent lieu de loi à ceux qui les ont faites. Elles ne peuvent être révoquées que de leur consentement mutuel, ou pour les causes que la loi autorise. Elles doivent être exécutées de bonne foi » ;</AL><AL>Attendu que la cour d'appel, après avoir constaté que Roussel avait été engagé au début de 1958 par la dame de Bouter en qualité de représentant mandataire, et qu'il avait effectivement travaillé pendant quelques mois en cette qualité décide cependant que la qualité de représentant statutaire doit lui être reconnue, pour la période s'étant écoulée du mois de février 1959 au mois de juin suivant, à la fois, parce qu'il remplissait à dater de ce mois de février toutes les conditions exigées par l'article 29K du livre 1<E>er</E> du Code du travail et parce que « l'appréciation de la qualité de représentant statutaire dépend essentiellement, selon ces dispositions (celles du paragraphe 5 de l'article 29K) de l'accomplissement des circonstances de fait, qu'elles précisent, d'exercice de leur activité professionnelle et que dès lors que celles-ci se trouvent remplies, par le seul effet de la loi, hors la volonté et nonobstant tout accord antérieur des parties, le représentant a droit aux avantages prévus par le statut » ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que, à moins d'une novation qui n'était pas constatée, le contrat originaire avait subsisté, ce qui excluait l'application des articles 29K et 29L, et qu'il s'ensuivait que c'était à tort que Roussel avait saisi la juridiction prud'homale, l'arrêt attaqué, qui viole les textes visés au moyen, doit être cassé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties par la cour d'appel de Riom le 23 mars 1961 ; remet en conséquence la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Limoges.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="25/05/1962" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112272025"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="25/05/1962" ID="RC0JPS6205-10961737" JURI-DATE="1962-05-25" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="51 114" NATURE="CE" NOM="X" REF="51 114">CE n° 51 114 25 mai 1962 X </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur l'imposition des sommes saisies :</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que, par jugement du 4 Janvier 1956, le tribunal civil de… a condamné la société…, ancien employeur du sieur X, à verser à ce dernier une somme de 574 475 F représentative de salaires et accessoires de salaires ; que, recevant dans leur intervention les syndics de la faillite du requérant clôturée en 1940 pour insuffisance d'actif et rouverte en 1953 par jugement du tribunal de commerce de…, le tribunal civil de… a, par son jugement susvisé, déclaré saisissable ladite somme jusqu'à concurrence de 160 044 F ; que nonobstant le fait que cette dernière somme, saisie par les syndics entre les mains de l'avoué de la Société X n'ait été remise ni au sieur X ni à son avoué, le requérant n'en doit pas moins être regardé comme l'ayant eue à sa disposition au sens de l'article 12 du Code général des impôts dès lors qu'elle a été affectée par lesdits syndics au règlement de dettes exigibles du sieur X ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que c'est à bon droit que le tribunal administratif de Montpellier a rejeté la demande introduite par l'intéressé aux fins de déclarer que les sommes saisies étaient déductibles comme constituant une charge de revenu ;</AL><AL>Sur l'indemnité pour privation de repos hebdomadaire :</AL><AL>Considérant que l'indemnité pour privation de repos hebdomadaire allouée par le jugement susmentionné du tribunal civil de X au sieur X n'a ni le caractère d'une indemnité de dommages-intérêts, ni d'une indemnité représentative de frais spéciaux, ni d'aucune autre des indemnités affranchies de l'impôt et énumérées à l'article 81 du Code général des impôts ; que dès lors c'est à bon droit que le tribunal administratif de Montpellier a considéré ladite somme comme un salaire imposable à la surtaxe progressive ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'ensemble de ce qui précède que le sieur … n'est pas fondé à soutenir que c'est à tort que par le jugement attaqué le tribunal administratif a rejeté sa demande ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E> : La requête susvisée du sieur X est rejetée.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="29/05/1962" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS6205-11371359"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="29/05/1962" ID="RC0JPS6205-10961738" JURI-DATE="1962-05-29" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="61-40 488" NATURE="Cass. soc." NOM="Ternisien c/ Ets La Vassellais" REF="61-40 488">Cass. soc. 29 mai 1962 n° 61-40.488 Ternisien c/ Ets La Vassellais</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur les premier et second moyens réunis tirés de la violation des articles 1134, 1135, 1319, 1320, 1322 du Code civil, 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué déboute Ternisien se disant agent général régional de la Société des Établissements de la Vassellais, éditeur d'affiches commerciales, de la demande qu'il avait formée aux fins de condamnation de celle-ci à lui verser, sur les commandes passées à l'entreprise directement par la Société des Eaux de Vittel, située dans son secteur, le montant des commissions prévues dans leurs conventions ;</AL><AL>Attendu qu'il est reproché à la cour d'appel, d'une part, d'avoir dénaturé les conventions des parties en énonçant, sans faire connaître les raisons de cette appréciation, que Ternisien était représentant « alors que dans sa lettre du 5 avril 1956, la société lui confiait l'agence générale régionale pour 8 départements précisés, et que, dans sa réponse du 9 avril, il avait donné son accord à ces termes expressément rappelés - et qu'il existe une différence essentielle entre un représentant et un agent général régional », - d'autre part, d'avoir, tout en constatant que la Société des Établissements La Vassellais avait donné à Ternisien l'exclusivité de sa clientèle pour le secteur dans lequel se trouvait la Société des Établissements Eaux de Vittel, statué comme elle l'a fait, au motif que l'exclusivité doit s'entendre seulement en ce sens que Ternisien devait rester seul représentant dans son secteur, mais non qu'il a droit à des commissions sur des affaires, dites indirectes, traitées par l'entreprise elle-même, - alors que le propre de l'exclusivité est de réserver à son bénéficiaire la totalité de la clientèle qui en fait l'objet, à l'exclusion de l'employeur comme de ses préposés et que l'arrêt ne dit pas pourquoi celui-là y ferait exception plutôt que ceux-ci, la force d'exclusion incluse dans la notion d'exclusivité étant incompatible avec l'exclusion de commissions sur les commandes prises ou reçues directement par l'employeur ; - alors surtout, que les frais d'organisation de l'agence étaient supportés par Ternisien seul, notamment à titre de contrepartie de l'exclusivité qui lui avait été consentie ; - et encore, de n'avoir pu, sans renverser le fardeau de la preuve, priver Ternisien du bénéfice de ses commissions indirectes au motif qu'à défaut de clause spéciale il n'a pas rapporté la preuve d'un usage lui assurant ce bénéfice, alors que, Ternisien ayant rapporté la seule preuve à laquelle il était tenu, à savoir que son accord avec la Société des Établissements La Vasselais ne faisant aucune différence entre affaires directes et indirectes, sa commission lui était due sur toutes, c'était à la société, demanderesse à l'exception, qu'il incombait de prouver que les affaires indirectes étaient exclues de la stipulation générale ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que sur demande de Ternisien, l'arrêt attaqué, dans un chef non critiqué, condamne la Société de La Vassellais, à lui verser des dommages-intérêts pour « non délivrance du certificat qui lui était nécessaire pour l'obtention de la carte professionnelle de représentant de commerce », que Ternisien ne peut donc reprocher à la cour d'appel de lui avoir donné la qualification que lui-même revendiquait devant elle ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, que la cour d'appel relève que le contrat liant les parties, en date des 5 et 9 avril 1954, ne contient aucune stipulation expresse ou implicite lui reconnaissant le droit de percevoir des commissions sur les ordres « indirects » et, en appréciant sans la dénaturer les termes que, si, dans une lettre du 11 décembre 1957, la Société de La Vassellais a écrit à Ternisien « J'entends ne continuer à vous laisser l'exclusivité dans les conditions actuelles », cela signifie que Ternisien est seul représentant dans son secteur mais non qu'il a droit à des commissions sur les affaires dites « indirectes » ;</AL><AL>Qu'au vu de ces constatations et appréciations, elle a pu, interprétant les conventions des parties, décider que Ternisien n'établissait pas avoir droit à commissions sur les affaires non traitées par lui, l'exclusivité à lui accordée non plus que la circonstance qu'il avait assumé les frais visés au moyen ne pouvant suppléer au silence du contrat ;</AL><AL>Attendu encore qu'il incombait à Ternisien, demandeur, de prouver le bien-fondé de sa prétention à commissions sur toutes affaires de son secteur, et que la cour d'appel n'a pas renversé le fardeau de la preuve en déclarant, après avoir à bon droit estimé que les conventions liant les parties n'établissaient pas le droit allégué, que, dans le silence du contrat, Ternisien n'aurait droit à des commissions sur affaires indirectes que s'il existait un usage constant à cet égard dans la profession ou dans la région, et qu'il n'offrait pas la preuve d'un tel usage ;</AL><AL>Qu'ainsi aucun des deux premiers moyens ne peut être accueilli ;</AL><AL>Sur le troisième moyen (subsidiaire) - tiré de la violation des articles 1381 du Code civil et 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu qu'il est enfin reproché à la cour d'appel d'avoir, sans en fournir aucun motif, débouté Ternisien de sa demande subsidiaire en dommages-intérêts à titre de réparation du préjudice qu'il avait subi du fait de l'empêchement abusif que la Société de la Vassellais avait rapporté à ce qu'il contactât la Société des Eaux de Vittel dont elle recevait par ce moyen directement les commandes, - alors que la Société de La Vassellais qui ne s'était pas réservé la clientèle de la Société des Eaux de Vittel, a commis envers Ternisien une faute en l'empêchant de prospecter cette société, faute d'autant plus grave que Ternisien avait accepté de supporter la charge des frais d'organisation de son agence générale régionale, dont la Société des Eaux de Vittel constituait le joyau ;</AL><AL>Mais attendu que par les motifs mêmes qui ont justifié le rejet de la demande principale de Ternisien en payement de commissions sur les affaires traitées par la Société de La Vassellais avec la Société de Vittel, se trouve justifié le rejet de la demande subsidiaire rappelée au moyen, découlant de la constatation que la Société de La Vassellais n'avait pas accordé à Ternisien de commissions sur les affaires indirectes qu'elle n'aurait commis aucune faute, à admettre établis les agissements allégués ;</AL><AL>Qu'ainsi le troisième moyen ne peut pas plus être accueilli que les précédents ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>