<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1972" CODE="JPJ" MOIS="11"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="07/11/1972" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I14E83D6A98933-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="07/11/1972" ID="R24E83D6A98933-EFL" JURI-DATE="1972-11-07" JURI-GPS-ID="gc8a76071-0ec5-4c32-b2ec-6d0642c7499f" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="71-12 294" NATURE="Cass. civ." NOM="Consorts Y. c/ X" REF="71-12 294">Cass. 3<E>e</E> civ. 7 novembre 1972 n° 71-12.294, Consorts Y. c/ X.</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN : ATTENDU QUE, DANS LE LITIGE QUI LES OPPOSE A LEUR ANCIEN FERMIER, X..., HENRI ET GENEVIEVE Y..., PROPRIETAIRES FONT GRIEF A L'ARRÊT ATTAQUE D'AVOIR REJETE LEUR DEMANDE EN NULLITE D'UNE EXPERTISE ORDONNEE PAR LE TRIBUNAL, ALORS QUE " LA PREMIERE REUNION ET VISITE DES TERRES LE 10 DECEMBRE 1968 AYANT EU LIEU SANS QUE LES BAILLEURS EUSSENT ÉTÉ CONVOQUES, LA NULLITE DE L'EXPERTISE EN DECOULAIT NECESSAIREMENT, UNE SECONDE VISITE REALISEE PRES DE 4 MOIS PLUS TARD NE POUVANT COUVRIR CE VICE, DU FAIT QUE L'EXPERT AVAIT DÉJÀ FORGE SA DÉCISION APRES VISITE AVEC LES SEULS PRENEURS QUI ONT DE SURCROIT MIS A PROFIT LE DÉLAI QUI LEUR ÉTAIT INDUMENT LAISSE POUR PARER AUX DEFAUTS LES PLUS VISIBLES DE LEUR EXPLOITATION " ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL CONSTATE QUE L'EXPERT QUI AVAIT OMIS DE CONVOQUER LES CONSORTS Y... A LA PREMIERE SEANCE, A ENSUITE " REPRIS L'AFFAIRE A SON DEPART " PAR UNE NOUVELLE REUNION A LAQUELLE TOUTES LES PARTIES ÉTAIENT PRESENTES ;</AL><AL>QUE DES LORS LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>ET, SUR LE SECOND MOYEN : ATTENDU QUE LES CONSORTS Y... REPROCHENT ENCORE AUX JUGES D'APPEL DE LES AVOIR CONDAMNES A VERSER A X... UNE INDEMNITE DE SORTIE DE FERME ET DE LES AVOIR DEBOUTES DE LEUR DEMANDE RECONVENTIONNELLE EN DOMMAGES-INTERETS, ALORS, SELON LE POURVOI, QUE " L'ARRÊT EST ENTACHE DE CONTRADICTION GRAVE EN CE QU'IL REFUSE DE SANCTIONNER LE DEFAUT D'EXPLOITATION PERSONNELLE ET LA CESSION PROHIBEE, DECLARES NON ETABLIS, TOUT EN CONSTATANT QUE LES TERRES ONT ÉTÉ CULTIVEES, POUR LE COMPTE DE X..., PAR PLUSIEURS AGRICULTEURS ", QUE, " CONSTATANT LE MAUVAIS ÉTAT DES TERRES EN 1962, IL NE POUVAIT ACCORDER UNE INDEMNITE DE SORTIE A X... EN 1963 PARCE QUE LES SOUS-PRENEURS IRREGULIERS, QUI N'ONT PERSONNELLEMENT RIEN DEMANDE, AURAIENT REMIS LES LIEUX EN L'ÉTAT " ET QU'ENFIN, " CONSTATANT EN TOUT ÉTAT DE CAUSE LE DEFAUT D'ASSOLEMENT D'1HA 65, LE DEFAUT D'OCCUPATION ET D'EXPLOITATION PERSONNELLE ET L'ABSENCE DE CHEPTEL AUQUEL S'AJOUTAIT UN DEFAUT DE PAIEMENT DES FERMAGES, LA COUR D'APPEL NE POUVAIT REJETER LA DEMANDE DE DOMMAGES-INTERETS DES BAILLEURS SANS REPONDRE DE SURCROIT AUX CONCLUSIONS, REPRISES DE L'EXPERT, SELON LESQUELLES LE MAUVAIS ÉTAT DES TERRES EN 1962 AVAIT PARALYSE TOUTE AUGMENTATION DES FERMAGES " ;</AL><AL>MAIS ATTENDU D'ABORD QU'APRES AVOIR CONSTATE QUE, DEPUIS 1962, LES PROPRIETAIRES N'ONT JAMAIS ASSIGNE LEUR FERMIER EN RESILIATION DU BAIL, LA COUR D'APPEL, QUI N'ÉTAIT SAISIE QUE DES DEMANDES EN INDEMNITE RESPECTIVEMENT FORMEES PAR LES PARTIES, DECLARE EXACTEMENT QUE LA SITUATION DE CELLES-CI DOIT ÊTRE APPRECIEE A L'EXPIRATION DU BAIL, LE 1ER OCTOBRE 1968 ;</AL><AL>ATTENDU EN SECOND LIEU QUE LES JUGES D'APPEL N'ONT FAIT QU'APPLIQUER LES CLAUSES NON CONTESTEES DU CONTRAT LOCATIF EN DECIDANT QUE LES PAILLES ET FUMIER RESTANT SUR LES TERRES OUVRAIENT DROIT A UNE INDEMNITE AU PROFIT DU PRENEUR SORTANT ;</AL><AL>ATTENDU ENFIN QUE LA COUR D'APPEL DECLARE, PAR UNE APPRECIATION SOUVERAINE DE LA VALEUR DES ELEMENTS DE PREUVE QUI LUI ÉTAIENT SOUMIS ET SANS AVOIR A REPONDRE A UNE ARGUMENT ATION QUI CONTRAIREMENT AUX ENONCIATIONS DU POURVOI, N'ÉTAIT PAS REPRISE DEVANT ELLE, QUE LES CONSORTS Y... NE JUSTIFIENT D'AUCUN PREJUDICE ;</AL><AL>QU'AINSI LES JUGES D'APPEL ONT, SANS SE CONTREDIRE, DONNE UNE BASE LEGALE A LEUR DÉCISION ;</AL><AL>QUE LE SECOND MOYEN N'EST PAS MIEUX FONDE QUE LE PREMIER ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME PAR LA COUR D'APPEL D'AMIENS LE 3 MARS 1971</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="08/11/1972" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112284120"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="08/11/1972" ID="RC0JPS7211-10962973" JURI-DATE="1972-11-08" JURI-GPS-ID="gf53014ff-a6e4-4392-9ccc-6d27f3921f54" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="71-40 627" NATURE="Cass. soc." NOM="Deymier c/ Éts Coq" REF="71-40 627">Cass. soc. 8 novembre 1972 n° 71-40.627 Deymier c/ Éts Coq</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 31 et suivants du livre 1<E>er</E> du Code du travail, de la Convention Collective des ouvriers et employés, techniciens, dessinateurs, agents de maîtrise de la Métallurgie des Bouches-du-Rhône du 10 juillet 1964, de son avenant du 13 janvier 1967, des articles 1134 du Code Civil et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que Deymier, ouvrier tourneur, au service de la Société Anonyme « Établissements Coq », fait grief à l'arrêt qu'il attaque de l'avoir débouté de sa demande de rappel de salaire fondée sur les dispositions de l'avenant du 13 janvier 1967 à la Convention Collective « ouvriers, employés, techniciens, dessinateurs, agents de maîtrise », des industries métallurgiques et connexes des Bouches-du-Rhône au motif que, compte tenu des primes de chiffre d'affaires et de rendement que comportait sa rémunération, cette dernière avait toujours excédé le minimum garanti par ledit avenant, alors que d'une part, la prime de chiffre d'affaires présentait, selon les constatations de l'arrêt attaqué, un caractère collectif et pouvait être supprimée, notamment en cas de diminution des commandes ou d'augmentation des prix de vente, qu'elle était donc, dans son importance et son existence même, aléatoire et, en outre, distincte, par sa nature, du salaire qui est dû quelle que soit l'importance des commandes ou des prix, et alors que, d'autre part, il résultait de la Convention Collective que la prime de rendement devait assurer à un ouvrier travaillant normalement un salaire supérieur au salaire minimum garanti d'où il suit qu'elle devait s'ajouter à celui-ci et non s'intégrer au salaire réel à comparer avec le minimum garanti ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt attaqué relève, d'une part, que les nouveaux barèmes, ne portant que sur les salaires minimaux garantis, n'entraînent par eux-mêmes aucun relèvement obligatoire des salaires réels déjà égaux ou supérieurs à ceux-ci ; d'autre part, que la définition donnée par la Convention Collective desdits salaires minimaux garantis, laquelle exclut notamment les primes ou gratifications ayant un caractère exceptionnel ou bénévole et non les majorations diverses ayant le caractère d'un complément de salaire, n'indique, parmi les éléments à écarter, ni la prime de chiffre d'affaires ni la prime de rendement ; que les juges du fond constatent qu'en l'espèce, les modalités de calcul et d'attribution de la prime de chiffre d'affaires sont prévues par le règlement intérieur ; qu'elle consiste en un pourcentage du chiffre des ventes réparti entre les salariés proportionnellement à leurs salaires ; qu'elle a un caractère obligatoire et ne peut être supprimée arbitrairement, qu'elle constitue donc un complément de salaire ; qu'en ce qui concerne la prime de rendement, elle constitue également une majoration de rémunération ; que si l'article 11 de l'avenant ouvrier prévoit que le tarif des travaux au rendement doit être calculé de façon à assurer à un ouvrier d'habileté moyenne un salaire supérieur au minimum garanti, il ne s'ensuit pas que la prime de rendement doive être exclue de la détermination de ce dernier ; qu'en en déduisant que ces deux primes devaient être prises en considération pour décider si la rémunération de l'intéressé avait été ou non inférieure au salaire minimum garanti dans la profession, la cour d'appel a légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 30 juin 1971 par la cour d'appel d'Aix-en-Provence.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="08/11/1972" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I79E385A380I3DA2-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="08/11/1972" ID="R7AE385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1972-11-08" JURI-GPS-ID="ge2e58917-047d-4fee-868e-81b5f1ca0535" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="72-40 003" NATURE="Cass. soc." NOM="Bouchacourt c/ SARL CIAPEM" RC="1331" REF="72-40 003">Cass. soc.  8 novembre 1972 n° 72-40.003 n° 1331, Bouchacourt c/ SARL CIAPEM</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur René Bouchacourt, Préparateur premier échelon, demeurant à Villeurbanne (Rhône) , 2, rue Paul Péchoux,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 7 juin 1971, par le Conseil de Prud'hommes de Lyon, au profit de la SARL CIAPEM, dont le siège est à Lyon (7<E>e</E>), 137, rue de Gerland, représentée par son gérant en exercice y domicilié,</AL><AL>défenderesse à la cassation ;</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Onéto, les observations de Me Galland, Avocat de la société C.I.A.P.E.M., les conclusions de M. Orvain, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur les quatre moyens réunis, pris de la violation de l'article 23, alinéa 3 du Livre I<E>er</E> du Code du travail et de l'article 27 de la convention collective de la métallurgie du Rhône ;</AL><AL>Attendu que Bouchacourt fait grief à la décision attaquée de l'avoir débouté de sa demande d'indemnité de préavis et d'heures de recherche d'emploi, ainsi que de complément de congés payés et de prime de fin d'année, aux motifs que ce salarié s'était privé lui-même du droit à indemnité compensatrice du fait qu'il n'avait pas exécuté son second mois de préavis en août 1970, qu'il n'avait pas justifié le montant des sommes demandées en complément de congés payés, qu'il avait refusé toute justification de l' emploi effectif des heures de recherche d'emploi et qu'il n'y avait pas lieu à complément de prime de fin d'année, alors, d'une part, que les congés de Bouchacourt avaient été fixés au mois d'août 1970, qu'il lui était dû un préavis de deux mois, à compter de la présentation de la lettre de rupture, son contrat de travail devant donc prendre fin le 31 juillet 1970 et qu'il était en droit de refuser d'exécuter son second mois de préavis au mois d'août, alors, d'autre part, que Bouchacourt avait droit à une indemnité d'heures de recherche d'emploi sans avoir à justifier de la façon dont il avait utilisé ces heures ; alors, enfin, qu'il avait droit à un complément de congés payés et de prime de fin d'année proportionnellement aux autres indemnités qu'il réclamait;</AL><AL>Mais attendu que le Conseil de Prud'hommes relève que Bouchacourt a démissionné le 29 mai 1970 en fixant lui-même l' expiration de son contrat de travail à la fin du mois de juillet 1970, que la Société C.I.A.P.E.M. compte tenu de la démission de cet employé et des nécessités du service l'a avisé que son congé, initialement fixé au mois d'août, serait avancé d'un mois, et lui offrit alors d'exécuter son second mois de préavis en août, que Bouchacourt prit ses congés en juillet mais se refusa à travailler après le 28 juillet, qu'il s'est ainsi privé de lui-même du droit à indemnité compensatrice d'un second mois de préavis pendant la durée duquel il n'est pas resté à la disposition de son employeur ; que sur la demande de complément de congé payé, Bouchacourt s'est contenté d'énoncer des chiffres sans les justifier et sans donner au Conseil le moyen de les vérifier ; que, par ailleurs, aux termes de l'article 27 de la Convention Collective susvisée les heures pour recherche d'emploi doivent être effectivement utilisées, l'employé cessant d'en bénéficier à partir du moment où il a trouvé un nouvel emploi ; que Bouchacourt, à qui la société avait demandé la justification de l'utilisation effective à cet usage de ces heures de liberté, en alléguant qu'il avait d'ores et déjà retrouvé un emploi dans une entreprise dirigée par son père, avait refusé toute explication, mettant son employeur et les juges dans l'impossibilité d'effectuer un contrôle ; enfin, que la demande de complément de prime de fin d'année devait être rejetée puisqu'elle était essentiellement basée sur les précédentes demandes toutes rejetées ;</AL><AL>Qu'en l'état de ces constatations, les juges du fond ont pu décider que Bouchacourt avait pris la responsabilité de ne pas continuer à exécuter son contrat de travail après le 28 juillet 1970 et en déduire qu'il n'était fondé à demander le paiement ni du second mois de préavis qu'il s'était refusé à accomplir, ni des indemnités accessoires; que le Conseil de Prud'hommes a ainsi légalement justifié sa décision ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu le 7 juin 1971, par le Conseil de Prud'hommes de Lyon ;</AL><AL>Condamne le demandeur, envers le Trésor Public, à une amende de trois cents francs, le condamne, envers la défenderesse, à une indemnité de deux cents francs, et aux dépens liquidés à la somme de quinze francs, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du huit novembre mil neuf cent soixante-douze ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Onéto, Rapporteur ; MM. Hertzog, Fouquin, Larrieu, Vayssettes, Hubert, Vellieux, Fonade, Voisenet, Conseillers; MM. Carteret, Donnadieu, Bequet, Conseillers Référendaires ; M. Orvain, Avocat Général ; M. Dethan, Greffier de Chambre.</AL><AL>LE CONSEILLER RAPPORTEUR,</AL><AL>LE PRESIDENT,</AL><AL>LE GREFFIER DE CHAMBRE,</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="09/11/1972" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I34E83D6A98933-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="09/11/1972" ID="R44E83D6A98933-EFL" JURI-DATE="1972-11-09" JURI-GPS-ID="gc13b6a2b-0198-4c77-9d79-b2d4d246dae8" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="71-12 239" NATURE="Cass. civ." NOM="CIE Le Continent c/ X" REF="71-12 239">Cass. 2<E>e</E> civ. 9 novembre 1972 n° 71-12.239, CIE Le Continent c/ X.</REFDOC><TXD><AL>SUR L'IRRECEVABILITE DU POURVOI SOULEVE PAR LES DEFENDEURS : ATTENDU QU'IL EST DE PRINCIPE QUE NUL NE PEUT SE POURVOIR EN CASSATION CONTRE UNE DECISION A LAQUELLE IL N'A POINT ETE PARTIE ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL RESULTE DES PRODUCTIONS QU'UN JUGEMENT AYANT PRONONCE DES CONDAMNATIONS CONTRE X... ET LA COMPAGNIE D'ASSURANCES LE CONTINENT, X... A SEUL FAIT APPEL, EN INDIQUANT ETRE ASSURE A LA COMPAGNIE LE CONTINENT, ET QU'IL A CONCLU EN SON SEUL NOM PERSONNEL ;</AL><AL>QU'IL NE RESSORT D'AUCUNE DES AUTRES PIECES DE LA PROCEDURE QUE LA COMPAGNIE LE CONTINENT AIT ETE APPELANTE OU INTIMEE, AIT PRIS DES CONCLUSIONS OU SE SOIT, A UN MOMENT QUELCONQUE DE L'INSTANCE DEVANT LA COUR D'APPEL, CONDUITE EN PARTIE AU PROCES ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : DECLARE IRRECEVABLE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 27 OCTOBRE 1970 PAR LA COUR D'APPEL D'AIX-EN-PROVENCE</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="10/11/1972" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I7D37E0B0335D13"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="10/11/1972" ID="R1A05AD957127A2-EFL" JURI-DATE="1972-11-10" JURI-GPS-ID="g10ed7bcc-10f9-4723-88c6-668f2843f275" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="82 059" NATURE="CE" NOM="Ass. pour le service médical scientifique français" REF="82 059">CE 10 novembre 1972 n° 82.059 Ass. pour le service médical scientifique français </REFDOC><TXD><AL>Considérant que le refus opposé le 8 janvier 1968 par le Directeur départemental du travail et de la main d'oeuvre du Val-d'Oise à la demande par laquelle l'association pour le service médical scientifique français sollicitait son agrément en qualité de service médical interentreprises était fondé notamment sur l'insuffisance des locaux que cette association comptait affecter au fonctionnement du service, et sur ce que les modalités de la représentation du personnel dans l'organisation de contrôle ne pouvaient être approuvées ;</AL><AL>Cons., d'une part, que les locaux dont s'agit, tels qu'ils étaient décrits dans la demande sur laquelle le Directeur départemental s'est prononcé, ne répondaient pas aux conditions fixées par l'article 25-2° du décret du 27 novembre 1952 pour le cas où les visites ont lieu dans un centre commun à plusieurs entreprises ;</AL><AL>Cons., d'autre part, qu'aux termes de l'article 6 du même décret le service médical est placé sous le contrôle d'un organisme où les travailleurs sont représentés « dans des conditions qui auront été approuvées par le ministre du travail ou son délégué » ; que, si l'association requérante a organisé, à cet effet, des élections au sein des personnels des entreprises adhérentes, il n'est pas établi qu'en estimant que ce mode de désignation n'était pas, compte tenu de la situation existant dans ces entreprises, de nature à garantir la participation effective des travailleurs et en refusant l'approbation exigée par l'article 6 susmentionné, le Directeur départemental se soit fondé sur des faits matériellement inexacts ou ait commis une erreur de droit ;</AL><AL>Cons., enfin, qu'il résulte des pièces du dossier, qu'à supposer même que les autres motifs sur lesquels le refus d'agrément repose aient été entachés d'erreur de droit, le Directeur départemental aurait pris la même décision s'il n'avait retenu que les deux motifs susanalysés, lesquels sont de nature à justifier légalement cette décision ; que l'association requérante n'est, par suite, pas fondée à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif de Versailles a rejeté la demande qu'elle avait formée contre la décision du Directeur départemental du travail et de la main-d'oeuvre du Val-d'Oise lui refusant l'agrément qu'elle avait sollicité ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Rejet avec dépens.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="15/11/1972" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112284122"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="15/11/1972" ID="RC0JPS7211-10962974" JURI-DATE="1972-11-15" JURI-GPS-ID="gc7c2fc0f-2dc6-4281-a928-235456bb040d" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="71-40 281" NATURE="Cass. soc." NOM="Zinzoni c/ Sté Bréguet-aviation" REF="71-40 281">Cass. soc. 15 novembre 1972 n° 71-40.281 Zinzoni c/ Sté Bréguet-aviation</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles 54 g et 54 j du livre II du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que selon les premier et troisième alinéas du second de ces textes, l'indemnité afférente au congé fixé au premier alinéa de l'article 54 g est égale au douzième de la rémunération totale perçue par le salarié au cours de la période de référence, sans pouvoir être inférieure au montant de la rémunération qui aurait été perçue pendant la période de congé si le salarié avait continué de travailler ;</AL><AL>Attendu que Zinzoni, mécanicien navigant d'essais, a introduit contre la Société anonyme Bréguet-Aviation, son ancien employeur, une instance en paiement de complément d'indemnités au titre des congés payés compris entre le 11 août 1960 et le 31 décembre 1967, en demandant que soit incluse dans la rémunération de chacune des périodes de référence annuelles, l'intégralité des primes de vol qu'il avait effectivement perçues pendant ces mêmes périodes ; que pour le débouter de cette prétention, l'arrêt infirmatif attaqué relève notamment qu'aux termes de la convention collective du personnel navigant professionnel des essais-réceptions, la rémunération due pendant le congé annuel est calculée sur la base du salaire mensuel minimum garanti, lequel, en vertu de la loi du 4 avril 1953 portant statut du personnel aérien civil, de l'arrêté d'application du 20 septembre 1954 et de la convention collective comprend, pour les mécaniciens d'essais, un traitement fixe mensuel et un minimum garanti mensuel des primes de vol litigieuses égal à la moitié du traitement fixe mensuel ; que concernant les primes de vol, il résultait des documents produits que la Société Bréguet-Aviation concluait avec ses clients des contrats de programme stipulant, pour les essais en vol, une somme comprise dans le prix des avions ; que la répartition de la somme globale prévue pour chaque série d'appareils vendus faisait l'objet entre la société et le personnel navigant d'essais d'un protocole en fonction du nombre d'heures prévues pour la mise au point et d'un taux de rémunération horaire hiérarchisé suivant la qualification du navigant ; que sauf cas « rarissimes » (deux en sept ans) il n'était pas exécuté de vols d'essais pendant la période des congés payés de sorte que Zinzoni ne perdait rien de ces primes du fait du congé ; que la cour d'appel en déduit que les primes de vol ne pourraient, sans créer à due concurrence un double paiement, entrer en compte dans le calcul des indemnités de congés payés ;</AL><AL>Attendu qu'en statuant ainsi, alors que, d'une part, la garantie légale donnée au salarié de ne pas recevoir une indemnité inférieure au montant de la rémunération qu'il aurait perçue pendant la période de congé s'il avait continué de travailler ne saurait avoir pour effet de réduire l'indemnité normale de congé payé, laquelle est du douzième de la rémunération totale perçue au cours de la période de référence, et alors que, d'autre part, les primes d'essais en vol qui constituaient, non un mode de rétribution globale annuelle du personnel navigant mais un élément de rémunération variable en fonction du nombre d'heures de vol ainsi que des programmes de construction et de livraison dont l'exécution peut s'étendre sur des années différentes, étaient déjà incluses, à concurrence de leur minimum mensuel garanti qui en est partie intégrante, dans le calcul du montant de l'indemnité de congé payé, sans autre justification de cette limitation que la disposition d'une convention collective insusceptible de faire échec à une disposition de la loi plus favorable au salarié, les juges d'appel ont violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 28 janvier 1971, par la cour d'appel de Paris ; remet en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt, et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel d'Orléans.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="15/11/1972" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111530200"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="15/11/1972" ID="RC0JPS7211-10962976" JURI-DATE="1972-11-15" JURI-GPS-ID="g6a18c9af-9ae7-472b-959e-0fc87fee8fd0" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="71-40 538" NATURE="Cass. soc." NOM="S de construction générale et de produits manufacturés SCGPM c/ Cassigneul" REF="71-40 538">Cass. soc. 15 novembre 1972 n° 71-40.538 S<E>té</E> de construction générale et de produits manufacturés (SCGPM) c/ Cassigneul</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles 1134 du Code civil, 23 du Livre 1<E>er</E> du Code du travail et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut ou contradiction de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt confirmatif attaqué d'avoir condamné la Société de Construction Générale et de Produits Manufacturés (SCGPM) à payer à Cassigneul, ingénieur, qu'elle a licencié le 3 septembre 1968, les sommes de 28 900 F à titre de participation aux bénéfices de 1967 et corrélativement, de 2 840 F à titre de complément d'indemnité de licenciement, une expertise étant ordonnée pour déterminer la participation de Cassigneul aux bénéfices de 1968, motifs pris de ce que, si aucun contrat écrit n'avait été établi à la fin de la période d'essai du salarié, toutes les conditions prévues par la lettre d'embauche avaient été maintenues par la société, y compris le versement, après la clôture de chaque exercice, de certaines sommes qualifiées par l'employeur lui-même de « participation aux bénéfices » aucune attribution de participation n'ayant été faite en 1968 du fait que Cassigneul avait été licencié le 3 septembre 1968, alors que, à défaut de stipulation incorporant au salaire de l'ingénieur une participation, à un taux déterminé, sur les bénéfices, les juges du fond ne pouvaient, se substituant aux parties, en fixer d'office non seulement le taux, mais encore les modalités de paiement ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt attaqué relève qu'après la clôture de chaque exercice, l'employeur avait versé à Cassigneul, à titre de « participation », 15 000 F le 26 mai 1965 pour les années antérieures, 20 000 F le 27 juin 1966 pour l'exercice 1965 et 25 000 F le 31 août 1967 pour l'exercice 1966, qu'aucune attribution n'avait été faite en 1968 du fait que Cassigneul avait été licencié le 3 septembre ; que si la société s'était refusée à toute explication concernant la détermination de cette participation, ces versements, fonction du résultat financier de chaque exercice, correspondaient à 0,50 franc pour mille du chiffre d'affaires ;</AL><AL>D'où il suit qu'en décidant qu'il y avait lieu de recourir, pour la détermination des participations dues au salarié et demeurées impayées après clôture des exercices 1967 et 1968 au mode de calcul appliqué jusque-là par la Société SCGPM et dont les résultats avaient été acceptés par Cassigneul, les juges du fond se sont conformés à l'accord des parties, que le moyen n'est donc pas fondé ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen, pris de la violation des articles 23 du Livre 1<E>er</E> du Code du travail et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut ou contradiction de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est encore fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir alloué à Cassigneul une indemnité de transport de 587 F correspondant à la période de délai-congé, au motif que cette indemnité présentait un caractère forfaitaire, sans considération du trajet parcouru ou non par l'employé, alors que, pour le calcul du montant de l'indemnité de préavis, ne sont pas pris en considération les avantages qui sont la contrepartie des charges imposées au salarié par l'exercice effectif de ses fonctions, dont Cassigneul s'était trouvé affranchi par le licenciement ;</AL><AL>Mais attendu qu'il ne s'agissait pas, en l'espèce, du règlement d'une indemnité compensatrice d'un préavis non travaillé ; que le contrat était demeuré en vigueur tant que l'employé avait effectué le préavis, peu important les modalités suivant lesquelles, durant cette période, il avait, avec l'accord de l'employeur, exercé son droit de rechercher un nouvel emploi ; que le moyen n'est donc pas mieux fondé que le précédent ;</AL><AL>Et sur le troisième moyen, pris de la violation du décret du 30 avril 1949 pris en application de l'article 54-1 du Livre II du Code du travail et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut ou contradiction de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est enfin fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir condamné la Société SCGPM à payer 445 F à titre de complément d'indemnité de congés payés, au motif que si l'employeur est déchargé du service des congés payés dans la mesure où il s'est acquitté de ses obligations, vis-à-vis de la Caisse de Compensation, la société demeurait redevable vis-à-vis de Cassigneul, du complément d'indemnité qui lui était dû et dont il n'avait pu obtenir le paiement de la Caisse, en raison de la carence de son employeur, alors que l'employeur, qui a rempli ses obligations vis-à-vis de son personnel et qui, affilié à une Caisse de Compensation en est encore adhérent, n'est pas personnellement tenu aux paiements prévus par les dispositions du chapitre IV du Titre 1<E>er</E> du Livre II du Code du travail ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt attaqué a précisément estimé que la Société SCGPM n'avait pas rempli l'intégralité de ses obligations ; qu'en en déduisant qu'elle était tenue de réparer personnellement le préjudice subi par l'intéressé en conséquence de sa carence, notamment du chef de complément d'indemnité de congés payés qu'il n'avait pu percevoir de la Caisse de Compensation, par la faute de la société, la Cour d'appel a légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 21 avril 1971 par la Cour d'appel de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="15/11/1972" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I7BE385A380I3DA2-EFL"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="15/11/1972" ID="R7CE385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1972-11-15" JURI-GPS-ID="g6a18c9af-9ae7-472b-959e-0fc87fee8fd0" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="71-40 538" NATURE="Cass. soc." NOM="SCGPM c/ Cassigneul" RC="1364" REF="71-40 538">Cass. soc.  15 novembre 1972 n° 71-40.538 n° 1364, SCGPM c/ Cassigneul</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Société de CONSTRUCTION GENERALE ET DE PRODUITS MANUFACTURES (SCGPM ), société anonyme dont le siège social est à Paris, 13, rue Yves Toudic, agissant poursuites et diligences de son président-directeur général y domicilié :</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 21 avril 1971 par la Cour d'appel de Paris, au profit du sieur Jean Claude CASSIGNEUL, demeurant à Paris, 64, rue du Chemin Vert,</AL><AL>défendeur à la cassation, </AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Vayssetes, les observations de M<E>e</E> Marcilhacy, Avocat de la Société Construction Générale et de Produits Manufacturés, de Me Nicolas, Avocat de Cassigneul, les conclusions de M. Lesselin, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi :</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles 1134 du Code civil, 23 du Livre I<E>er</E> du Code du Travail et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut ou contradiction de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt confirmatif attaqué d'avoir condamné la Société de Construction Générale et de Produits Manufacturés (S.C.G.P.M.) à payer à Cassigneul, ingénieur, qu'elle a licencié le 3 septembre 1968, les sommes de 28. 900 francs à titre de participation aux bénéfices de 1967 et corrélativement, de 2.840 francs à titre de complément d'indemnité de licenciement, une expertise étant ordonnée pour déterminer la participation de Cassigneul aux bénéfices de 1968, motifs pris de ce que, si aucun contrat écrit n'avait été établi à la fin de la période d'essai du salarié, toutes les conditions prévues par la lettre d'embauche avaient été maintenues par la société, y compris le versement, après la clôture de chaque exercice, de certaines sommes qualifiées par l'employeur lui-même de "participation aux bénéfices", aucune attribution de participation n'ayant été faite en 1968 du fait que Cassigneul avait été licencié le 3 septembre 1968, alors que, à défaut de stipulation incorporant au salaire de l'ingénieur une participation, à un taux déterminé, sur les bénéfices, les juges du fond ne pouvaient, se substituant aux parties, en fixer d'office non seulement le taux, mais encore les modalités de paiement ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt attaqué relève qu'après la clôture de chaque exercice, l'employeur avait versé à Cassigneul, à titre de "participation", 15.000 francs le 26 mai 1965 pour les années antérieures, 20.000 francs le 27 juin 1966 pour l'exercice 1965 et 25.000 francs le 31 août 1967 pour l'exercice 1966, qu'aucune attribution n'avait été faite en 1968 du fait que Cassigneul avait été licencié le 3 septembre; que si la société s'était refusée à toute explication concernant la détermination de cette participation, ces versements, fonction du résultat financier de chaque exercice, correspondaient à 0,50 franc pour mille du chiffre d'affaires :</AL><AL>D'où il suit qu'en décidant qu'il y avait lieu de recourir, pour la détermination des participations dues au salarié et demeurées impayées après clôture des exercices 1967 et 1968 au mode de calcul appliqué jusque-là par la Société S.C.G.P.M. et dont les résultats avaient été acceptés par Cassigneul, les juges du fond se sont conformés à l'accord des parties; que le moyen n'est donc pas fondé ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen, pris de la violation des articles 23 du Livre I<E>er</E> du Code du Travail et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut ou contradiction de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est encore fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir alloué à Cassigneul une indemnité de transport de 587 francs correspondant à la période de délai-congé, au motif que cette indemnité présentait un caractère forfaitaire, sans considération du trajet parcouru ou non par l'employé, alors que, pour le calcul du montant de l'indemnité de préavis, ne sont pas pris en considération les avantages qui sont la contrepartie des charges, imposées au salarié par l'exercice effectif de ses fonctions, dont Cassigneul s'était trouvé affranchi par le licenciement :</AL><AL>Mais attendu qu'il ne s'agissait pas, en l'espèce, du règlement d'une indemnité compensatrice d'un préavis non travaillé ; que le contrat était demeuré en vigueur tant que l'employé avait effectué le préavis, peu important les modalités suivant lesquelles, durant cette période, il avait, avec l'accord de l'employeur, exercé son droit de rechercher un nouvel emploi ; que le moyen n'est donc pas mieux fondé que le précédent ;</AL><AL>Et sur le troisième moyen, pris de la violation du décret du 30 avril pris en application 1949 de l'article 54-1 du Livre II du Code du Travail et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut ou contradiction de motifs et manque de base légale;</AL><AL>Attendu qu'il est enfin fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir condamné la Société S.C.G.P.M. à payer 445 francs à titre de complément d'indemnité de congé payé, au motif que si l'employeur est de déchargé du service des congés payés dans la mesure où il s'est acquitté de ses obligations vis-à-vis de la Caisse de Compensation, la société demeurait redevable vis-à-vis de Cassigneul, du complément d'indemnité qui lui était dû et dont il n'avait pu obtenir le paiement de la Caisse, en raison de la carence de son employeur, alors que l'employeur, qui a rempli ses obligations vis-à-vis de son personnel et qui, affilié à une Caisse de Compensation en est encore adhérent, n'est pas personnellement tenu aux paiements prévus par les dispositions du chapitre IV du Titre 1<E>er</E> du Livre II du Code du Travail ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt attaqué a précisément estimé que la Société S.C.G.P.M. n'avait pas rempli l'intégralité de ses obligations ; qu'en en déduisant qu'elle était tenue de réparer personnellement le préjudice subi par l'intéressé en conséquence de sa carence, notamment du chef du complément d'indemnité de congé payé qu'il n'avait pu percevoir de la Caisse de Compensation, par la faute de la société, la Cour d'appel a légalement justifié sa décision ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 21 avril 1971 par la Cour d'appel de Paris</AL><AL>Condamne la demanderesse à une amende de trois cents francs, envers le Trésor Public ; la condamne, envers le défendeur, à une indemnité de deux cents francs, et aux dépens liquidés à la somme de dix-huit francs, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du quinze novembre mil neuf cent soixante-douze .</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Vayssettes, Rapporteur ; MM. Hertzog, Fouquin, Bolac, Onéto, Hubert, Martin, de Lestang, Fonade, Voisenet, Conseillers ; MM. Carteret, Donnadieu, Béquet, Conseillers Référendaires ; M. Lesselin, Avocat Général ; M. Dethan, Greffier de Chambre</AL><AL>LE CONSEILLER RAPPORTEUR</AL><AL>LE PRESIDENT</AL><AL>LE GREFFIER DE CHAMBRE :</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="23/11/1972" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7211-1137568"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="23/11/1972" ID="RC0JPS7211-10962977" JURI-DATE="1972-11-23" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="71-40 461" NATURE="Cass. soc." NOM="Alaurent c/ SARL Éts Boué SO.BE.CO et autres" REF="71-40 461">Cass. soc. 23 novembre 1972 n° 71-40.461 Alaurent c/ SARL Éts Boué, SO.BE.CO et autres</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur les deux moyens réunis :</AL><AL>Vu l'article 23, alinéa 8, livre 1 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu qu'aux termes de ce texte, « s'il survient une modification dans la situation juridique de l'employeur notamment par succession, vente, fusion, transformation du fonds, mise en société, tous les contrats de travail en cours au jour de la modification subsistent entre le nouvel entrepreneur et le personnel de l'entreprise » ;</AL><AL>Attendu que, pour écarter l'application de ce texte au personnel de l'usine des Établissements Boué, louée par la SO BE CO, l'arrêt attaqué retient qu'il n'y a pas eu cession de l'entreprise par la Société Boué à la SO BE CO ; que si cette dernière a pris à bail les locaux de la première et acheté son stock et son matériel, elle n'a pas acquis les éléments essentiels du fonds, clientèle, marque de fabrique, dessins, marque commerciale, et n'a pris aucun engagement de poursuivre les marchés en cours, que les fabrications sont différentes (vêtements de travail au lieu de vêtements de ville) de même que les procédés de fabrication et les conditions de distribution (clientèle et marque) ainsi que l'importance et la qualification du personnel ;</AL><AL>Attendu, cependant, qu'il n'est pas nécessaire, pour l'application de l'article 23, alinéa 8, livre 1 du Code du travail, qu'il y ait eu cession globale du fonds de commerce ou d'industrie par une entreprise à une autre et qu'il suffit que la seconde, se substituant à la première, continue la même activité économique , fût-ce sous une forme juridique différente et avec une direction nouvelle ; que, les juges du fond ont relevé que, si, d'après les statuts de la Société SO BE CO, son objet social est plus étendu que celui de la Société Boué, il englobe toutes les fabrications que réalisait cette dernière, que le bail des locaux consenti par celle-ci fait obligation à la société preneuse, qui par ailleurs lui a acheté la totalité de ses installations, matériel et marchandises, de maintenir la destination de l'usine ; que cette situation implique la poursuite sur le plan économique de l'activité antérieure de l'entreprise, et la continuation des contrats de travail de son personnel, sans que puissent être considérées comme en changeant l'objet des modifications dans les modalités de la distribution, ni même dans le caractère ou le mode de fabrication des vêtements ; que, d'autre part, la société des Etablissements Boué ne devait pas être mise hors de cause et l'arrêt attaqué devait être rendu en sa présence, dès lors qu'appel avait régulièrement été relevé contre elle et que toutes les parties avaient intérêt à ce qu'il soit jugé si le paiement des indemnités de rupture dues au personnel licencié incombait ou non à la Société SO BE CO ;</AL><AL>Que, par suite, en statuant comme elle l'a fait, la cour d'appel a méconnu la portée du texte susvisé et l'a donc violé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu le 12 février 1971 entre les parties, par la cour d'appel de Bourges ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Limoges.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="23/11/1972" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I15FF50C8761EB-EFL"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="23/11/1972" ID="R25FF50C8761EB-EFL" JURI-DATE="1972-11-23" JURI-GPS-ID="g3e598a87-aacb-4b82-877d-07d8893a2aa7" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="71-40 464" NATURE="Cass. soc." NOM="Berducat née Ageorges Paulette c/ Sarl les Ets. Maurice Boue" RC="1425" REF="71-40 464">Cass. soc. 23 novembre 1972 n° 71-40.464 (n°1425), Berducat née Ageorges Paulette c/ Sarl les Ets. Maurice Boue</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE la rendu l'arrêt suivant .</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la dame Berducat née Ageorges Paulette Marie-Louise, employée de Bureau, demeurant à La Châtre (Indre), route de Magny,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 12 février 1971, par la Cour d'appel de Bourges, au profit :</AL><AL>1° - de la SARL les Ets. Maurice Boue, dont le siège social est à La châtre (Indre), prise en la personne de la demoiselle Denise, Paulette BOUE, demeurant à La Chatre, 3, avenue A. Briand,</AL><AL>2° - de la Société BERRICHONNE DE CONFECTION dite SO.BE.CO, dont le siège social est à La châtre (Indre), prise en la personne de son président-directeur général, la dame THEVENIN, domiciliée ès qualités audit siège social 7, rue A. Fleury à La Chatre (Indre),</AL><AL>défenderesses à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les observations de Me Guinard, Avocat de la dame Berducat , de Me Copper-Royer, Avocat Avocat de la Société Boue, de Me Boré, Avocat de la Société Berrichonne de Confection dite SO.BE.CO., les conclusions de M. Mellottée, Avocat Général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Sur les deux moyens réunis :</AL><AL>Vu l'article 23, alinéa 8, Livre 1 du Code du Travail,</AL><AL>Attendu qu'aux termes de ce texte, "s'il survient une modification dans la situation juridique de l'employeur notamment par succession, vente, fusion, transformation du fonds, mise en société, tous les contrats de travail en cours au jour de la modification subsistent entre le nouvel  entrepreneur et le personnel de l'entreprise" ;</AL><AL> Attendu que, pour écarter l'application de ce texte au personnel de l'usine des Etablissements Boue, louée par la SO.BE.CO. l'arrêt attaqué retient qu'il n'y a pas eu cession de l'entreprise par la Société Boue à là SO.BE.CO., que si cette dernière a pris à bail les locaux de la première et acheté son stock et son matériel, elle n'a pas acquis les éléments essentiels du fonds, clientèle, marque de fabrique, dessins, marque commerciale, et n'a pris aucun engagement de poursuivre les marchés en cours, que les fabrications sont différentes (vêtements de travail au  lieu de vêtements de ville) de même que les procédés de fabrication et les conditions de distribution (clientèle et marque) ainsi que l'importance et la qualification du personnel ?</AL><AL>Attendu, cependant, qu'il n'est pas nécessaire pour l'application de l'article 23, alinéa 8, Livre 1 du Code du Travail, qu'il y ait eu cession globale du fonds de commerce ou d'industrie par une entreprise à une autre et qu'il suffit que la seconde, se substituant à la première, continue la même activité économique,  - fut-ce sous une forme juridique différente et avec une direction nouvelle ; que, les juges du fond ont relevé que, si, d'après les statuts de la Société SO. BE .CO. eux-mêmes son objet social est plus étendu que celui de la Société Boue, il englobe  eux-mêmes  toutes les fabrications que réalisait cette dernière que le bail des locaux consenti par celle-ci fait obligation à la société preneuse, qui par ailleurs lui a acheté la totalité de ses installations, matériel et marchandises, de maintenir la destination de l'usine ; que cette situation implique la poursuite sur le plan économique de l'activité antérieure de l'entreprise, et la continuation des contrats de travail dé son personnel, sans que puissent être considérées comme en changeant l'objet des modifications dans les modalités de la distribution, ni même dans' le caractère ou le mode de fabrication des vêtements ; que, d'autre part, la société dés Etablissements Boue ne devait pas être mise hors de cause et l'arrêt attaqué devait être rendu en sa présence, dès lors qu'appel avait régulièrement été relevé contre elle et que toutes les parties avaient intérêt à ce qu'il soit jugé si le paiement des indemnités de rupture dues au personnel licencié incombait ou non à la Société SO.BE.CO. ;</AL><AL>Que, par suite, en statuant comme elle l'a fait, la Cour d'appel a méconnu la portée du texte susvisé et l'a donc violé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE l'arrêt rendu le 12 février 1971 entre les parties, par la Cour d'appel de Bourges ; remet, en conséquence, la cause et lés parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Limoges à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil ;</AL><AL>Condamne les défenderesses, envers demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de vingt-huit francs soixante douze centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur Général près la Cour de Cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Bourges, en marge ou à la suite de l'arrêt annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du vingt trois novembre mil neuf cent soixante douze </AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. de Lestang, Rapporteur ; MM. Hertzog, Fouquin, Larrieu, Bolac, Onéto, Vellieux, Martin, Voisenet, Conseillers ; MM. Carteret, Donnadieu, Béquet, Guerder, Conseillers Référendaires ; M. Mellottée, Avocat Général ; M. Dethan, Greffier de Chambre ;</AL><AL>LE CONSEILLER RAPPORTEUR : LE PRESIDENT </AL><AL>LE GREFFIER DE CHAMBRE :</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="28/11/1972" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I54E83D6A98933-EFL"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="28/11/1972" ID="R64E83D6A98933-EFL" JURI-DATE="1972-11-28" JURI-GPS-ID="g8b90aaa1-d849-4890-ba5d-f0d8af930f2d" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="71-12 044" NATURE="Cass. civ." NOM="Epoux X. c/ Epoux Y" REF="71-12 044">Cass. 3<E>e</E> civ. 28 novembre 1972 n° 71-12.044, Epoux X. c/ Epoux Y.</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE PRIS EN SES DEUX BRANCHES : ATTENDU QUE, SUR UNE ACTION EXERCEE PAR LES EPOUX X... CONTRE LES EPOUX Y... ET TENDANT AU BORNAGE DE LEURS FONDS, IL EST FAIT GRIEF A L'ARRÊT INFIRMATIF ATTAQUE DE DECLARER QUE LA LIGNE DIVISOIRE DES PARCELLES B 52 ET B 49 APPARTENANT A Y... ET DE LA PARCELLE B 218 APPARTENANT A X... EST DEFINIE PAR LA LIGNE CE DU PLAN ANNEXE AU RAPPORT DE L'EXPERT ET AYANT POUR POINTS EXTREMES LA BORNE NON CONTESTEE SITUEE AU BORD DU CHEMIN RURAL N° 22 ET L'EXTREMITE SUD-OUEST DU MUR SEPARATIF DES PARCELLES B 217 ET B 218, ALORS, SELON LE MOYEN, QUE, D'UNE PART, LA COUR D'APPEL A RETENU LE TRACE CE EN REJETANT CHACUNE DES PRESOMPTIONS QUI JOUAIENT EN FAVEUR DU TRACE ABC, SANS RECHERCHER SI, EXAMINES DANS LEUR ENSEMBLE, CES ELEMENTS DE PREUVE, ESTIMES EN EUX-MEMES INSUFFISANTS, N'ÉTAIENT PAS SUSCEPTIBLES DE CONSTITUER LA PREUVE NECESSAIRE ET QUE, D'AUTRE PART, LADITE COUR NE POUVAIT, EN SE FONDANT SUR UN MOTIF DUBITATIF, FAIRE ÉTAT D'UN SEUL INDICE QUI, SELON DES CONCLUSIONS DEMEUREES SANS REPONSE, CONSTITUAIT UNE VOIE DE FAIT ;</AL><AL>MAIS ATTENDU, D'ABORD, QU'EN CONSTATANT QUE NI LES TITRES DES PARTIES, NI LES ATTESTATIONS PRODUITES, NI LES INDICES INVOQUES EN FAVEUR D'UN TRACE ABC N'ÉTAIENT, PRIS EN EUX-MEMES, AUCUNEMENT SIGNIFICATIFS, LES JUGES DU SECOND DEGRE ONT APPRECIE SOUVERAINEMENT LA PORTEE DES ELEMENTS DE PREUVE QUI LEUR ÉTAIENT SOUMIS AINSI QUE LA VALEUR PROBANTE DES FAITS ALLEGUES COMME PRESOMPTIONS ;</AL><AL>ATTENDU, EN SECOND LIEU, QUE LA COUR D'APPEL, QUI N'ÉTAIT PAS TENUE DE SUIVRE LES EPOUX X... DANS LE DETAIL DE LEUR ARGUMENTATION ET QUI NE S'EST POINT DETERMINEE PAR MOTIF DUBITATIF, N'A, EN RELEVANT " QU'AU POINT E EST SITUEE LA FIN DU MUR DE CLOTURE ENTRE LES PARCELLES B 217 APPARTENANT A Y... ET B 218 APPARTENANT A X... ET QUE CETTE ARETE (DU MUR) PEUT ÊTRE PRISE COMME MARQUANT LA LIMITE DES DEUX PROPRIETES ", NULLEMENT MECONNU L'EXIGENCE DE L'ARTICLE 1353 DU CODE CIVIL QUI NE S'OPPOSE PAS ACE QUE LES JUGES FORMENT LEUR CONVICTION SUR UN FAIT UNIQUE SI CELUI-CI LEUR PARAIT DE NATURE A ETABLIR LA PREUVE NECESSAIRE ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN N'EST FONDE EN AUCUN DE SES GRIEFS ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRÊT RENDU LE 3 MARS 1971 PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="29/11/1972" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I155FA849210FA19-EFL"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="29/11/1972" ID="R156FA849210FA19-EFL" JURI-DATE="1972-11-29" JURI-GPS-ID="ga877d4da-4ed6-45a1-8e63-14079e49a84a" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="81954" NATURE="CE" REF="81954">CE 29 novembre 1972 n° 81954, 8<E>e</E> et 9<E>e</E> s.-s.</REFDOC><TXD><AL>REQUETE DE LA SOCIETE X… TENDANT A L'ANNULATION DU JUGEMENT DU 12 OCTOBRE 1970 PAR LEQUEL LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE… A REJETE SA DEMANDE TENDANT A LA DECHARGE DU SUPPLEMENT D'IMPOT SUR LES BENEFICES DES SOCIETES AUQUEL ELLE A ETE ASSUJETTIE AU TITRE DE L'ANNEE 1962 ;</AL><AL>VU LES AUTRES PIECES PRODUITES ET JOINTES AU DOSSIER ; LE CODE GENERAL DES IMPOTS ; L'ORDONNANCE DU 31 JUILLET 1945 ET LE DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953 ;</AL><AL>CONSIDERANT QU'AUX TERMES DE L'ARTICLE 209-I, 2° ALINEA, DU CODE GENERAL DES IMPOTS : « EN CAS DE DEFICIT SUBI PENDANT UN EXERCICE, CE DEFICIT EST CONSIDERE COMME UNE CHARGE DE L'EXERCICE SUIVANT ET DEDUIT DU BENEFICE REALISE PENDANT LEDIT EXERCICE. SI CE BENEFICE N'EST PAS SUFFISANT POUR QUE LA DEDUCTION PUISSE ETRE INTEGRALEMENT OPEREE, L'EXCEDENT DU DEFICIT EST REPORTE SUCCESSIVEMENT SUR LES EXERCICES SUIVANTS JUSQU'AU CINQUIEME EXERCICE QUI SUIT L'EXERCICE DEFICITAIRE » ; QUE LA MISE EN ŒUVRE DU DROIT AU REPORT DEFICITAIRE OUVERT PAR LES DISPOSITIONS PRECITEES EST SUBORDONNEE A LA CONDITION QUE LA PERSONNE DE L'EXPLOITANT ET L'OBJET DE L'ENTREPRISE SOIENT RESTES LES MEMES, ET QUE CES CONDITIONS FONT DEFAUT LORSQU'UNE SOCIETE A SUBI DES TRANSFORMATIONS TELLES, DANS SA COMPOSITION ET SON ACTIVITE, QUE, TOUT EN AYANT CONSERVE SA PERSONNALITE JURIDIQUE, ELLE N'EST PLUS, EN REALITE, LA MEME ;</AL><AL>CONS. QU'IL RESULTE DE L'INSTRUCTION QUE LES DEFICITS DONT LA SOCIETE X… DEMANDE LE REPORT SUR SES BENEFICES DE L'EXERCICE 1962, ONT ETE CONSTATES DANS LES COMPTES DES EXERCICES DE LA SOCIETE Y… POUR LES EXERCICES 1958-1959 ET 1959-1960 ;</AL><AL>CONS. QUE LA SOCIETE Y… EXPLOITAIT, JUSQU'AU 16 JUIN 1960, UNE USINE SIS A B… OU ELLE FABRIQUAIT DES APPAREILS ELECTRIQUES ET TELEPHONIQUES, DES SONNERIES ET SIGNALISATIONS DIVERSES, AINSI QU'UNE USINE SISE A C… OU ELLE SE LIVRAIT A LA FABRICATION D'AVERTISSEURS D'AUTOMOBILES ; QUE, LE 28 AVRIL 1960, LA QUASI-TOTALITE DES ACTIONS DE LA SOCIETE Y… A ETE ACQUISE PAR LA SOCIETE Z… ; QUE, LE 17 NOVEMBRE 1960, LA SOCIETE Y… A MODIFIE SA DENOMINATION POUR PRENDRE CELLE DE A… ; QUE, LE 1ER AVRIL 1961, CETTE SOCIETE, QUI AVAIT CESSE DE FABRIQUER DES APPAREILS ELECTRIQUES ET TELEPHONIQUES ET AVAIT VENDU A UN TIERS SON USINE DE B…, A LOUE L'USINE QU'ELLE POSSEDAIT A C… A LA SOCIETE Z… ; QU'ENFIN ELLE A FUSIONNE LE 13 AOUT 1962 AVEC CETTE DERNIERE SOCIETE SOUS LE NOM DE SOCIETE X… ;</AL><AL>CONS. QU'IL RESULTE DE L'ENCHAINEMENT DES CIRCONSTANCES SUSRELATEES QUE LA SOCIETE Y… DEVENUE LA SOCIETE A… QUI AVAIT, PAR LA VENTE DE L'USINE DE B… ET LA MISE EN LOCATION DE L'USINE DE C…, ABANDONNE TOUT MODE D'EXPLOITATION DIRECTE ET AINSI RENONCE A L'ESSENTIEL DE SON ACTIVITE, A ABSORBE LA SOCIETE Z… DANS DES CONDITIONS TELLES QUE SON CAPITAL PROPRE NE REPRESENTAIT PLUS QUE CINQ DIX-MILLIEMES DU CAPITAL DE LA SOCIETE RESULTANT DE LA FUSION ; QUE DANS CES CONDITIONS LA PERSONNE DE L'EXPLOITANT ET L'OBJET DE L'ENTREPRISE N'ETAIENT PLUS LES MEMES QUE CEUX DE LA SOCIETE Y… ; QUE, DES LORS, LA SOCIETE REQUERANTE NE POUVAIT DEDUIRE DE SES RESULTATS DE 1962 LES DEFICITS SUBIS ANTERIEUREMENT PAR LADITE SOCIETE Y… ; QU'EN CONSEQUENCE C'EST A BON DROIT QUE L'ADMINISTRATION A REINTEGRE LES DEFICITS DONT S'AGIT DANS SES BENEFICES ; QU'ELLE N'EST, DES LORS, PAS FONDEE A SE PLAINDRE DE CE QUE, PAR LE JUGEMENT ATTAQUE, LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE… A REJETE SA DEMANDE EN DECHARGE DE LA COTISATION SUPPLEMENTAIRE CONTESTEE ;</AL><AL>REJET.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>