<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1955" CODE="JPJ" MOIS="11"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="02/11/1955" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I75586D5DCF166-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="02/11/1955" ID="R85586D5DCF166-EFL" JURI-DATE="1955-11-02" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Dijon" JURI-LOCATION-REFID="Dijon" JURI-NUMBER="55-369" NATURE="CA" NOM="Schmitt c/ Depret" RC="55-369" REF="Dijon">CA Dijon 2 novembre 1955 n° 55-369, Schmitt c/ Depret</REFDOC><TXD><AL>Entre: Demoiselle RenéeSchmitt, demeurant à Nancy (Meurthe-et-Moselle), n° 20 Boulevard Charlemagne   </AL><AL>Appelante comparant et concluant par M<E>e</E> Huguet avoué, assisté de M<E>e</E> Thomas-Chevalli avocat à Nancy, </AL><AL>Et : Depret Henri, gérant de la Société à responsabilité limitée Etablissements H.  DEPRET demeurant à Saint-Dizier (Haute-Marne), n° 21 rue Pierre Martin. </AL><AL>Intimé comparant et concluant par M<E>e</E> Tripier avoué, assisté de M<E>e</E> Schmidt, avocat. </AL><AL>La cause inscrite au rôle général de la Cour sous le n° 369 ayant été appelée. </AL><AL>Oui à l'audience publique du 26 Octobre 1955 M. le Conseiller Girod qui a donné lecture de son rapport écrit et les parties en leurs conclusions et plaidoiries par l'organe de leurs avoués et avocats respectifs.</AL><AL>Et M. Belleau, Avocat Général, en ses conclusions orales. </AL><AL>Après en avoir délibéré conformément à la loi.</AL><AL>La cour :</AL><AL>Statuant sur l'appel de Demoiselle Schmitt contre un jugement du Tribunal de Commerce de Saint-Dizier, en date du vingt et un Janvier 1955, qui l'a déboutée de sa demande en révocation du sieur Depret de ses fonctions de gérant de la Société à responsabilité Limitée "Etablissements H. DEPRET".</AL><AL>Attendu que Demoiselle Schmitt conclut à ladite révocation pour manquements graves aux obligations mises à la charge de Depret, ès-qualités, par la loi et les statuts, à la nomination d'un administrateur provisoire de la Société, à la désignation d'un expert chargé de vérifier la gestion de Depret aux fins de dommages-intérêts ; que ce dernier conclut à confirmation.</AL><AL>Attendu que  la demande en révocation est basée sur trois griefs : </AL><AL>1°: Depret, ès-qualités de gérant, n'a jamais rendu compte de sa gestion à son associée unique, Demoiselle Schmitt.</AL><AL>Attendu que ce grief se confond avec le second ci-après examiné ; qu'en effet, si, aux termes de l'article 18 des statuts de la Société, le gérant doit rendre compte à ses associés de tous ses actes, c'est sous une forme particulière, précisée par cet article, savoir, obligatoirement, par le moyen d'une comptabilité régulière et en partie double, par des inventaires et bilans dressés à la fin de chaque année, et, facultativement, selon le besoin, par un rapport annuel, le tout présenté à l'associée dans une assemblée générale ordinaire, tenant sa séance avant la clôture de l'exercice annuel.</AL><AL>Que Demoiselle Schmitt n'a pas allégué que la comptabilité ne fut pas tenue régulièrement, que les inventaires et bilans ne furent pas dressés en leur temps, mais seulement qu'elle n'a pas été appelée à les connaître et à les discuter, ce qui ramène à l'absence d'assemblée générale.</AL><AL>2°: Depret n'a jamais convoqué et réuni l'assemblée générale ordinaire annuelle des associés, où il devait rendre compte de sa gestion :</AL><AL>Attendu que ce fait est constant et reconnu par Depret lui-même ; qu'il constitue une violation flagrante de l'article 19 des statuts, qui impose au gérant de convoquer et réunir spontanément cette assemblée, avant la clôture de l'exercice social ; qu'ainsi, et depuis la création de la Société, en 1946, ce texte a été méconnu ; qu'il y a là motif légitime de révocation.</AL><AL>3°: Depret a, le 28 Janvier 1950, procédé de son seul chef à une augmentation du capital social.  </AL><AL>Attendu que cette augmentation, qui fut de 1.150.000 francs, et réalisée par incorporation au capital des bénéfices, mis en réserve, des années 1946, 1947 et 1948, porta le capital à 1.250.000 francs, contre 100.000 francs, et la valeur nominale de chaque part sociale à 12.500 francs contre 1.000 francs ; que Depret modifia, en conséquence, l'article 18 des statuts.</AL><AL>Que ces augmentation et modification entraient dans les pouvoirs de la seule Assemblée générale extraordinaire des associés, qui ne fut pas régulièrement convoquée et tenue à cette fin ; que Depret ne le dénie pas ; que cette méconnaissance formelle du pacte social est grave par sa nature et constitue également un motif légitime de révocation.</AL><AL>Attendu que Depret, pour justifier son action, allègue divers arguments :</AL><AL>D'une part, que Demoiselle Schmitt était tenue au courant de la marche de la Société par les frères Binda, beaux-frères de Depret, dont l'un, Jules, est Directeur technique salarié de la Société, et dont l'autre, Henri, est le commensal de Demoiselle Schmitt; que celle-ci n'était que la représentante de leurs intérêts dans la Société, leur prâte-nom.</AL><AL>Mais attendu que, même en tenant ces faits pour véridiques, ils ne pouvaient influencer la marche administrative normale de la Société et dispenser Depret de se soumettre aux exigences du pacte social quant à la réunion des assemblées des associés ; que s'il ne lui plaisait pas d'avoir Demoiselle Schmitt comme associée, par suite de son incompétence, il n'avait qu'à ne pas établir entre elle et lui le rapport juridique qui les lie ; que le respect du formalisme statutaire ou légal, dans la marche d'une Société, est aussi essentiel que la conduite technique de celle-ci ; que ce serait reconnaître au gérant une omnipotence, que la loi et les statuts lui refusent, que de légitimer après coup son défaut de convocation de l'assemblée générale annuelle, où il doit rendre ses comptes et les faire approuver ; qu'il ne faut pas oublier que seule, en définitive, cette assemblée gouverne directement et exclusivement quant à certains actes de gestion, tels qu'emprunt, achat, vente, échange ou hypothèque des immeubles, etc.. et contrôle les autres, car le gérant doit obtenir d'elle approbation et quitus de sa gestion annuelle ; que chaque assemblée ordinaire donne lieu à l'établissement d'un procès-verbal de séance ; qu'il n'en a été dressé aucun.</AL><AL>Que Depret fait valoir, d'autre part, que l'augmentation de capital serait devenue inéluctable de par la loi du 9 Août 1953.</AL><AL>Mais attendu que cette loi ne fixe qu'à un million le capital social minimum des Sociétés à responsabilité limitée ; qu'ainsi, les 200.000 francs supplémentaires actuels du capital ne sont pas justifiés par elle ; qu'ensuite, et d'une façon générale, le fait qu'une loi justifie a posteriori, partiellement, l'augmentation du capital litigieuse ne signifie pas qu'elle justifie la manière dont cette augmentation a été réalisée.</AL><AL>Que Depret fait valoir encore que Demoiselle Schmitt aurait ratifié cette augmentation en ne l'attaquant point, et qu'elle ne lui a point préjudicié.</AL><AL>Mais attendu qu'il ne faut pas confondre l'action en nullité, qui pouvait atteindre l'assemblée générale extraordinaire irrégulière du vingt huit Janvier 1950, avec l'action en révocation de Depret pour faute grave ; que si la première est actuellement prescrite, la seconde subsiste, car elle se base sur le comportement général de Depret dans la direction administrative de la Société ; que l'on peut renoncer à faire annuler un acte, une délibération, sans renoncer pour autant à faire apprécier une conduite.</AL><AL>Attendu, enfin, que la direction administrative de Depret peut être critiquée sans qu'intervienne la notion de préjudice causé ; que cette critique se trouve justifiée par la seule violation du pacte social et, en ce qui concerne l'augmentation de capital litigieuse, cette violation est flagrante ; qu'il est inadmissible qu'un gérant s'arroge des droits que ses fonctions ne lui donnent pas ; que, par ailleurs, par cette augmentation, les intérêts de Demoiselle Schmitt, tels qu'elle pouvait les entendre, se trouvaient lésés car, si l'augmentation de capital avait été moindre, des dividendes auraient pu être envisagés.</AL><AL>Attendu qu'il échet de faire droit à la demande de Demoiselle Schmitt.</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Réformant et statuant à nouveau.</AL><AL>Prononce la révocation de Depret de ses fonctions de gérant de la Société à responsabilité limitée "Etablissements H. DEPRET" à compter de ce jour.</AL><AL>Désigne en qualité d'administrateur provisoire de ladite Société M<E>e</E> WEIL, agréé syndic près le Tribunal de Commerce de Saint-Dizier, demeurant en cette ville.</AL><AL>Dit et juge qu'il aura, jusqu'à la nominations d'un nouveau gérant ou la dissolution de la Société, pour le cas où elle serait décidée régulièrement, sans que celui-ci ait pu être nommé, pouvoir de faire tous actes de gestion nécessaires au bon fonctionnement de cette Société, en conformité avec la loi et les statuts.</AL><AL>Dit et juge qu'il établira un rapport sur l'activité passée et présente de celle-là. </AL><AL>Dit et juge qu'il convoquera l'assemblée ordinaire des associés à l'effet de lui soumettre son rapport et de provoquer par elle la nomination d'un nouveau gérant ; et ce dans les deux mois de sa prise de fonctions, sauf à la Cour à prolonger le délai s'il y échet. </AL><AL>Donne acte à Demoiselle Schmitt de ce qu'elle se réserve de demander à Depret des dommages-intérêts en réparation du préjudice qui a pu lui être causé.</AL><AL>Sur ce point, ordonne une expertise et commet en qualité d'expert M. Marcel VACHON, demeurant à Dijon, n° 5 ter rue Vailland, lequel, serment préalablement prêté par écrit, reçoit mission de vérifier la gestion totale de Depret, rechercher les éléments du préjudice qu'elle a pu causer à Demoiselle Schmitt, ès-qualité d'associée, ou à la Société elle-même.</AL><AL>Dit que de ses opérations, l'expert dressera un rapport détaillé qu'il déposera au Greffe de la Cour dans les deux mois de sa prestation de serment, et qu'en cas de refus ou d'empêchement, il sera pourvu à son remplacement conformément aux dispositions de l'article 316 du Code de Procédure Civile.</AL><AL>Condamne Depret aux dépens de première instance et à ceux d'appel exposés à ce jour, y compris le coût du présent arrêt et de sa signification; prononce distraction des dépens d'appel au profit de M<E>e</E> Huguet, avoué, sur ses affirmations de droit.</AL><AL>Déboute les parties de toutes conclusions contraires ou plus amples, comme non fondées. </AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="10/11/1955" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I82BE2D7469EC5"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="10/11/1955" ID="R6F535646E7042-EFL" JURI-DATE="1955-11-10" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="R 3235" NATURE="CA" NOM="Dame Rieder c/ Club Bayard Equitation" RC="R 3235" REF="Paris"> CA Paris 10 novembre 1955 n° R 3235 Dame Rieder c/ Club Bayard Equitation </REFDOC><TXD><AL>Statuant sur l'appel interjeté par la dame Riéder d'un jugement du Tribunal civil de la Seine en date du 25 janvier 1952 qui l'a déboutée de sa demande en paiement de dommages-intérêts contre le Club Bayard Equitation et la compagnie d'assurances La Protectrice ; - Considérant que par arrêt avant dire droit du 25 mars 1954 la dame Riéder a été autorisée à rapporter la preuve de certains faits ; Qu'il a été procédé aux enquête et contre-enquête ; Qu'il en résulte que si les chevaux du club n'étaient en général pas méchants, le cheval qui en bottant a blessé la dame Riéder était depuis peu au club et a été abattu comme vicieux aussitôt après ; Que si la dame Riéder s'adonnait en connaissance de cause à un sport présentant certains dangers, si elle avait souscrit, à la demande du club, une assurance individuelle contre les accidents, et si elle-même et les autres élèves n'ont pas laissé, comme il leur avait été prescrit, un espace suffisant entre les chevaux, pour éviter les ruades, le club a néanmoins commis une faute en faisant monter par des cavaliers peu expérimentés un cheval qu'il connaissait insuffisamment et qui avait besoin d'être bien tenu en main ; Considérant que l'accident remonte au 19 juin 1947 ; Que la dame Riéder justifie de 26170 francs de frais médicaux et pharmaceutiques ; Qu'elle a souffert d'une fracture ouverte du tibia gauche, ayant occasionné quatre mois d'immobilisation et ayant laissé subsister une diminution de force musculaire, une sensibilité douloureuse et un préjudice esthétique constituant une incapacité permanente partielle évaluée par son médecin traitant à 15 % ; Que la dame Riéder âgée actuellement de 49 ans ne travaille pas ; - Considérant que, compte tenu du partage de responsabilité et de l'ensemble des documents de la cause, la Cour a des éléments d'appréciation suffisants pour fixer à 200 000 francs, sans qu'il y ait lieu à expertise, le montant de dommages-intérêts à verser par le Club Bayard à la dame Riéder ; - PAR CES MOTIFS ; Vu l'arrêt avant dire droit du 25 mars 1954 ; Condamne le Club Bayard Equitation et la compagnie d'assurances La Protectrice conjointement et solidairement à payer à la dame Riéder la somme de 200 000 fr à titre de dommages-intérêts ; - Et rejetant comme mal fondées toutes autres conclusions des parties, condamne sous la même solidarité le Club Bayard et la compagnie d'assurances La Protectrice en tous les dépens de première instance et d'appel dont distraction pour ceux le concernant à Lorant avoué qui l'a requise sous les affirmation de droit.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="10/11/1955" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112283934"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="10/11/1955" ID="RC0JPS5511-10961165" JURI-DATE="1955-11-10" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="3 124" NATURE="Cass. soc." NOM="Éts Debaurin Frères c/ Godard" RC="3 124">Cass. soc. 10 novembre 1955 n° 3.124 Éts Debaurin Frères c/ Godard </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, tiré de la violation des articles 1134 du Code civil, 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu qu'il est reproché à la sentence prud'homale attaquée, qui condamne la Société Debaurin à restituer à son ouvrier Godard la prime qui lui avait été versée à l'occasion des fêtes de Noël 1952, puis retenue sur son salaire ultérieur, d'avoir, sans répondre aux conclusions de la société selon lesquelles la prime était purement bénévole et attribuée aux ouvriers en considération de leur travail, décidé que cette prime était due à Godard nonobstant son mauvais travail ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte des qualités de la décision que la prime avait été versée à Godard en même temps et suivant la même base, nombre d'enfants à charge, qu'aux autres salariés de l'entreprise, mais qu'ultérieurement, prétextant que ce versement était le résultat d'une défaillance du service payeur qui n'avait pas tenu compte des instructions de la direction excluant Godard, en raison de la défectuosité prétendue de son travail, du bénéfice de la prime, la Société en avait fait retenir le montant sur ses salaires - et qu'elle s'était bornée, en excipant de l'erreur alléguée, à conclure au rejet de l'action de Godard tendant à restitution de la somme retenue ;</AL><AL>Attendu que pour ordonner la restitution demandée, le conseil des prud'hommes relève d'une part, que le versement de la prime à Godard avait été effectué en même temps qu'il l'avait été aux autres ouvriers, d'autre part, que la retenue qui en avait été ultérieurement faite n'avait pas été régulièrement mentionnée sur la fiche afférente au payement du salaire frappé ;</AL><AL>Attendu que la prime versée à l'ouvrier lui était acquise, qu'à défaut d'une décision de justice le condamnant à la restituer à son patron, celui-ci n'était pas fondé à la lui reprendre, et qu'une telle condamnation n'étant pas poursuivie par le patron, qui s'était borné à prendre des conclusions de simple défense, les juges saisis de l'action de l'ouvrier tendant à la restitution de la somme qui lui avait été indûment retenue n'étaient pas tenus de répondre à l'argument du patron tiré du caractère bénévole de la prime versée et de la circonstance alléguée pour en justifier le retrait, cet argument ne pouvant commander la solution du litige tel qu'il se présentait à eux ;</AL><AL>Que le moyen ne peut donc être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="17/11/1955" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111531489"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="17/11/1955" ID="RC0JPS5511-10961166" JURI-DATE="1955-11-17" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="441" NATURE="Cass. crim." NOM="Duhamel" RC="441">Cass. crim. 17 novembre 1955 n° 441 Duhamel</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>La Cour,</AL><AL>Vu la requête produite et les observations en défense ;</AL><AL>Sur le moyen unique de cassation, pris de la violation et fausse application des articles 43, 44, 45 de l'ordonnance du 10 octobre 1945, et de l'article 164, § 1<E>er</E> et 2 du décret du 8 juin 1946, modifié par le décret du 30 mars 1949, ensemble l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, en ce que le Tribunal correctionnel de Lille, confirmant le jugement de simple police, a estimé que la contravention d'opposition ou d'obstacle à la sécurité sociale n'était pas établie à la charge du défendeur au pourvoi aux motifs suivants : 1° qu'à aucun moment le défendeur au pourvoi n'avait refusé de recevoir l'agent du contrôle de la Sécurité sociale et n'avait donc pas enfreint la première disposition de l'article 45 de l'ordonnance du 4 octobre 1945 ; 2° qu'en refusant de communiquer d'autres documents que le livre de paye, le défendeur au pourvoi n'avait pas fait obstacle ou opposition au contrôle de l'agent de la Sécurité sociale, bien que l'article 164 du décret du 8 juin 1946 prescrive aux employeurs de présenter à ces agents du contrôle « tous documents » nécessaires à l'exercice du contrôle, étant donné qu'en dehors du livre de paye les autres pièces comptables ne présentaient pas un caractère de nécessité et que les agents du contrôle disposaient d'autres moyens d'investigation prévus par le paragraphe 2 de l'article 164 du décret susvisé, notamment le pouvoir d'interroger les employés et les ouvriers ; alors que l'expression « tous documents » doit s'entendre de toutes les pièces comptables autres que les documents dont la tenue est prescrite obligatoirement par la loi, et qu'en refusant de produire ces pièces, le défendeur avait fait obstacle ou opposition à la mission de l'agent du contrôle ;</AL><AL>Vu lesdits articles ;</AL><AL>Attendu qu'aux termes de l'article 45 de l'ordonnance du 4 octobre 1945 « les employeurs et les travailleurs indépendants sont tenus de recevoir à toute époque les fonctionnaires et les agents de contrôle des caisses visés aux articles 43 et 44, ainsi que les ingénieurs, conseils ou contrôleurs de sécurité, régulièrement accrédités par lesdites caisses ; les oppositions ou obstacles à ces visites ou inspections sont passibles des mêmes peines que celles prévues par le Code du travail, en ce qui concerne l'inspection du travail » qu'aux termes de l'article 164, § 1<E>er</E> du décret du 8 juin 1946 modifié par le décret du 30 mars 1949, « les employeurs sont tenus de présenter aux fonctionnaires et aux agents de contrôle des caisses tous documents qui leur sont demandés comme nécessaires à l'exercice de leur contrôle » ;</AL><AL>Attendu que, pour relaxer Duhamel (Edmond) d'une infraction auxdites dispositions, le jugement attaqué énonce que la preuve n'est pas rapportée que, dans le cas présent, l'agent ait éprouvé des difficultés particulières et, que, pour mener à bien ses investigations, il ait eu besoin d'autres registres supplémentaires, qu'aux termes des prescriptions de la loi du 1<E>er</E> juillet 1901, les associations, qui bénéficient du régime de cette loi, ne sont pas asteintes à tenir ;</AL><AL>Mais attendu que le pouvoir des agents du contrôle ne se limitait pas à requérir la communication des documents prévus par la loi du 1<E>er</E> juillet 1901, aux dispositions de laquelle est étrangère la législation de la Sécurité sociale ; qu'au contraire celle-ci leur permettait d'exiger la communication de tous documents qu'ils demandaient comme nécessaires à l'exercice de leur contrôle ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen doit être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement du Tribunal correctionnel de Lille, du 17 novembre 1954, relaxant Duhamel (Edmond) et mettant hors de cause le Comité familial scolaire de Notre-Dame-des-Victoires de Lille et renvoie la cause et les parties devant le Tribunal correctionnel de Valenciennes.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>