<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1977" CODE="JPJ" MOIS="02"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="08/02/1977" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I10C95B19AF410-EFL"><NINFO></NINFO><REFDOC DATE="08/02/1977" ID="R20C95B19AF410-EFL" JURI-DATE="1977-02-08" JURI-GPS-ID="gd3d5ae79-2abb-4d45-b6c0-0bcb3f0ec925" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-14 289" NATURE="Cass. civ." RC="75-14 289" REF="75-14 289">Cass. 3<E>e</E> civ. 8-2-1977 n° 75-14.289 75-14.289</REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu qu'il résulte des énonciations de l'arrêt attaqué, que, selon convention sous seing privé du 30 décembre 1973 et aux conditions qui y étaient prévues, L., promoteur, devait assurer la gestion d'une opération de construction immobilière sur les terrains appartenant aux époux X... ;</AL><AL>Que, cependant, ces derniers ont, le 21 janvier 1974, refusé de signer l'acte que leur présentait L. et qui avait pour objet de résumer les circonstances ayant donné lieu à leur association et de prévoir les conditions de la constitution et de la gestion de la société civile immobilière sous le couvert de laquelle serait réalisé l'ensemble des affaires ;</AL><AL>Que L. a alors fait signifier aux époux X..., le 29 janvier 1974, un acte d'huissier, leur rappelant leurs obligations et se terminant par la phrase suivante : "Qu'il me Y... aux fins de notifier aux mariés X..., qu'il entend par les présentes, prendre acte de la rupture par eux de la convention passée le 30 décembre 1973, se proposant d'en tirer toutes les conséquences de droit" ;</AL><AL>Attendu que L. fait grief à l'arrêt d'avoir résilié la convention du 30 décembre 1973, aux torts réciproques des deux parties, au motif qu'il n'avait pas mis les époux X... en demeure d'exécuter leurs obligations et que l'ensemble des circonstances de la cause établissait qu'aucune des parties n'avait sérieusement voulu poursuivre l'accomplissement de leurs accords, alors, selon le moyen, que, "d'une part, les juges du fond ne pouvaient reprocher à L. un prétendu défaut de mettre en demeure son cocontractant de procéder à l'exécution du contrat du 30 décembre 1973, sans rechercher si l'acte extra-judiciaire consistant dans la notification du 29 janvier 1974, "prenant acte de la rupture", dont ils relevaient qu'elle témoignait de son désir de ne pas poursuivre plus avant l'exécution des conventions, ne renfermait pas par ailleurs suffisamment de précisions sur les manquements reprochés au cocontractant dans l'exécution du contrat et présentait ainsi le caractère interpellatif d'une mise en demeure, laquelle, au surplus, n'était pas nécessaire, les époux X..., ayant, selon les constatations mêmes de l'arrêt, manifesté l'intention de ne pas donner suite aux accords du 30 décembre 1973 ;</AL><AL>Que, d'autre part, en relevant que "ni l'une, ni l'autre des parties, pour des motifs qui leur appartiennent n'ont voulu sérieusement poursuivre l'exécution de leurs accords du 30 décembre", tout en ne constatant aucun fait imputable à L., susceptible d'établir sa volonté de ne pas poursuivre l'exécution des contrats intervenus, et en relevant, au surplus, que le 31 janvier 1974, postérieurement à la sommation interpellative délivrée par ses soins, il avait fait connaître à son cocontractant, par l'intermédiaire de son conseil, "qu'il n'était pas résolument hostile à une solution amiable", sans recevoir de réponse, que des tractations s'étaient encore produites durant le mois de février 1974, entre les conseils des parties, avec en dernier lieu, une lettre de Me Z... (conseil de L.) du 25 février 1974 contenant des propositions de solution du litige, la cour d'appel s'est contredite et n'a pas tiré de ses propres constatations, les conséquences légales qu'elles comportaient" ;</AL><AL>Mais attendu d'abord, qu'interprétant souverainement la notification du 29 janvier 1974 qui se terminait par la phrase ci-dessus rappelée et qui précisait dans son contexte "que l'attitude abusive et inexplicable de M. X... lui cause (à L.) un préjudice important, dont il se propose de demander réparation", la cour d'appel a estimé qu'elle ne constituait pas une mise en demeure, ce que L. ne soutenait d'ailleurs pas dans ses conclusions ;</AL><AL>Qu'en second lieu, se référant à la lettre du conseil des époux X..., en date du 23 janvier 1974 envisageant la régularisation des conventions à intervenir, à laquelle il n'a été répondu que par la notification susvisée, et aux lettres du conseil de L. en date des 31 janvier et 25 février 1974, auxquelles il n'a pas été répondu, la cour d'appel a constaté, sans se contredire, que ni l'une ni l'autre des parties n'avaient voulu sérieusement poursuivre l'exécution de leurs accords et a pu, en conséquence, en prononcer la résolution à leurs torts réciproques ;</AL><AL>Que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 28 avril 1975 par la cour d'appel de Chambéry.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="02/02/1977" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IF1636F152B933"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="02/02/1977" ID="R46C8ED2A97318-EFL" JURI-DATE="1977-02-02" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Aix-en-Provence" JURI-LOCATION-REFID="AixenPROVENCE" JURI-NUMBER="75-2294" NATURE="CA" NOM="Bouc c/ CPAM des Bouches-du-Rhône" RC="75-2294" REF="Aix-en-Provence"> CA Aix-en-Provence 2 février 1977 n° 75-2294 Bouc c/ CPAM des Bouches-du-Rhône </REFDOC><TXD><AL>Par arrêt du 12 janvier 1976 auquel il convient de se référer pour l'exposé des faits et de la procédure la Cour de céans a ordonné une enquête ; il a été procédé à cette mesure,</AL><AL>Par conclusions postérieures, Monsieur Bouc et la Compagnie française d'assurance européenne soutiennent qu'il ressort du témoignage de M. Mayor, arbitre de touche, que l'accident dont Monsieur Lasalle a été victime s'est produit au cours d'une phase de jeu absolument normale et que cette déclaration est confirmée par la lettre adressée par l'arbitre du match au Président du District de Provence. Ils en concluent que, la faute commise par Monsieur Bouc sanctionnée par un « penalty » entrant dans le cadre normal et loyal du jeu, et ne constituant pas une faute grave génératrice de responsabilité, Monsieur Lasalle doit être débouté de ses demandes,</AL><AL>Ce dernier expose que le témoin Mayor a déclaré, bien que membre du club de Monsieur Bouc, que l'arbitre a jugé que la faute de celui-ci était grave et l'a sanctionnée par un penalty ; il soutient que l'acte ayant engendré l'accident ayant constitué une violation des règles établies pour la pratique du football, la responsabilité de Monsieur Bouc est engagée. Il conclut donc à la confirmation du jugement,</AL><AL>La Caisse Primaire d'Assurance Maladie des Bouches-du-Rhône, demande la condamnation de Monsieur Lasalle et de son assureur à lui rembourser la somme de 3 727,25 francs montant des frais réglés pour Monsieur Bouc,</AL><AL>Il est constant que Monsieur Lasalle joueur « avant » de l'Aix-Université-Club a été blessé par le genou de Monsieur Bouc, gardien de but de l'équipe de Luynes-Sport, lors d'un choc avec ce dernier. Il est également constant que l'arbitre de la partie a estimé que Monsieur Bouc avait commis une faute qu'il a sanctionnée par un « penalty »,</AL><AL>Le « penalty » comme le « coup franc » sanctionne des fautes purement sportives.</AL><AL>Or la responsabilité du joueur est engagée, lorsqu'il a commis une faute à la fois sportive et civile, sinon pénale,</AL><AL>Pour qu'il y ait faute civile, il faut non seulement, qu'il y ait eu une violation de la règle du jeu édictée par la fédération sportive, mais encore que le jeu, violent par sa nature, ait été poussé à l'excès et conduit avec brutalité ou d'une façon déloyale,</AL><AL>En effet, en participant à une partie de foot-ball, le joueur accepte d'encourir certains risques, à condition que les coups donnés aient été portés dans l'exercice loyal du sport, C'est ainsi qu'une faute involontaire de jeu n'est pas une faute civile, et fait partie des risques du sport de sorte qu'elle n'engage pas la responsabilité de celui qui l'a commise,</AL><AL>En l'espèce, il ressort du témoignage de M. Mayor qu'une balle en profondeur a été tirée en direction du gardien de but Bouc, que celui-ci est sorti de son « embut » tout en restant dans la surface de réparation, pour tenter de « bloquer » le ballon ; qu'au même moment, Monsieur Lasalle s'est précipité sur le ballon pour le jouer et est entré en contact avec le gardien de but qui avait levé un genou pour mieux assurer sa prise ainsi que sa protection,</AL><AL>Ce témoignage est corroboré par une lettre écrite par M. Tiverne, arbitre officiel de la rencontre, dans laquelle il déclare notamment : « j'avais sanctionné une faute commise par un défenseur de Luynes, faute relevant des lois du jeu contre Lasalle, par un penalty. Si Monsieur Bouc n'a pas été expulsé du terrain à la suite du choc, c'est qu'il n'y avait pas acte de brutalité volontaire de la part de ce dernier »,</AL><AL>Il convient en effet de relever que des brutalités ont été commises au cours de ce match par des joueurs des deux équipes, et qu'elles ont été sanctionnées, non pas seulement par des « penalties » ou des coups francs, mais encore par des « avertissements » et une expulsion du terrain et qu'elles ont entraîné la rédaction par M. Tiverne, d'un rapport destiné à la ligue du Sud-Est. Cela n'a pas été le cas de Monsieur Bouc dont la faute, purement sportive selon l'arbitre, a été sanctionnée par une pénalité, purement sportive également,</AL><AL>Il résulte de ces témoignages que Monsieur Bouc a levé le genou, non pour frapper volontairement Monsieur Lasalle, mais pour mieux assurer la prise du ballon. Le heurt a eu lieu parce que les deux joueurs couraient tous deux vers le point de chute présumé du ballon,</AL><AL>Les quatre attestations produites par Monsieur Lasalle corrobent ces témoignages en ce qui concerne le déroulement des faits. L'opinion de leurs rédacteurs selon laquelle le coup de genou a été porté volontairement par Monsieur Bouc, est purement subjective. Par ailleurs, trois d'entre eux étaient des « supporters » de l'équipe de l'Aix-Université-Club et, étant spectateurs, étaient beaucoup moins bien placés que l'arbitre officiel pour apprécier la situation. Le quatrième était un joueur de l'Aix-Université-Club coéquipier de la victime et donc moins impartial que l'arbitre.</AL><AL>Dans ces conditions, il n'est pas démontré que le coup reçu par Monsieur Lasalle ait été porté volontairement par Monsieur Bouc, de façon déloyale et dans des conditions créant pour le joueur un risque anormal. La responsabilité de Monsieur Bouc n'est donc pas engagée et Monsieur Lasalle, comme la Caisse Primaire d'Assurance Maladie, doit être débouté de ses demandes,</AL><AL>Vu l'article 696 du nouveau code de procédure civile,</AL><AL>PAR CES MOTIFS</AL><AL>LA COUR,</AL><AL>Statuant publiquement et contradictoirement,</AL><AL>En la forme, reçoit l'appel,</AL><AL>Au fond, réformant le jugement entrepris, déboute Monsieur Lasalle et la Caisse Primaire d'Assurance Maladie des Bouches-du-Rhône de leurs demandes,</AL><AL>Condamne Monsieur Lasalle à supporter les dépens de première instance et d'appel et dit que M<E>e</E> Clarac et la société civile professionnelle Sider, auront le droit de recouvrer directement contre lui ceux d'appel dont ils ont fait l'avance sans avoir reçu provision.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="02/02/1977" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I43DF1FED36FC1D-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="02/02/1977" ID="R44DF1FED36FC1D-EFL" JURI-DATE="1977-02-02" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Reims" JURI-LOCATION-REFID="Reims" JURI-NUMBER="76-1185" NATURE="CA" NOM="Ets. Briant c/ Faillat ép. Friboulet" RC="76-1185" REF="Reims">CA Reims 2 février 1977 n° 76-1185, Ets. Briant c/ Faillat ép. Friboulet</REFDOC><TXD><AL>Monsieur le Président GERMAIN,</AL><AL>ENTRE :</AL><AL>les Ets. Briant, Entreprise générale de constructions et travaux -public s 23 rue Herbesace 10100 ROMILLY SUR SEINE,</AL><AL>défendeurs en première instance, APPELANTS d'un jugement rendu par le conseil des prud'hommes de ROMILLY SUR SEINE du 2 juillet 1976, comparant, concluant et plaidant par Me GEORGE, substituant Me JORRY, tous deux avocats au barreau de l'Aube,</AL><AL>ET :</AL><AL>761185</AL><AL>Colette Faillat ép. Friboulet, demeurant 2, Place Boucher Alfred 10100 ROMILLY SUR SEINE,</AL><AL>demanderesse en première instance,</AL><AL>INTIMEE,</AL><AL>comparant, concluant et plaidant</AL><AL>par Me COLOMBS, avocat au barreau de l'Aube,</AL><AL>LA COUR :</AL><AL>Après avoir entendu à l'audience publique du vingt six janvier mil neuf cent soixante dix sept, où siégeaient les mêmes magistrats, les avocats des parties en leurs conclusions et plaidoiries, puis, après avis donné publiquement que l'arrêt serait prononcé à la plus prochaine audience utile et après en avoir délibéré  ;</AL><AL>Attendu que l'entreprise générale de constructions "Etablissements BRIANT" a régulièrement interjeté appel d'un jugement du Conseil des prud'hommes de ROMILLY SUR SEINE du 2 juillet 1976, qui l'avait condamnée à remettre à l'une de ses anciennes employées, la dame FRIBOULET, une lettre de licenciement précisant son poste de travail et à lui verser la somme de deux mille francs en réparation de la rupture abusive de son contrat de travail  ; qu'elle estime devoir être déchargée de toute condamnation  ; mais que l'intimée se contente de solliciter, en réponse, une décision de confirmation  ;</AL><AL>Attendu qu'en dépit de la généralité des termes dans lesquels avait été conçu l'acte d'appel, l'entreprise appelante n'explique pas pourquoi elle devrait être dispensée de remettre à son antagoniste la lettre de licenciement qu'elle lui réclame  ; que le jugement doit donc être déjà confirmé de ce premier chef  ;</AL><AL>Attendu que, pour obtenir la suppression de la condamnation aux deux mille francs de dommages intérets, elle explique qu'en fait elle avait embauché les deux époux FRIBOULET, le 1er mars 1975" en qualité de concierges, mais qu'elle dut rapidement se rendre compte que le mari (en raison de son impotence physique) n'était pas en mesure de remplir certaines tâches annexes qui lui étaient confiées, qu'elle fut en conséquence dans l'obligation de procéder à son licenciement par lettre du 7 octobre 1975 et qu'elle ne pouvait manquer d'en faire autant pour la femme, puisque le travail qui leur était demandé à tous deux devait être assuré par un ménage de deux personnes  ;</AL><AL>Attendu, cependant, qu'il n'existait aucune indivisibilité entre l'emploi de l'un et de l'autre  ; que le contrat de travail, qui avait été rédigé à leur intention le 1er mars 1975 et qui, par suite d'une inadvertence matérielle, ne leur fut pas transmis, comportait la mention que le salaire mensuel du mari serait de mille six cents francs, alors que la femme devait être rémunérée au tarif de sept francs cinquante de l'heure  ; que, d'autre part, les bulletins de salaire qui furent régulièrement délivrés à celle-ci portaient tous la qualification de "femme de ménage", ce qui correspondait parfaitement avec la notion du paiement d'un travail à l'heure  ; que, dès lors, si la rupture du contrat de travail de concierge dont bénéficiait son mari la privait du logement de fonctions qu'elle occupait avec lui, rien ne l'empêchait de continuer à venir chaque jour aux établissements BRIANT pour y effectuer les heures de ménage dont elle était antérieurement chargée  ; qu'aucun reproche jamais ne lui avait été fait sur les conditions dont elle s'en acquittait  ; que l'entreprise n'avait donc aucune raison valable de mettre fin au contrat de travail la concernant  ; et que le conseil des prud'hommes fut en conséquence parf ai tement fondé à lui allouer la somme de deux mille francs de dommages-intérêts, qui correspondait au préjudice par elle subi dans les conditions prévues par l'article L 122-14-6 du code du travail  ; que son jugement., doit, de la sorte, être entièrement confirmé :</AL><AL>PAR CES MOTIFS et ceux non contraires des premiers juges :</AL><AL>LA COUR, statuant publiquement, contradictoirement  ;</AL><AL>Déclare recevable en la forme l'appel interjeté par les Etablissements BRIANT contre le jugement du Conseil des prud'hommes de ROMILLY SUR SEINE du 2 juillet 1976  ;</AL><AL>Mais, confirme, en toutes ses dispositions, ce jugement, qui avait notamment condamné lesdits Etablissements BRIANT à verser à la dame Colette FRIBOULET la somme de deux mille francs (2.000 F) de dommages intérêts, pour rupture abusive de son contrat de travail  ;</AL><AL>Les condamne également aux entiers dépens de l'instance d'appel.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="02/02/1977" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IF1636F152B935"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="02/02/1977" ID="R66C8ED2A97318-EFL" JURI-DATE="1977-02-02" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="1 064" NATURE="CE" NOM="Max Siméoni" REF="1 064">CE 2 février 1977 n° 1.064 Max Siméoni </REFDOC><TXD><AL>Considérant, d'une part, qu'en prononçant, à l'article 1<E>er</E> du décret attaqué, la dissolution de l'association dénommée « action pour la renaissance de la Corse » dont le siège est fixé à Bastia, 19 Boulevard du Général de Gaulle, le gouvernement a désigné sans ambiguïté l'objet de la mesure qu'il édictait et qui visait l'association, dont le siège social est à ladite adresse, déclarée sous le titre « azzione per a Rinascita Corsa » ; que, dès lors, le requérant n'est pas fondé à soutenir que le décret dont s'agit serait, pour s'être référé à une association inexistante, dépourvu d'objet ou fondé sur des motifs matériellement inexacts ; Cons., d'autre part, qu'aux termes des dispositions de l'article 1<E>er</E> de la loi du 10 juillet 1936 « seront dissous par décret toutes les associations ou groupements de fait : 1. qui provoqueraient des manifestations armées dans la rue » ; qu'il ressort des pièces versées au dossier que c'est sous le contrôle de l'association susmentionnée et dans le cadre des orientations définies par elle au cours d'un rassemblement tenu à Corte dans les jours précédents, qu'un groupe de militants armés de fusils de chasse a occupé, les 21 et 22 août 1975, la cave d'un viticulteur à Aléria ; que si la cave, située à proximité d'une route nationale, présentait en elle-même le caractère d'un lieu privé, les conditions dans lesquelles l'occupation a été opérée et rendue publique, l'ouverture de ce lieu à la population, l'appel qui a été fait à y tenir un « grand meeting populaire » et les circonstances du départ des occupants qui, après un échange de coups de feu avec les forces de l'ordre, se sont retirés à bord d'un camion avec leurs armes apparentes, ont conféré à cette manifestation le caractère d'une « manifestation armée dans la rue » au sens des dispositions précitées ; qu'ainsi l'association en cause tombait sous le coup de ces dispositions ; qu'il résulte de l'instruction que le gouvernement aurait pris la même décision s'il n'avait retenu que ce seul motif pour prononcer la dissolution de l'association ; que, dès lors, le sieur Siméoni n'est pas fondé à soutenir que le décret est entaché d'excès de pouvoir ; (rejet avec dépens).</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="02/02/1977" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPCO7701-11276479"><NINFO>4</NINFO><ABS><DESC>DETTES</DESC><DESC>EMPRUNT INDEXÉ</DESC><DESC>ÉCHÉANCES</DESC></ABS><ANA><AL>Une entreprise qui a conclu un emprunt ne portant pas intérêt mais assorti d'une clause d'indexation n'est pas en droit de comprendre dans ses frais financiers la somme due du chef de cette clause à la clôture d'un exercice, alors que, n'ayant pas effectivement payé cette somme, elle ne pouvait que constituer une provision.</AL></ANA><REFDOC DATE="02/02/1977" ID="IFA823977BC0A4" JURI-DATE="1977-02-02" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="328" NATURE="CE" REF="328">(CE 2 février 1977, n° 328, 8<E>e</E> et 9<E>e</E> sous-sections.)</REFDOC><TXD><AL>MM. Rain, Prés. - d'Harcourt, Rapp. - Martin Laprade, Comm. du Gouv. - Me George, Av.</AL><AL>En ce qui concerne l'impôt sur les sociétés :</AL><AL>Considérant que, par une convention approuvée le 10 juin 1969 par le Conseil d'administration de la société anonyme « Établissements X », le sieur X, son président-directeur général, a accepté de transformer en prêt à la société pour une durée au moins égale à 3 ans et renouvelable par tacite reconduction d'année en année, le crédit de 125 000 F qui figurait à son compte courant d'associé dans les écritures de ladite société ; que, d'après les termes clairs de la convention, ce prêt, stipulé non productif d'intérêts était assorti d'une clause d'indexation en hausse comme en baisse du capital prêté ;</AL><AL>Considérant que la société a, au bilan de l'exercice clos le 30 avril 1971, porté à un compte de régularisation la somme de 13 880 F correspondant à l'application de la clause d'indexation au cours de l'exercice écoulé et qu'elle a viré la même somme le 30 avril 1972, au crédit d'un compte bloqué, en augmentation du montant de sa dette à l'égard du sieur X ; que toutefois elle prétend comprendre ladite somme de 13 880 F à titre de frais financiers dans les charges déductibles de l'exercice clos le 30 avril 1971 ;</AL><AL>Considérant qu'il ressort des écritures ainsi décrites que la somme dont s'agit n'a pas été effectivement mise à la disposition du sieur X au cours ou à la clôture de l'exercice clos en 1971 ; que la clause de la convention d'après laquelle la variation (du montant du prêt) sera acquise à chaque modification de la valeur de référence » n'entraînait pas nécessairement et n'a pas eu pour conséquence en fait la mise à la disposition du sieur X du produit de l'indexation ; que la société aurait été en droit de constituer à la clôture de chaque exercice une provision correspondant à la charge supplémentaire probable résultant pour elle du jeu de la clause d'indexation ; mais que, faute d'avoir constitué une telle provision dans les formes prévues à l'article 39-5° du CGI, la société ne peut prétendre avoir été en droit de déduire tout ou partie de ladite somme à titre de charge financière de l'exercice clos le 30 avril 1971 ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que la société anonyme Éts X n'est pas fondée à se plaindre que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif de Lyon a rejeté sa demande en réduction d'un supplément de cotisation à l'impôt sur les sociétés établi au titre de 1971 sur une base limitée à 442 F en ce qui concerne ce chef de rehaussement ;</AL><AL>Décide : Rejet de la demande en décharge.</AL></TXD><OB><AL>Dans un cas semblable, le Conseil d'État a déjà jugé que l'entreprise ne peut déduire de <MOTREP>charge financière</MOTREP> du chef de l'indexation du capital, et aussi examiné la déduction sous l'aspect d'un <MOTREP>accroissement de la dette</MOTREP> (CE 3 novembre 1976, n° 95.036 ; <LINK COL="BU" FILE="rf7612.sgm" LINKID="PARJF7612-109733637" SUPP="RJF">RJF 12/76 p. 372</LINK>). Comme dans la présente affaire, le précédent arrêt opposait au contribuable que <MOTREP>le calcul</MOTREP> du produit indexé à des échéances définies ne signifiait pas qu'il y eût nécessairement <MOTREP>versement</MOTREP> à la même date, et en outre il écartait des stipulations <MOTREP>ultérieures</MOTREP> comme dépourvues d'effet rétroactif. Chaque fois le juge a en revanche réservé la possibilité pour l'entreprise de constituer des <MOTREP>provisions à raison du tour pris par les éléments de l'indexation.</MOTREP> On se reportera également à la <MOTREP>Chronique,</MOTREP> p. 98.</AL></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="02/02/1977" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I131601E9EB9F62-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="02/02/1977" ID="R141601E9EB9F62-EFL" JURI-DATE="1977-02-02" JURI-GPS-ID="g213704d9-fc0e-4b37-910d-526b145a8c22" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-12 897" NATURE="Cass. civ." REF="75-12 897">Cass. 3<E>e</E> civ. 2 février 1977 n° 75-12.897</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE :</AL><AL>ATTENDU QU'IL RESULTE DE L'ARRET ATTAQUE QUE, PAR ACTE DU 23 DECEMBRE 1966, DAME Y…, AGISSANT EN QUALITE D'ADMINISTRATRICE LEGALE SOUS CONTROLE JUDICIAIRE DE LA PERSONNE ET DES BIENS DE SON FILS MINEUR JEAN CLAUDE Y…, A DONNE A BAIL A FERME, POUR UNE DUREE DE NEUF ANNEES A COMPTER DU 11 NOVEMBRE 1966, A DAME X…, UN DOMAINE RURAL APPARTENANT EN PROPRE A SON FILS ;</AL><AL>QUE, PAR ACTE DU 5 MARS 1974, DAME Y… A DONNE CONGE A DAME X… POUR LE 11 NOVEMBRE 1975, DATE D'EXPIRATION DU BAIL, SUR LE FONDEMENT DE L'ARTICLE 456, ALINEA 3, DU CODE CIVIL ; </AL><AL>QUE LA COUR D'APPEL, CONSTATANT QUE JEAN CLAUDE Y… AVAIT ETE EMANCIPE LE 13 DECEMBRE 1973, A DECLARE QUE DAME Y… N'AVAIT PAS QUALITE POUR NOTIFIER L'ACTE DU 5 MARS 1974 MAIS QUE JEAN CLAUDE Y…, AYANT RATIFIE CET ACTE PAR SON INTERVENTION A L'INSTANCE ETAIT « EN DROIT DE L'OPPOSER A DAME X… EN CE QU'IL LUI REFUSE TOUT DROIT AU RENOUVELLEMENT OU AU MAINTIEN DANS LES LIEUX A L'EXPIRATION DU BAIL EN COURS SUR LE FONDEMENT DE L'ARTICLE 456, ALINEA 3, DU CODE CIVIL » ; </AL><AL>ATTENDU QUE DAME X… FAIT GRIEF AUDIT ARRET D'AVOIR STATUE DE LA SORTE, ALORS, SELON LE MOYEN, « QU'UN CONGE DECERNE A LA REQUETE D'UNE PERSONNE RADICALEMENT DEPOURVUE, FUT-CE EN GERME, DE QUALITE POUR CE FAIRE, NE PEUT PRODUIRE AUCUN EFFET, S'IL N'A ETE REGULIEREMENT RATIFIE DIX-HUIT MOIS AU MOINS AVANT L'EXPIRATION DU BAIL » ; </AL><AL>MAIS ATTENDU QU'IL RESULTE DES DISPOSITIONS DES ARTICLES 389-7 ET 456, ALINEA 3, DU CODE CIVIL, DANS LEUR REDACTION RESULTANT DE LA LOI DU 14 DECEMBRE 1964, QUE LES BAUX CONSENTIS PAR L'ADMINISTRATEUR LEGAL NE CONFERENT AU PRENEUR, A L'ENCONTRE DU MINEUR DEVENU MAJEUR OU EMANCIPE, AUCUN DROIT DE RENOUVELLEMENT ET AUCUN DROIT A SE MAINTENIR DANS LES LIEUX A L'EXPIRATION DU BAIL, NONOBSTANT TOUTES DISPOSITIONS LEGALES CONTRAIRES ; </AL><AL>QU'EN APPLICATION DE CES TEXTES, LE BAIL CONSENTI PAR DAME Y… A DAME X…, CESSANT DE PLEIN DROIT A L'EXPIRATION DU TERME FIXE, SANS QU'IL SOIT NECESSAIRE DE DONNER CONGE, JEAN CLAUDE Y… N'ETAIT PAS TENU DE MANIFESTER DANS UN DELAI DETERMINE SON INTENTION DE S'OPPOSER A LA FORMATION D'UN NOUVEAU BAIL ; </AL><AL>QUE PAR CES MOTIFS DE PUR DROIT, SUBSTITUES A CEUX QUE CRITIQUE LE POURVOI, L'ARRET SE TROUVE LEGALEMENT JUSTIFIE ; </AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN N'EST PAS FONDE ; </AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 19 MARS 1975 PAR LA COUR D'APPEL DE RIOM. </AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="02/02/1977" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I4D1EBFE54BD8FA-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="02/02/1977" ID="R4E1EBFE54BD8FA-EFL" JURI-DATE="1977-02-02" JURI-GPS-ID="g9bbfe4e7-7855-4857-a96a-ac40befeafce" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-40 369" NATURE="Cass. soc." NOM="SA des papiers peints Leroy c/ Tredup née Nicolas" RC="171" REF="75-40 369">Cass. soc. 2 février 1977 n° 75-40.369 (n° 171), SA des papiers peints Leroy c/ Tredup, née Nicolas</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant:</AL><AL>. Sur le pourvoi formé par la SA des Papiers Peints Leroy, dont le siège social est à Saint-Fargeau Ponthierry (Seine-et-Marne) agissant en la personne de son président-directeur général, domicilié en cette qualité audit siège,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 14 janvier 1975 par la Cour d'appel de paris (21<E>e</E> chambre), au profit de la dame Anne-Marie Tredup, née Nicolas, demeurant à Pontcarré (Seine-et-Marne) 113 Grande Rue,</AL><AL>défenderesse à la cassation,</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Vayssettes, les observations de Me Vidart, avocat de la société anonyme des papiers Peints Leroy, les conclusions de M. Lesselin, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, en ses deux premières branches, en ce qu'il concerne les indemnités de licenciement, l'inobservation de la procédure de licenciement,</AL><AL>pris de la violation des articles L. 122-13, L. 122-4 à L. 122-14 et L. 131-1 et suivants du Code du travail, 41 de la convention collective pour les employés de la transformation du papier des régions normandes et parisienne du 27 septembre 1972, 7 alinéa premier de la loi du 20 avril 1310 et 102 du décret n°72-684 du 20 juillet 1972, défaut de motifs et de réponse à conclusions, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir condamné la société anonyme "Manufacture de papiers Peints Leroy" à payer à dame Tredup qu'elle avait employée comme téléphoniste-standardiste une indemnité de congédiement et une indemnité pour inobservation de la procédure de licenciement, aux motifs, que la lettre du 20 septembre 1973 par laquelle l'employeur avait déclaré prendre acte de sa démission constituait en réalité un licenciement et que la faute qu'avait commise la salariée en ne lui adressant pas, à l'expiration de son congé de maladie, le certificat médical, prévu par l'article 41 de la convention collective pour justifier de la non reprise du travail, ne présentait pas un caractère de gravité suffisant pour entraîner la privation des indemnités de rupture, alors que, d'une part, en admettant que l'employée n'ait pas donné sa démission, la rupture du contrat de travail lui incombait pour n'avoir pas, en méconnaissance des dispositions de la convention collective, justifié d'une absence irrégulière de plus de vingt jours, ainsi que le faisait valoir la société dans des conclusions laissées sans réponse et alors que, d'autre part, cette circonstance suffirait, dans l'hypothèse où la rupture ne serait pas le fait de l'employée, à établir une faute grave à la charge de celle-ci ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt relève que dame Tredup qui avait été en congé de maladie du 27 août 1972 au 31 août 1973 avait écrit, le 29 août 1973, à la société pour l'informer que postérieurement à cette dernière date, elle devrait subir un contrôle médical à la caisse Régionale de Sécurité Sociale, et que son état de santé ne lui permettait pas encore d'accomplir journellement le déplacement qui lui était imposé pour se rendre au travail ; qu'elle demandait, en outre, à son employeur de lui faire connaître les dispositions à prendre compte tenu de cette situation ; que ce dernier par lettre du 30 août l'avait invitée à lui faire parvenir sa démission, puis avait déclaré par lettre du 20 septembre, prendre acte de celle-ci, bien que dame Tredup ne la lui eut pas envoyée ; que la Cour d'appel qui en déduit que l'employée qui n'avait pas manifesté l'intention de rompre son contrat avait été licenciée, relève encore que la prolongation de son arrêt de travail avait été justifiée par des raisons de santé corroborées par le versement des indemnités journalières jusqu'au 15 octobre par la Sécurité Sociale ; qu'elle estime en conséquence que le fait par dame Tredup de n'avoir pas adressé le certificat médical, prévu en pareil cas, par la convention collective à son employeur, qui était déjà informé des motifs qui l'empêchaient de reprendre ses fonctions à la date prévue, n'avait pu constituer de la part de l'intéressée une faute susceptible de la priver du droit à l'indemnité de licenciement et de dispenser la société de se conformer, pour la licencier, aux dispositions des articles 24 et suivants de la loi du 13 juillet 1973 ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs,</AL><AL>Rejette le moyen en ce qu'il concerne l'indemnité de licenciement et l'indemnité prévue par l'article 24 p de la loi du 13 juillet 1973 ;</AL><AL>Mais sur le moyen unique en sa troisième branche, en ce qu'il concerne l'indemnité compensatrice de préavis ;</AL><AL>Vu l'article 24 d de la loi du 13 juillet 1973 alors en vigueur,</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a condamné la société "Manufacture de Papiers Peints Leroy" à payer à dame Tredup une indemnité compensatrice de deux mois de préavis, au motif, qu'elle n'avait pas commis de faute grave privative des indemnités de rupture ;</AL><AL>Attendu, cependant, qu'il résultait de leurs constatations que dame Tredup qui aurait dû normalement reprendre ses fonctions le 31 août 1973, à l'expiration de son congé de maladie était toujours en arrêt de travail lorsque l'employeur avait rompu son contrat par lettre du 20 septembre 1973 ; qu'il s'ensuivait que la salariée n'était pas fondée à prétendre à l'indemnité compensatrice d'un délai-congé inexécuté sans que l'employeur se fut opposé à son exécution ; ce en quoi les juges d'appel ont violé le texte susvisé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE, mais seulement du chef de l'indemnité compensatrice de préavis, l'arrêt rendu entre les parties par la Cour d'appel de Paris, le 14 janvier 1975 ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient ayant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie, devant la Cour d'appel d 'Orléans, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne la défenderesse, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de vingt-deux francs quatre-vingts centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de Monsieur le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Paris, en marge ou à la suite de l'arrêt partiellement annulé,</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience, publique du deux février mil neuf cent soixante-dix-sept ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Vayssettes, rapporteur ; MM. Hertzog, Onéto, Vellieux , de Lestang , Fonade, Coucoureux, Lutz, Astraud, Brisse, Conseillers ; MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires; M. Lesselin, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="02/02/1977" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I173EBFF874I0B89-EFL"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="02/02/1977" ID="R183EBFF874I0B89-EFL" JURI-DATE="1977-02-02" JURI-GPS-ID="g6b5fcf6c-803d-4f8a-ac4b-b5b32e2056ec" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-40 384" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté des Téléphones Picart-Lebas c/ Syndicat CGT" RC="172" REF="75-40 384">Cass. soc. 2 février 1977 n° 75-40.384 (n° 172), Sté des Téléphones Picart-Lebas c/ Syndicat CGT</REFDOC><TXD><AL>La Cour de cassation, chambre sociale, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la société des téléphones Picart-Lebas, dont le siège social est 115 boulevard de la Villette à Paris (10<E>e</E>) et l'usine à La Boissière, commune de Chateaudun, en cassation d'un jugement rendu le 7 février 1975 par le Conseil de prud'Hommes de Chateaudun au profit du syndicat CGT de l'usine de La Boissière de la société des téléphones ECART-LEBAS, pris en la personne de son secrétaire le sieur Luxereau Didier, demeurant 35, avenue du Général de Gaulle à Chateaudun, défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le conseiller Vayssettes, les observations de M<E>e</E> Delvolvé, successeur de M<E>e</E> Galland, avocat de la société des téléphones Picart-Lebas, les conclusions de M. Lesselin, avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi.</AL><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Vu les articles L 411-11 et L 135-4 du Code du. travail ;</AL><AL>Attendu que selon le premier de ces textes, les syndicats professionnels peuvent exercer devant toutes les juridictions tous les droits réservés à la partie civile relativement aux faits portant en préjudice direct ou indirect à l'intérêt collectif de la profession qu'ils représentent ;</AL><AL>Attendu que selon les constatations des juges du fond, trente-neuf salariés de la société téléphones Picart-Lebas qui, à l'occasion d'un mouvement de protestation contre une réduction de la durée du travail, avaient refusé d'établir leur bon de travail journalier, ont fait l'objet d'une mise à pied d'un jour à titre de sanction que le secrétaire du syndicat CGT de l'entreprise exerçant l'action individuelle desdits salariés a introduit une instance contre la société aux fins d'obtenir pour chacun d' eux le paiement de la journée de mise à pied, en soutenant que la sanction avait été disproportionnée avec la faute ; que l'employeur y a opposé une fin de non-recevoir fondée sur le défaut du droit d'agir d'un syndicat pour exercer l'action individuelle d'un de ses membres ;</AL><AL>Attendu que la sentence attaquée a déclaré l'action recevable, au motif qu'aux termes de l'article 11 du Livre III du Code du travail, les syndicats professionnels peuvent devant toutes les juridictions, exercer les droits réservés à la partie civile relativement aux faits portant un préjudice direct ou indirect à l'intérêt collectif de la profession et que l'emploi des termes "toutes juridictions" permettait de déclarer recevable l'intervention d'un syndicat devant la juridiction prud'homale ; qu'en statuant ainsi, alors que si les syndicats professionnels peuvent exercer en leur nom personnel, les droits réservés à la partie civile, dans l'intérêt collectif de la profession, ils ne peuvent agir au nom de chacun de leurs adhérents, individuellement, que pour les actions nées d'une convention collective de travail, en vertu de l'article L 135-4 du Code du travail, les juges du fond ont fait une fausse application du texte susvisé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS, et sans qu'il y ait lieu de statuer sur le second moyen,</AL><AL>CASSE et ANNULE le jugement rendu entre les parties le 7 février 1975, par le Conseil de prud'hommes de Chateaudun ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Conseil de prud'hommes de Chartres, à ce désigné par délibération spéciale prise en la chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de vingt deux francs, quatre vingt centimes, en ce non compris les coûts, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le procureur général près la Cour de cassation le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du conseil de prud'hommes de Chateaudun, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, chambre sociale, en son audience publique du deux février mil neuf cent soixante dix-sept ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, président, M. Vayssettes, rapporteur, MM. Hertzog, Onéto, Vellieux, de Lestang, Fonade, Coucoureux, Brunet, Lutz, Astraud, Brisse, conseillers, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, conseillers référendaires, M. Lesselin, avocat général, M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="02/02/1977" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I4F1EBFE54BD8FA-EFL"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="02/02/1977" ID="R501EBFE54BD8FA-EFL" JURI-DATE="1977-02-02" JURI-GPS-ID="g0468d1d2-ed1e-476d-a73f-a7a13ad5ae80" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-40 169" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Centre de recherches industrielles et techniques c/ Gourvennec" RC="176" REF="76-40 169">Cass. soc. 2 février 1977 n° 76-40.169 (n° 176), SA Centre de recherches industrielles et techniques c/ Gourvennec</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION , CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la SA Centre de recherches industrielles et techniques, dont le siège est à Colombes (Hauts-de-Seine) 18, rue Joseph Deville,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 17 novembre 1975 par la Cour d'appel de Rennes (Chambre sociale), au profit du sieur GOURVENNEC François, demeurant à Nantes (Loire-Atlantique) 8 rue de Fontaine-des-Baronniers,</AL><AL>défendeur à la cassation,</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour.</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Fonade, les observations de Me de Ségogne, avocat de la société anonyme Centre de Recherches Industrielles et Techniques, les conclusions de M. Lesselin, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles L. 124-1 et L. 124-4 du Code du travail, 1134 du Code civil, 7 de la loi du 20 avril 1810 et 455 du nouveau Code de procédure civile, défaut de motifs, manque de base légale, dénaturation des documents de la cause ;</AL><AL>Attendu que la Société Centre de Recherches Industrielles et Techniques (C.R.I.T.), entreprise de travail temporaire, avait, le 13 novembre 1973, conclu avec Gourvennec un contrat de mission temporaire d'une "durée prévue" de deux mois et l'avait affecté en qualité de calorifugeur chez un de ses clients ; que ce dernier ayant, un mois plus tard, renoncé aux services de l'intéressé et la société C.R.I.T. ayant, le 14 décembre 1973 , mis fin au contrat qui les unissait, Gourvennec a demandé paiement à son employeur de diverses sommes, notamment d'un complément de salaires pour la période comprise entre le 15 décembre 1973 et le 13 janvier 1974 ainsi que de l'indemnité compensatrice de congés payés y afférente ;</AL><AL>Attendu qu'il est reproché à l'arrêt attaqué d'avoir fait droit à cette demande, au motif que le contrat de mission temporaire était, en l'espèce, un contrat de travail à durée déterminée, alors que les termes mêmes de celui-ci, dénaturés par les juges du fond, qui ont, en outre, procédé de motifs hypothétiques, ne permettaient pas au salarié de déterminer avec exactitude le terme exact de sa mission, ce que les juges n'ont pas recherché, puisque la durée dudit contrat était fonction de la seule volonté de la société utilisatrice ;</AL><AL>Mais attendu que la Cour d'appel a estimé que la société C.R.I.T., en s'engageant comme elle l'avait fait, avait convenu par avance que le contrat conclu avec Gourvennec viendrait à expiration deux mois plus tard et que, dès lors que la mention d'une telle durée constituait une indication de nature à permettre au salarié d'envisagea au moins approximativement le moment où sa tâche prendrait fin, ce contrat de travail devait être interprété comme obligeant la société à assurer un emploi au salarié pour cette durée qu'elle a ainsi, sans dénaturation, légalement justifié sa décision de ce chef ;</AL><AL>par ces motifs,</AL><AL>Rejette le premier moyen ;</AL><AL>Mais sur le deuxième moyen :</AL><AL>Vu l'article 1332 du Code civil,</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a condamné la société C.R.I.T. à payer à Gourvennec des "dommages-intérêts à titre de remboursement de frais inhérents à la procédure", au motif que l'intéressé, outre les tracas que lui avait causés celle-ci, qu'il avait menée lui-même, avait perdu des temps de travail du fait de la préparation de son dossier et de sa présence aux audiences du Conseil de prud'hommes et de la Cour d'appel et ainsi subi un préjudice ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que le montant des dépens, résulte de la loi, et que, quel qu'ait pu être le manque à gagner subi par Gourvennec, la défense à une action en justice constitue un droit et ne dégénére en faute pouvant donner lieu à dommages-intérêts qu'en cas de malice, de mauvaise foi ou d'erreur équipollente au dol, la Cour d'appel, qui n'a relevé à la charge de la société C.R.I.T. à laquelle les juges ont donné partiellement au moins satisfaction, aucune faute de cette nature, n'a pas légalement justifié sa décision de ce chef ;</AL><AL>Et sur le troisième moyen :</AL><AL>Vu l'article 1382 du Code civil.</AL><AL>Attendu qu'une créance née d'un délit ou d'un quasi-délit ; n'existe et ne peut produire d'intérêts moratoires que du jour où elle est judiciairement constatée ; que, si les juges du fond peuvent, cependant, ordonner que cette créance portera intérêts à une date antérieure à leur décision, c'est à la condition de préciser que ces intérêts ont un caractère compensatoire et sont accordés à titre de supplément de dommages-intérêts ;</AL><AL>Attendu que l'arrêt, après avoir condamné la société C.R.I.T. à verser à Gourvennec des dommages-intérêts pour brusque rupture du contrat, l'a condamnée également à lui payer les intérêts des sommes allouées à, ce titre à compter du jugement de première instance, sans préciser que ces intérêts avaient un caractère compensatoire ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi elle a violé le texte susvisé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS</AL><AL>CASSE ET ANNULE, mais seulement en ce qui concerne "les dommages-intérêts à titre de remboursement de frais inhérents à la procédure" et les intérêts de la somme allouée tant à ce titre que pour brusque rupture du contrat de travail, l'arrêt rendu entre les parties par la Cour d'appel de Rennes, le 17 novembre 1975 ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Caen, à ce désignée par délibération spéciale prise en la chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de vingt-deux francs quatre-vingts centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de Monsieur le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera, imprimé et sera, transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Rennes en marge ou à la suite de l'arrêt partiellement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du deux février mil neuf cent soixante-dix-sept ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Fonade, rapporteur ; MM. Hertzog, Vayssettes, Onéto, Vellieux, de Lestang, Coucoureux, Brunet, Luts, Astraud, Brisse, Conseillers ; MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires ; M.Lesselin, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="02/02/1977" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I511EBFE54BD8FA-EFL"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="02/02/1977" ID="R521EBFE54BD8FA-EFL" JURI-DATE="1977-02-02" JURI-GPS-ID="gcf5d65fd-5c50-4e79-8219-1d2fe337fad7" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-60 230" NATURE="Cass. soc." NOM="Syndicat CGT des employés et cadres du crédit Lyonnais c/ Crédit Lyonnais" RC="184" REF="76-60 230">Cass. soc. 2 février 1977 n° 76-60.230 (n° 184), Syndicat CGT des employés et cadres du crédit Lyonnais c/ Crédit Lyonnais</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le Syndicat CGT des employés et cadres du crédit Lyonnais, de l'annexe de Levallois et de ses dépendances, dont le siège social est 159 rue Anatole-France à Levallois-Perret (Hauts-de-Seine) , agissant poursuites et diligences des déléguées syndicales, Madame TAEARIES Simone et Mademoiselle CRUNIL Maryse, demeurant au siège dudit syndicat,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 16 juin 1976 par le Tribunal d'instance de Puteaux, au profit :</AL><AL>- du Crédit Lyonnais, société anonyme de Banque, dont le siège social est 19 boulevard des Italiens à Paris,</AL><AL>- du sieur GUASH Serge,</AL><AL>- de la dame ADDOU Denise,</AL><AL>- du sieur Jean-Michel VOIRIN,</AL><AL>- de la dame SACCO Martine,</AL><AL>- du sieur Daniel VALLET,</AL><AL>- de la dame LAROUETTE Marie-Thérèse,</AL><AL>- du sieur HOYEZ Jean-Claude,</AL><AL>- du sieur LORON Norbert,</AL><AL>pris en leur qualité d'élus C.F.D.T. et F.O. à la délégation du personnel,</AL><AL>défendeurs à la cassation,</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Hertzog, les observations de M. Chareyre, avocat du Crédit Lyonnais, les conclusions de M. Lesselin, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles L.420 et suivants, R.420 et suivants du Code du travail, 17 de la convention collective des banques du 20 août 1952, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du Code de procédure civile, défaut de réponse à conclusions défaut de motif et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est reproche au jugement attaqué d'avoir décidé que la, liste du syndicat C.G.T. du Crédit Lyonnais déposée la veille du scrutin ne pouvait être valablement retenue par la direction, et d'avoir ainsi refusé d'annuler les élections des délégués du personnel, catégorie employée, qui avaient eu lieu le 13 mai 1976 à l'annexe de la Défense (Hauts-de-Seine), aux motifs que d'une part, les dispositions du Code du travail ne font pas obstacle aux clauses d'accords collectifs réglementant les élections et que d'autre part, si la loi ne prévoit aucun délai pour le dépôt des candidatures il est néanmoins de plus en plus admis que les conventions collectives peuvent remédier à cette lacune, qu'enfin la convention collective des banques prévoyait le dépôt quatorze jours pleins avant la date du scrutin, alors, d'une part, que la liberté de présenter des candidats est une disposition d'ordre public à laquelle on ne peut pas faire obstacle par voie d'accord, que les dispositions d'une convention collective n'ont pas à cet égard de caractère obligatoire mais suppléent à un éventuel besoin, alors, d'autre part, qu'aux termes mêmes de l'article 17-2 de la convention collective prétendument appliquée par le tribunal il est prévu que les candidats feront connaître à la direction leurs noms quatorze jours pleins à l'avance, que la liste sera affichée dix jours avant la date de l'élection et que les réclamations au sujet des listes de candidats devront être formulées six jours avant l'élection, de sorte qu'il appartenait au juge du fond de répondre aux chefs clairs et précis des conclusions du syndicat C. G. T. d'où il résultait que la réclamation formulée par lui dix jours avant le scrutin aurait dû être satisfaite ;</AL><AL>Mais attendu que le tribunal a retenu part, que la bonne foi de l'employeur ne pouvait être suspectée quand il soutenait n'avoir pas reçu les candidatures en temps utile, et d'autre part, que, si la convention collective prévoyait un délai pour le dépôt des candidatures en raison des nécessités d'organisation du scrutin un certain retard dans ce dépôt n'était admissible qu'à la condition qu'il ne nuise pas à sa préparation ; qu'en l'espèce il a constaté que les votes par correspondance avaient commencé dès le 3 mai et que la remise des bulletins des candidats C.G.T. le 12 mai, veille du scrutin, aurait, si elle avait été admise, faussé les résultats de celui-ci ; que l'admission de la réclamation aurait abouti au même résultat, puisque tous les électeurs notamment ceux votant par correspondance, n'auraient pu être informés en temps voulu; qu'ainsi le moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre le jugement rendu le 16 juin 1976 par le Tribunal d'instance de Puteaux ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du deux février mil neuf cent soixante-dix-sept ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M Hertzog , rapporteur ; MM .Vayssettes , Onéto , Vellieux , de Lestang, Fonade, Coucoureux, Brunet Astraud,Brisse, Conseillers ; MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires ; M. Lesselin, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="03/02/1977" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I531EBFE54BD8FA-EFL"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="03/02/1977" ID="R541EBFE54BD8FA-EFL" JURI-DATE="1977-02-03" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-50 244" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Ciba-Geigy c/ Syndicat CGT" RC="198" REF="76-50 244">Cass. soc. 3 février 1977 n° 76-50.244 (n° 198), Sté Ciba-Geigy c/ Syndicat CGT</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sté Ciba-Geigy, dont le siège social est à Aigues-Vives (Gard),</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 29 juin 1976, par le tribunal d'instance de Nîmes, au profit :</AL><AL>- du Syndicat CGT</AL><AL>- de la dame Nadine PELLERAND</AL><AL>- du sieur Henri GRANIER</AL><AL>- du sieur Sadi ZARAGOZA</AL><AL>- du sieur Jack ZARAGOZA</AL><AL>- du sieur Gilbert SCIASSIA</AL><AL>- de la dame Marie-France TALLADA</AL><AL>- du sieur Georges PINAULT</AL><AL>- du sieur Claude SKIBIAK</AL><AL>défendeurs à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les observations de Me Delvolyé, avocat de la société Ciba-Geigy, de Me Jean-Guillaume Nicolas, avocat des défendeurs, les conclusions de M. Lesselin, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur la fin de non-recevoir, soulevés par le Syndicat C.G.T. :</AL><AL>Attendu que les défendeurs au pourvoi soulèvent l'irrecevabilité de celui-ci, au motif que la société Ciba-Geigy serait sans intérêt à critiquer le jugement, qui lui a donné satisfaction en accueillant ses conclusions subsidiaires, bien qu'il ait rejeté sa demande principale ;</AL><AL>Mais attendu que le pourvoi est recevable contre le jugement qui a repoussé les conclusions principales d'une partie pour admettre ses conclusions subsidiaires, sa demande n'ayant pas été admise dans son intégralité, ce qui lui donnait un intérêt à se pourvoir ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette la fin de non recevoir ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article L. 420-15 du Code du travail et l'article 455 du nouveau Code de procédure civile ;</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a refusé de prononcer uniquement l'annulation de la proclamation des résultats du, premier tour de scrutin auquel le quorum n'avait pas été atteint et a déclaré entièrement nulles les opérations électorales qui avaient eu lieu le 11 juin 1976 à la société Ciba-Geigy à Aigues-Vives pour l'élection des délégués du personnel, au motif que l'employeur avait, avant ce scrutin, diffusé une note dans laquelle il précisait qu'un deuxième tour aurait lieu dans le cas où les listes présentées n'atteindraient pas le quorum, c'est-à-dire n'auraient pas obtenu un nombre de suffrages valablement exprimés au moins égal à celui de la moitié des électeurs inscrits, que cette interprétation personnelle de la notion de quorum par la société avait pu induire en erreur les électeurs inscrits et constituait une irrégularité dans l'organisation des élections ;</AL><AL>Attendu, cependant, que l'employeur qui s'était borné à rappeler simplement et objectivement, dans une note faisant connaître au personnel les modalités adoptées pour l'organisation des élections de ses délégués, les dispositions légales qui prévoient le cas où il y a lieu à un second tour de scrutin, n'avait pas méconnu l'obligation de neutralité qui s'impose à lui ;</AL><AL>D'où il suit que le tribunal, qui a dénaturé la circulaire de la Société Ciba-Geigy, n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE le jugement rendu entre les parties le 29 juin 1976, par le tribunal d'instance de Nîmes ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance de Montpellier, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du tribunal d'instance de Nîmes, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du trois février mil neuf cent soixante-dix-sept ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M. de Lestang, rapporteur, MM. Hertzog, Bolac, Onéto, Vellieux, Martin, Voisenet, Coucoureux, Brunet, Lutz, Brisse, Conseillers, MM. Donnadieu, Guigue, Conseillers référendaires, M.Lesselin, Avocat général, M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="09/02/1977" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I11620733AB488-EFL"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="09/02/1977" ID="R21620733AB488-EFL" JURI-DATE="1977-02-09" JURI-GPS-ID="g32224fdc-2230-4bc1-b601-74d2ec054651" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-15 067" NATURE="Cass. civ." NOM="Epoux H. c/ Epoux D" REF="74-15 067">Cass. 1<E>e</E> civ. 9 février 1977 n° 74-15.067, Epoux H. c/ Epoux D.</REFDOC><TXD><AL>ATTENDU QUE LES EPOUX X... ONT FRAPPE DE POURVOI L'ARRET INFIRMATIF DU 16 AVRIL 1974, QUI LES A DEBOUTES DE LA DEMANDE EN PAIEMENT DE LA SOMME DE 133.300 FRANCS QU'ILS AVAIENT FORMEE A L'ENCONTRE DE D. ET DE DAME D., SON EPOUSE EN INSTANCE DE DIVORCE ;</AL><AL>ATTENDU CEPENDANT QUE LES EPOUX X... ONT INTRODUIT UNE REQUETE CIVILE CONTRE LEDIT ARRET, QUI A ETE RETRACTE PAR ARRET DU 16 AVRIL 1976, DEVENU IRREVOCABLE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : DIT N'Y AVOIR LIEU A STATUER SUR LE POURVOI N° 74-15.067 FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 16 AVRIL 1974 PAR LA COUR D'APPEL DE DOUAI.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="13"></DEBUA><DEBUR DATE="09/02/1977" N="13"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1907AC31710BFE-EFL"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="09/02/1977" ID="R1A07AC31710BFE-EFL" JURI-DATE="1977-02-09" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-14 165" NATURE="Cass. civ." NOM="Pelletier et a. c/ Boux et a" RC="253" REF="75-14 165">Cass. 3<E>e</E> civ.9 février 1977 n° 75-14.165 n° 253, Pelletier et a. c/ Boux et a.</REFDOC><TXD><AL>La COUR DE CASSATION, Troisième chambre civile, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur la requête présentée par :</AL><AL>1 / le sieur Jacques Pierre Pelletier et a., demeurant...</AL><AL>2 / le sieur Jean PELLETIER, demeurant...</AL><AL>3 / la dame veuve Ferdinand PELLETIER, demeurant ...,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 29 octobre 1974 par la Cour d'appel de Bordeaux, (1ère chambre), au profit:</AL><AL>1 / du sieur Gervais Boux et a. demeurant...</AL><AL>2 / du sieur PONCELET, architecte,...</AL><AL>3 / du sieur VIVES, entrepreneur de travaux publics, demeurant . . .</AL><AL>4 / de l'Agent judiciaire du Trésor public, en ses bureaux situés au Ministère des Finances,</AL><AL>5 / du Ministre de l'Equipement,,</AL><AL>défendeurs à la cassation.</AL><AL>Les demandeurs invoquent, à l'appui de leur pourvoi les trois moyens de cassation suivants :</AL><AL>Premier moyen : «Violation, de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, des articles 1 à 20 du décret du 9 septembre 1971 et de l'article 102 du décret du 20 juillet 1972, défaut de motifs, dénaturation des termes clairs et précis d'un rapport d'expertise, en ce que la Cour d'appel de Bordeaux a condamné les consorts Pelletier à payer les travaux à l'entrepreneur Vives, au motif qu'il résultait, d'une façon non équivoque, du rapport de l'expert Gallot, que les plans et devis avaient été acceptés par les défendeurs, alors que le rapport sur ce point n'apporte aucune certitude, mais au contraire, laisse apparaître de très sérieux doutes» ;</AL><AL>Deuxième moyen : «Violation de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, des articles 1 à 20 du décret du 9 septembre 1971 et de l'article 102 du décret du 20 juillet 1972, défaut de motif, contradiction de motifs, en ce que la Cour d'appel a estimé que la procédure en inscription de faux engagée par les défendeurs contre plusieurs documents administratifs était sans intérêt dans l'instance présente, au motif que, quelle que soit la situation du terrain attribué aux consorts Pelletier, la situation de Boux ne s'en trouvait pas modifiée, alors que l'instance dont connaissait la Cour de Bordeaux n'intéressant pas seulement le demandeur principal, simple occupant d'un bâtiment appartenant au Ministère de la Reconstruction et du Logement et situé sur un terrain qui n'était pas la propriété des exposants, mais aussi l'entrepreneur, les juges ont dû, pour se prononcer sur la demande reconventionnelle de celui-ci, s'appuyer sur des pièces attaquées de faux, notamment le plan parcellaire et le permis de construire» ;</AL><AL>Troisième moyen: «Violation de l'article 4, alinéa 2, du Code de procédure pénale, de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, des articles 1 à 20 du décret du 9 septembre 1971 et de l'article 102 du décret du 20 juillet 1972, manque de base légale, en ce que la Cour d'appel a refusé de tenir compte de la plainte déposée par les consorts Pelletier, pour faux en écriture publique, contre plusieurs documents administratifs, au motif que ces documents n'avaient aucune importance dans le présent litige, alors que la Cour aurait dû surseoir à statuer jusqu'à ce que cette procédure pénale soit vidée, puisque les documents attaqués déterminaient, de façon évidente, la solution du litige».</AL><AL>Sur quoi, LA COUR, en l'audience publique de ce jour.</AL><AL>Sur le rapport de M. le conseiller Cabanes, les observations de Me Lemanissier, avocat des consorts Pelletier, de Me Guinard, avocat de Boux, de Me Boulloche avocat de Poncelet, de Me Jean Le Prado ? avocat de Vives, de Me Bourdillat, avocat de l'Agent judiciaiire du Trésor public et du Ministre de l'Equipement, les conclusions de M. Paucot, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur les trois moyens reunis:</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief a l'arrêt attaqué (Bordeaux, 29 octobre 1974) qui, par confirmation, ayant débouté Boux de ses demandes, a condamné les consorts Pelletier à verser à Vives, entrepreneur, demandeur reconventionnel, en paiement de travaux qu'il avait effectués, une somme de 9.830 francs, ainsi que 5.000 francs à titre de dommages et intérêts, alors que le rapport de l'expert Gallot n'apporterait sur ce point aucune certitude mais, au contraire, laisserait apparaître de très sérieux doutes ; qu'il est encore reproché à l'arrêt d'avoir estimé que la procédure en inscription de faux engagée par les consorts Pelletier contre plusieurs documents administratifs était sans intérêt dans l'instance et d'avoir refusé de surseoir à statuer jusqu'à ce que la juridiction répressive se fût définitivement prononcée sur l'action publique, qui aurait été mise en mouvement ensuite d'une plainte déposée par lesdits consorts Pelletier pour faux en écriture publique, alors, selon le pourvoi, que, d'une part, «l'instance dont connaissait la Cour d'appel n'intéressant pas seulement» Boux, «demandeur principal, simple occupant d'un bâtiment appartenant au Ministère de la Reconstruction et du Logement et situé sur un terrain qui n'était pas la propriété» des consorts Pelletier, «mais intéressant aussi l'entrepreneur» Vives, «les juges ont dû, pour se prononcer sur la demande reconventionnelle de celui-ci, s'appuyer sur des pièces attaquées de faux, notamment le plan parcellaire et le permis de construire», et que la Cour d'appel «aurait dû surseoir à statuer jusqu'à ce que cette procédure pénale soit vidée, puisque les documents attaqués déterminaient, de façon évidente, la solution du litige» ;</AL><AL>Mais attendu  que, selon les énonciations de l'arrêt attaqué, si, à l'audience de plaidoirie du 14 octobre 1977 les consorts Pelletier ont indiqué qu'ils venaient à l'instant de s'inscrire en faux contre certains documents, la Cour d'appel n'avait pas, en réponse à cette allégation formulée après que l'ordonnance de clôture eût été rendue, à surseoir à statuer ;</AL><AL>Attendu que, pour accueillir la demande de Vives, la Cour d'appel a, sans se contredire et sans dénaturer aucun document, retenu que l'entrepreneur avait effectué, pour le compte des consorts Pelletier, des travaux qui lui avaient été commandés par l'architecte ; qu'elle a, par appréciation souveraine, estimé que lesdits consorts Pelletier avaient accepté les plans et les devis y afférents ; qu'elle a ainsi légalement justifié la condamnation des consorts Pelletier au paiement de ces travaux ;</AL><AL>D'où il suit que les moyens ne peuvent être accueillis .</AL><AL>PAR CES MOTIFS:</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre l'arrêt rendu le 2 9 octobre 1974 par la Cour d'appel de Bordeaux.</AL><AL>Condamne les demandeurs, envers le Trésor public, a une amende de mille francs ; les condamne, envers les défendeurs, à une indemnité de mille francs et aux dépens, ceux avancés par Poncelet, liquidés à la somme de dix-huit francs, ceux avancés par Vives, liquidés à la somme de vingt cinq francs cinquante centimes, ceux avancés par l'agent judiciaire du Trésor public et le Ministre de l'Equipement, liquidés à la somme de dix-huit francs ; les condamne en outre envers le Service des impôts aux dépens avancés pour la défense de Boux, liquidés à la somme de vingt quatre francs, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, troisième chambre civile, en son audience publique du neuf février mil neuf cent soixante dix sept.</AL><AL>Où étaient présents : M. Costa, Président, M. Cabannes, rapporteur ; MM. Frank, Fayon ; Decaudin, Granier, Bonnefoy, Leyris, Léon, Monégier du Sorbier, Roche, Giffard, conseillers ; MM. Senselme, Dutheillet-Lamonthézie, Boscheron, Mademoiselle Fossereau, conseillers référendaires ; M. Paucot, Avocat général ; Mademoiselle Philippe greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="14"></DEBUA><DEBUR DATE="09/02/1977" N="14"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1AAF8F526I6DDF-EFL"><NINFO>13</NINFO><REFDOC DATE="09/02/1977" ID="R2AAF8F526I6DDF-EFL" JURI-DATE="1977-02-09" JURI-GPS-ID="g49f1cdfe-b513-472a-8bcd-5960e29da1fd" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-41 053" NATURE="Cass. soc." NOM="Girard c/ Auer" RC="230" REF="75-41 053">Cass. soc. 9 février 1977 n° 75-41.053 (n° 230), Girard c/ Auer</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur GIRARD Yves, demeurant à Maranville (Haute-Marne). en cassation d'un arrêt rendu le 4 novembre 1975 par la Cour d'appel de Dijon (Chambre sociale), au profit du sieur Charles AUER, industriel, demeurant à Occey (Haute-Marne), </AL><AL>défendeur à la cassation</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le conseiller Fonade, les observations de Me Vincent avocat de Auer, les conclusions de M. Lesselin, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>sur le deuxième moyen, pris de la violation des articles L. 122-14-3 "L.122-14-4, alinéa premier (seconde partie) du Code du travail et 1382 du Code civil ;</AL><AL>attendu que, invoquant la situation économique, Auer, entrepreneur en charpentes métalliques, a, le 10 février 1975, licencié Girard qu'il employait comme dessinateur depuis le 5 février 1973, que ce dernier, estimant que son licenciement n'était pas fondé sur une cause réelle et sérieuse et prétendant qu'il avait été accompagné de manoeuvres vexatoires, a demandé paiement à son employeur de l'indemnité prévue à l'article L..122-14-4, alinéa 1 (seconde partie) du Code du travail ainsi que de dommages-intérêts en réparation de son préjudice moral ,</AL><AL>Attendu qu'il fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir débouté de ces demandes aux motifs que son licenciement reposait sur une cause réelle et sérieuse et qu'il ne justifiait d'aucun préjudice moral, alors que les circonstances économiques invoquées par l''employeur n'étaient qu'un prétexte et qu'Auer avait renvoyé hâtivement Girard après lui avoir fait subir une mesure d'intimidation et de vexation gratuite par le biais d'une offre de rétrogradation dont le but était d'inciter à partir un salarié qui avait cessé de plaire ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte des constatations des juges du fond qu'avant de Licencier Girard, non hativement du reste puisqu'avec un préavis de deux mois, Auer lui avait offert un poste de qualification inférieure, mais sans modification de salaire, qu'il avait refusé, qu'il n'était pas établi que le reclassement qui lui avait été proposé fût définitif, enfin que l'intéressé n'avait à aucun moment contesté le caractère économique des causes de son licenciement mais seulement critiqué l'application faite du règlement intérieur de l'entreprise concernant l'ordre des licenciements ;</AL><AL>Qu'en l'état de ces constatations, la Cour d'appel, qui a apprécié la valeur et la portée des éléments fournis par les parties, a pu estimer que le licenciement de Girard, non seulement n'avait été précédé ou accompagné d'aucune mesure vexatoire mais était fondé sur une cause réelle et sérieuse ; qu'elle a ainsi légalement justifié sa décision refusant de lui allouer les dommages-intérêts qu'il sollicitait de ce chef ainsi que l'indemnité, égale au moins aux six derniers mois de salaires, de l'article L.122-14-4, 1er alinéa (seconde partie) du Code du travail ;</AL><AL>Et sur le troisième moyen, pris de la violation de l'article 1134 du Code civil et de l'article 455 du nouveau Code de procédure civile ;</AL><AL>Attendu que Girard reproche également à l'arrêt de n'avoir pas intégralement fait droit à sa demande en rappel de salaire concernant la période comprise entre février 1974 et février 1975, aux motifs, selon le moyen, qu'il n'avait fourni aucune justification de son salaire pour 1973 et qu'il était rémunéré en dernier lieu sur la base de 140 heures de travail par mois, alors que son employeur avait versé aux débats ses feuilles de paie pour 1973 et que, pour la période en litige, ces feuilles indiquaient 40 à 45 heures de travail par semaine ;</AL><AL>Mais attendu que la Cour d'appel, devant laquelle Girard se bornait à réclamer 7.025 francs de rappel de salaire, sans autre précision, en faisant valoir qu'il aurait dû être classé et rémunéré pas l'Entreprise Auer non comme "ETAM débutant sans formation professionnelle", mais comme "ETAM débutant avec formation professionnelle", a déclaré sa prétention fondée sus ce dernier point et, constatant que l'intéressé ne fournissait pas les modalités de calcul de la somme qu'il réclamait, a, l'aide des documents produits par les parties, opéré elle-même le redressement sollicité ; que le moyen est nouveau, que mélangé de fait et de droit, il est irrecevable devant la Cour de cassation ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le premier moyen (dans sa seconde branche) et les deuxième et troisième moyens ;</AL><AL>MAIS sur le premier moyen, pris dans sa première branche </AL><AL>Vu les articles L.122-14 et R.122-2 du Code du travail, L.122-14-4 du même code.</AL><AL>Attendu que, dans ses deux premiers alinéas, le premier de ces textes dispose : "L'employeur "ou son représentant, qui envisage de licencier un "salarié doit, avant toute décision, convoquer l'intéressé par lettre recommandée en lui indiquant l'objet "de la convocation. Au cours de l'entretien, l'employeur est tenu d'indiquer le ou les actifs de la décision envisagée et de recueillir les explications du salarié ". "Lors de cette audition, la salarié peut "se faire assister par une personne de son choix appartenant au personnel de l'entreprise…" ;</AL><AL>Que, selon le deuxième texte : La lettre recommandée prévue à l'article L.122-14 indique l'objet de l'entretien entre le salarié et l'employeur.</AL><AL>"Elle précise, en outre, la date, l''heure et "le lieu de cet entretien et rappelle que le salarié "peut se faire assister pour cet entretien par une "personne de son choix appartenant au personnel de "l'entreprise" ;</AL><AL>Que selon le troisième (première partie du premier alinéa) : "si le licenciement survient sans observation de la procédure requise à la présente "section, mais pour une cause répondant aux exigences de l'article L.122-14-2, le tribunal saisi doit "imposer à l'employeur d'accomplir la procédure prévue "et accorder au salarié, à la charge de l'employeur, "une indemnité qui ne peut être supérieure à un mois de salaire..…" ;</AL><AL>Attendu que, pour refuser à Girard cette indemnité, bien qu'il eût relevé qu'il n'avait pas été convoqué à l'entretien préalable selon la procédure prescrite et que son licenciement reposait sur une cause répondant aux exigences de l''article L.122-14-2 du Code du travail, c'est-à-dire une cause* réelle et sérieuse, l'arrêt attaqué énonce que, si les formes n'avaient pas été intégralement respectées par Auer, l'entretien avait cependant effectivement eu lieu ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi* alors que la convocation par lettre recommandés à l'entretien préalable, doit rappeler au salarié qu'il peut s'y faire assister d'un membre du personnel, et que cette formalité indispensable pour la défense de ses intérêts n'avait pas été observée, ce dont il suit que l'entretien n'avait pas eu lieu régulièrement, la Cour d'appel a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par CES MOTIFS : </AL><AL>CASSE et ANNULE mais seulement en ce qui concerne l'inobservation de la procédure légale de licenciement, l'arrêt rendu entre les parties par la Cour d'appel de Dijon le 4 novembre 1975 ; remet, en conséquence, quant à ce la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Besançon, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers le demandeur, aux dépens liquidés à la somme de vingt deux francs quatre vingts centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de Monsieur le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la cour d'appel de Dijon, en marge ou à la suite de l'arrêt partiellement annulé.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="15"></DEBUA><DEBUR DATE="10/02/1977" N="15"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112284192"><NINFO>14</NINFO><REFDOC DATE="10/02/1977" ID="RC0JPS7702-10963304" JURI-DATE="1977-02-10" JURI-GPS-ID="gdad67574-1bf0-4fe2-b30e-c25acec011f5" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-14 479" NATURE="Cass. soc." NOM="CPAMRP c/ Sarl Éts Cazas" REF="75-14 479">Cass. soc. 10 février 1977 n° 75-14.479 CPAMRP c/ Sarl Éts Cazas</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à la cour d'appel d'avoir dit que Gaston Cazas, associé majoritaire de la Société à responsabilité limitée Établissements Cazas devait être affilié au régime général de la sécurité sociale à compter du 1<E>er</E> novembre 1969 du chef de son activité salariée de comptable dans la société, alors, d'une part, qu'il était constant que Gaston Cazas, qui, jusqu'au 23 février 1973, possédait plus des trois-quarts du capital social, avait pris soin, malgré une cession de parts consentie à cette date, de conserver la majorité absolue et qu'il résultait des statuts, comme l'avait souligné la Caisse primaire dans ses conclusions délaissées par la cour, que l'associé majoritaire nommait seul le gérant qu'il pouvait révoquer, approuvait ou non les comptes, décidait de l'affectation et de la répartition des bénéfices, qu'il était ainsi le véritable maître de la société et que le gérant ne pouvait user, en fait, vis-à-vis de son père, de son pouvoir disciplinaire, alors, d'autre part, que le fait pour un chef d'entreprise de faire appel à un technicien et de s'en remettre à ses décisions pour assurer le développement de l'entreprise ne saurait pour autant le placer dans une position subordonnée, que le rapport d'expertise, dénaturé par la cour, n'avait pas relevé d'éléments de fait permettant de conclure que Gaston Cazas était soumis à un contrôle dans l'exécution de son travail et que l'expert avait, au contraire, souligné que l'intéressé bénéficiait d'horaires privilégiés et que tout en exerçant des tâches essentielles à la bonne marche de l'entreprise, il conservait une certaine autonomie par rapport à l'activité du gérant ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel énonce que selon les constatations de l'expert qu'elle avait désigné, c'est Francis Cazas qui est seul en contact direct avec les clients de la société, dirige seul le personnel et a seul la responsabilité de la marche de l'entreprise, l'activité de Gaston Cazas se limitant à la comptabilité des salaires ; que c'est sans dénaturer ces constatations que les juges du fond en ont déduit que le gérant Francis Cazas était bien, en fait, l'unique dirigeant de la société à laquelle son père, Gaston Cazas, apportait le concours sérieux, régulier et permanent de son travail de comptable, travail qui, quelle que fût l'autonomie dont il disposait, notamment pour ses horaires, n'assurait pas la gestion générale de l'entreprise, laquelle incombait à son fils ; qu'ayant ainsi relevé qu'à l'égard de la société qui l'employait, Gaston Cazas était dans un lien de subordination et de dépendance, la cour d'appel était fondée à décider qu'il devait être affilié au régime général de la sécurité sociale, peu important, en l'espèce, sa qualité d'associé majoritaire ;</AL><AL>D'où il suit qu'aucun des griefs du moyen n'est fondé et le pourvoi doit être rejeté ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 18 juin 1975 par la cour d'appel de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="16"></DEBUA><DEBUR DATE="10/02/1977" N="16"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7702-11371934"><NINFO>15</NINFO><REFDOC DATE="10/02/1977" ID="RC0JPS7702-10963305" JURI-DATE="1977-02-10" JURI-GPS-ID="ga11ef4c0-1b36-4e2b-9cdd-744b1dada733" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-10 581" NATURE="Cass. soc." NOM="Directeur régional de la sécurité sociale de la région parisienne c/ Saad" REF="76-10 581">Cass. soc. 10 février 1977 n° 76-10.581 Directeur régional de la sécurité sociale de la région parisienne c/ Saad</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles 102 du décret n° 46-2959 du 31 décembre 1946 et 2 et 3 du décret n° 55-1614 du 7 décembre 1955 ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte de ces textes, qu'en vue de faciliter le reclassement de la victime d'un accident du travail, la caisse primaire d'assurance maladie peut verser à celle-ci une prime de fin de rééducation ; que la décision est prise par le conseil d'administration de la caisse qui ne peut réserver une suite favorable à la demande qu'après avis conforme du directeur de l'établissement ou du chef de l'entreprise ;</AL><AL>Attendu que Saad ayant effectué à la suite de l'accident du travail dont il avait été victime, un stage de rééducation professionnelle au centre de Groslay, la caisse primaire a rejeté sa demande d'attribution d'une prime, aux motifs qu'il ne réunissait pas les conditions exigées et notamment que le directeur du centre avait émis un avis réservé ;</AL><AL>Attendu que pour réformer cette décision et accorder à Saad la moitié du maximum légal de la prime, la commission de première instance a retenu qu'il n'était pas établi que l'intéressé n'eût pas présenté les garanties de moralité exigées et que les différents avis émis en des sens divergents par le directeur du centre pouvaient être considérés comme constituant un avis favorable tel que l'exige le décret du 7 décembre 1955 ;</AL><AL>Attendu cependant qu'il résulte des textes susvisés qu'en tout état de cause la caisse est seule juge de l'opportunité de la décision d'attribution de ladite prime, dont les juges du fond ont seulement qualité pour contrôler la légalité ;</AL><AL>Qu'ainsi, la commission de première instance, qui a substitué son appréciation à celle de la caisse, a excédé ses pouvoirs et violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule la décision rendue le 17 novembre 1975, entre les parties, par la commission de première instance de l'Essonne ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ladite décision et, pour être fait droit, les renvoie devant la commission de première instance du Val-de-Marne.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="17"></DEBUA><DEBUR DATE="10/02/1977" N="17"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5BC5A211D5D69A-EFL"><NINFO>16</NINFO><REFDOC DATE="10/02/1977" ID="R5CC5A211D5D69A-EFL" JURI-DATE="1977-02-10" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-40-816" NATURE="Cass. soc." NOM="SA c/ Fourès" RC="246" REF="76-40-816">Cass. soc. 10 février 1977 n° 76-40-816 (n° 246), SA (…) c/ Fourès</REFDOC><TXD><AL>Attendu qu'il est raproché à l'arrêt attaqué d'avoir condamné la société (…) à payer un rappel de salaires et de primes d'encienneté ainsi que des (…) intrérêts à (…) qui, embauché d'abord comme représentant en juin 1962, occupait l'mploi de réceptionnaire au moment où il a pris sa retraite, en octobre 1974, en ecartant la demande d'expertise de expertise de de la société sur fins de vérification de (…) qualification (…), aux motifs (…) que ce n'était pas en litige, que l'existence d'une (…) de forfait n'était pas établie et que la société n'était (…) à ventiler la rémunération de (…) que les bulletin de salaire pour y faire (…) la prime d'ancienneté à la quelle -il avait trois en (..) son salaire de base, alors que le demande de ce (…) avait pour objet un rappel de salaires sur classification pour cinq années, qu'en autre, l'obligation faits § l'employeur de (…) (…) (…) à mm la prime d'ancienneté ne (…) pas de stimuler un paiement forfetaire à condition que le salaire payé soit au moins égal au salaire (…) prévu par le convention col lective (…) de la prime d'ancienneté ; qu'il était (…) indisponsable que la cour d'appel de (…) sur la quali cherche était (…) à l'objet du (…) et en refusant l'expertise collective par (…) la cour a dénaturé les (…) de litige et n'a fit" légalement justifié sa décision et alors, d'autres part, qu'en se disposants de présier le droit de forme aux services réclamée les juges d'appel n'on pas mis la cour de cassation en mesure (…) son pour</AL><AL>clamait le (…) en premier lieu, d'une prince (…) (…) (…) d' autres part, (…) que la société (…) n'allé article de des conditions générales de la convention "ftp" nationale applicable au contrat de travail et que (…) avait soutenu, sans être démanti, que c'était à la suite de ses protestations que son employeur avait procédé à la mention têt" de la (…) d'ancienneté sur des bulletins de salaires salaire de base, au lieu de l'y ajouter :</AL><AL>pal à (…), sans dénaturer les termes du litige et en appréciant parfaient l' opportunité de premiere ou "PB non (…) d'instruction, que, quelle qu' (…) pu être la calification (…) te de (…), ce qui n'était pas en litige, à défauts de preuve de forfait, la société qui l'avait privé (…) (…) d'une partie de sa (…) n' établissait pas d'être liberée du paiement de la primes d'acienneté due à (…) et dans le montant s'était pas contesté (…) § titre (…) par la société (…) ; que le pourvoi n'est donc pas fondé :</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>(…) le pourvoi formé entiere l'arrêt rendu le 29 septembre 1975 par le cour d'appel d'Air-en-Provence :</AL><AL>condamne la (…) à une amande de frais cents francs, envers le TRésort public : la conforme envers le détendeur, à une indemnité de deux-cents francs, et ses dépens légitimé à la (…) de… "m. ce non (…) les (…), enregistrement et signification du présent (…) :</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la cour de cassation chambre sociale, en son audeince publique du dix février mil neuf cent s soisante dix sept ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="18"></DEBUA><DEBUR DATE="15/02/1977" N="18"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2939B314F5231"><NINFO>17</NINFO><REFDOC DATE="15/02/1977" ID="R86C8ED2A97318-EFL" JURI-DATE="1977-02-15" JURI-GPS-ID="g6e43d3cb-e2e0-4873-99fd-df76eaabf4bc" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-14 672" NATURE="Cass. com." NOM="Gauthier et Mairesse-Lebrun" REF="75-14 672">Cass. com. 15 février 1977 n° 75-14.672Gauthier et Mairesse-Lebrun</REFDOC><TXD><AL>République française</AL><AL>Au nom du peuple français</AL><AL>Sur le moyen unique, pris en ses trois branches : attendu qu'il est reproche à l'arrêt attaqué (Colmar, 30 juillet 1975) d'avoir débouté Gauthier et Mairesse-Lebrun, actionnaires de la société anonyme Manurhin, de leur requête tendant à la nomination d'un huissier chargé d'assister aux deux assemblées générales, ordinaire et extraordinaire, du 25 juin 1975 de cette société avec pouvoir de consigner in extenso tous discours, déclarations, ou interventions faits au cours de ces assemblées, alors, selon le pourvoi, d'une part, que la demande de nomination d'un huissier chargé de consigner les déclarations et interventions faites au cours d'une assemblée générale participe du droit d'information et de surveillance des actionnaires sur le fonctionnement de la société, qu'une telle nomination n'a par elle-même aucun caractère gênant ou humiliant pour le conseil d'administration lequel ne peut s'en formaliser que si il a quelque chose à cacher aux actionnaires, qu'en effet le procès-verbal de l'assemblée ne donne qu'un résumé plus ou moins succinct ou orienté du déroulement de l'assemblée, qu'ainsi, en l'espèce, dans leurs conclusions laissées sans réponse, Gauthier et Mairesse-Lebrun justifiaient la mesure sollicitée et ordonnée par le premier juge, par le fait même que le procès-verbal de l'assemblée du 25 juin 1974 ne rendait que très imparfaitement compte des questions posées et des réponses données ;</AL><AL>D'où il suit qu'en statuant comme elle l'a fait, la cour d'appel qui trouvait au surplus la justification de la mesure ordonnée par le premier juge dans les constatations de l'huissier commis, n'a pas donné de base légale à la décision attaquée, alors, d'autre part, que l'augmentation du capital social constituant une mesure du ressort exclusif de l'assemblée générale extraordinaire, la cour d'appel ne pouvait, sans davantage s'en expliquer, affirmer qu'il s'agissait d'un point normal de l'ordre du jour d'une assemblée générale, qui, en lui-même, n'était pas revêtu d'un caractère de gravité suffisant pour justifier l'assistance d'un huissier, alors qu'enfin, l'imprécision des motifs retenus par la cour d'appel qui se borne à affirmer que ce n'est pas en qualité d'actionnaires que Gauthier et Mairesse-Lebrun ont entendu faire fixer par ministère d'huissier la qualité qui leur était personnelle et qui n'avait pas de rapport avec le fonctionnement de cette société, ne permet pas à la cour de cassation d'exercer son contrôle ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt déclare à bon droit que les dispositions réglementaires n'exigent de relater dans le procès-verbal de l'assemblée générale des actionnaires d'une société anonyme qu'un résumé des débats, et que si elles n'excluent pas la faculté pour un actionnaire de demander à justice l'autorisation de se faire assister d'un huissier, les motifs de cette demande doivent, pour être accueillis et éviter d'ajouter arbitrairement auxdites dispositions, être graves et intéresser directement le fonctionnement de la société ;</AL><AL>Que l'arrêt retient que les ordres du jour des assemblées litigieuses comportaient l'approbation des comptes, l'affectation des bénéfices et une augmentation du capital et qu'il s'agissait de points normaux qui n'étaient pas revêtus, en l'espèce, d'un caractère de gravité justifiant la mesure sollicitée ;</AL><AL>Qu'il constate que si Gauthier et Mairesse-Lebrun ont manifesté le désir d'être renseignés sur les opérations de la société Manurhin dans diverses affaires auxquelles ils étaient intéressés, il s'agit d'un conflit entre cette dernière et eux-mêmes pris en une autre qualité que celle d'actionnaires de la société Manurhin et qu'ainsi leur demande n'a pas de rapport avec le fonctionnement de ladite société ;</AL><AL>Qu'il déclare fondées les conclusions où cette société et Spengler, son président-directeur général, d'une part, ont fait valoir que lors de la précédente assemblée générale en 1974, copie du procès-verbal a été délivrée, à leur demande à Gauthier et à Mairesse-Lebrun qui n'élevèrent en 1975 aucune critique à cet égard, tenant ainsi ce texte pour sincère et exact, et, d'autre part, ont réclamé la somme d'un franc en réparation du préjudice matériel et moral que leur a causé l'action litigieuse ;</AL><AL>Que par ces motifs, dont la précision permet à la cour de cassation d'exercer son contrôle, la cour d'appel a justifié le rejet de la demande dont elle était saisie, apprécié souverainement le préjudice résultant pour la société Manurhin et Spengler de la gêne et de l'humiliation constatées par l'arrêt et répondu aux conclusions prétendument délaissées ;</AL><AL>Que le moyen n'est donc fondé en aucune de ses branches ;</AL><AL>Par ces motifs : rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 30 juillet 1975 par la cour d'appel de Colmar.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="19"></DEBUA><DEBUR DATE="16/02/1977" N="19"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IF1636F152B937"><NINFO>18</NINFO><REFDOC DATE="16/02/1977" ID="RA6C8ED2A97318-EFL" JURI-DATE="1977-02-16" JURI-GPS-ID="gaef6da6e-4887-4a9f-b67f-8a4be90c89fe" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="90 550" NATURE="CE" NOM="Archeray" REF="90 550">CE 16 février 1977 n° 90.550 Archeray </REFDOC><TXD><AL>Sur la régularité de la procédure suivie devant le tribunal administratif : considérant que, selon les dispositions de l'article L. 397 du code de la sécurité sociale, l'assuré social ou son ayant droit, qui a été la victime d'un accident n'entrant pas dans la catégorie des accidents du travail, doit indiquer sa qualité d'assuré social lorsqu'il demande en justice la réparation du préjudice qu'il a subi ; que cette obligation, sanctionnée par la possibilité reconnue aux caisses de sécurité sociale et au tiers responsable de demander pendant deux ans l'annulation du jugement prononcé sans que le tribunal ait été informé de la qualité d'assuré social du demandeur, a pour objet de permettre la mise en cause, à laquelle le juge administratif doit procéder d'office, des caisses de sécurité sociale dans les litiges opposant la victime et le tiers responsable de l'accident ; Cons. que, devant le tribunal administratif de Rouen, la dame Archeray, qui demandait réparation du préjudice subi par elle à raison du défaut d'assurance la garantissant contre les accidents susceptibles de survenir au cours des activités sportives extra-scolaires auxquelles elle prenait part, a fait connaître qu'elle avait perçu des prestations de la caisse primaire d'assurance-maladie de la Seine-maritime ; que le tribunal administratif n'a pas communiqué sa requête à cette caisse ; qu'il a ainsi méconnu la portée de l'article L. 397 du code de la sécurité sociale, qui lui faisait obligation de mettre en cause la caisse primaire d'assurance-maladie de la Seine-maritime dans le litige opposant la dame Archeray à l'association du sport scolaire et universitaire ; que la violation de ces prescriptions constitue une irrégularité que le conseil d'Etat, statuant au contentieux, saisi de conclusions d'appel tendant à l'annulation du jugement qui lui est déféré, doit soulever d'office ; Cons., dès lors, qu'il y a lieu d'annuler le jugement rendu le 19 janvier 1973 par le tribunal administratif de Rouen ;</AL><AL>Sur la responsabilité : Cons. que le conseil d'Etat a mis en cause la caisse primaire d'assurance-maladie de la Seine-maritime et, qu'en ce qui concerne l'appréciation des responsabilités encourues, l'affaire est en état ; qu'il y a lieu d'évoquer et de statuer immédiatement sur les conclusions de la dame Archeray en tant qu'elles portent sur la responsabilité de l'Etat et de l'association du sport scolaire et universitaire ; en ce qui concerne les conclusions dirigées contre l'association du sport scolaire et universitaire : Cons. que l'association du sport scolaire et universitaire, bien qu'elle participe à l'exécution d'un service public à caractère administratif, est une personne morale de droit privé, régie par la loi du 1<E>er</E> juillet 1901 ; que sa responsabilité ne peut être appréciée que par les juridictions de l'ordre judiciaire ; que, par suite, les conclusions dirigées contre l'association du sport scolaire et universitaire doivent être rejetées, comme portées devant une juridiction incompétente pour en connaître ; en ce qui concerne les conclusions dirigées contre l'Etat : Cons. que les élèves des établissements d'enseignement qui sont licenciés à l'association du sport scolaire et universitaire et qui participent aux compétitions organisées par cette association doivent être obligatoirement assurés dans les conditions prévues par l'arrêté du Ministre de l'éducation nationale du 5 mai 1962 ; que, si le chef d'établissement est, de droit, en vertu de l'article 3 du décret du 7 mars 1963, président de l'association sportive de l'établissement, c'est en sa qualité d'agent de l'Etat qu'il est appelé à contrôler et à attester l'accomplissement, par l'association sportive qu'il préside, de l'obligation de contracter une assurance en faveur des élèves affiliés à celle-ci ; que les actes qu'il accomplit à ce titre sont donc de nature à engager la responsabilité de l'Etat ; Cons. qu'il résulte de l'instruction qu'une licence de l'association du sport scolaire et universitaire a été délivrée à la dame Archeray sans qu'une assurance ait été souscrite à son profit ; que la directrice du collège Camille Saint-Saens, à Rouen, en négligeant de contrôler la réalité de l'exécution de l'obligation de contracter pour elle une assurance, a commis une faute qui engage la responsabilité de l'Etat ; que la dame Archeray, du fait de cette faute, n'a pas pu obtenir le bénéfice de la garantie concernant les accidents survenus au cours des compétitions et prévue par l'article 3 de l'arrêté susmentionné du 5 mai 1962 ; qu'ainsi, l'Etat doit être déclaré responsable des conséquences dommageables résultant pour elle du défaut d'assurance ; sur l'évaluation du préjudice : Cons. que l'affaire n'est pas en état sur l'évaluation du préjudice indemnisable subi par la dame Archeray ; que, par suite, il y a lieu de la renvoyer devant le tribunal administratif de Rouen pour y être statué ce qu'il appartiendra sur les conclusions de sa requête dirigée contre l'Etat et tendant à l'octroi d'une indemnité et à l'octroi d'une provision de 5 000 F ;</AL><AL>Sur les dépens de première instance : Cons. qu'en les circonstances de l'affaire, les dépens de première instance doivent être réservés ; (annulation ; Etat déclaré responsable ; renvoi devant le tribunal administratif de Rouen pour y être statué sur les conclusions de la requête de la dame Archeray dirigée contre l'Etat ; rejet des conclusions dirigées contre l'association du sport scolaire et universitaire comme portées devant une juridiction incompétente ; dépens de première instance réservés ; dépens d'appel mis à la charge de l'Etat sous réserve des dispositions des articles L. 58 et L. 59 du code de la sécurité sociale).</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="20"></DEBUA><DEBUR DATE="16/02/1977" N="20"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I31620733AB488-EFL"><NINFO>19</NINFO><REFDOC DATE="16/02/1977" ID="R41620733AB488-EFL" JURI-DATE="1977-02-16" JURI-GPS-ID="g579128d3-4fc3-4e1d-9db0-691207ff2122" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-10 508" NATURE="Cass. civ." NOM="Sté Hôtel Geoffroy-Marie S.A. c/ SCI du 12 Rue Geoffroy-Marie" REF="76-10 508">Cass. 3<E>e</E> civ. 16 février 1977 n° 76-10.508, Sté Hôtel Geoffroy-Marie S.A. c/ SCI du 12 Rue Geoffroy-Marie</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN : ATTENDU QUE L'ARRÊT CONFIRMATIF ATTAQUE, STATUANT EN MATIERE DE REFERE, A CONSTATE LA RESILIATION DE PLEIN DROIT DU BAIL QUE LA SOCIÉTÉ CIVILE IMMOBILIERE DU ... LE 1ER JANVIER 1965 A LA SOCIÉTÉ ANONYME HOTEL GEOFFROY-MARIE, A LA SUITE D'UN COMMANDEMENT INFRUCTUEUX, NOTIFIE A LA LOCATAIRE LE 19 JUILLET 1974, D'AVOIR A PAYER LE TERME EXIGIBLE LE 1ER JUILLET 1974 ;</AL><AL>ATTENDU QUE LA SOCIÉTÉ PRENEUSE FAIT GRIEF A CETTE DÉCISION D'AVOIR DONNE EFFET AU COMMANDEMENT DELIVRE AU GERANT LIBRE DE SON FONDS DE COMMERCE, ALORS, SELON LE MOYEN "QUE LA SIGNIFICATION D'ACTES AUSSI IMPORTANTS, DE NATURE A PRIVER LA SOCIÉTÉ LOCATAIRE DE SON DROIT AU BAIL DANS UN DÉLAI BREF ET IMPERATIF, NE POUVAIT SE FAIRE QU'A PERSONNE, C'EST-A-DIRE, S'AGISSANT D'UNE SOCIÉTÉ ANONYME, A SON REPRESENTANT LEGAL, A SON FONDE DE POUVOIR OU A TOUTE AUTRE PERSONNE HABILITEE A CET EFFET, CE QUI N'ÉTAIT PAS LE CAS D'UN SIMPLE GERANT LIBRE, QUI, DANS LES RAPPORTS ENTRE LA LOCATAIRE ET LA BAILLERESSE, AVAIT LA QUALITE DE TIERS" ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QU'AUCUN TEXTE N'IMPOSE LA SIGNIFICATION A PERSONNE D'UN COMMANDEMENT DELIVRE EN VERTU D'UNE CLAUSE RESOLUTOIRE ;</AL><AL>QUE LA COUR D'APPEL, QUI A CONSTATE QUE L'ACTE A ÉTÉ SIGNIFIE AU DOMICILE ELU DANS LE BAIL, LUI A DONNE JUSTEMENT EFFET ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>SUR LE DEUXIEME MOYEN : ATTENDU QU'IL EST ENCORE REPROCHE A L'ARRÊT ATTAQUE, QUI A REFUSE DE SUSPENDRE LES EFFETS DE LA CLAUSE RESOLUTOIRE, D'AVOIR RETENU LA MAUVAISE FOI DE LA SOCIÉTÉ LOCATAIRE, ALORS, SELON LE MOYEN, "QUE, D'UNE PART, LA PRETENDUE MAUVAISE FOI DE LA LOCATAIRE EST EXCLUSIVEMENT DEDUITE DE L'ATTITUDE D'UN TIERS QUI S'EST REFUSE A FOURNIR DES EXPLICATIONS DANS LE DÉLAI DU COMMANDEMENT ET QUI EST L'AUTEUR DES CHEQUES SANS PROVISION, ET QUE, D'AUTRE PART, L'ARRÊT N'A PAS RECHERCHE, AINSI QU'IL Y ÉTAIT EXPRESSEMENT INVITE DANS DES CONCLUSIONS DEMEUREES SANS REPONSE, SI LA BAILLERESSE N'ÉTAIT PAS ELLE-MÊME DE MAUVAISE FOI EN S'ABSTENANT DELIBEREMENT D'INFORMER SA LOCATAIRE DE LA CARENCE DE SON GERANT LIBRE, TANT A L'OCCASION D'UNE EXPERTISE CONTRADICTOIRE DANS UN LITIGE EN RENOUVELLEMENT DU BAIL QU'EN ADRESSANT, APRES COMMANDEMENT, UNE LETTRE LUI RECLAMANT LE LOYER AFFERENT A UN TERME POSTERIEUR EN DATE" ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL, QUI A RELEVE QUE LA SOCIÉTÉ HOTEL GEOFFROY-MARIS AVAIT ÉTÉ AVISEE PAR LETTRE DU 1ER JUILLET 1974 DE LA PRESENTATION QUI LUI SERAIT FAITE DE LA QUITTANCE LE 15 JUILLET ET INVITEE A REMETTRE UN CHEQUE CERTIFIE, LES PRECEDENTS N'AYANT PAS ÉTÉ PROVISIONNES, A DECIDE SOUVERAINEMENT QUE CETTE SOCIÉTÉ NE REMPLISSAIT PAS LA CONDITION DE BONNE FOI EXIGEE POUR L'APPLICATION DE L'ARTICLE 25 DU DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953 ;</AL><AL>QUE LA MISE EN OEUVRE DE LA CLAUSE RESOLUTOIRE N'AYANT PAS ÉTÉ CONTESTEE, LES JUGES DU SECOND DEGRE N'AVAIENT PAS A REPONDRE AUX CONCLUSIONS PRETENDUMENT DELAISSEES QUE SA DÉCISION RENDAIT INOPERANTES ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>SUR LE TROISIEME MOYEN : ATTENDU QU'IL EST ENFIN SOUTENU QUE LA "CLAUSE RESOLUTOIRE PEUT ÊTRE PRIVEE D'EFFET QUAND LE BAILLEUR ACCEPTE SANS RESERVE LE REGLEMENT D'UN TERME POSTERIEUREMENT AU COMMANDEMENT DE PAYER ET QUE L'ARRÊT NE S'EST PAS EXPLIQUE SUR LE FAIT DECISIF, INVOQUE AUX CONCLUSIONS DE LA LOCATAIRE, QUE LE LOYER AFFERENT A UN TERME POSTERIEUR AU COMMANDEMENT AVAIT ÉTÉ RECLAME ET PAYE SANS RESERVE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA SOCIÉTÉ HOTEL GEOFFROY-MARIE N'A PAS PRETENDU, DANS SES CONCLUSIONS, QUE LA RECLAMATION PAR LA PROPRIETAIRE D'UN TERME DE LOYER POSTERIEUR A LA RESILIATION ENCOURUE CONSTITUAIT UNE RENONCIATION AU BENEFICE DE CELLE-CI ;</AL><AL>QUE LE TROISIEME MOYEN, NOUVEAU, MÉLANGE DE FAIT ET DE DROIT, EST IRRECEVABLE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRÊT RENDU LE 12 DECEMBRE 1975 PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="21"></DEBUA><DEBUR DATE="16/02/1977" N="21"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7702-11371930"><NINFO>20</NINFO><REFDOC DATE="16/02/1977" ID="RC0JPS7702-10963306" JURI-DATE="1977-02-16" JURI-GPS-ID="g22f10aa7-133e-4784-9b19-7c8d8c7dce0d" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-40 597" NATURE="Cass. soc." NOM="SARL Huileries Gid c/ Michel" REF="74-40 597">Cass. soc. 16 février 1977 n° 74-40.597 SARL Huileries Gid c/ Michel</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 80 et 81 du décret n° 58-1292 du 22 décembre 1958, 23, alinéa 8, du livre I<E>er</E> du Code du travail alors en vigueur, 102 du décret n° 72-684 du 20 juillet 1972 et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu que Michel était, depuis le 1<E>er</E> novembre 1964, représentant statutaire de la Société Humus et calcaires qui avait pour objet la commercialisation d'un fertilisant biologique qu'elle faisait fabriquer par la Société Huilerie Gid ; que suivant convention du 4 octobre 1972, la première de ces sociétés a concédé, sous certaines conditions, à la seconde, la commercialisation de la marque Regenor sous laquelle elle vendait son produit ; que Michel, qui avait transmis, le 26 octobre 1971, à la Société Gid, un ordre direct qu'il avait recueilli sur bon de commande de la Société Humus et calcaires, a été informé, suivant lettre du 2 décembre de la Société Gid qui avait, de son côté, reçu deux ordres indirects émanant de clients de Michel et payé à ce dernier les commissions correspondantes, qu'elle « renonçait à envisager son engagement au sein de la société » ; qu'en son pourvoi, la Société Gid fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir déclaré non fondé le contredit qu'elle avait formé au jugement du tribunal d'instance, statuant en matière prud'homale, qui avait notamment rejeté l'exception d'incompétence ratione materiae qu'elle opposait à l'action introduite contre elle par Michel en vue d'obtenir paiement de diverses sommes à titre de congés payés, d'indemnités de rupture, de dommages-intérêts et de remboursement de frais, aux motifs que la commercialisation du produit Regenor ayant été transférée de la Société Humus et calcaires à la Société Gid, le contrat de travail existant entre le représentant et la première société se poursuivait avec la seconde, qu'en outre, la Société Humus et calcaires n'avait pas résilié les conventions de travail et que la Société Gid avait accepté de recevoir les ordres destinés à Humus et calcaires continuant ainsi de facto le contrat en cours ; alors que, d'une part, la Société Gid, concessionnaire moyennant redevance et pour une durée limitée du droit de commercialiser le produit qu'elle fabriquait pour le compte de la Société Humus et calcaires sous une marque déposée par cette dernière, n'est pas la continuatrice de cette société, qu'il n'y a jamais eu identité d'entreprises mais deux entreprises juridiquement et économiquement distinctes, alors que, d'autre part, la Société Humus et calcaires avait déclaré dans le contrat de concession faire son affaire personnelle de la résiliation des contrats de représentation en cours et que, si elle s'en était abstenue, il n'appartenait pas à la Société Gid de remplir les obligations incombant à cet employeur, et alors, enfin, que l'acceptation d'un ordre direct transmis par le représentant en période transitoire, alors que les parties étaient en pourparlers au sujet de la conclusion d'un éventuel contrat de travail, n'impliquait, de la part de l'Huilerie Gid, aucune acceptation de rapports contractuels avec le représentant ; que dès lors rien ne justifiait la compétence de la juridiction prud'homale ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt attaqué, après avoir rappelé que les dispositions de l'article 23, alinéa 8, du livre I<E>er</E> du Code du travail alors en vigueur s'appliquent toutes les fois que la même entreprise considérée dans son sens économique continue à fonctionner sous une direction nouvelle, relève que la commercialisation des produits Regenor avait été transférée par la Société Humus et calcaires à la Société Huileries Gid et que, peu important les modalités de ce transfert, les activités successives de chacune de ces sociétés dans l'exploitation d'une telle entreprise étaient restées les mêmes ; qu'il était indifférent que la société cédante eût pris à l'égard de la société cessionnaire l'engagement, d'ailleurs non suivi d'effet, de licencier ses représentants, la Société Huilerie Gid étant irrecevable à opposer un tel engagement à Michel ;</AL><AL>Attendu que par ces constatations la cour d'appel, nonobstant tout autre motif surabondant critiqué au moyen, a légalement justifié sa décision que la juridiction prud'homale saisie était compétente pour connaître du litige né entre le représentant de l'ancienne société et le nouvel exploitant à la suite du refus de ce dernier de poursuivre l'exécution du contrat de représentation en cours lors de la cession de l'entreprise ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="22"></DEBUA><DEBUR DATE="16/02/1977" N="22"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I571EBFE54BD8FA-EFL"><NINFO>21</NINFO><REFDOC DATE="16/02/1977" ID="R581EBFE54BD8FA-EFL" JURI-DATE="1977-02-16" JURI-GPS-ID="g933c032b-8517-4ab6-886b-3805e593c7fa" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-40 624" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Body c/ Riguel" RC="280" REF="75-40 624">Cass. soc. 16 février 1977 n° 75-40.624 (n° 280), Sté Body c/ Riguel</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a. rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sté Body, dont le siège social est à Cholet, avenue de l'Europe,</AL><AL>en cassation d un arrêt rendu le 13 mai 1975, par la Cour d'appel d'Angers (Chambre sociale), au profit du sieur Riguel Roland, demeurant à Cholet, 24 avenue de l'Europe,</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Onéto, les observations de Me Rouvière, avocat de la Société Body, les conclusions de M. Orvain, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article L. 122-14 du Code du travail,</AL><AL>Attendu que, pour condamner la société Body à payer à Riguel des dommages-intérêts pour rupture abusive de son contrat de travail, la Cour d'appel énonce essentiellement que ce salarié engagé en novembre 1972 comme électricien d'entretien et à qui avait été confiée, en décembre 1975, la responsabilité des peseuses électriques n'avait pas bénéficié d'une initiation préalable, qu'il avait été licencié le 5 juin 1974 à la suite de l'explosion d'une machine, que la société n'était pas à même de caractériser pour celle-ci la faute ou la négligence de Riguel et que, de ce fait, le licenciement ne répondait pas à des causes réelles et sérieuses ;</AL><AL>Attendu, cependant, qu'il résulte des énonciations mêmes de l'arrêt attaqué, après enquête, que Riguel manquait de compréhension pour toutes les réparations courantes et que la direction, après l'avoir averti en janvier 1974 de son congédiement s'il ne parvenait pas à s'adapter à ses nouvelles fonctions avait vainement tenté, au cours du délai qui lui avait été accordé, de lui inculquer des notions de dépannage, tandis qu'un mois avait suffi à son remplaçant pour se mettre au courant du service, ce dont il résultait que la cause du licenciement avait été son insuffisance professionnelle reprochée depuis plusieurs mois et pas seulement l'explosion de la machine ;</AL><AL>D'où il suit qu'en statuant comme elle l'a fait, la Cour d'appel a violé le texte susvisé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE l'arrêt rendu entre les parties le 13 mai 1975 par la Cour d'appel d'Angers ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit les renvoie devant la Cour d'appel de Rennes, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de vingt deux francs, quatre-vingts centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel d'Angers, en marge ou à la suite de l'arrêt annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du seize février mil neuf cent soixante-dix-sept ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M. Onéto, rapporteur, MM. Hertzog, Vayssettes, Vellieux, de Lestang, Fonade, Arpaillange, Coucoureux, Brunet, Lutz, Astraud, Brisse, Conseillers, MM. Boulbi, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires, M. Orvain ; Avocat général, M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="23"></DEBUA><DEBUR DATE="16/02/1977" N="23"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112340665"><NINFO>22</NINFO><REFDOC DATE="16/02/1977" ID="RC0JPS7702-10963307" JURI-DATE="1977-02-16" JURI-GPS-ID="g67450cca-c54b-44a4-9b5c-7e866a87da0d" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-40 020" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Le Parisien libéré c/ Queyrat" REF="76-40 020">Cass. soc. 16 février 1977 n° 76-40.020 SA Le Parisien libéré c/ Queyrat</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 1134 du Code civil, 23, 29 b et suivants du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du Code de procédure civile, défaut et contradiction de motifs, défaut de réponse à conclusion, manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir condamné la société Le Parisien libéré à payer des indemnités de licenciement et de préavis à Jean Queyrat, recruté en qualité de « reporter » depuis le 15 mars 1967 et licencié à compter du 1<E>er</E> décembre 1972, lequel avait refusé l'un des nouveaux postes qui lui avait été proposé à la suite d'une restructuration de l'entreprise imposée par l'évolution de sa situation économique, technique et financière, au motif que la rupture du contrat de travail incombait à l'employeur qui avait modifié unilatéralement et de manière substantielle la nature et les conditions de travail du salarié qui, anciennement « reporter » affecté à la recherche d'informations extérieures et chargé de reportages impliquant des déplacements, et remplissant les fonctions de chroniqueur judiciaire, aurait perdu, s'il avait accepté, l'exercice plein et entier de sa spécialité, pour des tâches hiérarchiquement moins nobles et de moindre envergure, alors que ne constituait pas une modification substantielle de la nature et des conditions de travail de journaliste, permettant à celui-ci de refuser un nouveau poste, son affectation imposée par la restructuration de l'entreprise rendue nécessaire par l'évolution de sa situation technique et financière à un autre poste rédactionnel du journal qui l'employait, dès l'instant où comme l'avait soutenu la société sans être démentie, le nouveau poste proposé n'entraînait pour le journaliste ni réduction de salaire, ni suppression des avantages acquis, tels que ancienneté et statut de journaliste, ni modification sensible du lieu de travail, ni modification de sa situation hiérarchique, et ne consacrait aucune rétrogradation et aucun amoindrissement dans sa situation personnelle de journaliste dont il conservait tous les droits et prérogatives ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel constate que Jean Queyrat qui avait exercé la profession de journaliste professionnel au Parisien Libéré comme « reporter » et « chroniqueur judiciaire », pendant plusieurs années, s'était vu offrir par son employeur une nouvelle affectation sédentaire au bureau de rédaction de Sarcelles (Val d'oise) ou à défaut à l'échelon rédactionnel « desk » de la rue d'Enghien ; que l'employeur avait accompagné son offre d'une menace de « rupture unilatérale » de contrat, du fait du salarié, en cas de refus de sa part que bien qu'il dût conserver sa rémunération, son ancienneté et tous les autres avantages qui étaient les siens, notamment son statut de journaliste, il n'accepta aucune des deux propositions qui lui étaient faites, le changement de qualification et des conditions de travail qu'elles impliquaient devant nécessairement entraîner un déclassement de sa situation personnelle de journaliste ; que la cour d'appel, qui a estimé que cette décision unilatérale de l'employeur imposait à Queyrat une modification substantielle de son contrat de travail, a pu en déduire qu'elle avait entraîné la rupture de celui-ci à défaut d'accord de l'intéressé, même si cette rupture n'était pas abusive comme ayant été la suite d'une réorganisation des services de rédaction de l'entreprise, elle-même rendue nécessaire par l'évolution de sa situation économique, technique et financière ; qu'ainsi le moyen soulevé n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 3 juillet 1975 par la cour d'appel de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="24"></DEBUA><DEBUR DATE="16/02/1977" N="24"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7702-11371936"><NINFO>23</NINFO><REFDOC DATE="16/02/1977" ID="RC0JPS7702-10963308" JURI-DATE="1977-02-16" JURI-GPS-ID="gd121b5ba-be16-4180-8b26-782d620baa77" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-60 139" NATURE="Cass. soc." NOM="Syndicat CGT FSM de la métallurgie de Roubaix c/ Sté Stein Industrie" REF="76-60 139">Cass. soc. 16 février 1977 n° 76-60.139 Syndicat CGT FSM de la métallurgie de Roubaix c/ Sté Stein Industrie</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article L 220-7 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a décidé que les élections des délégués du personnel à l'atelier de Roubaix et à l'usine de Lys-lez-Lannoy, dépendant de la Société Stein Industrie qui a son siège à Vélizy-Villacoublay, dont l'effectif est respectivement de 150 et 813 salariés, devaient avoir lieu dans le cadre d'un seul établissement, au motif que l'usine de Lys-lez-Lannoy n'est située qu'à quelques kilomètres de l'atelier de Roubaix, que c'est dans cette usine, où sont implantés les services administratifs et de direction, que sont traités les problèmes relatifs aux conditions collectives d'emploi, de travail et de vie du personnel, qu'enfin le directeur, en même temps président du comité d'établissement, d'ailleurs unique, est responsable de l'ensemble que constituent l'usine et l'atelier, et seul habilité à traiter les questions à débattre avec les délégués du personnel ;</AL><AL>Attendu, cependant, qu'il résulte des constatations du tribunal que les activités de l'usine de Lys-lez-Lannoy et de l'atelier de Roubaix, bien que de même nature, n'en sont pas moins différentes, que leur éloignement est réel, et que le nombre des salariés de l'une et l'autre est important ; qu'en statuant comme il l'a fait, alors qu'il résulte de ces éléments que des délégués du personnel communs ne pourraient pas exercer efficacement leur mission en ayant des contacts suffisants tant avec les salariés qu'avec l'employeur ou ses représentants, peu important que le comité d'établissement dont le rôle est différent soit unique, le juge a faussement appliqué le texte précité ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties le 26 avril 1976 par le tribunal d'instance de Lille ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance de Douai.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="25"></DEBUA><DEBUR DATE="16/02/1977" N="25"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I551EBFE54BD8FA-EFL"><NINFO>24</NINFO><REFDOC DATE="16/02/1977" ID="R561EBFE54BD8FA-EFL" JURI-DATE="1977-02-16" JURI-GPS-ID="g7e82b3b6-06f3-4e56-a645-569364c0278e" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-60 212" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté des Ets Economiques du casino Guichard-Perrachon c/ Syndicat CGT-FO commerce services" RC="277" REF="76-60 212">Cass. soc. 16 février 1977 n° 76-60.212 (n° 277), Sté des Ets Economiques du casino Guichard-Perrachon c/ Syndicat CGT-FO commerce services</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sté des Ets Economiques du casino , GUICHARD-PERRACHON et compagnie, ayant son siège social 24 rue de la Montat à Saint-Etienne (Loire),</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 31 mai 1976 par le tribunal d'instance de Saint-Etienne, au profit :</AL><AL>1°/ du Syndicat CGT-FO commerce services, dont le siège est à Saint-Etienne, Bourse du Travail, Cours Victor-Hugo,</AL><AL>2°/ du SYNDICAT C.F.D.T. COMMERCE SERVICES, dont le siège est à Saint-Etienne, Bourse du Travail, Cours Victor-Hugo,</AL><AL>3°/ du SYNDICAT C.G.T. COMMERCE SERVICES, dont le siège est à Saint-Etienne, Bourse du Travail, Cours Victor-Hugo,</AL><AL>défendeurs à la cassation.</AL><AL>En présence : de la CONFEDERATION GENERALE DES CADRES Section CASINO, dont le siège est à Saint-Etienne, 24 rue de la Montat.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Astraud, les observations de Me Jean Le Prado, avocat de la Société du Casino Guichard-Perrachon et compagnie ; de Me Jean-Guillaume Nicolas, avocat du Syndicat C.G.T.-F.O,. Commerce Services, du Syndicat C.F.D.T. Commerce Services du Syndicat C.G.T. Commerce Services, les conclusions de M. Orvain, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique : pris de la violation du préambule de la Constitution de 1958, de l'article L. 433 du Code du travail, en particulier de l'article L. 433-3, de l'article 455 du nouveau Code de procédure civile, de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, pour, ensemble, insuffisance, défaut, contrariété de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est reproché au jugement attaqué d'avoir estimé que les soixante-huit directeurs des établissements extérieurs (hypermarchés, supermarchés, usines et entrepôts) de l'entreprise exploitée par la Société Casino, ne remplissaient pas les conditions d'électorat pour la désignation des membres des Comités d'Etablissement du siège social auquel ils ne pouvaient, selon le tribunal, être rattachés, au motif que la dépendance de ces directeurs par rapport aux services de la direction du siège social ne constituait pas un argument déterminant pour justifier leur intégration à l'effectif des électeurs du siège social ; que la situation de chefs d'établissements appartenant à chacun de ces directeurs, s'agissant des établissements dont la direction leur était confiée, faisait de chacun d'eux le président de droit de comité de chaque établissement et qu'accepter le droit de vote de ces directeurs "conduirait à admettre que ces directeurs participent à la fois à deux comités d'établissement, cette solution aboutissant à un cumul de représentation qui tiendrait en échec la notion même d'établissement distinct", sans qu'il puisse être tiré argument de ce que les directeurs d'établissement sont privés du droit de vote pour l'élection des membres du Comité d'Etablissement dirigé par eux ;</AL><AL>Alors que, d'une part, la dépendance, expressément constatée par le tribunal, des directeurs en cause par rapport au siège social, devait conduire le juge du fond, en dépit de la considération selon laquelle le lieu de travail des directeurs en cause était constitué par l'établissement dont la direction était confiée à chacun d'eux, à admettre le rattachement des directeurs au siège social, pour l'élection des membres du Comité de l'établissement constitué par ce siège :</AL><AL>Alors que, d'autre part, et surtout, le fait que les directeurs dont la situation était litigieuse se trouvaient privés de l'exercice du droit d'élire les membres du Comité d'Etablissement de l'établissement dont ils assuraient la direction, en raison de leur qualité de présidents de droit de ce Comité, représentant la Direction centrale de l'entreprise, nécessitait leur rattachement au siège social pour l'élection des membres du Comité d'établissement de celui-ci, sans qu'il fût possible de s'arrêter à la considération selon laquelle ce rattachement tiendrait en échec la notion d'établissement distinct ;</AL><AL>Mais attendu que chacun des soixante-huit directeurs dont la radiation de la liste électorale, collège "cadres", du siège social de la Société Casino, a été ordonnée par le jugement attaqué, exerce ses fonctions dans un établissement distinct dudit siège social ; que le fait qu'ils assument, en leur qualité de chefs d'établissement, représentants de l'employeur, la présidence du Comité desdits établissements conformément aux dispositions des articles L. 433-I et L. 434-2 du Code du Travail, est incompatible avec l'exercice des droits d'électorat et d'éligibilité pour la désignation des représentants du personnel aux Comités susvisé et ne permet pas de les comprendre non plus parmi les salariés lors des opérations électorales tendant à une telle désignation, dans le collège électoral du siège social qui leur est extérieur à défaut d'accord préélectoral plus favorable pour eux que les dispositions légales ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre le jugement rendu le 31 mai 1976, par le tribunal d'instance de Saint-Etienne ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du seize février mil neuf cent soixante-dix-sept ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M. Astraud, rapporteur, MM. Hertzog, Vayssettes, Onéto, Vellieux, de Lestang, Fonade, Arpaillange, Coucoureux, Brunet, Lutz, Brisse, Conseillers, Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires, M. Orvain, Avocat général, M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="26"></DEBUA><DEBUR DATE="17/02/1977" N="26"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I534D868F1BA61-EFL"><NINFO>25</NINFO><REFDOC DATE="17/02/1977" ID="R634D868F1BA61-EFL" JURI-DATE="1977-02-17" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="8742" NATURE="CA" NOM="SA de Presse Africaine Associée c/ Faouzi" RC="8742" REF="Paris">CA Paris 17 février 1977 n° 8742, 1e ch. C, SA de Presse Africaine Associée c/ Faouzi</REFDOC><TXD><AL>A l'audience du premier juillet 1976 de la cour d'appel de Paris, première chambre c,</AL><AL>composée de Monsieur Fabre, président, de Messieurs Roland-Levy et Massip conseillers, assistés de Maitre Giscloux, Greffier d'audience, en présence de Monsieur Lequesne avocat général, a été appelée l'affaire C-8742 </AL><AL>Entre : La SA de Presse Africaine Associée dont le siège est à Paris (17°) 51 avenue des Ternes</AL><AL>Appelante - Défenderesse additionnelle - Représentée par Maître Valdelievre Avoué - Assistée de Maitre De Villeneuve Avocat -</AL><AL>ET : I°- Mahjoud Faouzi né le 7 novembre 1942 à Tunis (Tunisie) de nationalité tunisienne, demeurant à Paris (20<E>e</E>) 30 rue du Borrégo</AL><AL>2° -Ibrahim Signate, né le 9 juillet 1941 à Tougue (Sénégal) de nationalité sénégalaise demeurant à Fontenay le Fleury 5, Square Lavoisier</AL><AL>3° - Guy Lequerres né le 12 mai 1941 à Paris-6<E>e</E>) de nationalité française, demeurant à Paris (14<E>e</E>) 17, rue L Morard</AL><AL>4° -Guy Hennebelle né le 7 septembre 1941 à Armentières (59) de nationalité française demeurant 106, boulevard Saint Denis à Courbevoie</AL><AL>5° -Berthe Schwartz, née le 9 octobre 1920 au Caire (Egypte) apatride demeurant à Paris (18<E>e</E>) 5 rue Seveste</AL><AL>Intimés-demandeurs additionnels</AL><AL>Représentes par Maître Dampenon Avoué- Assistés de Maître Dachewsky Avocat ; -</AL><AL>A cette audience, tenue publiquement et à celles des six janvier 1977 et 20 janvier 1977 à laquelle la cause avait été renvoyée en continuation, la cour étant pareillement composée et assistée, ont été entendus les avoués et avocats des parties, en leurs conclusions et plaidoiries, puis Monsieur l'avocat général, Lequesne en ses conclusions motivées tendant au rejet de l'appel, l'affaire a été ensuite mise en délibéré et renvoyée pour arrêt à l'audience publique de ce jour.</AL><AL>Après délibération par les mêmes magistrats, l'arrêt suivant a été rendu :</AL><AL>La cour</AL><AL>Considérant que, condamnée par la commission arbitrale des journalistes professionnels, statuant par application de l'article L 761-5 du Code du travail, à payer à chacun des cinq journalistes qui sont intimés, une indemnité de licenciement fixée en fonction de la durée de sa collaboration et de ses derniers appointements, la société anonyme " Presse africaine associée " (PAA) a interjeté appel de la sentence pour en demander l'annulation aux motifs ;</AL><AL>1° - Qu'elle n'est pas datée,</AL><AL>2° - Qu'elle n'a pas été signée par deux des cinq membres de la commission,</AL><AL>3° - Qu'elle n'a pas été rendue dans le délai de trois mois prévu à l'article 1007 du Code de procédure civile,</AL><AL>4° - Qu'elle a été rendue par une commission dont la composition était différente de celle qui avait entendu les parties en leurs explications essentielles,</AL><AL>5° - Qu'il s'agit d'une " décision partiale et politique…dénaturant sciemment les faits les plus patents ... sans aucun point de rencontre ni avec le droit, ni avec la justice ni avec l'équité " ; </AL><AL>6° - Qu'elle a violé les droits de la défense, dès lors d'une part que les deux arbitres qui ont signé la sentence, avec le président, intervenaient pour le compte du syndicat national des journalistes dont ils se sont bornés à traduire les "positions politiques et polémiques , ce qui a empêché la défense de pouvoir être écoutée" équitablement et impartialement et, d'autre part, que la communication d'un dossier pénal - don't cependant la commission avait admis l'importance en décidant de surseoir à statuer jusqu'au résultat de l'instruction en cours - a été refusée ;</AL><AL>7° - que la sentence a violé les règles fixant sa compétence d'attribution, primo en l'état de la listispendance et de la connexité avec l'instance que les journalistes, demandeurs avaient initialement engagée devant le conseil de prud'hommes pour obtenir paiement de la même indemnité de licenciement, secundo et surtout, dès lors que s'agissant de journalistes ayant moins de quinze années de services, la commission ,qui ne relevait pas à leur charge l'existence d'une faute grave, devait, ipso facto, décliner sa compétence et renvoyer les demandeurs à se pourvoir devant le conseil de prud'hommes ; -</AL><AL>Mais considérant</AL><AL>I.- Que la preuve de la date à laquelle a été rendue la sentence résulte, de l'énonciation :</AL><AL>" La commission s'est réunie le 21 novembre 1974 et le 11 avril 1975 et lors de sa seconde réunion, elle a rendu la sentence suivante " :</AL><AL>II.- Qu'il est aussi déclaré que " cette sentence a été adoptée à la majorité et que les deux arbitres, Félix Dechaux et Maurice Vaillard, ont décidé de ne pas la signer " ; Qu'en revanche, elle porte la signature du président de la commission et des deux autres arbitres ; que de ces constatations se déduit, suivant les termes de l'alinéa 2 de l'article 1016 du Code de procédure civile que la décision doit avoir le même effet que si elle avait été signée par chacun des arbitres ;</AL><AL>III.- Que les dispositions des articles 1007 et 1012 du Code de procédure civile sont sans application en la matière alors qu'il s'agit d'un arbitrage rendu obligatoire par la loi et régi par des dispositions réglementaires</AL><AL>(article R 761-1 du Code du travail), en dehors de tout compromis, et dont la durée n'est pas librement fixée par la volonté des parties ;</AL><AL>IV.- Que si la sentence n'indique pas que l'arbitre, Monsieur Hérisson, qui avait participé à la décision du 6 juillet 1972, ordonnant le sursis à statuer jusqu'au résultat de l'instruction pénale en cours, a été remplacé par Monsieur Vaillard, il ressort des énonciations de cette décision que la commission qui s'est réunie le 21 novembre 1974 et le 11 avril 1975 avait la même composition lors de cette seconde réunion " à l'issue de laquelle la sentence a été rendue après avoir procédé à l'examen des lettres et des documents que les parties avaient envoyé après la première séance et qu'elles s'étaient préalablement communiquées, la dernière lettre reçue étant celle de Maitre de Villeneuve (Avocat de la société PAA) du 24 mars 1975")</AL><AL>V.- Que la commission a été composée conformément à l'article L 761-5 du Code du travail, d'un président, qui était un président de Chambre à la cour d'Appel de Paris, de 2 arbitres désignés par les organisations professionnelles d'employeurs, et deux arbitres désignés par les organisations professionnelles de salariés ; que la société PAA qui n'ignorait pas que ces derniers étaient membres du syndicat national des journalistes, non seulement n'a pas demandé leur récusation, mais encore a indiqué dans son mémoire en défense qu'elle ne mettait pas en doute leur honnêteté ;</AL><AL>VI.- Qu'il résulte des énonciations ci-dessus reproduites sous le numéro 4 que la commission arbitrale a assuré le respect des droits de la défense, dans son principe fondamental du contradictoire, que l'opportunité d'ordonner la communication d'une procèdure pénale qui était close par une décision de non lieu relevait de son pouvoir discrétionnaire et que son refus de le faire a été de surcroît motivé ; -</AL><AL>Que la cour n'est pas juge de la valeur des motifs que critique le grief énoncé sous le numéro 6 ;</AL><AL>Qu'il s'agit de dénonciations pertinentes, c'est à dire qui se rapportent aux questions posées, et constituent donc bien une véritable motivation ; </AL><AL>VII.- Que de la combinaison des divers alinéas de l'article L 761-5 du Code du travail, il résulte que lorsque le congédiement provient du fait de l'employeur, comme c'était le cas, l'indemnité de licenciement est un droit pour le journaliste -quelle que soit la durée de ses services - et qu'en cas de faute grave ou de fautes répétées, cette indemnité peut être réduite ou même supprimée par une décision, qui ne peut émaner que de la commission d'arbitrage instituée par ce texte ; </AL><AL>Qu'il suit de là, que l'allégation par la société PAA, employeur, de fautes graves contre les cinq journalistes qu'elle avait congédiés et qui avaient saisi le conseil de prud'hommes de demande en paiement de diverses indemnités dont celle de congédiement, entraînait pour ce dernier chef de demande la compétence exclusive de la commission d'arbitrage ;</AL><AL>Qu'ainsi en accueillant ces demandes, en fonction de la durée des services et des derniers appointements de chacun des journalistes, dès lors que par une appréciation des éléments de la cause qui échappe au contrôle de la cour, elle ne retenait à leur charge ni faute grave, ni fautes répétées, la commission d'arbitrage n'est pas sortie des limites de sa compétence d'attribution ; -</AL><AL>Que pour ces motifs l'appel aux fins de nullité ne peut être accueillie ;</AL><AL>Sur la demande additionnelle des intimés -</AL><AL>Considérant que devant la cour, les cinq intimés relèvent que, licenciés au mois de mai 1971, sans préavis, ni indemnités d'aucune sorte, pas même de congés payés, ils ont subi du fait des manoeuvres et procédures dilatoires, notamment du présent appel de la société PAA (un préjudice dont ils demandent réparation sous la forme d'une somme de 5 000 francs de dommages-intérêts chacun, par application de l'article 559 du Nouveau Code de procédure civile</AL><AL>Considérant, toutefois, qu'il ne résulte pas des éléments de la cause qu'en soumettant à la cour les moyens qu'elle a fait soutenir, la société Presse africaine associée ait fait dégénérer en abus l'exercice de son droit d'agir en justice et d'user d'une voie de recours qui lui était ouverte ;</AL><AL>Que cependant, eu égard aux circonstances de la cause, notamment à la situation des intimés, il paraît inéquitable de laisser à leur charge les sommes exposées par eux et non comprises dans les dépens, qui seront supportées pour la totalité par l'appelante</AL><AL>Que par application de l'article 700 du Nouveau Code de procédure civile la société PAA sera tenue de payer à chacun d'eux la somme de 1 000 francs ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Déclare sans fondement l'appel de la société anonyme Presse africaine associée aux fins d'annulation de la sentence entreprise ; le Rejette :</AL><AL>Déclare sans fondement la demande additionnelle en dommages-intérêts des intimés pour procédure et appel abusif, la Rejette</AL><AL>En revanche, faisant application de l'article 700 du Nouveau Code de procédure civile, condamne la société anonyme Presse africaine associée à payer à chaque intimé la somme de mille Francs ;</AL><AL>La condamne aussi à la totalité des dépens d'appel </AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="27"></DEBUA><DEBUR DATE="22/02/1977" N="27"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I51620733AB488-EFL"><NINFO>26</NINFO><REFDOC DATE="22/02/1977" ID="R61620733AB488-EFL" JURI-DATE="1977-02-22" JURI-GPS-ID="g24df1e9e-6dfa-4c31-a812-beee10e5fd23" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-15 407" NATURE="Cass. com." NOM="X. c/ Banque Populaire de la Région Ouest de Paris" REF="75-15 407">Cass. com. 22 février 1977 n° 75-15.407, X. c/ Banque Populaire de la Région Ouest de Paris</REFDOC><TXD><AL>SUR LA FIN DE NON-RECEVOIR SOULEVEE PAR LA DEFENSE CONTRE LA PREMIERE BRANCHE DU MOYEN UNIQUE : ATTENDU QU'IL RESULTE DE LA PROCEDURE ET DES PRODUCTIONS QUE LE 25 JUILLET 1975, LE PRESIDENT DU TRIBUNAL DE COMMERCE DE LYON A DELIVRE UNE ORDONNANCE PORTANT INJONCTION DE PAYER LA SOMME DE 96.083,90 FRANCS CONTRE PAUL X..., QUI S'ETAIT PORTE CAUTION DES ENGAGEMENTS PRIS PAR HUGUES Z... ENVERS LA BANQUE POPULAIRE DE LA REGION OUEST DE PARIS (LA BANQUE) ;</AL><AL>QUE CETTE ORDONNANCE A ETE SIGNIFIEE LE 8 AOUT 1975 A LA DAME X..., PUIS VISEE PAR LE PRESIDENT, LE 17 SEPTEMBRE 1975 ET REVETUE DE LA FORMULE EXECUTOIRE PAR LE GREFFIER LE 7 OCTOBRE 1975 ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF AU PRESIDENT DU TRIBUNAL D'AVOIR DELIVRE L'ORDONNANCE DU 25 JUILLET 1975, ALORS SELON LE POURVOI, QUE LA SIMPLE LECTURE DE L'ACTE DE CAUTIONNEMENT AURAIT DU PERMETTRE AU PRESIDENT DU TRIBUNAL DE SE RENDRE COMPTE QUE PAUL X... S'ETAIT PORTE CAUTION DE HUGUES Z...Y..., ET NON DE LA SOCIETE HUGUES POIGNANT-EDITIONS, LA BANQUE AYANT ADMIS PAR LA SUITE QUE C'ETAIT HUBERT X..., ET NON PAUL X..., QUI S'ETAIT PORTE CAUTION DE LA SOCIETE HUGUES Z... ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QU'IL RESULTE DE L'ARTICLE 7 DU DECRET DU 28 AOUT 1972 QUE LE CONTREDIT CONSTITUE LA SEULE VOIE DE RECOURS CONTRE L'ORDONNANCE PORTANT INJONCTION DE PAYER ;</AL><AL>QU'EN TANT QUE DIRIGE CONTRE L'ORDONNANCE, LE POURVOI N'EST DONC PAS RECEVABLE ;</AL><AL>ET SUR LA SECONDE BRANCHE DU MOYEN : ATTENDU QU'IL EST ENCORE FAIT GRIEF AU PRESIDENT DU TRIBUNAL D'AVOIR ORDONNE L'APPOSITION DE LA FORMULE EXECUTOIRE, LE 17 SEPTEMBRE 1975, AU MOTIF QU'AUCUN CONTREDIT N'AVAIT ETE FORME DANS LES DELAIS, ALORS, SELON LE POURVOI, QUE LA NOTIFICATION DE L'ORDONNANCE D'INJONCTION DE PAYER N'AYANT PAS ETE FAITE A LA PERSONNE DE PAUL X..., PRETENDU DEBITEUR, LE CONTREDIT ETAIT RECEVABLE PENDANT LE MOIS QUI SUIT LE PREMIER ACTE D'EXECUTION ;</AL><AL>QU'AINSI LE PRESIDENT DU TRIBUNAL NE POUVAIT, EN L'ABSENCE DE L'ACTE D'EXECUTION AYANT SUIVI LA NOTIFICATION, DECLARER QUE LE CONTREDIT N'AVAIT PAS ETE FORME DANS LES DELAIS, POUR LAISSER REVETIR L'ORDONNANCE DE LA FORMULE EXECUTOIRE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QU'IL RESULTE DE LA COMBINAISON DES ARTICLES 6, 7, 9 ET 15 DU DECRET SUSVISE DU 28 AOUT 1972 L'OBLIGATION POUR LE JUGE, SUR DEMANDE DU CREANCIER, DE VISER L'ORDONNANCE EN L'ABSENCE DE CONTREDIT FORME DANS LE MOIS DE SA NOTIFICATION, ALORS MEME QUE CELLE-CI N'AURAIT PAS ETE FAITE A PERSONNE, LE DEBITEUR CONSERVANT EN CE CAS LA FACULTE DE FORMER CONTREDIT DANS LE MOIS QUI SUIT LE PREMIER ACTE D'EXECUTION, CELLE-CI N'ETANT RENDUE POSSIBLE QUE PAR LE VISA DU JUGE ET L'APPOSITION DE LA FORMULE EXECUTOIRE PAR LE GREFFIER ;</AL><AL>QU'AINSI LE JUGE, EN VISANT L'ORDONNANCE D'INJONCTION DE PAYER POUR ETRE REVETUE PAR LE GREFFIER DE LA FORMULE EXECUTOIRE, LOIN D'AVOIR VIOLE LES TEXTES VISES AU MOYEN, EN A FAIT AU CONTRAIRE UNE EXACTE APPLICATION ;</AL><AL>QU'EN SA SECONDE BRANCHE, LE MOYEN N'EST DONC PAS FONDE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : DECLARE IRRECEVABLE LE POURVOI EN TANT QUE FORME CONTRE L'ORDONNANCE D'INJONCTION DE PAYER RENDUE LE 25 JUILLET 1975 PAR LE PRESIDENT DU TRIBUNAL DE COMMERCE DE LYON ;</AL><AL>LE REJETTE EN TANT QUE FORME CONTRE LE VISA POUR EXECUTOIRE APPOSE LE 17 SEPTEMBRE 1975 SUR LADITE ORDONNANCE.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="28"></DEBUA><DEBUR DATE="23/02/1977" N="28"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7702-11371932"><NINFO>27</NINFO><REFDOC DATE="23/02/1977" ID="RC0JPS7702-10963309" JURI-DATE="1977-02-23" JURI-GPS-ID="g61c71c47-6cc3-4926-8cdf-35dae1e89649" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-40 556" NATURE="Cass. soc." NOM="Telo c/ SARL Azur-Soieries et autre" REF="75-40 556">Cass. soc. 23 février 1977 n° 75-40.556 Telo c/ SARL Azur-Soieries et autre</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation et fausse interprétation des articles 1134, 1165, 1234 et suivants du Code civil, des articles 31a et suivants du livre I<E>er</E> du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que demoiselle Telo fait grief à l'arrêt confirmatif attaqué de l'avoir déboutée de la demande de complément d'indemnité de licenciement qu'elle avait formée contre son ancien employeur, la société à responsabilité limitée Azur-Soieries, au motif que la convention collective du 27 juin 1937 ayant lié le groupement d'études des grands magasins de nouveautés et le syndicat général des employés de Nice et de la région sur laquelle elle fondait cette demande avait été dénoncée le 31 juillet 1968 par la chambre syndicale des grands magasins de Nice, laquelle avait succédé au groupement d'études dissous le 2 mars 1955, alors que, d'une part, la chambre syndicale, organisme régi par la loi du 21 mars 1884, n'avait pu succéder au groupement, association régie par la loi du 1<E>er</E> juillet 1901, et dénoncer valablement la convention collective, laquelle, en l'absence de toute dénonciation de sa part, continuait à s'imposer à la Société Azur-Soieries et à son successeur, et alors que, d'autre part, un usage constant résultait de son application depuis plus de trente ans par tous les grands magasins, qu'ils appartinssent ou non à la chambre syndicale ;</AL><AL>Mais attendu qu'il ressort des constatations des juges du fond que la Société Azur-Soieries ne figurait pas au nombre des signataires originaires de la convention collective, laquelle ne lui avait été applicable qu'en raison de son appartenance au groupement d'études des grands magasins puis à la chambre syndicale des grands magasins de Nice et de la Côte-d'Azur qui y avaient successivement donné leur adhésion par périodes ayant pris fin en 1968 ; qu'il s'ensuit que le 26 février 1970, date du licenciement de demoiselle Telo, la Société Azur-Soieries, qui n'était pas soumise à titre personnel aux dispositions de la convention collective, ne pouvait l'être davantage en raison de son appartenance passée à un organisme dissous depuis 1955 ni de son appartenance postérieure à un organisme qui avait dénoncé celle-ci depuis le 31 juillet 1968 ; que, par ailleurs, et quel qu'en soit le mérite, le moyen en tant que fondé sur l'existence d'un usage découlant d'une longue période d'application de la convention collective invoquée, mélangé de fait et de droit, est nouveau et comme tel irrecevable devant la Cour de cassation ; d'où il suit que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le premier moyen ;</AL><AL>Mais sur le second moyen :</AL><AL>Vu l'article L 122-12 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a débouté demoiselle Telo qui avait été employée comme vendeuse et caissière par la Société Azur-Soieries de sa demande en paiement de dommages et intérêts qu'elle avait formée pour avoir été licenciée lors de la cession du fonds à Caruba, en violation du texte susvisé, au motif essentiel que Caruba exploitant un commerce de confection prêt- à- porter et la Société Azur-Soieries un commerce de tissus, il s'agissait d'entreprises différentes dans lesquelles les contrats de travail en cours ne subsistaient pas ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, sans rechercher si, compte tenu de la connexité des activités des chefs d'entreprises successifs et des fonctions de vendeuse et caissière de demoiselle Telo, la stabilité de son emploi n'aurait pas dû être assurée, la cour d'appel n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, du chef de l'abus de rupture, l'arrêt rendu entre les parties le 25 février 1975 par la cour d'appel d'Aix-en-Provence ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Nîmes.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="29"></DEBUA><DEBUR DATE="23/02/1977" N="29"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112111502"><NINFO>28</NINFO><REFDOC DATE="23/02/1977" ID="RC0JPS7702-10963310" JURI-DATE="1977-02-23" JURI-GPS-ID="g8e8f3858-b262-4e94-b9b9-af042fdbe07f" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-40 820" NATURE="Cass. soc." NOM="Priminime France c/ Le Bihan" REF="75-40 820">Cass. soc. 23 février 1977 n° 75-40.820 Priminime France c/ Le Bihan</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles L. 132-1 et suivants du Code du travail et 5 de la convention collective du travail des cadres des grands magasins de Paris et de la région parisienne du 28 janvier 1956 ;</AL><AL>Attendu qu'à la suite de son licenciement, dame Le Bihan, qui était employée avec la position de « cadre » dans le magasin « Au bon marché », exploité par la société Priminime-France à Brest a formé, notamment, contre son employeur une demande d'indemnité de licenciement fondée sur les dispositions de la convention collective de travail des cadres des grands magasins de la région parisienne ; que, pour décider que cette convention lui était applicable, l'arrêt attaqué énonce que la société Priminime-France appartient au groupement d'études des grands magasins signataires de la convention collective du 28 juin 1956, dont l'article 1<E>er</E> stipule qu'elle s'applique aux cadres des entreprises adhérentes audit groupement sises à Paris et dans les départements des Hauts-de-Seine, Seine-Saint-Denis et du Val-de-Marne ; que la société a son siège social à Paris, et possède à Brest un établissement secondaire à l'enseigne « Au bon marché » ; que de la disposition de la convention collective litigieuse selon laquelle le cadre muté en province bénéficie de cette dernière, on ne peut inférer qu'elle soit inapplicable au cadre engagé en province et qu'au surplus, la convention collective des grands magasins de la ville de Brest, que la société entendait appliquer à dame Le Bihan, ne comportait aucun emploi de cadre au nombre des catégories d'emploi qu'elle énumère comme relevant de ses dispositions ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que, d'une part, peu important le lieu du siège social de la société Priminime-France, le magasin qu'elle exploitait à Brest constituait, au sens de la convention collective invoquée par la salariée, une entreprise située en dehors du champ d'application territorial de ce texte, ce qui est confirmé par la disposition de son article 5 selon laquelle « lorsqu'un cadre est muté en province, tous les avantages dont il bénéficiait au titre de la présente convention lui sont maintenus à titre personnel dans son nouveau poste », et qui aurait été inutile s'il en avait bénéficié de plein droit, les juges du fond ont violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 28 mai 1975 par la Cour d'appel de Rennes ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel d'Angers.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>