<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1948" CODE="JPJ" MOIS="07"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="22/07/1948" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I507AC31710BFE-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="22/07/1948" ID="R607AC31710BFE-EFL" JURI-DATE="1948-07-22" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="89208" NATURE="CE" NOM="Compagnie des TramwaysCompagnie des Tramways" REF="89208">CE 22 juillet 1948 n° 89208, 8e s.-s., Compagnie des TramwaysCompagnie des Tramways.</REFDOC><TXD><AL>Vu la requête et le mémoire ampliatif présentes pour la Compagnie des Tramways. . .dont le siège social est à . . .. représentée par son Président directeur général en exercice, ladite requête et ledit mémoire enregistrés au Secrétariat du Contentieux du Conseil d'Etat les 6 février et 12 mai 1947 et tendant à ce qu'il plaise au Conseil annuler un arrêté en date du 8 juillet 1946 par lequel le Conseil de Préfecture de. . . a rejeté sa demande en réduction du prélèvement temporaire sur les excédents de bénéfice et de l'impôt sur les bénéfices industriels et commerciaux auxquels elle a été assujettie au titre de l'année 1943 sur les rôles de la ville de...</AL><AL>Vu le Code général des impôts directs ;</AL><AL>Ouï M. Legaret, auditeur, en son rapport ;</AL><AL>Ouï Me Cail, avocat de la Société, en ses observations ;</AL><AL>Ouï M. Gand, Maître des Requêtes, commissaire du Gouvernement, en ses conclusions :</AL><AL>Considérant que si l'art. 2 du contrat de concession passé le 27 juin 1931 entre le département d'Ille-et-Vilaine et la Compagnie requérante stipule que l'impôt sur les bénéficies industriels et commerciaux, dont ladite société est personnellement redevable, sera compris parmi les dépenses à la charge du département, cette disposition n'est pas opposable à l'administration pour l'établissement de l'impôt sur les bénéficies industriels et commerciaux et le prélèvement exceptionnel ; qu'en conséquence, quelles que soient les modalités contractuelles selon lesquelles sont présentés les résultats de l'exploitation du réseau par l'autorité concédante, la Compagnie des Tramways... doit être assujettie à l'impôt sur les bénéfices industriels</AL><AL>et commerciaux et au prélèvement exceptionnel, à raison du bénéfice net réellement retiré par elle de son entreprise ;</AL><AL>Considérant qu'en vertu de l'article 101 ter du Code général des impôts directs, portant dérogation au principe posé par l'art. 7 alinéa 3 dudit Code, cette compagnie n'est pas admise à déduire de ses bénéfices l'impôt cédulaire dont elle est personnellement redevable ; que d'autre part, en application du 1er alinéa de cet art. 7, les bénéfices doivent comprendre toutes les recettes provenant pour la Compagnie de sa gestion commerciale et, par suite, le remboursement par le département des impôts qui incombent à la Compagnie, ce remboursement constituant pour elle un profit, alors même qu'il n'est pas compensé par la déduction de la charge d'impôts correspondante ; que dès lors la Cie requérante n'est pas fondée à soutenir que c'est à tort que l'administration a fait état du remboursement aux impôts, établis à son nom mais supportés par le département, au cours de l'exercice 1942, soit 164157 F pour le calcul des bénéfices imposables ;</AL><AL>DECIDE :</AL><AL>Art. 1 : La requête susvisée de la Société anonyme des Tramways... est rejetée.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>