<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1963" CODE="JPJ" MOIS="11"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="14/11/1963" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112283982"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="14/11/1963" ID="RC0JPS6311-1096786" JURI-DATE="1963-11-14" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="62-40 973" NATURE="Cass. soc." NOM="Sorin c/ Kamoun" REF="62-40 973">Cass. soc. 14 novembre 1963 n° 62-40.973 Sorin c/ Kamoun</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le second moyen, pris en ses deux branches, tiré de la violation des articles 23 et 29 du livre I<E>er</E> du Code du travail et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, par défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que Sorin reproche à l'arrêt qu'il attaque d'avoir déclaré que Kamoun avait droit à une indemnité de clientèle, sans répondre à ses conclusions qui, en demandant la confirmation du jugement de première instance, avaient contesté, d'une part, que Kamoun put bénéficier du statut légal des représentants et, d'autre part, qu'il ait constitué une clientèle durable dont la perte était susceptible de lui causer un préjudice réparable ;</AL><AL>Mais attendu que le juge du premier degré n'avait débouté Kamoun de sa demande en payement d'une indemnité de clientèle que parce qu'il avait apprécié que ses agissements n'étaient pas compatibles avec les fonctions de représentant statutaire et que la fabrication défectueuse des marchandises qu'il plaçait avait provoqué un « effondrement » des commandes au cours du quatrième trimestre de l'année 1959 ;</AL><AL>Que, dès lors qu'ils constataient que les « procédés mis en pratique » par Kamoun résultaient d'un accord intervenu entre lui et son employeur et que Kamoun avait effectivement placé dans le secteur de Paris et des trois Seine les produits fabriqués par l'entreprise exploitée par Sorin, les juges du second degré ont pu justement en déduire qu'il avait droit, en principe, à une indemnité de clientèle et charger un expert de leur fournir toutes indications utiles pour en fixer ultérieurement le montant ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le second moyen.</AL><AL>Mais sur le premier moyen :</AL><AL>Vu les articles 2271 du Code civil et 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu que pour déclarer Sorin mal fondé à opposer la prescription de l'article 2271 du Code civil, l'arrêt attaqué se fonde sur ces constatations, d'une part, qu'il avait soutenu ne rien devoir « sur des commissions qui seraient frappées par la prescription de six mois », énonciation qui impliquerait de sa part la reconnaissance implicite de sa dette et, d'autre part, que Kamoun, qu'il avait congédié, aurait introduit sa demande en payement moins de six mois après son congédiement ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors d'une part, que l'indication que les sommes réclamées seraient frappées par la prescription, venant immédiatement après l'affirmation sans aucune réserve, que rien n'était dû, ne pouvait être tenue pour un aveu implicite de la reconnaissance de la dette et qu'il en résultait que la présomption de payement attachée à la prescription de l'article 2271 du Code civil, ne pouvait être combattue que par la délation du serment par le créancier, et alors, d'autre part, que la prescription de six mois n'étant acquise qu'au fur et à mesure des échéances, il y avait lieu de rechercher et de préciser si les sommes réclamées n'étaient pas dues depuis plus de six mois au moment où le prétendu débiteur opposait la prescription, la cour d'appel n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, mais uniquement du chef déclarant Sorin mal fondé à opposer l'exception de prescription de l'article 2271 du Code civil, l'arrêt rendu entre les parties par la cour d'appel de Poitiers, le 25 octobre 1962 ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Limoges.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="21/11/1963" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1580CBDD004EC-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="21/11/1963" ID="R2580CBDD004EC-EFL" JURI-DATE="1963-11-21" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="62-11 600" NATURE="Cass. soc." NOM="Langoulant c/ Garnero et a" RC="1322" REF="62-11 600">Cass. soc. 21 novembre 1963 62-11.600 1322, Langoulant c/ Garnero et a.</REFDOC><TXD><AL>  LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE CIVILE, SECTION SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>   Sur la requête présentée  par le sieur Langoulant   demeurait à Nice, 222 avenue de la Californie, ci-devant et   actuellement à Royan (Ch. Maritime) Rayon du Soleil, rue Agrippa  d'Aubigné,   </AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 4 Janvier 1962 par la Cour d'Appel d'Aix au profit  de : </AL><AL>1° - Joseph Garnero et a. demeurant à Villefranche-sur-Mer, 5 boulevard de la Corne d'Or, (A.M.)</AL><AL>2° - la Compagnie LA PARTICIPATION, Société d'Assurances à forme Mutuelle, dont le siège est à Paris, 10 rue de Londres, représentée par le Président de son Conseil d'Administration domicilié au dit siège,  </AL><AL> 3° - Mme Marie CORMORECHE, Veuve de M. François BASCOT,  demeurant à Moirans, 2 rue du Château, agissant tant en son nom  personnel qu'en sa qualité de tutrice de ses enfants mineurs, Anne et Albert Bascot,</AL><AL> 4° - la Compagnie d'assurances LE PHENIX, société anonyme dont le siège social est à Paris, 33 rue La Fayette, représentée par ses Président Directeur Général et Administrateurs, domiciliés audit siège, </AL><AL>défendeurs à la cassation.</AL><AL>- En présence de :</AL><AL> 1° - LA CAISSE PRIMAIRE DE SECURITE SOCIALE DES ALPES- MARITIMES, dont le siège social est à Nice, représentée par son  Président en exercice domicilié audit siège,</AL><AL>2° - LA CAISSE REGIONALE DE SECURITE SOCIALE POUR LE SUD-EST, dont le siège social est à Marseille, représentée par son Président domicilié au dit siège ;</AL><AL>3° - LA CAISSE REGIONALE DE SECURITE SOCIALE DE LILLE, substituée par la Caisse Primaire de Sécurité Sociale de Lille, dont le -siège est à Lille, représentée par son Président en exercice et ses administrateurs, domiciliés audit siège,</AL><AL>Le demandeur invoque à l'appui de son pourvoi. deux moyens dont le second est ainsi conçu :</AL><AL>Violation des articles 1382, 1383, 1384, alinéa 1er du Code Civil, 415 et 470 du Code de la Sécurité Sociale, 1 et 3 de la loi du 6 août 1963 et 7 de la loi du 20 Avril 1810, manque de base légale, en ce que l'arrêt attaqué a débouté la victime d'un accident du travail d'une demande en réparation de son pré-judice complémentaire introduite à l'encontre du tiers responsable du dommage, au motif que ce dernier était employé par la même entreprise, alors que cette circonstance est sans influencé sur la recevabilité de la demande formée par la victime d'un accident du travail contre le tiers responsable";</AL><AL>Sur quoi, LA COUR, en l'audience publique de ce jour ,</AL><AL> Sur le rapport de Madame Lagarde, Conseiller Doyen, les observations, de Me Mayer, avocat du sieur Langoulant, de Me Labbé, avocat du sieur Garnero, et de la' Compagnie La Participation, de Me Lapany, avocat de la dame Cormoreche, et de la Compagnie d'Assurances Le Phénix, les conclusions de M. Lambert" Avocat Générai et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Donne défaut contre :</AL><AL>1° - La Caisse Primaire de Sécurité Sociale des Alpes-Maritimes,</AL><AL>2° - La Caisse Régionale de Sécurité Sociale pour le Sud-Est,</AL><AL>3° - La Caisse Régionale de Sécurité Sociale de Lille,</AL><AL>Sur le second moyen du pourvoi, lequel est préalable :</AL><AL>Vu la loi du 6 août 1963 insérant dans le Code de la Sécurité Sociale, l'article 470-1, déclaré; applicable aux instances en cours engagées à l'occasion d'accidents survenus avant le 31 décembre 1962, y compris les affaires pendantes devant la Cour de Cassation ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte de ce texte qu'il est fait application des dispositions des articles 470 et 471 du Code de la Sécurité Sociale à l'auteur d'un accident de trajet causé par une personne appartenant à la même entreprise que la victime ;</AL><AL>Or attendu que Langoulant a été grièvement blessé le 15 mars 1959 lors d'une collision entre une voiture automobile et le scooter conduit par dame Bascot et sur le siège arrière duquel il avait pris place ; que, pour débouter Langoulant de son action en dommages-intérêts contre les héritiers de dame Bescot, décédée des suites de l'accident dont elle était reconnue seule responsable, et contre l'assureur de dame Bascot l'arrêt attaqué se fonde uniquement sur la qualité de co-préposés de Langoulant et de dame Bascot, employés du même directeur d'assurances. ;</AL><AL>Qu'en application du texte susvisé sa décision ne saurait être maintenue :</AL><AL>PAR CES MOTIFS et sans qu'il y ait lieu de statuer sur le premier moyen :</AL><AL>CASSE et ANNULE l'arrêt rendu entre les parties par la Cour d'Appel d'Aix-en-Provence le 4 Janvier 1962 ; remet en conséquence la cause et les parties au même et semblable état où elle étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'Appel   de Nîmes à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil ;</AL><AL>Condamne les défendeurs envers le demandeur aux dépens liquidés à la somme de deux-cent-soixante-huit francs vingt-cinq centimes en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de Monsieur le Procureur Général près la Cour de Cassation le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'Appel d'Aix-en-Provence en marge ou à la suite de l'arrêt annulé :</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Civile, Section Sociale, en son audience publique du vingt-et-un novembre rail neuf cent soixante-trois ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Verdier, Président ; Mme Lagarde, Rapporteur, MM. Ménégaux, Perret, Reboul, Levadoux, Granié, Hénocque, Hertzog, Lecharny, Conseillers M. Lambert, Avocat Général, M. Dethan, Greffier. LE CONSEILLER-RAPPORTEUR : LE PRESIDENT : LE GREFFIER :</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>