<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1961" CODE="JPJ" MOIS="10"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="11/10/1961" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112340617"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="11/10/1961" ID="RC0JPS6110-1096551" JURI-DATE="1961-10-11" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="59-50 796" NATURE="Cass. civ." NOM="Caisse d'allocations familiales de la Haute-Loire c/ Masson" REF="59-50 796">Cass. civ. 11 octobre 1961 n° 59-50.796 Caisse d'allocations familiales de la Haute-Loire c/ Masson</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que des énonciations de la sentence confirmative attaquée il résulte que Masson, ayant pour la période antérieure au 1<E>er</E> juillet 1955, dissimulé une partie des salaires versés à ses ouvriers, la Caisse demanderesse fixa forfaitairement lesdits salaires, conformément aux dispositions de l'article 152 du décret du 8 juin 1946, et réclama, en conséquence, au susnommé un rappel de cotisations auquel vinrent s'ajouter des majorations de retard ; que Masson s'acquitta des sommes qui lui furent réclamées ; que se fondant sur ce qu'un second contrôle, opéré deux ans après le premier, avait fait ressortir de nouvelles fraudes, la Caisse réclama à Masson un rappel de cotisations s'étendant sur une période de cinq ans, soit à compter du 1<E>er</E> octobre 1952 :</AL><AL>J. P. 295511</AL><AL>Attendu que, pour rejeter cette prétention, en tant qu'elle concernait la période antérieure au 1<E>er</E> juillet 1955, les juges du fond observent que la taxation, qui avait été établie pour ladite période, avait un caractère définitif et constituait un forfait que la Caisse qui en avait accepté le payement sans formuler aucune réserve, ne pouvait remettre en cause ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi qu'elle l'a fait, la Commission régionale d'appel n'a pas violé les textes visés au moyen ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre une décision rendue le 26 février 1959 par la Commission régionale d'appel de Clermont-Ferrand.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="25/10/1961" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I11E385A380I3DA2-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="25/10/1961" ID="R12E385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1961-10-25" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="60-40 423" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté des Ciments Lafarge c/ Fédération française des syndicats chrétiens employés techniciens et agents de maîtrise et a" RC="1560" REF="60-40 423">Cass. soc.  25 octobre 1961 n° 60-40.423, 60-40.424 et 60-40.425 n° 1560, Sté des Ciments Lafarge c/ Fédération française des syndicats chrétiens employés techniciens et agents de maîtrise et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE CIVILE, SECTION SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur les pourvois n° 60-40.423, 60-40. 424 et 60-40.425, formés par la Sté des Ciments Lafarge, dont le siège social est à Paris, 28, rue Emile Menier;</AL><AL>en cassation de trois arrêts rendus le 22 Octobre 1959, par la Cour d'Appel de NIMES, au profit :</AL><AL>1° - de la Fédération française des syndicats chrétiens employés techniciens et agents de maîtrise, dont le siège est à Paris, 26, rue Montholon ;</AL><AL>2° - du SYNDICAT NATIONAL C.F.T.C. dont le siège social est à Paris, 26, rue Montholon;</AL><AL>défendeurs à la cassation;</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Jeanniot, les observations de Me Coutard, Avocat de la Société des Ciments Lafarge, les conclusions de M. Boucheron, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi;</AL><AL>Vu leur connexité, joint les pourvois n°s 60-40423, 60-40.424 et 60-40.425;</AL><AL>Sur le moyen unique : pris de la violation des articles 403 du Code de Procédure Civile, 1382 du Code Civil et 7 de la loi du 20 Avril 1810, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale, en ce que, statuant sur l'intervention de deux syndicats professionnels, accessoire à la demande principale formée contre la Société des Chaux et Ciments Lafarge, par trois de ses employés pour se voir reconnaître la qualification professionnelle à laquelle leur aurait donné droit la convention collective, les arrêts attaqués ont condamné ladite société à payer un franc de dommages-intérêts aux parties intervenantes malgré le désistement des parties principales, qui avaient obtenu satisfaction en cours d'instance, au motif que l'interprétation erronée qu'avait faite la Société Lafarge de la Convention collective causait un préjudice à l'intercollectif de la profession; alors, d'une part, que l'intervention qui suit le sort de la demande principale, devait subir le contre-coup du désistement de la partie principale, et alors, d'autre part, que, d'après les constatations mêmes des arrêts, les demandeurs au principal ayant renoncé à leur action parce qu'ils avaient obtenu satisfaction, les parties intervenantes ne justifiaient donc d'aucun préjudice actuel résultant d'une interprétation erronée, qui n'existait plus, de la convention collective;</AL><AL>Mais attendu que les arrêts attaqués énoncent que, sur l'action engagée par Reicheld, Contrerdo et Castelli, ; aide-chimistes au Laboratoire Central de la Société Chaux et Ciments Lafarge, en vue d'obtenir la fixation de leur salaire au coefficient 220, et la qualification de chimistes, la Fédération Française des Syndicats Chrétiens et le Syndicat National C.F.T.C. des Chaux et Ciments sont intervenus dans l'instance pour faire respecter la convention collective des Chaux et Ciments et ont assigné la société Lafarge en cent mille francs de dommages-intérêts ;</AL><AL>Attendu que, dès lors que les syndicats susnommés ne se sont pas bornés uniquement à soutenir l'action des salariés intéressées contre la Société Lafarge, mais ont demandé personnellement des dommages-intérêts, en réparations du préjudice qu'ils estimaient avoir été causé à la profession du fait de l'interprétation erronée donnée initialement par ladite société aux clauses de la convention collective, il ne s'agissait pas seulement d'une intervention accessoire, mais bien également d'une action principale jointe à celle des aides-chimistes intéressés;</AL><AL>Attendu, d'autre part, que si depuis. l'introduction de l'intervention des syndicats, la Société Lafarge a renoncé à l'interprétation erronée de la convention collective, qu'elle avait donnée auparavant et si les syndicats ont ainsi obtenu satisfaction, les juges du fond ont pu constater l'existence d'un préjudice moral que les syndicats intervenants avaient éprouvé précédemment;</AL><AL>D'où il suit qu'en condamnant la Société “Chaux et Ciments Lafarge”, dans chacune des instances à payer aux syndicats intéressés, le franc symbolique de dommages-intérêts, les arrêts attaqués ont légalement justifié leurs décisions ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LES POURVOIS formés contre les trois arrêts rendus le 22 octobre 1959, par la Cour d'Appel de NIMES;</AL><AL>Condamne la demanderesse à une amende de soixante-dix Nouveaux francs pour chacun de ses trois pourvois, envers le Trésor Public;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Civile Section Sociale, en son audience publique du vingt-cinq octobre mil neuf cent soixante et un.</AL><AL>O étaient présents MM Verdier, Président, M. Jeanniot, Rapporteur, Mme Lagarde, MM Durand, Latrille, Menegaux, Perret, Terrier, Vigneron, Dupin, Rochat, Baulet, Laroque, Reboul, Levadoux, Granié, Conseillers, Boucheron, Avocat Général, Dethan, Greffier.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>