<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1973" CODE="JPJ" MOIS="02"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="06/02/1973" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1B1601E9EB9F62-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="06/02/1973" ID="R1C1601E9EB9F62-EFL" JURI-DATE="1973-02-06" JURI-GPS-ID="gc4bf9f2e-7b4c-473e-9937-4e5253298099" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="72-10 140" NATURE="Cass. com." REF="72-10 140">Cass. com. 6 février 1973 n° 72-10.140</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE, PRIS EN SES DEUX BRANCHES :</AL><AL>ATTENDU QUE, SELON LES ENONCIATIONS DE L'ARRET ATTAQUE (PARIS, 13 OCTOBRE 1971), DAME X… SIGNIFIA, LE 12 SEPTEMBRE 1968, A L'INTERMEDIAIRE DUQUEL ELLE AVAIT DEMANDE DE VENDRE SON FONDS DE COMMERCE, QU'ELLE RETIRAIT SON OFFRE ;</AL><AL>QUE LES EPOUX Y…, PRETENDANT AVOIR PRIS ACTE DE CETTE OFFRE DES LE 11 SEPTEMBRE, ONT ALORS FORME CONTRE DAME X… UNE DEMANDE EN DOMMAGES-INTERETS, DONT ILS ONT ETE DEBOUTES PAR L'ARRET ATTAQUE ; </AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A LA COUR D'APPEL, D'UNE PART, D'AVOIR, EN DENATURANT LES DOCUMENTS QUI LUI AVAIENT ETE SOUMIS, MECONNU QUE L'OFFRE DE DAME X… NE POUVAIT PAS ETRE RETIREE TANT QUE LES EPOUX Y… N'AVAIENT PAS ETE MIS EN DEMEURE DE L'ACCEPTER ; </AL><AL>QU'IL EST, D'AUTRE PART, SOUTENU QU'EN TOUT ETAT DE CAUSE, L'OFFRE AYANT FAIT L'OBJET, ANTERIEUREMENT A SON RETRAIT, D'UNE ACCEPTATION NON EQUIVOQUE, UN ACCORD SUR LA CHOSE ET SUR LE PRIX ETAIT INTERVENU DES LE 11 SEPTEMBRE ; </AL><AL>MAIS ATTENDU QU'AU VU DES DOCUMENTS QUI LUI AVAIENT ETE SOUMIS ET DONT IL LUI APPARTENAIT D'APPRECIER SOUVERAINEMENT LE SENS ET LA PORTEE, LA COUR D'APPEL A DECLARE QUE L'OFFRE FORMULEE DES LE 23 AOUT PAR DAME X… COMPORTAIT IMPLICITEMENT UN DELAI RAISONNABLE D'ACCEPTATION ET A ESTIME QUE CE DELAI ETAIT EXPIRE LE 17 SEPTEMBRE, DATE A LAQUELLE LES ACHETEURS ONT FORMULE LEUR ACCEPTATION ; </AL><AL>QU'ELLE A AINSI CONSTATE QU'IL N'Y AVAIT JAMAIS EU ACCORD DE VOLONTES, L'OFFRE AYANT ETE RETIREE LE 12 SEPTEMBRE ; </AL><AL>QUE LE MOYEN EST DONC DEPOURVU DE FONDEMENT EN CHACUNE DE SES BRANCHES : PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 13 OCTOBRE 1971 PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="13/02/1973" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IBE8334E1AD0CC-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="13/02/1973" ID="RCE8334E1AD0CC-EFL" JURI-DATE="1973-02-13" JURI-GPS-ID="g37390f48-4f18-464d-ac03-b2142e795d94" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="71-13 861" NATURE="Cass. civ." REF="71-13 861">Cass 1<E>e</E> civ. 13 février 1973 n° 71-13.861</REFDOC><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris en ses deux branches : attendu qu'il résulte des énonciations de l'arrêt confirmatif attaqué que James B. Y., citoyen américain résidant en France, est décédé le 15 décembre 1964, laissant un testament authentique en date du 6 juillet 1962, par lequel il léguait aux époux X… ses biens situés en France, mais ayant par un autre testament fait aux Etats-Unis dispose de ses biens situes en ce pays ;</AL><AL>Qu'à sa mort James B. Y. devait a la banque american express la somme de 832 668,65 francs ;</AL><AL>Que sa soeur et héritière, C. Oliver, après avoir payé cette dette, en a réclame le remboursement aux époux X… en réponse a la demande en délivrance de legs que ceux-ci avaient formée ;</AL><AL>Qu'elle soutenait que le legs fait aux époux X… était un legs a titre universel ou qu'à tout le moins il était a… de la charge de payer la dette ;</AL><AL>Que les juges du fond ont refuse de faire droit a la prétention de C. Oliver ;</AL><AL>Attendu qu'il est reproche a l'arrêt attaqué d'avoir décidé que le legs fait aux époux X… n'était pas un legs a titre universel, alors, d'une part, que, pour déterminer la véritable qualification du legs litigieux, les juges d'appel auraient du dégager la volonté du testateur et tenir compte des circonstances particulière de la cause et alors, d'autre part, que la cour d'appel ne se serait pas expliquée sur les conclusions de C. Oliver faisant valoir que James B. Y., de nationalité américaine, avait divise sa succession en deux masses comprenant respectivement des biens sis en France et ses biens situes aux Etats-Unis et qu'il avait attribue aux époux X…, non des biens individuellement désignes, mais une fraction indéterminée de l'actif successoral correspondant a la partie " française " de sa succession, ce qui aurait conféré au legs litigieux le caractère d'un legs a titre universel ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel, qui devait pour qualifier, le legs litigieux tenir compte de l'objet qu'elle déterminait souverainement être le sien, a admis par adoption des motifs des premiers juges " que le legs a titre universel ne peut s'entendre que d'une fraction arithmétique de l'ensemble de l'hérédité ou des immeubles ou des meubles ou encore de la totalité des immeubles ou de la totalité des meubles ;</AL><AL>Qu'en l'espèce, James B. Y. a légué aux époux X… tous ses biens situés en France ;</AL><AL>Que cette disposition concerne une partie de l'hérédité qui ne s'exprime pas sous la forme d'une quote-part ou d'une fraction, telle que la moitié, le tiers ou le quart, ainsi que l'exige l'article 1010, et qu'elle ne constitue, des lors, qu'un legs particulier " et par motifs propres " que le fait que le défunt ait dispose par un testament distinct, et notamment au profit des consorts b… y…, de ses biens situes en amerique est sans incidence sur la qualification du legs fait en France aux époux X… " ;</AL><AL>Qu'ainsi la juridiction du second degré a répondu aux conclusions dont elle était saisie et fonde en droit sa décision ;</AL><AL>Que le moyen ne saurait être retenu en aucune de ses deux branches ;</AL><AL>Et sur les trois branches du second moyen : attendu qu'aussi vainement il est fait grief a l'arrêt attaqué d'avoir refusé d'admettre que le legs fait aux époux Allen Z. A. de la charge de payer la dette dont James B. Y. était tenu a l'égard de l'american express, alors, d'une part, que la lettre du 7 novembre 1964, dont la cour d'appel aurait dénaturé les termes, établissait que, selon la volonté de James B. Y, le remboursement de la dette devait être effectué avec les biens du testateur se trouvant en France et que, par suite, ce remboursement constituait une charge du legs afférent a ces biens, alors, d'autre part, que, ainsi que le constate d'ailleurs l'arrêt attaqué, pour apporter la preuve que le legs litigieux aurait été consenti a charge du remboursement des dettes, C. Oliver ne s'était pas bornée, dans ses conclusions d'appel, a faire état de la lettre du testateur du 7 novembre 1964, qu'elle avait, en outre, produit des lettres émanant du notaire rédacteur du testament, ainsi que deux lettres des 5 et 17 juin 1965, dans lesquelles X… reconnaissait être tenu au paiement de la dette en exécution des volontés du défunt, qu'en s'abstenant de s'expliquer sur ces différents éléments de preuve, la cour d'appel aurait rendu une décision entachée d'un défaut de motifs et d'un manque de base légale, et alors, enfin, que la cour d'appel aurait du s'expliquer sur le point de savoir si, dans sa lettre du 14 mai 1965, X. s'était engagé a rembourser l'american express, que, dans l'affirmative, cette lettre aurait été de nature a démontrer qu'X. avait entendu manifester sa volonté de se conformer aux intentions du défunt, ce qui aurait implique que le legs litigieux était A. de la charge de rembourser la dette ;</AL><AL>Attendu, en effet, que, sans dénaturer la lettre écrite par James B. Y. le 5 novembre 1964, et par une appréciation souveraine des éléments de preuve qui lui étaient soumis, la cour d'appel, qui a répondu aux conclusions dont elle était saisie, a admis que la rédaction des dispositions du testament de James B. Y. " a été maintenue jusqu'au décès de son auteur, sans indication de charge " ;</AL><AL>Qu'elle a ainsi légalement justifié sa décision ;</AL><AL>D'où il suit que les trois branches du second moyen ne peuvent qu'être écartées ;</AL><AL>Par ces motifs : rejette le pourvoi forme contre l'arrêt rendu le 26 avril 1971 par la cour d'appel de paris</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="14/02/1973" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I7FE385A380I3DA2-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="14/02/1973" ID="R80E385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1973-02-14" JURI-GPS-ID="g870d74c4-cb03-4736-bd7f-b5e13e75fcf9" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="72-60 084" NATURE="Cass. soc." NOM="Cabannes c/ Ets Jean Cazenave" RC="237" REF="72-60 084">Cass. soc.  14 février 1973 n° 72-60.084 n° 237, Cabannes c/ Ets Jean Cazenave</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL> Sur le pourvoi formé par le sieur Pierre Cabannes, agent technico-commercial, demeurant à Pau (Basses- Pyrénées) 9, rue Montilleul,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu, le 10 juillet 1972, par le Tribunal d'Instance de Bayonne, au profit .des Ets Jean Cazenave, dont le siège est quai de Lesseps à Bayonne,</AL><AL>défendeurs à la cassation ;</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL> Sur le rapport de M. le Conseiller Onéto, les observations de M<E>e</E> Desaché, Avocat de Cabannes, de M<E>e</E> Boré, Avocat des Etablissements Cazenave, les conclusions de M. Lesselin, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 3 et 8 de la loi du 27 décembre 1968 relative à l'exercice du droit syndical dans les entreprises, 7 de la loi du 20 avril 1810, alors applicable, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir annulé la désignation par la Confédération Générale des Cadres, de Cabannes en qualité de délégué syndical auprès de la Société Cazenave, aux motifs que la constitution d'une section syndicale pouvant désigner un délégué doit précéder cette désignation et qu'en l'espèce aucune section syndicale n'avait été créée par le personnel affilié à cette confédération, alors que la constitution d'une section syndicale n'est soumise à aucune forme légale, que la désignation d'un délégué syndical est la justification même de sa constitution et que cette désignation est effectuée par le syndicat représentatif seul sans participation des membres de la section ;</AL><AL>Mais attendu que le jugement attaqué constate que, si Cabannes a été désigné par la Confédération Générale des Cadres des Pyrénées Atlantiques en qualité de délégué syndical auprès de la Société Cazenave, aucune section syndicale de la C.G.C. n'avait été créée ni dans l'ensemble, ni dans l'un des établissements de la Société Cazenave; que Cabannes n'avait même pas allégué qu'un tel organisme existât dans l'entreprise ou dans l'établissement auquel il était affecté ; qu'il relève exactement que si les dispositions de l'article 8 de la loi du 27 décembre 1968 donnent à un syndicat la faculté de désigner un ou plusieurs délégués syndicaux dans l'entreprise, ce n'est qu'autant qu'une section syndicale a été constituée, dans l'entreprise ou dans l'établissement, ce qui n'était aucunement allégué; que le juge du fond a exactement déduit de l'absence de section syndicale C.G.C., que Cabannes n'avait pas été désigné valablement comme délégué par le syndicat C.G.C. ;</AL><AL>Qu'ainsi le tribunal d'instance a légalement justifié sa décision ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu, le 10 juillet 1972, par le Tribunal d'Instance de Bayonne :</AL><AL> Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du quatorze février mil neuf cent soixante-treize ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Hertzog, Conseiller ; Doyen faisant fonctions de Président ; M. Onéto,  Rapporteur ; MM. Bolac, Vayssettes, Hubert, Martin, Fonade, Voisenet, Monégier du Sobier, Conseillers ; M. Carteret, Conseiller Référendaire ; M. Lesselin, Avocat Général : M. Dethan, Greffier de Chambre.</AL><AL></AL><AL>LE CONSEILLER RAPPORTEUR,</AL><AL>LE CONSEILLER DOYEN FAISANT FONCTIONS DE PRESIDENT.</AL><AL>LE GREFFIER DE CHAMBRE,</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="14/02/1973" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7302-11372340"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="14/02/1973" ID="RC0JPS7302-10962996" JURI-DATE="1973-02-14" JURI-GPS-ID="g5f5dac0a-d513-4e63-bee1-ddcb328ca991" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="72-60 090" NATURE="Cass. soc." NOM="Crépillon c/ Sté ADG Camping-gaz" REF="72-60 090">Cass. soc. 14 février 1973 n° 72-60.090 Crépillon c/ Sté ADG Camping-gaz</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 9 de la loi modifiée du 16 avril 1946 ;</AL><AL>Attendu qu'au premier tour de scrutin, le 15 juin 1972, des élections de délégués du personnel dans les établissements Camping-Gaz à Saint-Genis-Laval, deux listes incomplètes étaient en présence dans le collège des techniciens, dessinateurs et agents de maîtrise : la liste CGT-FO qui présentait Cerillos comme candidat à la fois au siège de délégué titulaire et à celui de suppléant, et la liste CGT qui présentait Paradis comme candidat au seul siège de délégué suppléant ; que, sur cent quarante et un électeurs inscrits et cent sept suffrages valablement exprimés, Cerillos, qui avait obtenu quatre-vingt- quatorze voix pour le siège de délégué titulaire et cinquante- quatre voix pour celui de suppléant fut proclamé élu à ces deux fonctions par le bureau de vote ;</AL><AL>Attendu qu'après avoir exactement rappelé que nul ne peut être à la fois délégué titulaire et délégué suppléant, constaté que l'élection de Cerillos au siège de délégué titulaire entraînait l'impossibilité pour lui d'être élu délégué suppléant et déclaré nulle son élection comme suppléant, le jugement attaqué a décidé que Paradis, seul autre candidat, qui avait obtenu cinquante-trois voix, ne pouvait être proclamé élu au siège de délégué suppléant pour n'avoir pas obtenu la majorité des suffrages exprimés et qu'il devait, en conséquence, être procédé à un second tour de scrutin ;</AL><AL>Attendu, cependant, qu'après attribution du siège de délégué titulaire à une liste incomplète, il importe peu qu'il ne reste qu'un autre candidat sur la seconde liste et qu'il n'ait pas obtenu la majorité si le quorum a été atteint ; qu'ainsi, un second tour de scrutin était inutile et que Paradis aurait dû être déclaré délégué suppléant au premier tour, d'après les règles de la représentation proportionnelle ;</AL><AL>D'où il suit qu'en statuant comme il l'a fait, le tribunal d'instance a violé le texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties le 3 juillet 1972, par le tribunal d'instance de Lyon ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance de Villeurbanne.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="14/02/1973" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="ID905B77A3E121"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="14/02/1973" ID="R2055565CBA29F-EFL" JURI-DATE="1973-02-14" JURI-GPS-ID="gf582c1c3-5907-45b8-bf47-640849d43ab7" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="72-60 126" NATURE="Cass. soc." NOM="Syndicat CFDT de l'enseignement privé du Rhône" REF="72-60 126"> Cass. soc. 14 février 1973 n° 72-60.126 Syndicat CFDT de l'enseignement privé du Rhône </REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique : vu les articles 2 et 10 de la loi du 27 décembre 1968 relative à l'exercice du droit syndical dans les entreprises ;</AL><AL>Attendu que le syndicat CFDT de l'enseignement privé du Rhône ayant désigné Ray en qualité de délégué syndical auprès de l'externat Sainte-Marie à Lyon, le tribunal d'instance a annulé cette désignation, aux motifs essentiels que Ray, maître contractuel à l'externat Sainte-Marie, lequel avait conclu avec l'Etat un contrat d'association à l'enseignement public, avait été engagé, non par cet établissement mais directement par l'Etat qui le rétribuait, contrôlait son activité, réglait sa carrière, pouvait mettre fin à son contrat, et qu'ainsi l'externat Sainte-Marie n'était pas l'employeur de Ray qui avait été mis à la disposition de cette institution sur le plan pédagogique par son véritable employeur, l'Etat ;</AL><AL>Attendu, cependant, que Ray était déjà au service de l'externat Sainte-Marie lorsque, en suite du contrat d'association conclu avec l'état par cet établissement et sur la proposition de celui-ci, sa rémunération avait été prise en charge par l'Etat, et qu'il avait continué à y exercer les mêmes fonctions, sous l'autorité et le contrôle du chef d'établissement qui en organisait le fonctionnement et sous la subordination duquel il se trouvait, ce dont il résulte qu'il faisait partie de l'effectif de ses salariés, au sens des articles précités, et qu'il était qualifié pour présenter au nom du syndicat des observations sur les méthodes, l'horaire de travail et l'ensemble des questions concernant le personnel ;</AL><AL>D'où il suit qu'en statuant comme il l'a fait, le tribunal d'instance a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs : casse et annule le jugement rendu entre les parties par le tribunal d'instance de Lyon, le 22 septembre 1972 ;</AL><AL>Remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance de Villeurbanne</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="15/02/1973" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I17504C9148529-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="15/02/1973" ID="R27504C9148529-EFL" JURI-DATE="1973-02-15" JURI-GPS-ID="gfe66182c-4729-485c-bcdd-290a9c35a79d" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="71-13 344" NATURE="Cass. civ." NOM="STE PROTECTA FRANCE SARL c/ Duwiquet" REF="71-13 344">Cass. 2<E>e</E> civ. 15 février 1973 n° 71-13.344, STE PROTECTA FRANCE SARL c/ Duwiquet</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE, PRIS EN SES DEUX BRANCHES : VU L'ARTICLE 130 DU CODE DE PROCEDURE CIVILE, ATTENDU QU'IL RESULTE DE CE TEXTE QUE SEULES PEUVENT ETRE CONDAMNEES AUX DEPENS, LES PERSONNES QUI ONT ETE PARTIES A L'INSTANCE ;</AL><AL>ATTENDU, SELON L'ARRET ATTAQUE, QU'UNE FOURGONNETTE APPARTENANT A COSTEUX, CONDUITE PAR DUWICQUET ENTRA EN COLLISION AVEC UNE VOITURE APPARTENANT A LA SOCIETE PROTECTA FRANCE, CONDUITE PAR PERROT ;</AL><AL>QUE CELUI-CI FUT TUE ET LA VOITURE ENDOMMAGEE ;</AL><AL>QUE LA SOCIETE PROTECTA FRANCE A ASSIGNE DUWICQUET ET LA CAISSE DE REASSURANCES AGRICOLES MALADIES ET ACCIDENTS EN REPARATION DE SON PREJUDICE MATERIEL ;</AL><AL>QUE DAME VEUVE X... A ASSIGNE DUWICQUET ET COSTEUX EN REPARATION DE SON PREJUDICE MATERIEL ET MORAL ;</AL><AL>QUE LA CAISSE PRIMAIRE D'ASSURANCES MALADIE DE PARIS EST INTERVENUE POUR RECLAMER A DUWICQUET ET A COSTEUX LE REMBOURSEMENT DE SES PRESTATIONS ;</AL><AL>QU'APRES JONCTION DE CES INSTANCES, LE TRIBUNAL DE GRANDE INSTANCE ECARTANT LA RESPONSABILITE DE DUWICQUET ET CELLE DE COSTEUX, DEBOUTA LES DEMANDEURS DE LEUR ACTION ;</AL><AL>QUE SUR L'APPEL DE LA SOCIETE PROTECTA FRANCE ET DE DAME X..., LA COUR D'APPEL CONFIRMA LE JUGEMENT EN CE QUI CONCERNE L'ABSENCE DE RESPONSABILITE DE COSTEUX, ET, A CET EGARD, CONDAMNA LA SOCIETE PROTECTA FRANCE ET DAME X... AUX ENTIERS DEPENS DE PREMIERE INSTANCE ET D'APPEL ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE DANS SA DEMANDE LA SOCIETE PROTECTA FRANCE N'AVAIT EMIS AUCUNE PRETENTION A L'EGARD DE COSTEUX, LEQUEL NE FAISAIT L'OBJET DE DEMANDES QUE DE LA PART DE DAME VEUVE X... ET DE LA CAISSE PRIMAIRE D'ASSURANCES MALADIE DE PARIS ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LA COUR D'APPEL A VIOLE LE TEXTE SUSVISE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : CASSE ET ANNULE, EN CE QUI CONCERNE LA CONDAMNATION AUX DEPENS DE LA SOCIETE PROTECTA FRANCE A L'EGARD DE COSTEUX, L'ARRET RENDU LE 2 JUIN 1970, ENTRE LES PARTIES, PAR LA COUR D'APPEL DE DOUAI ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, QUANT A CE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL D'AMIENS</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="15/02/1973" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="ID905B77A3E123"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="15/02/1973" ID="R4055565CBA29F-EFL" JURI-DATE="1973-02-15" JURI-GPS-ID="ge809b4ea-731e-445f-94f6-cb0c884f2f14" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="72-92 476" NATURE="Cass. crim." NOM="Ligue internationale contre le racisme et l'antisémitisme" REF="72-92 476"> Cass. crim. 15 février 1973 n° 72-92.476 Ligue internationale contre le racisme et l'antisémitisme </REFDOC><TXD><AL>Sur le second moyen de cassation, pris de la violation des articles 4 du code pénal, 48/1 de la loi du 29 juillet 1881, telle que modifiée par la loi N° 72-546 du 1<E>er</E> juillet 1972 relative à la lutte contre le racisme, 85, 520 et 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et manque de base légale, « en ce que l'arrêt attaqué a déclaré irrecevable la constitution de partie civile de la LICRA ;</AL><AL>« au motif que, durant la procédure d'appel, la loi du 1<E>er</E> juillet 1972, modifiant les textes visés par le ministère public dans son réquisitoire introductif, a été promulguée et qu'il appartient à la LICRA, si elle le juge opportun, de saisir de nouveau de sa requête le magistrat instructeur ;</AL><AL>« alors que d'une part, la loi susvisée, qui a ajouté à la loi du 29 juillet 1881 un article 48/1 autorisant toute association régulièrement déclarée depuis au moins cinq ans à la date des faits à exercer les droits reconnus à la partie civile en ce qui concerne les infractions prévues par les articles 24 (dernier alinéa), 32 (alinéa 2) et 33 (alinéa 3) de la loi sur la presse, ne modifie ni les caractéristiques de l'infraction ni la fixation de la peine, ni la responsabilité de l'auteur, mais se borne à préciser le mode des poursuites, revêt ainsi le caractère d'une loi de forme ou de procédure et doit trouver application immédiate dans les instances pénales en cours, quel que soit l'état de la procédure, dès lors que le juge du premier degré n'a pas prononcé sur le fond ;</AL><AL>« et alors, que, la décision d'un juge d'instruction n'étant pas une décision au fond, il incombait à la chambre d'accusation d'annuler l'ordonnance entreprise, d'évoquer conformément aux dispositions de l'article 520 du Code de procédure pénale et de statuer en l'état du texte nouveau ;</AL><AL>« alors que d'autre part le texte susvisé est, dans son principe interprétatif et comme tel encore, doit recevoir application immédiate » ;</AL><AL>Vu lesdits articles ;</AL><AL>Attendu que les lois de procédure et d'instruction régissent, dès leur promulgation, les poursuites pénales en cours, quel que soit l'état de la procédure, dès lors qu'il n'a pas été prononcé sur le fond ;</AL><AL>Attendu qu'agissant en application de l'article 48, paragraphe 6 de la loi du 29 juillet 1881, le procureur de la République a requis l'ouverture d'une information contre X, du chef de « diffamation envers un groupe de personnes appartenant par leur origine à une race ou à une religion déterminée, ayant eu pour but d'exciter à la haine entre les citoyens ou habitants », délit prévu et puni par les articles 23, 29 et 32 de la loi du 29 juillet 1881 sur la liberté de la presse ;</AL><AL>Que cette procédure visait « l'exposition et la mise en vente, dans une vitrine la mettant en valeur, d'une poupée grotesque et caricaturale portant une étiquette « juif, 23,50 F », ainsi que d'autres figurines représentant des diables, des sorcières ou des singes ;</AL><AL>Qu'en cours d'information, la « Ligue internationale contre le racisme et l'antisémitisme » (LICRA), association régie par la loi du 1<E>er</E> juillet 1901, agissant en la personne de son président, s'est constituée partie civile, en exposant que, « par ses statuts, elle avait pour but, non pas d'assurer la défense de ses membres, mais, en se plaçant en dehors et au-dessus de tous les partis politiques et de toutes les organisations philosophiques et confessionnelles, de lutter, par tous moyens en son pouvoir, contre le racisme et l'antisémitisme qui déshonorent l'humanité « et que son objet était de « veiller à la sauvegarde de valeurs morales permanentes attachées à la dignité humaine » ;</AL><AL>Attendu que le juge d'instruction a déclaré ladite constitution de partie civile irrecevable au motif que « faute de pouvoir invoquer un préjudice personnel et direct, cette association ne saurait être reçue dans son intervention aux côtés du ministère public » ;</AL><AL>Que la demanderesse a relevé appel de cette décision ;</AL><AL>Attendu que durant l'examen de cette procédure par la chambre d'accusation et avant que cette juridiction ait statué, la loi n° 72-546 du 1<E>er</E> juillet 1972 relative à la lutte contre le racisme a été promulguée ;</AL><AL>Que, par son article 5-II, elle a inséré dans la loi du 29 juillet 1881, un article 48-I aux termes duquel « toute association régulièrement déclarée depuis au moins cinq ans à la date des faits, se proposant, par ses statuts, de combattre le racisme, peut exercer les droits reconnus à la partie civile en ce qui concerne les infractions prévues par les articles 24, dernier alinéa, 32, alinéa 2, et 33, alinéa 3 de la présente loi toutefois, quand cette infraction aura été commise envers des personnes considérées individuellement, l'association ne sera recevable dans son action que si elle justifie avoir reçu l'accord de ces personnes » ;</AL><AL>Attendu que cette loi nouvelle, dans celles de ses dispositions qui déterminent les personnes ayant qualité pour mettre en mouvement l'action publique et qui précisent le mode des poursuites, revêt le caractère de loi de forme ou de procédure, et doit, à ce titre, trouver application dans les instances pénales en cours au moment de sa promulgation ;</AL><AL>Qu'il appartenait, dès lors, à la chambre d'accusation de rechercher si, en l'espèce, l'association demanderesse avait qualité, eu égard à l'objet défini par ses statuts, pour se constituer partie civile, en application de la loi du 1<E>er</E> juillet 1972, dans une procédure qui, d'après les énonciations de son arrêt, visait une infraction entrant dans les prévisions de l'article 48-I nouveau de la loi du 29 juillet 1881 ;</AL><AL>Qu'en omettant de le faire, et en se bornant à déclarer qu'il « appartenait à la LICRA, si elle le jugeait opportun, de saisir à nouveau de sa requête le magistrat instructeur », la chambre d'accusation a méconnu le principe ci-dessus énoncé ;</AL><AL>Qu'il s'ensuit que la cassation est encourue ;</AL><AL>Par ces motifs, et sans qu'il y ait lieu de statuer sur le premier moyen : casse et annule l'arrêt de la chambre d'accusation de la cour d'appel de Dijon du 6 juillet 1972, et, pour être statué à nouveau, conformément à la loi : renvoie la cause et les parties devant la chambre d'accusation de la cour d'appel de Lyon.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="22/02/1973" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7302-11372344"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="22/02/1973" ID="RC0JPS7302-10962997" JURI-DATE="1973-02-22" JURI-GPS-ID="g31940634-561e-42ab-b1a5-c2a026ba6dca" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="71-40 655" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Strauss c/ Rosolacci" REF="71-40 655">Cass. soc. 22 février 1973 n° 71-40.655 Sté Strauss c/ Rosolacci</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur les premier et deuxième moyens réunis :</AL><AL>Vu les articles 23 du livre 1<E>er</E> du Code du travail, 81 et 86 du décret n° 58-1292 du 22 décembre 1958 relatif aux conseils de prud'Hommes ;</AL><AL>Attendu qu'en application du premier de ces textes, l'indemnité due par l'employeur qui s'est opposé à la continuation du travail pendant le délai-congé ne doit être versée au salarié que si ce dernier n'a pas commis de faute grave justifiant la rupture immédiate du contrat ; que le fait par un employeur de dispenser un salarié de continuer à exécuter le contrat de travail pendant le délai-congé n'a pas pour effet à lui seul d'avancer la date à laquelle l'exécution du contrat prend fin ;</AL><AL>Attendu qu'il ressort des constatations des juges du fond que le 5 mai 1970, la Société « La Générale Sanitaire » a congédié Rosolacci qu'elle employait en qualité de directeur et l'a invité à s'abstenir d'accomplir le préavis qui lui serait payé mensuellement, le solde de son compte, indemnité de congé comprise, devant lui être adressé avec son certificat de travail à l'expiration du délai-congé, le 5 novembre 1970 ; que la société ayant dû, par la suite, solliciter l'intervention de la police pour obtenir de Rosolacci qu'il renonçât à lui imposer sa présence, celui-ci l'a assignée en paiement d'indemnités diverses et de rappel de salaire d'un total de 214 000 F ;</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a alloué au directeur licencié un solde d'indemnité compensatrice de préavis de 20 200 F, aux motifs qu'il était justement fait grief à la société de n'avoir pas remis à l'employé, dès son licenciement, l'intégralité des six mois de salaire auxquels correspondait l'indemnité de préavis, dès lors qu'en lui interdisant de paraître à son bureau, elle avait mis unilatéralement fin au contrat de travail, que si des fautes pouvaient être reprochées à Rosolacci elles étaient postérieures à la cessation du contrat, que l'employeur ne pouvait s'en prévaloir pour cesser le paiement du préavis qu'il avait interdit à son employé d'accomplir et que s'il estimait avoir subi un préjudice du fait des agissements de celui-ci qui s'entêtait, malgré sa défense, à exécuter un contrat qui avait cessé de produire ses effets, il lui appartenait d'en poursuivre la réparation devant la juridiction compétente ; qu'en statuant ainsi, alors qu'en s'engageant à verser mensuellement à Rosolacci une indemnité compensatrice pendant toute la durée du préavis la Société « La Générale Sanitaire » avait respecté ses obligations contractuelles et conservé, ce faisant, le droit de se prévaloir éventuellement des fautes graves que pourrait commettre son directeur avant la fin du contrat, les juges du fond qui se sont refusés à examiner les fautes imputées par l'employeur à l'employé pendant la période du préavis, leur réalité et leur importance, ont violé les textes susvisés ;</AL><AL>Et sur le troisième moyen :</AL><AL>Vu l'article 23 du livre 1<E>er</E> du Code du travail ;</AL><AL>Attendu qu'en vertu de ce texte, le louage de services fait sans détermination de durée peut toujours cesser par la volonté d'un des contractants ; que l'auteur de la résiliation ne peut, en conséquence, être condamné à des dommages et intérêts envers l'autre partie que si celle-ci prouve contre lui, outre le préjudice subi, l'existence d'une faute qui lui soit légalement imputable dans l'exercice de son droit de mettre fin au contrat ;</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a condamné la Société « La Générale Sanitaire » à payer à Rosolacci quarante mille francs à titre de dommages et intérêts pour rupture abusive, aux motifs essentiels que les conditions dans lesquelles le contrat de travail avait été conclu révélaient la commune intention des parties de réaliser une collaboration durable ; qu'en respectant le préavis contractuel de six mois pour le licencier, la société avait reconnu que son directeur n'avait commis aucune faute qui pût justifier son congédiement ; que le motif invoqué par l'employeur, c'est-à-dire le comportement de Rosolacci envers le personnel qui aurait provoqué le départ de deux ouvriers et des menaces de démission, n'apparaissait pas comme la véritable cause du renvoi ; que, faute par le gérant d'en indiquer une autre qui fût valable, il fallait admettre que les allégations de Rosolacci suivant lesquelles celui-ci, en se séparant de lui, avait satisfait à la rancune de sa femme, ce qui n'avait pas sa place dans la gestion de l'entreprise, et qu'au demeurant, le gérant avait reconnu lors de la comparution personnelle des parties, en première instance, que des difficultés avaient pu les opposer « sur un autre plan » savoir, celui des « relations épistolaires de l'épouse de Rosolacci » : qu'en statuant ainsi, alors que, d'une part, la promesse de stabilité dans l'emploi dont Rosolacci pouvait se prévaloir était sanctionnée par le préavis convenu de six mois qui avait été respecté ; que, d'autre part, l'absence, à sa charge, de faute grave privative de délai-congé à la date du licenciement était inopérante pour en établir le caractère abusif, les juges du fond qui, tout en admettant que l'attitude du directeur envers le personnel avait été critiquable ont estimé que le véritable motif de la rupture pouvait résider dans des inimitiés de personnes engendrées par des « documents épistolaires » sans s'en expliquer autrement, n'ont pas mis la Cour de cassation en mesure d'exercer son contrôle sur la faute qu'aurait commise la société et dont la preuve incombait à Rosolacci ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 3 juin 1971, par la cour d'appel de Bastia ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel d'Aix-en-Provence.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="23/02/1973" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7302-11372342"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="23/02/1973" ID="RC0JPS7302-10962998" JURI-DATE="1973-02-23" JURI-GPS-ID="gba4f4e94-161e-47a4-b451-cc301737ae96" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="72-60 110" NATURE="Cass. soc." NOM="Syndicat CFT des automobiles Berliet de Saint-Priest c/ Syndicat CGT des automobiles Berliet" REF="72-60 110">Cass. soc. 23 février 1973 n° 72-60.110 Syndicat CFT des automobiles Berliet de Saint-Priest c/ Syndicat CGT des automobiles Berliet</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 6 et 10 de l'ordonnance modifiée du 22 février 1945, 31 f du livre 1<E>er</E> du Code du travail, et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs, manque de base légale, excès de pouvoir ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir refusé le caractère représentatif du syndicat CFT des usines Berliet dans l'établissement commercial de Saint-Priest aux motifs qu'il lui avait été déjà refusé par de précédentes décisions que le nombre des adhérents dans l'ensemble de l'entreprise comme dans l'établissement de Saint-Priest faisait apparaître son importance très relative, qu'en renonçant trois semaines auparavant à désigner des délégués syndicaux, il avait implicitement reconnu son absence de représentativité ; qu'il n'avait pas demandé à participer au protocole d'accord relatif aux élections en cause ; que, dans sa propagande, il avait critiqué la grève et « qu'en stigmatisant son usage, un syndicat chargé de défendre les intérêts des salariés ne remplit pas sa mission et ne peut être considéré comme ayant une indépendance suffisante », alors que la représentativité devait être appréciée à la date des élections, sans tenir compte des décisions antérieures, et au sein de l'entreprise, sans prendre en considération d'autre nombre d'adhérents que celui de l'établissement en cause ; que le défaut de désignation de délégués syndicaux est étranger et indifférent à l'appréciation de la représentativité d'un syndicat lors d'élections au comité d'entreprise ; que, de même le défaut de participation à l'élaboration du protocole d'accord n'est nullement déterminant pour l'appréciation de la représentativité surtout au regard des conclusions laissées sans réponse qui faisaient valoir les résultats obtenus lors de précédentes élections et sa position dominante dans l'entreprise, et alors que, si la grève est un droit, un syndicat est néanmoins libre d'en critiquer l'exercice dans certaines circonstances en vertu tant du principe de la liberté du travail que de la liberté d'opinion et que le juge qui, comme en l'espèce, se livre à l'apologie de la grève et dénie la représentativité à un syndicat pour le motif déterminant qu'il en a critiqué l'exercice, non seulement applique un critère personnel non prévu par la loi, mais également sort de ses attributions et commet un excès de pouvoir ;</AL><AL>Mais attendu que le jugement attaqué relève notamment que dans l'établissement commercial de Saint-Priest, qui compte 498 salariés, le syndicat CFT des usines Berliet ne faisait état que de 59 adhérents payant leur cotisation ; que le montant de celle-ci n'était d'ailleurs pas précisé par cette organisation, alors que les syndicats CFDT et CGT mettaient en doute l'importance de son montant et la régularité de son paiement ; que le syndicat CFT n'avait pas demandé à participer à l'élaboration du protocole d'accord établi le 1<E>er</E> juin 1972 entre l'employeur et les syndicats représentatifs en vue de fixer les modalités des élections du 14 juin 1972 et que l'activité de ce syndicat s'était manifestée principalement par la diffusion de tracts pour présenter son programme avant le déroulement des élections et, antérieurement, pour critiquer l'action d'autres syndicats ainsi que l'exercice par eux du droit de grève, ce dont le tribunal a déduit son défaut d'indépendance à l'égard de l'employeur ; que compte tenu de ces constatations et appréciations, et de ce que les résultats obtenus précédemment par ce syndicat à une élection ne pouvaient à eux seuls établir une représentativité suffisante pour présenter des listes de candidats au premier tour de scrutin, le juge du fond a pu estimer que le syndicat CFT qui, peu de temps auparavant avait renoncé à désigner des délégués syndicaux, n'apparaissait pas comme étant à la date des élections, le 14 juin 1972, l'une des organisations syndicales les plus représentatives dans l'établissement commercial Saint-Priest des usines Berliet ;</AL><AL>D'où il suit que le tribunal d'instance, qui n'était pas tenu de suivre les parties dans le détail de leur argumentation, a donné une base légale à sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="26/02/1973" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="ID905B77A3E125"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="26/02/1973" ID="R6055565CBA29F-EFL" JURI-DATE="1973-02-26" JURI-JURISDICTION="Tribunal de grande instance" JURI-JURISDICTION-REFID="TGI" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="22.012/71" NATURE="TGI" NOM="Gulde c/ SA Pèze" RC="22.012/71" REF="Paris">TGI Paris 26 février 1973 n° 22.012/71, Gulde c/ SA Pèze</REFDOC><TXD><AL>A rendu en PREMIER RESSORT le jugement contradictoire ci-après :</AL><AL>Attendu que la Société PEZE exploite l'établissement d'éducation physique avec restaurant annexe à l'enseigne du VIKING", "Club" soumettant les clients à un règlement intérieur où, notamment, l'article 4 prévoit la possibilité d'une exclusion par "simple décision de la Direction" à l'encontre de l'abonné dont "le comportement pourrait nuire à la bonne tenue", le prix de l'abonnement annuel étant alors remboursé à concurrence du temps restant</AL><AL>Que le sieur GULDE, exclu dans ces conditions sans indication des "raisons motivantes", s'en plaignait à la Direction par lettre du 10 mars 1971 soumise à l'attention du sieur POULLAIN, Directeur Général, mais n'obtenait aucune réponse ; qu'en conséquence, celui-ci et la Société PEZE étaient assignés devant ce Tribunal le 27 août 1971, à la requête du sieur GULDE sollicitant la condamnation solidaire au paiement d'une indemnité de 6.000 F réversible au profit d'une œuvre de bienfaisance et l'exécution provisoire de la décision requise ; que le défendeurs s'opposent à l'action en observant essentiellement que le contrat liant les parties à l'occasion de l'exploitation d'un commerce a été ponctuellement exécuté, constatation exclusive de toute responsabilité ;</AL><AL>Qu'en cet état de l'instance, il convient de statuer dans le litige en cause ;</AL><AL>Attendu que la disposition concernant la possibilité d'exclusion pour manquement à la "bonne tenue au sein d'un groupement a un caractère disciplinaire ; que la faculté de présenter sa défense avant le prononcé d'une éventuelle sanction est un attribut élémentaire de la personne alors surtout qu'en fait l'établissement commercial groupait les abonnés dans un "club" se recrutant par cooptation à la manière d'une association ;</AL><AL>Que la violation du droit de la défense vicie une décision nécessairement arbitraire motive en soi la condamnation des défendeurs, sans qu'il y ait lieu de suivre les parties dans la discussion accessoire s'instaurant sur les "raisons" d'exclusion tardivement invoquées en cours d'instance ;</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>Statuant contradictoirement ;</AL><AL>Condamne solidairement la Société PEZE et le sieur POULLAIN à verser au sieur GULDE une indemnité de 3.000 F ; </AL><AL>Constate que celui-ci déclare avoir l'intention de reverser la somme à une œuvre de bienfaisance ;</AL><AL>Dit n'y avoir lieu à exécution provisoire, faute de circonstance urgente ou périlleuse ;</AL><AL>Sous la même solidarité, condamne les défendeurs aux dépens qui seront distraits au profit de Maître DUFOUR,- avocat constitué.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="28/02/1973" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7302-11372346"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="28/02/1973" ID="RC0JPS7302-10962999" JURI-DATE="1973-02-28" JURI-GPS-ID="gf31c8519-9552-4427-8a88-b8131fd5bb37" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="71-40 817" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Poly-service c/ Allard" REF="71-40 817">Cass. soc. 28 février 1973 n° 71-40.817 Sté Poly-service c/ Allard</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le second moyen, pris de la violation des articles 1134 du Code civil et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que la Société reproche à l'arrêt attaqué d'avoir accordé à Allard pour une période commençant à courir le 1<E>er</E> octobre 1970 et se terminant à l'expiration du délai-congé, une indemnité calculée sur un salaire comportant des heures supplémentaires à raison de sept par semaine, alors que le même arrêt constate que le délai-congé a eu pour point de départ le 1<E>er</E> novembre, de telle sorte que pour la période située entre le 1<E>er</E> octobre et le 1<E>er</E> novembre, Allard ne pouvait prétendre à une indemnité de cette nature, mais devait recevoir un salaire correspondant au montant des heures supplémentaires qu'il aurait éventuellement accomplies de façon effective ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte, tant des motifs de l'arrêt attaqué que de ceux des premiers juges qu'il adopte, qu'en vertu d'un usage local le délai de préavis ne part que du premier jour du mois suivant le congédiement et qu'en conséquence la partie du mois consécutive au congé n'est pas décomptée dans le délai de préavis ; que l'examen des dernières fiches de paye d'Allard révélait, ainsi que la société le reconnaissait, qu'il avait été rémunéré pour les mois de juin et juillet 1970 sur la base de 47 heures de travail par semaine, alors que son contrat initial n'avait prévu qu'un horaire hebdomadaire de quarante heures ; que cet horaire de 47 heures n'avait pas été modifié et que la société lui avait même proposé un nouveau contrat prévoyant 47 heures de travail hebdomadaire ; qu'elle l'avait ensuite licencié le 14 octobre 1970 ; qu'en l'état de ces constatations desquelles il résultait que le délai-congé résultant du contrat prenait effet le 1<E>er</E> novembre 1970 et alors que l'indemnité compensatrice de préavis doit, sauf dispositions contraires plus favorables au salarié, représenter exactement le salaire qu'il aurait perçu s'il était resté au service de son employeur durant cette période, les juges du fond ont pu estimer qu'il n'y avait pas lieu de revenir sur le salaire correspondant à la durée normale de 47 heures de travail par semaine et qu'ils ont ainsi donné une base légale à leur décision de condamner la société à lui payer sur ce fondement un complément de rémunération du 1<E>er</E> au 14 octobre 1970 et d'indemnité compensatrice pour la période consécutive au titre de préavis :</AL><AL>D'où il suit que le second moyen n'est pas fondé :</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le second moyen ;</AL><AL>Mais sur le premier moyen :</AL><AL>Vu l'article 1134 du Code civil ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte des motifs de la sentence prud'homale adoptés par l'arrêt attaqué, qu'Allard était entré au service de la Société Poly-Service, entreprise de travail temporaire, selon contrat du 2 janvier 1970 ; que cet engagement prévoyait que le délai de « préavis est fixé à un mois » ; que, pour écarter cette disposition, les juges du fond ont relevé que l'intéressé avait, selon ce même contrat, la qualité de chef de section dessinateur au coefficient 330 prévu à la convention collective métallurgique industrielle ; que si cet accord collectif ne s'imposait pas obligatoirement à l'employeur, la cour d'appel a estimé qu'il ressortait de sa mention la commune intention des parties de faire bénéficier l'intéressé du délai-congé de trois mois qui y était prévu pour les employés de cette catégorie, la référence à cette classification et au salaire correspondant entraînant nécessairement la durée du préavis qui en découlait ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que la clause du contrat faisant état de dispositions de la convention collective ne concernait que le coefficient hiérarchique d'Allard, sans viser les autres dispositions de ladite convention non applicables à l'entreprise, et alors que, par une stipulation claire et non susceptible d'interprétation, le délai-congé était expressément fixé à un mois, l'arrêt a dénaturé les clauses du contrat et, de ce fait, violé le texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule du chef relatif à la durée du préavis, l'arrêt rendu entre les parties par la cour d'appel de Grenoble, le 28 septembre 1971 ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Lyon.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="28/02/1973" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="INFOJPS-109658089"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="28/02/1973" ID="RC0JPS7302-10963000" JURI-DATE="1973-02-28" JURI-GPS-ID="g55632fa8-d7e9-4071-b27c-1e8e3d1ffa94" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="72-40 025" NATURE="Cass. soc." NOM="Lera c/ SA Union Industrielle et d'Entreprise" REF="72-40 025">Cass. soc. 28 février 1973 n° 72-40.025 Lera c/ SA Union Industrielle et d'Entreprise</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 23 du Livre 1<E>er</E> du Code du travail, 1134 du Code civil, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que, selon les énonciations de l'arrêt attaqué, Lera a été engagé le 8 avril 1968 comme « tuyauteur » par la Société anonyme « Union industrielle et d'Entreprise » pour travailler sur son chantier de Sihanoukville (Cambodge), la société se réservant de l'employer ultérieurement sur d'autres chantiers en fonction de ses besoins ; qu'à sa rémunération fixée au tarif horaire de 4,30 francs s'ajoutaient, en application des « conditions particulières du premier chantier d'affectation » une majoration de 100 % à titre d'indemnité de sujétion et, éventuellement, une prime entièrement laissée à la discrétion de l'employeur ; que le chantier terminé, il a été rapatrié le 20 octobre 1968 et licencié le 21 novembre suivant avec dispense d'accomplir le préavis d'un mois pour lequel lui fut versée une indemnité compensatrice de 745,32 francs correspondant à 173 heures de travail à 4,30 F : qu'ayant introduit une instance en paiement, notamment, de complément d'indemnité de préavis laquelle devait, selon lui, s'établir d'après la moyenne mensuelle de la rémunération globale, primes comprises, qu'il avait perçue durant son emploi, il fait grief à l'arrêt attaqué de ne lui avoir alloué que 634,56 francs de ce chef, au motif que l'indemnité compensatrice de préavis doit être égale au salaire que l'employé aurait perçu s'il avait continué à travailler pendant le délai-congé, qu'ayant été rapatrié, il aurait pu être affecté à un chantier en France et qu'il n'aurait eu droit, en ce cas, qu'à un salaire horaire de 4,30 francs à l'exclusion de la prime de sujétion et de la prime de fin de chantier ; alors que le salarié ayant droit pendant le préavis à tous les bénéfices attachés à son contrat, l'indemnité compensatrice doit être calculée d'après le salaire effectif qu'il aurait perçu, compte tenu des accessoires et avantages, tel qu'il résulte des dernières fiches de paye ; que Lera n'ayant jamais été affecté en France, l'arrêt attaqué ne pouvait se fonder sur cette circonstance hypothétique pour réduire l'indemnité qu'aurait dû recevoir le salarié, d'après ses derniers bulletins de salaire ;</AL><AL>Mais attendu que la Cour d'appel qui a alloué au salarié un complément d'indemnité compensatrice de 634,35 francs après avoir constaté que celle qu'il avait reçue correspondait seulement à 173 heures de travail par mois alors que son dernier bulletin mensuel de salaire comportait 32 heures de travail supplémentaires majorées de 25 % et 72 heures supplémentaires majorées de 50 %, relève que le contrat de travail ne faisait pas obligation à la société, après la terminaison du chantier de Sihanoukville, d'affecter Lera à un autre chantier ouvrant droit à la perception des primes de sujétion et de fin de chantier ; qu'en en déduisant que le salarié, licencié en France avec dispense d'accomplir le préavis, ne pouvait prétendre qu'à une indemnité compensatrice égale au salaire qu'il aurait reçu s'il avait travaillé en France pendant le délai-congé, les juges d'appel ont légalement justifié leur décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 10 juin 1970 par la Cour d'appel de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="13"></DEBUA><DEBUR DATE="28/02/1973" N="13"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I81E385A380I3DA2-EFL"><NINFO>13</NINFO><REFDOC DATE="28/02/1973" ID="R82E385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1973-02-28" JURI-GPS-ID="g2eb1794b-52ff-4037-94f2-e11f97941bcd" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="72-60 111" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Fabriques réunies de lampes électriques c/ Syndicat autonome de la métallurgie" RC="334" REF="72-60 111">Cass. soc.  28 février 1973 n° 72-60.111 n° 334, Sté Fabriques réunies de lampes électriques c/ Syndicat autonome de la métallurgie</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sté Fabriques réunies de lampes électriques, représentée par son directeur le sieur Henri ALLAIN, Centre industriel d'Aubusson, 1, place du Palais à Aubusson,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 18 février 1972, par le tribunal d'instance d'Aubusson, au profit du SYNDICAT AUTONOME DE LA METALLURGIE, représenté par son secrétaire le sieur PRUNELLE, demeurant à Aubusson, 94, Cité Chabassière, </AL><AL>défendeur à la cassation;</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Onéto, les observations de M<E>e</E> Galland, avocat de la Société Fabriques Réunies de Lampes Electriques, les conclusions de M. Orvain, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 1134, 1315, 1349, 1353 du Code civil, 31f du Livre I<E>er</E> du Code du Travail, 10 de l'ordonnance modifiée du 22 février 1945, 9 de la loi du 16 avril 1946, et 7 de la loi du 20 avril 1810, dénaturation des documents de la cause, violation des droits de la défense, défaut de réponse à conclusion, contradiction et défaut de motifs, manque de base légale;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir, tout en constatant que la représentativité des organisations syndicales est déterminée d'après les critères énumérés par l'article 31 f du Livre I<E>er</E> du Code du Travail, déclaré représentatif le Syndicat Autonome de la Métallurgie dont la constitution dans le cadre de l'Usine d'Aubusson, de la Société ''Fabriques Réunies de Lampes Electriques" venait seulement de s'effectuer, et de lui avoir reconnu le droit de présenter des listes de candidats au premier tour des élections des membres du Comité d'Etablissement et des délégués du personnel fixées en février 1972, aux motifs que, selon les listes produites, ce syndicat avait une grande importance numérique, que son dirigeant "paraissait" avoir une certaine expérience en la matière et que s'il ne s'était pas instauré de discussion sur les cotisations et sur leur montant, il apparaissait bien que l'indépendance du syndicat ne devait pas être suspectée, alors qu'en statuant de la sorte, par des motifs dubitatifs ou hypothétiques, le tribunal - qui a dénaturé les conclusions de la société, laquelle avait fait valoir que la preuve de sa représentativité devait être administrée par le Syndicat Autonome en démontrant qu'il répondait de manière satisfaisante aux différents critères y relatifs et que l'entreprise n'avait aucune connaissance des effectifs et des cotisations - a, non sans se contredire, privé de base légale sa décision qui n'a ni recherché, ni constaté comme elle le devait qu'à défaut d'action sociale en raison de son manque d'ancienneté, le Syndicat Autonome de la Métallurgie avait réuni des adhésions qui s'étaient concrétisées par le versement de cotisations attestant la solidité de ces affiliations ;</AL><AL>Mais attendu que le jugement attaqué relève que le Syndicat Autonome de la Métallurgie, constitué le 17 juin 1972 au sein de l'Usine d'Aubusson de la Société "Fabriques Réunies des Lampes Electriques" comptait un mois plus tard à la date des élections 311 adhérents sur un effectif total de 499 salariés, qu'une telle importance numérique acquise en si peu de temps démontre l'audience de ce Syndicat dans l'établissement et le dynamisme de ses dirigeants; que, s'il ne s'est pas instauré, au cours des débats, de discussion sur les cotisations et leur montant, il apparaît bien que l'indépendance du syndicat ne doive pas être suspectée à l'égard de la direction de qui émane la contestation;</AL><AL>Attendu que, si le même jugement énonce que le secrétaire de ce syndicat, ayant été, d'après ses affirmations non contestées à l'audience, le fondateur dans l'établissement de deux autres syndicats aujourd'hui disparus, "paraît" avoir une certaine expérience en la matière et que la constitution récente de ce syndicat ne "paraît" pas suffisante pour faire admettre l'inexpérience de ses dirigeants et ôter à cet organisme le caractère représentatif que doivent lui conférer le nombre de ses adhérents, le dynamisme et la volonté de ses dirigeants, et ce, d'autant plus que ce syndicat est actuellement la seule organisation de ce genre dans l'établissement, il résulte des autres énonciations susrappelées et du contexte de la décision attaquée que le juge du fond a entendu affirmer le</AL><AL>caractère représentatif du syndicat autonome;</AL><AL>D'où il suit que, nonobstant un motif surabondant se référant à la loi du 27 décembre 1968, laquelle, relative uniquement à la désignation des délégués syndicaux, ne concerne en rien l'élection des membres du comité d'entreprise ni des délégués du personnel, le jugement attaqué a donné une base légale à sa décision;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre le jugement rendu le 18 février 1972, par le tribunal d'instance d'Aubusson;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du vingt-huit février mil neuf cent soixante-treize;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M. Onéto, Rapporteur, MM. Hertzog, Bolac, Vayssettes, Hubert, Martin, de Lestang, Fonade, Voisenet, Monégier du Sorbier, Conseillers, MM. Carteret, Béquet, Conseillers Référendaires, M. Orvain, Avocat Général, M. Dethan, Greffier de Chambre.</AL><AL>LE CONSEILLER RAPPORTEUR, LE PRESIDENT,</AL><AL>LE GREFFIER DE CHAMBRE,</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>