<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1969" CODE="JPJ" MOIS="03"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="05/03/1969" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I85FA849210FA19-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="05/03/1969" ID="R86FA849210FA19-EFL" JURI-DATE="1969-03-05" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="68-40 082" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Simpec c/ Grisot" REF="68-40 082">Cass. soc. 5 mars 1969 n° 68-40.082, SA Simpec c/ Grisot</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE :</AL><AL>VU L'ARTICLE 31E, DU LIVRE 1<E>ER</E> DU CODE DU TRAVAIL, L'ARTICLE 3 DE LA CONVENTION COLLECTIVE NATIONALE DE LA TRANSFORMATION DES MATIERES PLASTIQUES DU 1<E>ER</E> JUILLET 1960, ETENDUE PAR ARRETE MINISTERIEL DU 14 MAI 1962, ET L'ARTICLE 7 DE LA LOI DU 20 AVRIL 1810 ;</AL><AL>ATTENDU QUE SELON LE SECOND DE CES TEXTES, LA CONVENTION COLLECTIVE NE PEUT ETRE EN AUCUN CAS UNE CAUSE DE RESTRICTION DES AVANTAGES ACQUIS ANTERIEUREMENT A LA DATE DE SA SIGNATURE PAR LE SALARIE « DANS L'ETABLISSEMENT QUI L'EMPLOIE » ;</AL><AL>ATTENDU QUE LE JUGEMENT ATTAQUE A DECIDE TOUT D'ABORD QUE L'INDEMNITE DE DEPART A LA RETRAITE, LE 2 MARS 1967, DE GRISOT DEVAIT ETRE CALCULEE PAR LA SOCIETE INDUSTRIELLE POUR LE MOULAGE DES PLASTIQUES, DE L'EBONITE ET DU CAOUTCHOUC, SELON LES MODALITES PREVUES PAR L'ARTICLE 15 DE LA CONVENTION COLLECTIVE DES INDUSTRIES DES METAUX DE L'ISERE, DE 1954, QUI AVAIT ETE APPLIQUEE DANS L'ENTREPRISE AVANT SA SCISSION EN UN ETABLISSEMENT METALLURGIQUE ET UN ETABLISSEMENT DE TRANSFORMATION DES MATIERES PLASTIQUES, AU MOTIF QUE C'ETAIT UN AVANTAGE ACQUIS PAR GRISOT ANTERIEUREMENT A LA MISE EN VIGUEUR DE LA CONVENTION COLLECTIVE NATIONALE DE LA TRANSFORMATION DES MATIERES PLASTIQUES DU 1<E>ER</E> JUILLET 1960 ;</AL><AL>QU'IL A ESTIME EGALEMENT QUE L'INDEMNITE COMPENSATRICE DE CONGES PAYES DUE A GRISOT DEVAIT POUR 1966-1967, ETRE CALCULEE SUR LA BASE D'UN JOUR ET DEMI PAR MOIS DE TRAVAIL EFFECTIF OU DE MALADIE, SELON L'ARTICLE 42 DE LA CONVENTION DE L'INDUSTRIE DES METAUX, AU LIEU DE DEUX JOURS PAR MOIS DE TRAVAIL EFFECTIF AVEC EXCLUSION DE LA PERIODE DE MALADIE, CE QUI ETAIT PLUS FAVORABLE EN L'ESPECE A GRISOT QUI AVAIT ETE MALADE AU COURS DE L'ANNEE DE REFERENCE ;</AL><AL>ATTENDU, CEPENDANT, D'UNE PART, QUE LE DROIT A INDEMNITE DE DEPART, NE PAR LE FAIT ET AU MOMENT DE LA RUPTURE DU CONTRAT, NE CONSTITUAIT PAS POUR GRISOT UN AVANTAGE INDIVIDUEL ACQUIS ANTERIEUREMENT POUR EN AVOIR DEJA BENEFICIE A L'INTERIEUR DE L'ETABLISSEMENT AU SENS DE LA CLAUSE SUSVISEE DE LA CONVENTION COLLECTIVE ;</AL><AL>QUE D'AUTRE PART, LES DISPOSITIONS DE L'ARTICLE 17 DE LA NOUVELLE CONVENTION COLLECTIVE ATTRIBUANT DEUX JOURS DE CONGE PAR MOIS DE TRAVAIL EFFECTIF ETAIENT SEULES APPLICABLES, SI PLUS AVANTAGEUSES DANS LEUR ENSEMBLE QUE CELLES NE PREVOYANT QU'UN JOUR ET DEMI, CES NOUVELLES PRESCRIPTIONS S'ETAIENT SUBSTITUEES TOTALEMENT AUX ANCIENNES, CE QUE LE JUGEMENT ATTAQUE A OMIS DE RECHERCHER ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE TRIBUNAL A FAIT UNE FAUSSE APPLICATION DES TEXTES SUSVISES ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE LE JUGEMENT RENDU ENTRE LES PARTIES LE 10 OCTOBRE 1967 PAR LE TRIBUNAL D'INSTANCE DE SAINT-MARCELLIN ;</AL><AL>REMET EN CONSEQUENCE LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT JUGEMENT, ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LE TRIBUNAL D'INSTANCE DE GRENOBLE.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="05/03/1969" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I25C88821898A09-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="05/03/1969" ID="R26C88821898A09-EFL" JURI-DATE="1969-03-05" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="68-40 082" NATURE="Cass. soc." NOM="société SIMPEC c/ Grisot" RC="332" REF="68-40 082">Cass. soc. 5 mars 1969 n<E>o </E>68-40.082 (n° 332) société SIMPEC c/ Grisot</REFDOC><TXD><AL></AL><AL>La Cour de Cassation, Chambre Sociale, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la société SIMPEC, société anonyme, dont le siège social est à La Sone (Isère),</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 10 octobre 1967 par le Tribunal d'instance de Saint-Marcellin, au profit du sieur Grisot Georges, domicilié à la Sone (Isère),</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>La Cour, en l'audience publique de ce jour; Sur le rapport de M. le Conseiller Laroque, les observations de M<E>e</E> Boré, Avocat de Grisot, les conclusions de M. Lesselin, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi :</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 31, e, du Livre I<E>er</E> du Code du Travail, l'article 3 de la convention collective nationale de la transformation des matières plastiques du 1<E>er</E> juillet 1960, étendue par arrêté ministériel du 14 mai 1962, et l'article 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu que selon le second de ces textes, la convention collective ne peut être en aucun cas une cause de restriction des avantages acquis antérieurement à la date de sa signature par le salarié "dans l'établissement qui l'emploie" ;</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a décidé tout d'abord que l'indemnité de départ à la retraite, le 2 mars 1967, de Grisot devait être calculée par la Société Industrielle pour le Moulage des plastiques de l'Ebonite et du Caoutchouc, selon les modalités prévues par l'article 15 de la convention collective des industries des métaux de l'Isère de 1954, qui avait été appliquée dans l'entreprise avant sa scission en un établissement métallurgique et un établissement de transformation des matières plastiques, au motif que c'était un avantage acquis par Guisot antérieurement à la mise en vigueur de la convention collective nationale de la transformation des matières plastiques du 1<E>er</E> juillet 1960 ; qu'il a estimé également que l'indemnité compensatrice de congés payés due à Grisot devait, pour 1966-1967, être calculée sur la base d'un jour et demi par mois de travail effectif ou de maladie, selon l'article 42 de la convention de l'industrie des métaux, au lieu de deux jours par mois de travail effectif avec exclusion de la période de maladie, ce qui était plus favorable en l'espèce à Grisot qui avait été malade au cours de l'année de référence ;</AL><AL>Attendu cependant, d'une part, que le droit à indemnité de départ, né par le fait et au moment de la rupture du contrat, ne constituait pas pour Grisot un avantage individuel acquis antérieurement pour en avoir déjà bénéficié à l'intérieur de l'établissement au sens de la clause susvisée de la convention collective ;</AL><AL>Que d'autre part, les dispositions de l'article 17 de la nouvelle convention collective attribuant deux jours de congé par mois de travail effectif étaient seules applicables, si plus avantageuses dans leur ensemble que celles ne prévoyant qu'un jour et demi, elles étaient substituées totalement elles, ce que le jugement attaqué a omis de rechercher ;</AL><AL>D' où il suit que le Tribunal a fait une fausse application des textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs </AL><AL>casse et annule le jugement rendu le 10 octobre 1967 par le Tribunal d'instance de Saint-Marcellin ; remet en conséquence la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant le dit jugement, et, pour être fait droit, les renvoie devant le Tribunal d'instance de Grenoble, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil ;</AL><AL>condamne le défendeur, envers la demanderesse aux dépens liquidés à la somme de treize francs quatre-vingt-dix centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur Général près La Cour de Cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du</AL><AL>Tribunal d'Instance de Saint-Marcellin, en marge ou à la suite du jugement. annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par La Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du cinq mars mil neuf cent soixante-neuf :</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="06/03/1969" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I4BE385A380I3DA2-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="06/03/1969" ID="R4CE385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1969-03-06" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="68-40 054" NATURE="Cass. soc." NOM="Greffier c/ Sté comptoir Angevin des bois" RC="360" REF="68-40 054">Cass. soc.  6 mars 1969 n° 68-40.054 n° 360, Greffier c/ Sté comptoir Angevin des bois</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Greffier Raymond, chauffeur-livreur, demeurant 9, rue Ronsard à Angers,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 24 octobre 1967, par la Cour d'Appel d'Angers, au profit de la Sté comptoir Angevin des bois, dont le siège est à Angers (Maine-et-Loire), Rue Locarno,</AL><AL>défenderesse à la cassation ;</AL><AL> LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Fouquin, les conclusions de M. Lesselin, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL> Sur le deuxième moyen pris de la violation des articles 464 et 465 du Code de Procédure Civile et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, manque de base légale ;</AL><AL> Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir condamné Greffier Raymond qui avait été au service de la société à responsabilité limitée Comptoir Angevin des Bois en qualité de chauffeur-livreur de 1957 au 31 décembre 1966, à verser à celle-ci la somme de 546 francs à titre d'indemnité de préavis, au motif qu'en donnant avis le 26 décembre 1966 à son employeur de son intention de quitter l'entreprise au 31 décembre suivant Greffier n'avait pas respecté le délai de préavis d' un mois et qu'il restait redevable de 3 semaines de préavis ; alors que la Cour d'Appel ne pouvait faire droit à une demande reconventionnelle constituant une demande nouvelle comme n'ayant pas été formulée devant les juges du premier degré ni allouer au Comptoir Angevin des Bois une indemnité de préavis qui ne constituait pas l'objet de sa demande reconventionnelle ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt attaqué relève d'une part que la Société à responsabilité limitée Comptoir Angevin des Bois avait par voie de demande reconventionnelle conclu à l'octroi d'une indemnité de préavis à son profit, en réponse à la demande principale formé par Greffier qui réclamait à la Société le paiement d'une somme égale à titre d'indemnité de préavis ; et d'autre part, que Greffier avait à la date du 26 décembre 1966 averti son employeur de son intention de rompre son contrat de travail le 31 décembre suivant, et qu'il n'apportait pas la preuve que la Société avait voulu lui imposer une modification d'emploi; qu'au vu de ces éléments la Cour d'Appel a pu accueillir la demande reconventionnel de la Société qui constituait une défense à l'action principale et condamner Greffier à verser à la société à responsabilité limitée Comptoir Angevin des Bois une indemnité de préavis ;</AL><AL>Que le second moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le second moyen ;</AL><AL>Mais sur le premier moyen</AL><AL>Vu l'article 50 du Livre I du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que tout en relevant que la société à responsabilité Comptoir Angevin des Bois créancière de Greffier d'une indemnité compensatrice de préavis de 546 francs avait imposé à tort à celui-ci une retenue de cette somme sur son salaire, contrairement à l'article 50, Livre I du Code du travail, l'arrêt attaqué se borne à condamner Greffier àpayer à la Société ladite somme en espèces ou quittances ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi sans ordonner la restitution des salaires indument retenus, alors que ledit article 50 prévoit l'impossibilité de compensation entre le montant des salaires dus aux travailleurs et les sommes dues par: ces derniers aux employeurs, la Cour d'Appel a violé le texte susvisé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 24 octobre 1967 par la Cour d'Appel d'Angers ; remet en conséquence la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'Appel de Rennes, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil ;</AL><AL> Condamne la défenderesse, envers le demandeur, aux dépens liquidés à la somme de quatorze francs quatre-vingt-dix centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur Général près la Cour de Cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'Appel d'Angers, en marge ou à la suite de l'arrêt annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du six mars mil neuf cent soixante-neuf ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Vigneron, Président ; M. Fouquin, Conseiller Rapporteur ; MM. Levadoux, Fiatte, Hertzog, Boucly, Lecat, Larrieu, Perrin, Bolac, Labbe, Coudert, Bard, Conseillers ; MM. Donnadieu, Béquet, Conseillers Référendaires ; M. Lesselin, Avocat Général ; M. Dethan, Greffier de Chambre.</AL><AL>LE CONSEILLER RAPPORTEUR,</AL><AL>LE PRESIDENT,</AL><AL>LE GREFFIER DE CHAMBRE,</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="07/03/1969" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I129FA849210FA19-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="07/03/1969" ID="R12AFA849210FA19-EFL" JURI-DATE="1969-03-07" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="67-12 175" NATURE="Cass. civ." NOM="Mignot c/ Laurens" REF="67-12 175">Cass. 3<E>e</E> civ. 7 mars 1969 n° 67-12.175, Mignot c/ Laurens</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN :</AL><AL>ATTENDU QUE DE L'ARRET INFIRMATIF ATTAQUE IL RESULTE QUE LAURENS A DONNE EN LOCATION AUX EPOUX X… DIVERS LOCAUX A USAGE DE BOUCHERIE, SIS A PARIS, ETANT PRECISE QU'AUCUNE CESSION DU DROIT AU BAIL NE POURRAIT ETRE FAITE SANS L'INTERVENTION DU BAILLEUR, A PEINE DE RESILIATION ;</AL><AL>QUE, PAR ACTE SOUS SEING PRIVE DATE DU 28 JUIN 1962, LES EPOUX X… ONT CEDE CE DROIT A DURAND SANS LE CONCOURS DE LAURENS QUI A ASSIGNE EN RESILIATION DU BAIL LES CEDANTS ET LE CESSIONNAIRE, LEQUEL A APPELE EN GARANTIE MIGNOT REDACTEUR DE L'ACTE DE CESSION ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A LA COUR D'APPEL D'AVOIR CONSTATE LA RESILIATION DU BAIL EN APPLICATION DE LA CLAUSE RESOLUTOIRE, ALORS, SELON LE POURVOI « QU'IL RESSORT DES TERMES DE CETTE CLAUSE DONT LES JUGES DU FOND ONT DENATURE LE SENS ET LA PORTEE QUE LA RESILIATION NE POUVAIT AVOIR LIEU QU'APRES UNE SOMMATION DEMEUREE INFRUCTUEUSE, FORMALITE QUI N'AVAIT PAS ETE ACCOMPLIE, CE QUI RENDAIT IRRECEVABLE LA DEMANDE DE RESILIATION » ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QU'APRES AVOIR CONSTATE QUE LE BAIL COMPORTE DEUX CLAUSES RESOLUTOIRES DISTINCTES L'UNE QUI EST CONTENUE DANS SON ARTICLE 4 ET QUI CONCERNE SPECIALEMENT L'EVENTUALITE D'UNE CESSION SANS LE CONCOURS DU PROPRIETAIRE, L'AUTRE QUI SANCTIONNE, D'UNE MANIERE GENERALE, L'INEXECUTION D'UNE CONDITION QUELCONQUE DU BAIL, ET QUE SI LA CLAUSE GENERALE SUPPOSE, POUR SON APPLICATION, D'UN COMMANDEMENT RESTE INFRUCTUEUX PENDANT QUINZE JOURS, LA CLAUSE PARTICULIERE « N'EST ASSORTIE D'AUCUNE RESTRICTION QUANT A SON ENTREE EN VIGUEUR », LA COUR D'APPEL DECLARE « QU'IL N'Y A PAS A S'ETONNER QUE CETTE DERNIERE CLAUSE NE COMPORTE PAS L'EXIGENCE D'UNE MISE EN DEMEURE DU MOMENT QU'ELLE VISE UNE OBLIGATION DE NE PAS FAIRE : CELLE POUR LES PRENEURS DE NE PAS CEDER LEUR DROIT AU BAIL SANS LE CONCOURS DU BAILLEUR » ET QU'ELLE « NE PEUT AVOIR UN SENS ET UNE PORTEE QU'EN ETANT DOTEE D'AUTONOMIE, CAR AUTREMENT ELLE N'AJOUTERAIT ABSOLUMENT RIEN A LA FORMULE FINALE, EN DEPIT DU PRINCIPE SELON LEQUEL LES DISPOSITIONS SPECIALES L'EMPORTENT SUR LES DISPOSITIONS GENERALES LORSQU'ELLES Y DEROGENT » ;</AL><AL>ATTENDU QU'AINSI C'EST PAR UNE INTERPRETATION NECESSAIRE, EXCLUSIVE DE DENATURATION DES CLAUSES DU CONTRAT, QUE LA COUR D'APPEL A ESTIME QU'AUCUNE MISE EN DEMEURE N'ETAIT EXIGEE EN L'ESPECE ET QUE LA RESILIATION DU BAIL DEVAIT ETRE CONSTATEE ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>SUR LE SECOND MOYEN :</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST ENCORE REPROCHE A L'ARRET D'AVOIR CONDAMNE MIGNOT A GARANTIE ENVERS LES EPOUX X…, « ALORS QUE LES JUGES DU FOND CONSTATENT EUX-MEMES QUE LE MANDATAIRE A FAIT TOUTES DILIGENCES AUPRES DU REPRESENTANT DU PROPRIETAIRE POUR OBTENIR L'APPROBATION PAR CELUI-CI DE L'ACTE DE CESSION, D'OU IL SUIT QUE SA RESPONSABILITE NE POUVAIT SE TROUVER ENGAGEE PAR SUITE DU REFUS DU BAILLEUR DE DONNER SON ASSENTIMENT A LA CESSION DU BAIL » ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL, AYANT RELEVE QUE MIGNOT « DONT LE CABINET DE TRANSACTIONS MOBILIERES ET IMMOBILIERES EST NOTOIREMENT SPECIALISE DANS LA VENTE DES BOUCHERIES » N'APPORTAIT PAS LA MOINDRE PREUVE DE L'ACCORD PREALABLE DU PROPRIETAIRE A LA CESSION DU BAIL, EN A DEDUIT A BON DROIT « QU'IL A GRAVEMENT MANQUE AUX OBLIGATIONS DE DILIGENCE ET DE PRUDENCE QUI S'IMPOSENT A TOUT MANDATAIRE SALARIE » ;</AL><AL>QU'AINSI LE SECOND MOYEN N'EST PAS MIEUX FONDE QUE LE PREMIER ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 24 FEVRIER 1967 PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="13/03/1969" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS6903-11372145"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="13/03/1969" ID="RC0JPS6903-10962102" JURI-DATE="1969-03-13" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="68-10 07" NATURE="Cass. soc." NOM="Vieu c/ Bancharel" REF="68-10 07">Cass. soc. 13 mars 1969 n° 68-10.07 Vieu c/ Bancharel </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que Bancharel ayant été blessé dans un accident de la circulation alors qu'il était transporté dans la voiture de Vieu, celui-ci fait grief à la cour d'appel, saisie de l'action exercée contre lui par la victime et par la Caisse primaire de sécurité sociale du Lot, d'avoir, tout en constatant que l'accident était survenu tandis que lui-même et Bancharel se rendaient à une réunion de la commission régionale de conciliation à laquelle l'inspecteur divisionnaire du travail les avait convoqués comme faisant partie d'une délégation des ouvriers de l'agence française de travaux afin de rechercher une solution à un conflit collectif du travail surgi sur le chantier de l'entreprise où ils étaient employés à Biars- sur- Cère, décidé que l'accident était un accident de droit commun, d'en avoir déclaré Vieu responsable et d'avoir sursis à statuer sur la demande de la caisse en remboursement des prestations par elles versées au titre des accidents de trajet jusqu'après l'expertise ordonnée, aux motifs que si Vieu et Bancharel travaillaient dans la même entreprise, ils étaient mis à pied au moment de l'accident et se rendaient à une réunion, non point mandatés par leur employeur, mais comme délégués de leurs camarades et pour répondre à une convocation de l'administration, de sorte qu'il n'existait pas de lien de subordination entre eux et le directeur de l'entreprise, et qu'il convenait de surseoir à statuer sur la demande de la caisse jusqu'après l'expertise ordonnée qui seule permettrait de déterminer le montant des indemnités mises à la charge de Vieu, alors que constitue un accident du travail proprement dit excluant tout recours de droit commun de la victime contre l'employeur et ses préposés le sinistre survenu à un délégué syndical de l'entreprise pendant qu'il se rend à une convocation de l'inspecteur du travail, dans l'exercice de sa mission syndico-professionnelle, et alors qu'en estimant successivement que l'accident constituait un accident de droit commun vis-à-vis de Vieu, copréposé de la victime, et un accident de trajet à l'égard de la Caisse qui avait versé des prestations à ce dernier titre, comme il avait été souligné dans des conclusions demeurées sans réponse, et qui en demandait le remboursement, la cour d'appel a entaché sa décision de contradiction ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que comme l'indique le moyen lui-même, l'arrêt attaqué relève qu'à la suite des grèves qui avaient éclaté sur le chantier l'ensemble du personnel avait été mis à pied, y compris Vieu et Bancharel, et que ceux-ci se rendaient à Toulouse comme faisant partie d'une délégation des ouvriers, mandatés par leurs camarades pour participer à une réunion de la commission régionale de conciliation en vue de chercher une solution à ce conflit collectif du travail ; que de ces constatations, d'où il résultait que l'exécution du contrat de travail était suspendue et que Vieu et Bancharel n'étaient pas envoyés en mission par leur employeur, la cour d'appel a déduit à bon droit que l'accident n'était pas un accident du travail ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, que l'arrêt attaqué a ainsi répondu aux conclusions de Vieu, qui, au motif que la Caisse de sécurité sociale avait pris l'accident en charge comme accident de trajet, faisait valoir que cette qualification ne s'imposait pas au juge de droit commun et prétendait qu'il s'agissait d'un accident du travail proprement dit ; que la cour d'appel a pu, sans se contredire, décider que l'accident était un accident de droit commun dans les rapports de Vieu et de Bancharel et déclarer implicitement recevable la demande de la Caisse portant sur le remboursement des prestations par elle versées au titre d'accident de trajet, dès lors qu'étant jugé que l'accident n'était pas, comme Vieu le prétendait, un accident du travail au sens strict, Bancharel et la Caisse étaient recevables à agir contre lui, bien que copréposé de la victime, et que le remboursement demandé par la Caisse, à quelque titre que les prestations eussent été versées, devait rester sans influence sur le montant de l'indemnité de droit commun qui serait finalement mise à la charge de Vieu en tant que tiers responsable ;</AL><AL>D'où il suit qu'aucune des deux branches du moyen ne saurait être accueillie ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="15/03/1969" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I4CCA7BA209CA3"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="15/03/1969" ID="R60FA60BA7C38D-EFL" JURI-DATE="1969-03-15" JURI-GPS-ID="g63e831a9-ec1f-42b1-b0ce-e6c829a8a97d" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="74 062" NATURE="CE" NOM="Caisse primaire de sécurité sociale de la Gironde" REF="74 062">CE 15 mars 1969 n° 74.062 Caisse primaire de sécurité sociale de la Gironde </REFDOC><TXD><AL>Sur la recevabilité de la demande présentée au tribunal administratif : - considérant que la lettre, en date du 18 juin 1965, par laquelle le Directeur régional de la sécurité sociale de Bordeaux a enjoint au Directeur de la Caisse primaire de sécurité sociale de la Gironde de procéder à l'envoi immédiat des lettres destinées aux médecins du département de la Gironde en vue de susciter leur adhésion personnelle aux clauses de la convention-type, alors que le bureau du conseil d'administration de la caisse primaire avait décidé, par sa délibération du 17 juin 1965, de différer l'envoi desdites lettres jusqu'au 24 juin, constitue un acte qui fait grief à la caisse primaire ; que celle-ci est, dès lors, fondée à demander l'annulation de l'article 1<E>er</E> du jugement, en date du 11 juillet 1967, par lequel le tribunal administratif de Bordeaux a rejeté comme non recevable sa demande dirigée contre la lettre du Directeur régional, en date du 18 juin 1965 ;</AL><AL>Cons. que l'affaire est en état ; qu'il y a lieu d'évoquer et de statuer immédiatement sur la demande présentée par la caisse primaire de sécurité sociale de la Gironde au tribunal administratif de Bordeaux ;</AL><AL>Sur la légalité de la décision attaquée : - Cons. que s'il appartient à l'autorité de tutelle, en vertu du pouvoir de contrôle dont elle dispose vis-à-vis des directeurs des organismes de sécurité sociale, d'adresser, ainsi d'ailleurs que le prévoit l'article 21 du décret du 12 mai 1960, des injonctions à ses agents pour les inviter à se conformer aux lois et règlements ou à accomplir les actes entrant dans leurs attributions, aucun texte ne donnait en l'espèce au directeur régional de la sécurité sociale le pouvoir d'adresser la mise en demeure susanalysée au directeur de la caisse afin de substituer sa propre décision à celle que le bureau du conseil d'administration de la caisse avait prise au sujet de l'opportunité d'une action auprès des médecins et du choix de la date d'envoi de lettres à ces derniers pour susciter des adhésions personnelles aux clauses de la convention-type, à la suite de la mise en vigueur des tarifs d'autorité ; qu'il suit de là qu'en prenant la décision attaquée, le directeur régional de la sécurité sociale de Bordeaux a excédé les limites du pouvoir de tutelle dont il est investi ; que la caisse primaire de sécurité sociale de la Gironde est, dès lors, fondée à demander l'annulation de ladite décision ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Annulation de l'article 1<E>er</E> du jugement et de la décision du directeur régional de la sécurité sociale de Bordeaux.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="19/03/1969" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I4CCA7BA209CA5"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="19/03/1969" ID="R80FA60BA7C38D-EFL" JURI-DATE="1969-03-19" JURI-GPS-ID="g637fcf62-dd46-4478-8ecf-8460614f6831" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="75 277" NATURE="CE" NOM="Ministre de la justice c/ Barbey" REF="75 277">CE 19 mars 1969 n° 75.277 Ministre de la justice c/ Barbey </REFDOC><TXD><AL>Considérant que, par jugement, en date du 20 février 1962, devenu définitif, le tribunal administratif de Caen a décidé que la responsabilité de l'Etat ne pouvait être recherchée, ni du fait d'une faute des services ayant le contrôle du centre de redressement dénommé « Camp franc » géré par une association privée, ni du fait des négligences commises par ladite association dans la surveillance ou dans les soins qui devaient être prodigués aux enfants dont elle avait la charge, lesdites négligences ne pouvant engager que la seule responsabilité de l'association privée gestionnaire dudit centre ; qu'en l'absence de tout texte prévoyant que l'Etat doit automatiquement garantir le paiement des condamnations éventuellement encourues par un organisme privé chargé d'une mission de service public, il n'appartenait pas au tribunal administratif de Caen de mettre, par le jugement attaqué du 6 février 1968, à la charge de l'Etat les conséquences onéreuses de la condamnation prononcée par le tribunal de grande instance de Lisieux à l'encontre de l'association en cause ; que, dès lors, le Ministre de la justice est fondé à demander l'annulation du jugement du tribunal administratif de Caen en date du 6 février 1968 ;</AL><AL>Sur les dépens de première instance : - Cons. que, dans les circonstances de l'affaire, il échet de mettre les dépens de première instance à la charge du sieur Barbey ; que, toutefois, en l'espèce, il y a lieu de faire bénéficier ce dernier des dispositions de l'article 698 quinquies, alinéa 1<E>er</E> du code général des impôts ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Annulation du jugement ; rejet de la demande ;</AL><AL>Dépens de première instance et d'appel mis à la charge du sieur Barbey, à l'exception des frais de justice dont il est dispensé.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="19/03/1969" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS6903-11372151"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="19/03/1969" ID="RC0JPS6903-10962103" JURI-DATE="1969-03-19" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="68-40 105" NATURE="Cass. soc." NOM="Hunaut c/ Sté Tailleur et Fils" REF="68-40 105">Cass. soc. 19 mars 1969 n° 68-40.105 Hunaut c/ Sté Tailleur et Fils</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles 1134 du Code civil, et 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu qu'il est constant que Hunaut est entré au service de la Société Tailleur Fils et C<E>ie</E> le 2 novembre 1954 en qualité de représentant ; que le nouveau contrat écrit qui est intervenu le 1<E>er</E> novembre 1956 se réfère expressément « aux dispositions de la loi du 18 juillet 1937 sur le statut professionnel des voyageurs, représentants et placiers de commerce et les textes légaux subséquents… », que les délais de préavis prévus sont ceux fixés par l'article 29i du livre I<E>er</E> du Code du travail ; qu'il est stipulé au 4° : « En cas de rupture, une indemnité de clientèle est due mais pour la part et proportion qui revient personnellement au représentant dans la clientèle créée, amenée et développée par lui, à la double condition qu'il y ait augmentation à la fois en nombre et en valeur » ; que la Société Tailleur Fils et C<E>ie</E> ayant modifié unilatéralement le taux de commission convenu, Hunaut saisit la juridiction prud'homale pour faire constater que le contrat avait été rompu par le fait de son employeur et pour faire condamner celui-ci à lui payer, notamment, une indemnité de clientèle et des commissions de retour sur échantillonnages ;</AL><AL>Attendu que, pour le débouter de ces deux chefs de demande, la cour d'appel se fonde sur ces motifs qu'il n'avait pas établi qu'il eût cessé de remplir les tâches qui ne rentrent pas dans les fonctions habituelles d'un représentant statutaire et que s'il était certain que les parties avaient entendu se soumettre au statut des VRP, cette volonté n'était pas suffisante dès lors que les conditions exigées par l'article 29k du livre I<E>er</E> du Code du travail n'étaient pas toutes remplies ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que, des dispositions d'ordre public du statut des VRP ne s'opposant pas à ce que les parties conviennent d'en étendre les avantages au-delà des prévisions légales, la Société Tailleur Fils et C<E>ie</E> était liée par la convention du 1<E>er</E> novembre 1959 qui lui tenait lieu de loi et qu'il en résultait qu'elle devait payer à Hunaut l'indemnité de clientèle et les commissions de retour sur échantillonnages qui découlaient de son engagement de le faire bénéficier du statut, l'arrêt attaqué n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, mais seulement des chefs relatifs à l'indemnité de clientèle et aux commissions de retour sur échantillonnages, seuls attaqués par le pourvoi, l'arrêt rendu entre les parties par la cour d'appel de Paris le 6 novembre 1967 ; remet en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Reims.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="19/03/1969" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS6903-11372149"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="19/03/1969" ID="RC0JPS6903-10962104" JURI-DATE="1969-03-19" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="68-40 388" NATURE="Cass. soc." NOM="Noos c/ SA Fédérale de France" REF="68-40 388">Cass. soc. 19 mars 1969 n° 68-40.388 Noos c/ SA Fédérale de France</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu que, pour décider que le contrat de travail de dame Noss, au service de la Société Fédérale de France avait été rompu abusivement par cette salariée, l'arrêt attaqué se fonde essentiellement sur ces motifs que le déplacement que celle-ci avait refusé de son lieu de travail de Colmar à Strasbourg n'était interdit par aucune clause de son contrat, qu'il était motivé par une réorganisation des services destinée à accroître le rendement et n'était pas de nature à constituer un obstacle à la poursuite de l'activité de dame Noss au service d'une société qu'elle avait créée, présidée et administrée, qu'enfin, si l'article 55 de la convention collective du travail des cadres des sociétés d'assurance et de capitalisation prohibe le déplacement d'un cadre à l'extérieur ou à l'intérieur de la métropole, sauf accord avec son employeur, la Fédérale de France objecte qu'elle n'a pas adhéré à ladite convention qui, dès lors, n'est pas applicable dans les rapports des parties, bien que le contrat individuel conclu ait emprunté certaines de ses dispositions ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, sans s'expliquer par aucun motif sur les conclusions de dame Noss, selon lesquelles l'adhésion de la Fédérale de France à la convention collective résultait de l'application constante de l'ensemble de ses dispositions à son personnel, ce qui l'avait rendue obligatoire dans l'entreprise, la cour d'appel n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties par la cour d'appel de Colmar le 2 mai 1968 ; remet en conséquence la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Colmar.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="20/03/1969" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS6903-11372147"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="20/03/1969" ID="RC0JPS6903-10962105" JURI-DATE="1969-03-20" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="68-11 879" NATURE="Cass. soc." NOM="CPAM de la région parisienne c/ Pineau" REF="68-11 879">Cass. soc. 20 mars 1969 n° 68-11.879 CPAM de la région parisienne c/ Pineau</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique : vu les articles 504 du Code de la sécurité sociale et 10 du Code de procédure pénale ;</AL><AL>Attendu que, suivant le premier de ces textes, sont punis d'une amende de 90 F à 180 F les employeurs ou leurs préposés qui ont contrevenu aux dispositions du deuxième alinéa de l'article 472 et du premier alinéa de l'article 473 ; en outre, la Caisse d'assurances maladie peut poursuivre auprès du contrevenant le remboursement de la totalité des dépenses faites à l'occasion de l'accident ;</AL><AL>Attendu que Pineau n'ayant pas déclaré dans les quarante-huit heures l'accident du travail survenu le 21 mai 1965 à son ouvrier Lalet, la Caisse primaire centrale d'assurance maladie de la région parisienne, se fondant sur les dispositions de l'article 504 du Code de la sécurité sociale, a demandé à cet employeur le remboursement de la somme de 1 359,42 F, montant des prestations par elle servies en suite de cet accident, que la commission de première instance a déclaré cette action éteinte par la prescription aux motifs que l'action en remboursement de l'article 504 se prescrit par un an comme la contravention prévue au même article et que la Caisse primaire avait saisi la juridiction de jugement le 9 janvier 1967, c'est-à-dire plus d'un an après l'expiration du délai imparti à l'employeur pour déclarer l'accident ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi alors que l'action exercée par la Caisse primaire ne tendait pas à obtenir directement réparation du préjudice résultant pour celle-ci de l'infraction commise par l'employeur et trouvait son principe dans une disposition du Code de la sécurité sociale qui n'aurait pu être invoquée, par la voie de l'action civile, devant la juridiction répressive, et que, par suite, cette action n'était pas soumise au délai de prescription de l'action publique, la commission de première instance a violé le texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule la décision rendue entre les parties par la commission de première instance des Yvelines le 26 mai 1967, remet en conséquence la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ladite décision et, pour être fait droit, les renvoie devant la commission de première instance de Chartres.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="21/03/1969" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS6903-11372153"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="21/03/1969" ID="RC0JPS6903-10962106" JURI-DATE="1969-03-21" JURI-GPS-ID="g75660d2e-a336-4ee0-97fe-25e8cf6b6fef" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="66-11 181" NATURE="Cass. ass. plén." NOM="Directeur régional de la sécurité sociale de Limoges c/ CPSS de la Charente" REF="66-11 181">Cass. ass. plén. 21 mars 1969 n° 66-11.181 Directeur régional de la sécurité sociale de Limoges c/ CPSS de la Charente</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles 2, 70 et 71 de la loi n° 46-2426 du 30 octobre 1946, applicable à l'espèce, devenus les articles L 415, L 495 et L 496 du Code de la sécurité sociale ;</AL><AL>Attendu que l'infection microbienne qui ne figure pas dans les tableaux relatifs aux maladies professionnelles, ne donne droit à réparation au titre d'accident du travail que si elle a sa cause dans un traumatisme survenu par le fait ou à l'occasion du travail ;</AL><AL>Attendu que pour reconnaître au docteur Gendre, interne à l'hôpital d'Angoulême, atteint de poliomyélite constatée le 19 août 1954, au terme d'une période d'incubation, alors qu'il avait examiné dans son service, le 4 ou 5 août 1954, un jeune garçon atteint de cette maladie, le bénéfice de la législation sur les accidents du travail, la cour d'appel a, par l'arrêt attaqué, admis qu'un tel accident existait en l'espèce, au motif que le virus de la poliomyélite avait pénétré dans l'organisme du docteur Gendre, par « une intrusion, une sorte d'effraction » ;</AL><AL>Attendu qu'en statuant ainsi, alors d'une part que la poliomyélite n'est pas inscrite aux tableaux précités, et que d'autre part la simple contagion ne peut être assimilée à un traumatisme, la cour d'appel a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties par la cour d'appel de Limoges, le 2 février 1966 ; remet en conséquence la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel d'Orléans.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>