<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1957" CODE="JPJ" MOIS="04"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="08/04/1957" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IDF38ADE0C066C-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="08/04/1957" ID="REF38ADE0C066C-EFL" JURI-DATE="1957-04-08" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="3 884" NATURE="Cass. soc." NOM="sté Cie des tramways électriques de Dijon c/ Burle" RC="3 884">Cass. soc. 8 avril 1957 n° 3.884, sté Cie des tramways électriques de Dijon c/ Burle </REFDOC><TXD><AL>la cour :</AL><AL>Sur le rapport de M. le conseiller Laroque</AL><AL>les observations de Me Galland avocat 'du demandeur</AL><AL>les conclusions de M. l'avocat général Albucher </AL><AL>et après en avoir délibéré conformément à la loi</AL><AL>Statuant sur le pourvoi de la société Compagnie des tramways électriques de Dijon.</AL><AL>contre un jugement du conseil de prudh'ommes de Dijon</AL><AL>en date du 16 décembre 1953</AL><AL>rendu au profit de Burle et autres</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 3 de la convention collective nationale de travail du personnel des tramways, autobus et trolleybus en date du 23 juin 1948, approuvée par arrêté ministériel du 29 décembre 1948 ;</AL><AL>Attendu que ce texte dispose : " la présente convention annule et remplace les contrats collectifs en cours. Toutefois elle ne peut être, en aucun cas, la cause de restriction d'avantages acquis par les travailleurs résultant de contrats collectifs précédents ou de contrats individuels" ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte de ces termes que la restriction apportée par le dernier alinéa de l'article à la règle édictée par le 1<E>er</E> alinéa ne vise que les travailleurs qui étaient déjà au service de l'employeur à la date d'application de la convention collective, à l'exclusion de ceux embauchés ultérieurement ;</AL><AL>Or attendu que le jugement attaqué condamne la Compagnie des tramways de Dijon à payer à ses employés Burle, Carcel, Defaut, Meyer, Roffl et Storbacki, qui, entrés à son service postérieurement à la date d'application de la convention collective du 23 juin 1948, avaient reçu paiement de 16 jours de congé conformément à l'article 28 de cette convention, le prix d'une journée supplémentaire ; aux motifs qu'aux termes de l'article 22 d'un contrat de travail passé le 8 septembre 1938 entre la compagnie et son personnel, des employés ayant leur temps de présence avaient droit à 17 jours, et que le dernier alinéa de l'article 3 de la convention collective de 1948 maintenait le bénéfice de cet avantage acquis par une collectivité et pour une collectivité à tous les employés quelle que fût la date de leur entrée en service ;</AL><AL>Attendu qu'en statuant ainsi les juges du fond ont faussement appliqué les dispositions susvisées de l'article 3 de la convention collective du 23 juin 1948 ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu le 16 décembre 1953 par le conseil de prudh'ommes de Dijon remet en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles se trouvaient avant ladite décision et pour être fait droit les renvoie devant le conseil de prudh'ommes de Chalon-sur-Saône à ce désigné par délibération spéciale prise en la chambre du conseil ; condamne le défendeur envers le demandeur aux dépens liquidés à la somme de huit cent dix francs en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ; dit qu'à la diligence de M. le procureur général près de la cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et qu'il sera transcrit sur les registres du greffe du conseil de prudh'ommes de Dijon en marge ou à la suite de la décision annulée. Ainsi fait et jugé par la cour de cassation, chambre civile, section sociale, en son audience publique du huit avril mil neuf cent cinquante sept.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="08/04/1957" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I538DAB440BF687-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="08/04/1957" ID="R548DAB440BF687-EFL" JURI-DATE="1957-04-08" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="4 401" NATURE="Cass. soc." NOM="Société Le Peyret et ses Fils c/ Tendille née Ploton" RC="1995" REF="4 401">Cass. soc. 8 avril 1957 n° 4.401 (n° 1995), Société Le Peyret et ses Fils c/ Tendille née Ploton</REFDOC><TXD><AL>LA COUR :</AL><AL>Sur le rapport de M le conseiller BAULET</AL><AL>les conclusions de M. l'Avocat Général ALBUCHER</AL><AL>et après en avoir délibéré conformément à la loi</AL><AL>Statuant sur le pourvoi de la Sté Le Peyret et ses Fils</AL><AL>contre un jugement du tribunal civil de St-Etienne en date du 6 mars 1954</AL><AL>rendu au profit de Dame TENDILLE née PLOTON</AL><AL>Attendu que la dame TENDILLE, après avoir fait deux ans d'apprentissage au centre de formation professionnelle de Roche-La-Molière a été engagée par la société PEYRET et Fils ; qu'après 24 mois d'emploi elle a quitté l'entreprise en octobre 1952 et a actionné son employeur devant le conseil de prud'hommes pour obtenir un complément de salaire dans la limite du salaire minimum de la catégorie professionnelle d'ouvrière tisseuse en soierie ;</AL><AL>Sur les trois moyens réunis pris de la violation de l'article 2.271 du Code civil, les articles 2 du Livre I du Code du travail, l'article 64 de la convention nationale collective du 1<E>er</E> février 1951 et l'article 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement confirmatif attaqué, de n'avoir pas fait application de sa prescription de 6 mois et de n'avoir pas fait droit à la demande d'expertise sollicitée pour établir que les salaires versés correspondaient aux aptitudes professionnelles du travailleur alors que la prescription de six mois avait été opposée à la demanderesse et alors que la. dame TENDILLE avait été embauchée comme apprentie ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte des énonciations tant de la sentence prud'homale que du jugement attaqué que la société PEYRET a contesté la qualification professionnelle et le rendement du travailleur, qu'ainsi la présomption de paiement de l'article 2271 du Code civil ayant été détruite par l'aveu implicite du défendeur, les juges ont pu statuer sur l'objet du litige sans avoir à faire application dudit article ;</AL><AL>Attendu qu'appréciant les conditions dans lesquelles la dame TENDILLE avait été embauchée bien que mineure après une formation dans une école professionnelle et se fondant sans les dénaturer sur les stipulations de la convention collective fixant les règles du contrôle des aptitudes professionnelles à l'embauche, les juges ont pu estimer que l'enquête sollicitée était inutile comme tardive et décider que le salaire de la dame TENDILLE devait être le salaire minimum d'une ouvrière ;</AL><AL>D'où il suit que les juges ont donné une base légale à leur décision et que les 3 moyens doivent être rejetés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI.</AL><AL>Ainsi fait et jugé par la Cour de cassation, chambre civile, section sociale, en son audience publique du huit avril mil neuf cent cinquante-sept.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>