<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1954" CODE="JPJ" MOIS="02"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="05/02/1954" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I9F38ADE0C066C-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="05/02/1954" ID="RAF38ADE0C066C-EFL" JURI-DATE="1954-02-05" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="2357" NATURE="Cass. soc." NOM="Toulot c/ sté des Usines de Beauport" RC="2357">Cass. soc. 5 février 1954 n° 2357, Toulot c/ sté des Usines de Beauport</REFDOC><TXD><AL>la cour :</AL><AL>Sur le rapport de M. le conseiller Perret</AL><AL>les conclusions de M. l'avocat général Blanchet et après en avoir délibéré conformément à la loi</AL><AL>Statuant sur le pourvoi de Toulot</AL><AL>contre un jugement du tribunal civil de Pointe-à-Pitre en date du dix neuf octobre mil neuf cent cinquante et un rendu au profit de la sté des usines de Beauport</AL><AL>Sur le moyen uniques</AL><AL>Attendu que Toulot congédié par son employeur fait grief au jugement attaqué d'avoir décidé que le délai de préavis à lui applicable à Beauport où il était alors au service des établissements de ce nom était de trois mois, alors que l'usage consacré par une convention collective du 11 mars 1946 prévoyait que l'employé de sa catégorie avait droit, au delà de 5 années de services dans l'établissement à autant de mois de préavis que d'années passées dans cet emploi ;</AL><AL>mais attendu que les juges du fond, après avoir souligné que la convention collective du travail dont s'agit avait été dénoncée en 1949, ce qui n'est point contesté par le demandeur au pourvoi, et qu'ainsi elle ne pouvait recevoir son application, ont relevé qu'il convenait en conséquence de se rapporter à l'usage et qu'il était établi que celui-ci, à Beauport, était de trois mois ;</AL><AL>D'où il suit qu'en statuant comme elle l'a fait, la décision attaquée, qui est motivée, a fait une juste application des textes visés au pourvoi</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="12/02/1954" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS5402-1134416"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="12/02/1954" ID="RC0JPS5402-1096829" JURI-DATE="1954-02-12" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="1417" NATURE="Cass. civ." NOM="Pinson c/ Caisse mutuelle AAFA Agen" RC="1417"> Cass. civ. 12 février 1954 n° 1417 Pinson c/ Caisse mutuelle AAFA Agen </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Vu l'article 4 du décret du 28 mai 1940, complété par l'article 4 du décret du 8 octobre 1943 ;</AL><AL>Attendu que l'article 2 du décret précité dispose ; l'article 4 du décret du 28 mai 1940 est complété par un deuxième paragraphe ainsi conçu : « La cotisation due par les propriétaires forestiers non exploitants est assise sur le revenu cadastral réel des superficies boisées, le taux applicable à ce revenu ne peut dépasser le cinquième du taux fixé pour les exploitations agricoles et d'élevage » ;</AL><AL>Que ce texte ne fait aucune distinction suivant la nature de l'exploitation forestière et le genre de superficies boisées exploitées, qu'il suffit d'une superficie boisée inexploitée dans le présent pour que le taux prévu par l'article soit applicable ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte des énonciations de l'arrêt attaqué que la dame Pinsan est propriétaire à Brousses d'un domaine dont l'exploitation est constituée en grande partie par des forêts de pins destinés au gemmage, que la Caisse mutuelle d'assurances sociales et d'allocations familiales agricoles du Lot-et-Garonne a établi l'assiette des cotisations sur le revenu cadastral total des forêts, quelle que soit la superficie réellement gemmée, l'ensemble du domaine devant donner lieu à l'exploitation et à main-d'œuvre, soit pour le gemmage présent, soit pour le gemmage à venir ;</AL><AL>Que dame Pinsan s'est pourvue contre cette décision ; que la commission Régionale d'appel de la mutualité sociale agricole de Bordeaux a le 15 janvier 1951, jugé que les parcelles gemmées ne pouvaient être dissociées du reste de la forêt, l'exploitation consistant en un ensemble, sauf en ce qui concerne les hectares plantés en jeunes pins ; et a décidé que l'article 2 du décret du 8 octobre 1943 était inapplicable aux 235 hectares de pins gemmés, objets de la contestation ;</AL><AL>Qu'ainsi en décidant que l'article 2 susvisé n'était pas applicable au motif que l'ensemble forestier comportait un gemmage actuel et un gemmage à venir, la décision attaquée n'a pas donné de base légale à sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="12/02/1954" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS5402-1110733"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="12/02/1954" ID="RC0JPS5402-1096830" JURI-DATE="1954-02-12" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="5853" NATURE="Cass. civ." NOM="Boudard" RC="5853"> Cass. civ. 12 février 1954 n° 5853 Boudard </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique pris de la violation de l'article 7 de la loi du 16 avril 1846, de l'article 25 du Code du travail et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, en ce qui concerne le jugement attaqué a déclaré valable l'élection en tant que délégué du personnel de Langot, lequel ne travaillait pas dans l'entreprise depuis un an sans interruption, alors que ce délégué ayant effectué son service militaire, cette circonstance doit être considérée comme une rupture du contrat de travail ;</AL><AL>Attendu, d'une part, qu'aux termes de l'article 7 de la loi du 16 avril 1946 « sont éligibles (...)  les électeurs (...) ayant travaillé dans l'entreprise sans interruption depuis douze mois au moins », et, d'autre part, qu'aux termes de l'article 250 du Code du travail, « le travailleur réintégré bénéficiera de tous les avantages qu'il avait acquis au moment de son départ sous les drapeaux » ;</AL><AL>Attendu qu'il est constaté à la décision attaquée « que Langot, employé embauché à la date du 22 septembre 1947, a été appelé pour effectuer son service militaire à la date du 1<E>er</E> novembre 1949 et a réintégré, à l'issue de ce service, son poste à la Société foncière des transports à la date du 18 janvier 1951 » et « que les élections ont eu lieu le 13 novembre 1951 » ;</AL><AL>D'où il suit qu'en statuant ainsi qu'il l'a fait, le jugement attaqué, qui est motivé, n'a pas violé le texte visé au moyen ;</AL><AL>Par ces motifs : Rejette.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>