<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1960" CODE="JPJ" MOIS="01"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="14/01/1960" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I77DC0C15443B46-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="14/01/1960" ID="R78DC0C15443B46-EFL" JURI-DATE="1960-01-14" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="59-40 010" NATURE="Cass. soc." NOM="RATP Marseille c/ Guibert" RC="73" REF="59-40 010">Cass. soc. 14 janvier 1960 n° 59-40.010 (n° 73), RATP Marseille c/ Guibert</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE CIVILE, SECTION SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi de la RATP de la ville de Marseille, 6, rue Sénac à Marseille ;</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 25 Octobre 1957, par le Tribunal Civil de. Marseille, au profit du sieur Guibert Georges, 8, rue Fortuné Jourdan à MARSEILLE</AL><AL>défendeur à la cassation ;</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL> : Sur le rapport de M. le Conseiller Terrier, les observations de MMes Defrenois et Mayer.. Avocats des parties, les conclusions de M. Lindon, Avocat Général, et. après en avoir immédiatement délibéré conformément à là loi ;</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de.la violation de l'alinéa 7 du préambule de la Constitution du 27 Octobre 1946, des articles 4 de la loi du 11 février 1950 et 7 de la loi du 20 Avril 1810, défaut de motif et manqué de base légale, en ce que le jugement attaqué a décidé que les arrêts de travail de durée variable ayant affecté successivement les divers secteurs du Réseau de la Régie Autonome des Transports de la Ville de Marseille, du 15 Juillet au 1<E>er</E> octobre 1956, constituaient l'exercice normal du droit de grève reconnu par, la Constitution, et que GUIBERT n'avait fait qu'user de son droit en participant à de tels mouvements, déclenchés pour la satisfaction d'intérêts professionnels, et n'avait commis aucune faute de nature à justifier la sanction disciplinaire prise contre lui ; alors, d'une part, que des arrêts de travail momentanés et inopinés, survenant au temps et au lieu du travail et durant l'accomplissement de ce travail, dans les circonstances de l'espèce sur laquelle le tribunal avait à statuer et qui n'étaient d'ailleurs pas contestées, ne peuvent être assimilés à des grèves constituant l'exercice du droit reconnu par la constitution} et alors, d' autre part, que, même si l'on devait considérer ces mouvements concertés comme de véritables grèves, leur caractère abusif, résultant des propres constatations du jugement attaqué et des faits non contestés rappelés aux conclusions, justifiait la sanction prononcée, l'abus commis dans l'exercice du droit de grève constituant une faute enlevant à là grève son caractère licite ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que le tribunal retient qu'il n'est pas contesté par la Régie que les arrêts de travail qu'elle reproche à ses employés avaient pour but d'obtenir la satisfaction d'intérêts professionnels, refusée au cours de pourparlers antérieurs et qu'aucun texte légal ou réglementaire ne précise les formes que doivent revêtir des arrêts de travail pour constituer la grève prévue par le préambule de la Constitution du 27 Octobre 1946, et par l'article 4 de la loi du 11 février 1950 ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, qu'il relève qu'il n'est pas allégué par la Régie que ses services de sécurité n'aient pas été assurés ni que des actes de violence aient 'été commis au' cours de la période envisagée et qu'il n'apparaît pas que l'action poursuivie ait été contraire à des nécessités d'ordre public, l'absence momentanée de trafic et en des points chaque jour différents du réseau de transport n'ayant apporté qu'une perturbation, sans doute gênante dans la vie de la Cité, mais sans en paralyser gravement l'activité ;</AL><AL>Attendu que, par ces motifs, le tribunal a justifié sa décision selon laquelle le mouvement en cause était constitutif d'une grève prévue par la loi et effectuée sans abus ; et, qu'ainsi, le premier moyen ne peut être accueilli en aucune de ses branches}</AL><AL>Sur le deuxième moyen, tiré de la. violation des articles 74 du Livre IV du Code du Travail et 7 de la loi du 20 Avril 1810, en ce que le jugement attaqué, dénaturant l'objet du litige et les conclusions de la Régie, a débouté celle-ci d'une prétendue demande en résiliation du contrat de travail de GUIBERT qui n'avait pas été formée ;</AL><AL>Mais attendu que le chef visé du jugement attaqué n'étant pas susceptible de préjudicier aux intérêts de la Régie, même en ce qui concerne la condamnation aux dépens, justifiée par. les autres chef prononcé contre elle, le moyen est irrecevable faute d'intérêt ;</AL><AL>PAR. CES MOTIFS</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu le 25 Octobre 1957 par le Tribunal Civil de Marseille ;</AL><AL>Condamne la demanderesse, envers le Trésor Public, à une amende de soixante-dix Nouveaux Francs,</AL><AL>Ainsi fait Jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Civile, Section Sociale, en son audience publique du quatorze janvier mil neuf cent soixante.</AL><AL>Où étaient présents MM : Verdier, président, Terrier, Rapporteur, Durand, Latrille, Menegaux, Perret, Dupin, Rochat, Reboul, Jeanniot Granié, Conseillers, Lindon, Avocat Général, Dethan, Greffier.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="29/01/1960" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS6001-1137933"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="29/01/1960" ID="RC0JPS6001-10961118" JURI-DATE="1960-01-29" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="58-40 507" NATURE="Cass. soc." NOM="Source Perrier c/ Saint-Pierre" REF="58-40 507">Cass. soc. 29 janvier 1960 n° 58-40.507 Source Perrier c/ Saint-Pierre</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation du préambule de la constitution du 27 octobre 1946, de la violation par fausse application de l'article 4 de la loi du 11 février 1950 et de la violation de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale ; en ce que le jugement attaqué a condamné la Société « Source Perrier » à payer à certains des défendeurs une indemnité pour rupture abusive de contrat, au motif que l'exercice du droit de grève était légal ; alors qu'en l'espèce le licenciement prononcé à l'encontre des sieurs Saint-Pierre et autres l'avait été à raison de leur participation à des débrayages non constitutifs de grève ;</AL><AL>Mais attendu que le jugement attaqué constate que, le 12 février 1957, les trois organisations syndicales des ouvriers de la Société « Source Perrier » ayant déposé un cahier de revendications d'ordre professionnel, et la direction de ladite société ayant rejeté ces revendications, les ouvriers, au nombre de 254, effectuèrent, à la suite d'un référendum, un arrêt de travail d'une heure dans la journée du 7 mars, que la direction de la société décida alors de licencier tous les membres de son personnel ayant participé à cet arrêt de travail, mais qu'elle réintégra ensuite tous les grévistes, sauf douze d'entre eux ;</AL><AL>Attendu que la participation d'un salarié à un mouvement de grève de courte durée, dans un but de revendications professionnelles, et alors qu'il n'était ni établi, ni même argué par la Société « Source Perrier » que cet arrêt de travail, annoncé à l'avance par les syndicats par voie d'affiche, avait pour but une désorganisation des rendements ou une intention de nuire à la situation économique de l'entreprise, ne saurait présenter le caractère d'une faute lourde constitutive d'un abus du droit de grève ;</AL><AL>D'où il suit qu'en déclarant que le congédiement des appelants Saint-Pierre et autres avait été exclusivement motivé par le fait qu'ils avaient participé à une grève de courte durée et de caractère strictement professionnel, et en condamnant la Société « Source Perrier » à leur payer des dommages-intérêts pour rupture abusive de leur contrat de travail, le jugement attaqué a légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>