<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1999" CODE="JPJ" MOIS="08"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="11/08/1999" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPJ9901-1126121013"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="11/08/1999" ID="R2570943241FE49E-EFL" JURI-DATE="1999-08-11" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Montpellier" JURI-LOCATION-REFID="Montpellier" JURI-NUMBER="X11089902" NATURE="CA" NOM="GIE Quick logistics et services c/ SA Geneviève Langlais" RC="X11089902" REF="Montpellier">CA Montpellier 11 août 1999, GIE Quick logistics et services c/ SA Geneviève Langlais.</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><ESPECE>2<E>e</E> espèce : </ESPECE><TXD><EXTRAIT>(Extraits)</EXTRAIT><AL>Exposé des faits et des relations entre les parties.</AL><AL>Créée en 1984, la SA Geneviève Langlais, exerçant sous l'enseigne Crudi, a développé une activité de production et de commercialisation de salades prêtes en sachets.</AL><AL>A partir de 1985, elle est devenue le fournisseur de Mc Donald's en produits de 4<E>e</E> gamme (salades, salades en lanières, tomates en rondelles, oignons en rondelles) pour la totalité de son réseau français qui comportait alors une vingtaine de restaurants.</AL><AL>Le Groupe Quick (Groupe à capitaux exclusivement belges après le rachat par Inno en 1988 des parts du Groupe Casino) s'est intéressé à la SA Geneviève Langlais pour l'approvisionnement en France de ses restaurants, concurrents directs des Mc Donald's, dès lors qu'il faisait appel aux mêmes produits de base tout en mettant en œuvre des produits spécifiques (salades de fruits en coupelles, bâtonnets de légumes crus).</AL><AL>De 1988 à 1998, la SA Geneviève Langlais a assuré l'approvisionnement des établissements Quick installés en France, soit en 1998 279 restaurants dont 176 restaurants appartenant à la SA France Quick et 176 restaurants indépendants franchisés Quick (aux côtés des 654 restaurants Mc Donald's), la SA France Quick assurant pour la France le rôle de centrale d'achats et de référencement et la SA Geneviève Langlais facturant ensuite les ventes des produits référencés directement aux distributeurs concernés (SA France Quick et chacun des franchisés Quick).</AL><AL>Au cours des années 1995 et 1996, la SA Geneviève Langlais et la SA France Quick ont envisagé la contractualisation de leurs relations commerciales et un projet de contrat de fourniture à exécution échelonnée pour une durée de 2 ans reconductible a été établi mais n'a jamais été signé.</AL><AL>En 1996 et 1997, le Groupe Quick a connu des difficultés financières en raison de la concurrence féroce des restaurants Mc Donald's. Une réorganisation complète des restaurants Quick a donc été mise en place.</AL><AL>Le 6 janvier 1997 a été créé le GEIE Quick Logistics &amp; Services (Groupement européen d'intérêt économique) ayant son siège social à Bagnolet (93 176) et étant composé des sociétés des différents Etats membres de la Communauté Européenne : SA France Quick pour la France, Quick Restaurants pour la Belgique et Quick Nedeland pour les Pays-Bas.</AL><AL>Le GEIE Quick Logistics &amp; Services qui avait pour objet social « le conseil en matière de logistique et d'organisation de la sécurité des approvisionnements, la recherche et la sélection des fournisseurs agréés, le suivi et l'adaptation des produits…, la négociation des prix, des conditions d'approvisionnement et des paiements pour l'ensemble des restaurants Quick implantés en Europe… » est devenu la centrale d'achats pour l'ensemble des restaurants Quick en France et au Benelux.</AL><AL>La SA Geneviève Langlais a été informée en juillet 1997 de la création du GEIE Quick Logistics &amp; Services et est donc entrée en relations avec ce groupement qui a engagé dès la fin de l'année 1997 des négociations dans le but d'établir pour les années à venir les conditions d'approvisionnement des restaurants Quick et la tarification qui, en raison des difficultés financières du groupe, devrait être revue à la baisse.</AL><AL>Des réunions de travail ont été organisées à Bagnolet entre dirigeants de la société Geneviève Langlais et du GEIE.</AL><AL>Des propositions de prix portant sur chacun des produits de référence Quick et sur la logistique (conditions d'approvisionnement et notamment conditions de transports et de livraison des produits depuis la région de Perpignan jusqu'à chaque restaurant) ont été transmises par la société Geneviève Langlais au GEIE au cours du premier trimestre 1998.</AL><AL>Parallèlement, le GEIE a sollicité de la concurrence (Pomona, Bonduelle, Soleco, Inveg…) des propositions similaires.</AL><AL>Le 16 mars 1998, le GEIE Quick Logistics &amp; Services a choisi la société belge Inveg (société assurant déjà depuis plusieurs années l'approvisionnement des restaurants Quick installés en Belgique) comme le fournisseur pour la totalité des restaurants Quick en produits de 4<E>e</E> gamme (scarole lanière, salades, oignons coupés et rondelles, radis, concombres en rondelles, iceberg feuilles, tomates charnues) et la société Prest Services pour assurer la logistique « frais ».</AL><AL>Le 9 avril 1998, le GEIE a informé officiellement la SA Geneviève Langlais de ce qu'il n'avait pas retenu ses propositions et de l'arrêt de la plus grande partie des achats avec cette société (à l'exception de la production des salades de fruits et des bâtonnets de légumes crus) à compter du 30 mai 1998. Par ailleurs, le GEIE a fait connaître à la société Geneviève Langlais que la mise en place d'une logistique nouvelle pour le transport des produits frais (crudités et pains) devait entraîner la cessation par cette société des transports destinés aux restaurants à compter du 18 mai 1998 pour les restaurants du quart nord de la France et à compter du 1<E>er</E> juin 1998 pour la totalité des restaurants.</AL><AL>En fait, les relations entre les parties ont cessé définitivement le 18 mai 1998.</AL><AL>(…) Sur ce / Motifs de la décision.</AL><AL>(…) II. Sur le fond du litige.</AL><AL>La réalité de la rupture des relations commerciales, officiellement notifiée le 9 avril 1998, est admise par les deux parties au procès qui ne s'opposent qu'en ce qui concerne le caractère de cette rupture : brutale et abusive selon la SA Geneviève Langlais, annoncée et programmée dans le temps selon le GEIE Quick Logistics &amp; Services.</AL><AL>La rupture, pour être préjudiciable et ouvrir droit à des dommages et intérêts, doit être brutale, c'est-à-dire selon le droit commun « imprévisible, soudaine et violente » et selon l'article 36-5 de l'ordonnance du 1<E>er</E> décembre 1986, modifiée « effectuée sans préavis écrit tenant compte des relations commerciales antérieures ou des usages reconnus par des accords professionnels ».</AL><AL>Dans le cas présent, le caractère de la rupture des relations entre les parties doit être apprécié après analyse des correspondances et des documents échangés entre elles de juillet 1997 (date de notification de la création du GEIE) au jour de l'assignation (ou plutôt même au jour de la présentation de la requête en vue d'obtenir l'autorisation d'assigner à jour fixe soit le 18 mai 1998) qui marque la rupture effective des relations commerciales.</AL><AL>Du 31 mars 1995 au 3 juillet 1997, la SA France Quick et la SA Geneviève Langlais ont tenté de mettre en place un contrat de fourniture à exécution échelonnée qui aurait déterminé les relations entre les parties durant deux années à charge pour ces parties de reconduire le contrat par période de deux années ou de le résilier avec un préavis de 6 mois. Cette tentative a échoué sans qu'il soit nécessaire de rechercher ici la cause de l'absence de signature du projet rédigé par les conseils et les dirigeants des deux sociétés.</AL><AL>Cet échec a laissé les sociétés France Quick et Geneviève Langlais dans la situation antérieurement créée depuis 1988 c'est-à-dire d'un partenariat (la SA France Quick assurant le rôle de centrale d'achats et de référencement pour l'ensemble des fournisseurs des restaurants Quick) au moment où, comme tous les deux ans, s'ouvrait la traditionnelle renégociation des prix (novembre 1993-novembre 1995 et donc novembre 1997). Toutefois, à partir de cette date, deux éléments sont venus interférer dans la situation des parties :</AL><AL>- d'une part, la création du GEIE Quick Logistics &amp; Services qui est devenu pour l'ensemble du Groupe Quick (France et Benelux) le seul référenceur,</AL><AL>- d'autre part, les difficultés financières du Groupe Quick consécutives à une stagnation voir un retrait des ventes dans les restaurants Quick obligeant à envisager une baisse du prix d'achats des produits et des services pour faire face à la concurrence des Mc Donald's.</AL><AL>Les négociations entre le GEIE et la société Geneviève Langlais vont commencer par une réunion tenue le 21 octobre 1997 au cours de laquelle le GEIE va faire connaître les réductions à la baisse qu'il entend obtenir sur diverses catégories de produits à distribuer en Europe.</AL><AL>Dans le cadre de ces négociations, le GEIE, à l'inverse des autres années où la SA Geneviève Langlais était le seul fournisseur (au titre des crudités et fruits et même de la logistique) participant à l'élaboration des nouveaux tarifs, va, à partir du mois de décembre 1997, mettre en concurrence la société Geneviève Langlais avec d'autres sociétés (VDI, Pomona, Bonduelle, Soleco, Inveg) et envisager de séparer l'achat des produits de la prestation logistique (approvisionnements par camions spécifiques des restaurants). Dans ce contexte, la SA Geneviève Langlais, comme les autres sociétés concurrentes, va effectuer des propositions chiffrées, notamment à partir d'un questionnaire détaillé rédigé par le GEIE et ce, durant la période s'échelonnant de novembre 1997 à février 1998. Or, c'est à partir du dépouillement des diverses offres reçues que le GEIE va arrêter son choix des fournisseurs et en définitive préférer la société belge Inveg à la SA Geneviève Langlais.</AL><AL>La SA Geneviève Langlais, tout en contestant la préférence donnée à la société Inveg, a toujours nié dans le cadre du présent litige, avoir eu connaissance de sa mise en concurrence avec d'autres fournisseurs, affirmant au contraire avoir reçu toute garantie dès le début de la renégociation tarifaire concernant sa place de fournisseur référencé à condition simplement de revoir à la baisse quelques-uns des tarifs et déplorant donc le comportement particulièrement déloyal du GEIE au cours des négociations.</AL><AL>L'analyse des correspondances échangées entre les parties (fax du GEIE à la société Geneviève Langlais du 19 janvier 1998 - lettre de la société Geneviève Langlais au GEIE du 23 mars 1998) démontre cependant que la société Geneviève Langlais avait connaissance de sa mise en concurrence avec d'autres sociétés et de l'information donnée par le GEIE concernant l'insuffisance sensible des réductions de coût qu'elle avait proposées jusqu'au début de l'année 1998 l'invitant directement à revoir ses propositions pour, selon lui, « envisager l'avenir sereinement ».</AL><AL>Par ailleurs, il est évident qu'après avoir été informée dès le début mars 1998 de ce qu'elle n'était pas retenue comme fournisseur du Groupe Quick, la SA Geneviève Langlais (qui alors peut-être a pris la mesure exacte de la mise en concurrence) a aussitôt vivement réagi le 23 mars 1998 en rappelant au GEIE la durée de leur collaboration et les conséquences pour elle de son éviction du marché et a par un nouveau courrier du 27 mars 1998 fait de nouvelles propositions permettant au Groupe Quick, selon sa propre expression « d'obtenir des gains importants par rapport aux autres propositions » tout en présentant les avantages au maintien de son statut de fournisseur référencé.</AL><AL>Il résulte de cet ensemble de constatations que, contrairement aux affirmations développées par la SA Geneviève Langlais, cette société a pris connaissance, au moins au tout début de l'année 1998, qu'elle n'était plus un interlocuteur unique et privilégié du GEIE qui, souhaitant obtenir d'importantes réductions de prix, avait la volonté de restructurer complètement son réseau de fournisseurs en privilégiant les prix les plus bas et en dissociant la logistique de la production.</AL><AL>Dans un tel contexte, il est évident que la position de la SA Geneviève Langlais était devenue précaire dès lors que celle-ci entendait de son côté et selon ses premières propositions tarifaires présentées le 19 novembre 1997 « préserver l'équilibre financier de sa propre activité ».</AL><AL>En tout état de cause, la SA Geneviève Langlais ne peut affirmer qu'elle a été trompée par le GEIE au cours des négociations et la cour, contrairement à la motivation des premiers juges, dit que le GEIE n'a jamais laissé croire à son partenaire que leurs relations allaient se poursuivre normalement.</AL><AL>En conclusion, la rupture des relations commerciales rendue officielle le 9 avril 1998 n'était ni imprévisible ni empreinte de mauvaise foi.</AL><AL>En ce qui concerne la brutalité de la rupture, celle-ci, pour ouvrir droit à des dommages et intérêts, doit résulter de l'application d'un préavis notifié dans un délai ne tenant pas compte des relations commerciales antérieures.</AL><AL>Dans le silence de la loi et en l'absence d'usages, les juges doivent déterminer eux-mêmes la durée d'un préavis raisonnable en prenant en considération outre l'ancienneté des relations ayant existé, les conséquences induites par la rupture en fonction des investissements effectués par le référencé au profit des distributeurs concernés et en fonction de la dépendance économique du référencé par rapport au référenceur.</AL><AL>Le GEIE a mis fin aux relations commerciales établies le 9 avril 1998 avec effet au 30 mai 1998 pour ce qui concerne la production et à effet au 18 mai 1998 et au 1<E>er</E> juin 1998 pour ce qui concerne les prestations logistiques (transports et livraisons des restaurants).</AL><AL>Le préavis ainsi initialement donné doit être considéré comme trop bref eu égard au fait que la SA Geneviève Langlais assurait depuis 10 ans l'approvisionnement complet des restaurants Quick pour ce qui concerne les fruits et crudités et avait donc organisé son activité pour répondre aux exigences du Groupe Quick tant en structures (cultures, personnel, machines…) qu'en transports (locations d'ensembles routiers, embauche des chauffeurs-routiers).</AL><AL>Cependant, même si la société Geneviève Langlais le conteste actuellement, il est établi que ce préavis a été négocié postérieurement au 9 avril 1998 et notamment en fonction des arguments avancés par la société par ses courriers en date des 23 mars 1998, 27 mars 1998 et 16 avril 1998 et que ce préavis a été reporté au 1<E>er</E> septembre 1998 après plusieurs entretiens entre les dirigeants des sociétés les 5 et 7 mai 1998, la preuve de ce report résultant des explications fournies par les parties dans le cadre du présent litige et également des lettres de protestation des nouveaux fournisseurs (Inveg et Prest Services). Mais il est constant que la SA Geneviève Langlais a refusé tout report du préavis en choisissant dès le 18 mai 1998 de porter le litige devant la juridiction consulaire.</AL><AL>En conséquence, la cour, contrairement à la motivation des premiers juges, dit que la rupture des relations commerciales à l'initiative du GEIE Quick Logistics &amp; Services n'a été ni brutale ni abusive (les tarifs Inveg étant inférieurs à ceux proposés par la société Geneviève Langlais lors du choix du fournisseur agréé) alors qu'il est par ailleurs démontré que la société Geneviève Langlais n'est pas en état de dépendance économique vis-à-vis du Groupe Quick puisque son principal distributeur est Mc Donald's qui assure environ 80 % de son chiffre d'affaires à partir des 653 restaurants implantés en France.</AL><AL>La cour infirme donc sur le fond du litige le jugement rendu le 30 juin 1998 et déboute la SA Geneviève Langlais de l'ensemble de ses demandes.</AL><AL>(…) Par ces motifs : La Cour, statuant publiquement, contradictoirement, en dernier ressort et après en avoir délibéré ; Reçoit l'appel en la forme ; Confirme le jugement rendu le 30 juin 1998 par le tribunal de commerce de Perpignan en ce qu'il a retenu sa compétence territoriale ; L'infirme sur le fond et statuant à nouveau : déboute la SA Geneviève Langlais de l'ensemble de ses demandes (…).</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="17/08/1999" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IE24DD0A3CEIFFE0-EFL"><NINFO>2</NINFO><ABS><DESC>champ d'application</DESC><DESC> personnes morales assujetties</DESC><DESC> sociétés civiles</DESC><DESC> société civile de construction vente</DESC><DESC> 1° sociétés dont l'objet social ne comporte pas de construction d'immeuble : non</DESC><DESC> 2° modification des statuts après acquisition de l'immeuble : sans incidence</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>1° </INTRO><AL> Une société civile dont l'objet social ne comporte pas la construction d'immeubles en vue de la vente n'est pas en droit de prétendre au bénéfice des dispositions de l'article 239 ter du CGI, même si elle se livre en fait à cette opération. Elle est, par suite, imposable à l'impôt sur les sociétés.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>2° </INTRO><AL> La modification des statuts de la société lui donnant pour objet la construction en vue de la vente ne modifie pas son régime fiscal dès lors qu'elle intervient postérieurement à l'acquisition de l'immeuble.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="17/08/1999" ID="RE34DD0A3CEIFFE0-EFL" JURI-DATE="1999-08-17" JURI-JURISDICTION="Tribunal administratif" JURI-JURISDICTION-REFID="TA" JURI-LOCATION="Dijon" JURI-LOCATION-REFID="Dijon" JURI-NUMBER="98-5351" NATURE="TA" NOM="SCI Bannelier 8" RC="98-5351" REF="Dijon">TA Dijon 17 août 1999, n° 98-5351, 2<E>e</E> ch., SCI Bannelier 8.</REFDOC><TXD><AL>MM. Darrieutort, Prés.-rapp. - Lointier, Comm. du gouv. - M<E>e</E> Chiron, Av.</AL><AL>Considérant que la société Bannelier 8 conteste son assujettissement à l'imposition annuelle des sociétés à laquelle elle a été soumise au titre des années 1993, 1994 et 1995 au motif que son régime fiscal ressortait des dispositions de l'article 239 ter du CGI et en demande la décharge ;</AL><AL>Considérant qu'en vertu du I-1° de l'article 35 du CGI, les bénéfices réalisés par les personnes qui, habituellement, achètent des immeubles en vue de les revendre présentent le caractère de bénéfices industriels et commerciaux ; qu'en vertu du 2 de l'article 206 du même Code, les sociétés civiles qui se livrent à une exploitation ou à des opérations visées à l'article 35 sont, sous réserve des dispositions de l'article 239 ter, passibles de l'impôt sur les sociétés ; que les dispositions de l'article 239 ter excluent du champ d'application de l'impôt sur les sociétés, sous certaines conditions, les sociétés civiles qui ont pour objet la construction d'immeubles en vue de la vente ; que le II-2° de l'article 239 ter dispose que le régime fiscal de ces sociétés civiles, soumises au même régime que les sociétés en nom collectif effectuant les mêmes opérations, est également applicable aux sociétés civiles ayant pour objet la construction d'immeubles en vue de la vente qui sont issues de la transformation de sociétés en nom collectif ayant le même objet, ou de sociétés visées à l'article 1655 ter sous réserve qu'elles soient en mesure de justifier que, jusqu'à la date de la transformation inclusivement, elles n'ont consenti aucune vente d'immeuble ou de fraction d'immeuble et qu'aucune de leurs parts ou actions n'a été cédée à titre onéreux à une personne autre qu'un associé initial ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que la société Bannelier 8, créée le 30 septembre 1991 a acquis le 7 octobre suivant pour la somme de 3 800 000 F un ensemble immobilier sis à Dijon, 8 à 10 rue Bannelier, destiné à une opération de rénovation afin d'affecter l'immeuble à la location conformément à son objet social ; quelle a, le 29 juillet 1992, modifié l'objet social initial portant sur la gestion immobilière qui désormais concerne l'acquisition de l'ensemble immobilier précité, la démolition des bâtiments y existant et la construction d'un ensemble immobilier à usage principal d'habitation soumis au régime de la copropriété et la vente en totalité ou par lots de l'ensemble immobilier à construire ; qu'antérieurement à cette modification, la société a établi le 23 janvier 1992 un règlement de copropriété divisant l'immeuble en lots et a procédé à deux ventes, la première le même jour, la seconde le 1<E>er</E> juin 1992 portant sur la partie professionnelle de l'immeuble acquise pour 1 000 000 F, représentant 393 millièmes ; que l'ensemble de ces deux ventes s'établit au total à 3 498 000 F alors que le prix d'acquisition correspondant à cette partie de l'immeuble ressort à 1 000 000 F ; que ces actes précisaient que les locaux cédés étaient en mauvais état et à rénover ; qu'elle a, dans les quinze jours suivant cette modification de l'objet social, procédé à sept autres ventes ;</AL><AL>Considérant que par son objet, cette activité relevait de l'impôt sur les sociétés en vertu des dispositions combinées de l'article 35-I-1° et du 2 de l'article 206 précités du CGI ; qu'il suit de là qu'avant la transformation de son objet social, la société a procédé à des ventes dont l'importance ne saurait être minimisée ; qu'elle ne peut bénéficier des dispositions susrappelées de l'article 239 ter du CGI dès lors que, comme rappelé ci-dessus, son objet social ne comportait pas la construction d'immeubles en vue de la revente ; que, par ailleurs, la modification de son objet social n'est pas de nature à affecter son assujettissement à l'impôt sur les sociétés dès lors que la seule extension du régime de l'article 239 ter I est réservée, comme précisé au II du même article, aux sociétés civiles immobilières ayant pour objet la construction vente issues de la transformation de sociétés en nom collectif ayant le même objet ou de sociétés visées à l'article 1655 ter, situations dans les prévisions desquelles la requérante n'entre pas ; que, par suite, la société Bannelier 8 n'est pas fondée à soutenir que l'administration, en l'assujettissant à l'imposition forfaitaire annuelle pour les années 1993, 1994 et 1995, aurait méconnu les dispositions de l'article 239 ter du CGI ;</AL><AL>Décide : Rejet.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="17/08/1999" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPJ9901-1126125210"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="17/08/1999" ID="R25B0943241FE49E-EFL" JURI-DATE="1999-08-17" JURI-JURISDICTION="Tribunal administratif" JURI-JURISDICTION-REFID="TA" JURI-LOCATION="Dijon" JURI-LOCATION-REFID="Dijon" JURI-NUMBER="98-5911" NATURE="TA" NOM="Goyon" RC="98-5911" REF="Dijon">TA Dijon 17 août 1999 n° 98-5911, Goyon.</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Considérant que la SCI d'Appartements locatifs, dont M. Georges Goyon est associé à hauteur de 50 %, a souscrit en 1992 un emprunt en vue de la construction d'un immeuble destiné à la location ; qu'il est constant qu'en 1994, le taux de cet emprunt a été revu à la baisse ; que, ce faisant, il n'est pas contesté que la SCI faisait une économie d'intérêts de 448 181 F sur la durée de remboursement de l'emprunt ; que, toutefois, la banque exigeait, au moment de la renégociation du taux, le versement d'une somme de 75 464 F à titre d'intérêts compensatoires ;</AL><AL>Considérant qu'il n'est pas contesté qu'à l'exclusion du taux, les termes du contrat initial n'ont pas changé et qu'il concerne les mêmes parties, porte sur le même objet et la même cause ; qu'ainsi, eu égard à la continuité de l'endettement supporté par la SCI, le requérant apporte la preuve que la somme de 75 464 F entre bien dans les prévisions du 1, 1° de l'article 31 du CGI ; que, par suite, la SCI d'Appartements locatifs était en droit de déduire des revenus fonciers de l'année 1994 la somme de 75 464 F ; que, dès lors, M. et Mme Goyon sont fondés à demander l'imputation de la somme de 37 732 F sur la part du revenu foncier qui leur incombe ;</AL><AL>Décide : Décharge.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="18/08/1999" N="4"></DEBUR><INFO AGARDER="O" COLLA="OUI" ID="I5BBAECA3A9BF02-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="18/08/1999" ID="R5CBAECA3A9BF02-EFL" JURI-DATE="1999-08-18" JURI-GPS-ID="gd9892f10-6f2e-4a01-82af-f6d6906df6af" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Versailles" JURI-LOCATION-REFID="Versailles" JURI-NUMBER="96-9687" NATURE="CA" NOM="Sté Thierry Cottard c/ Sté Gan Foncier et SCI 47 Villiers" RC="96-9687" REF="Versailles">CA Versailles 18 août 1999 n° 96-9687, Sté Thierry Cottard c/ Sté Gan Foncier et SCI 47 Villiers</REFDOC><TXD><AL>FAITS ET PROCEDURE </AL><AL>La société Thierry Cottard a pour activité, notamment : </AL><AL>« - la création, l'achat, la vente, la commercialisation sous toutes ses formes de tous produits et matériels d'équipements destinés à la pratique du sport, notamment le golf et le tennis sans que cette énumération soit limitative ; </AL><AL>- l'enseignement, l'éducation et le divertissement de sport, notamment le golf et le tennis sans que cette énumération soit limitative » (pièces n° 21, 50) </AL><AL>Elle a passé contrat avec le GAN, pour pouvoir disposer de locaux situés 48 bis boulevard Victor Hugo à 92200 NEUILLY SUR SEINE, constitués de deux courts de tennis, ainsi que d'un local à usage de vestiaires et d'un bureau.</AL><AL>Par lettre en date du 9 avril 1987, faisant suite à divers entretiens, le GAN a confirmé qu'il mettait à la disposition de la société THIERRY COTTARD lesdits locaux à compter du 1<E>er</E> mai 1987 et ce, jusqu'au 31 décembre 1987. Pour cette première année, le prix a été fixé à la somme annuelle de 42 833,04 F hors taxes. </AL><AL>Par une nouvelle lettre en date du 20 novembre 1987, le GAN a poursuivi cette mise à la disposition de la société THIERRY COTTARD, à compter du 1<E>er</E> janvier 1988 et ce, pour une durée d'une année moyennant une redevance annuelle, en principal, de 45 000 F hors taxes payable d'avance. En outre, en sus du prix, la concluante a remboursé au propriétaire les charges d'eau, de chauffage, d'électricité et d'entretien. </AL><AL>Par la suite, par une lettre en date du 13 janvier 1989, puis du 23 janvier 1990, et enfin du 17 janvier 1991 (chacune de ces lettres se référant à la précédente lettre du 20 novembre 1987), le GAN a renouvelé le contrat pour les années 1989, 1990 et 1991. </AL><AL>Puis, par lettre du 5 mars 1992, le GAN a prolongé la mise à disposition pour l'année 1992 et prévu la possibilité d'une reconduction tacite du contrat à partir du 1<E>er</E> janvier 1993. </AL><AL>Tel a effectivement été le cas d'abord pour l'année 1993 puis pour l'année 1994. </AL><AL>Par lettre en date du 28 septembre 1994, le GAN a informé la société THIERRY COTTARD de ce qu'elle ne pourrait « prolonger au-delà du 31 décembre, la mise à disposition des cours de tennis A et B suivant les horaires prévus dans (le) courrier du 20 novembre 1987 » (…) et lui a demandé de « prendre toutes dispositions utiles afin de rendre disponibles les courts dès le lundi 2 janvier 1995 ». </AL><AL>Par lettre en date du 24 novembre 1994, la société THIERRY COTTARD a contesté formellement la possibilité pour le GAN de mettre un terme au bail qui lui avait été consenti et l'a, en conséquence, informé de ce qu'elle ne restituerait pas les lieux à la date indiquée. </AL><AL>Le GAN a, alors assigné en référé la société THIERRY COTTARD devant le tribunal d'instance de NEUILLY SUR SEINE, aux fins de la voir dire occupante sans droit, ni titre, depuis le 1<E>er</E> janvier 1995, et de voir ordonner son expulsion. </AL><AL>Par une ordonnance en date du 24 mai 1995, le président du tribunal d'instance de NEUILLY SUR SEINE a débouté le GAN de l'ensemble de ses demandes au motif qu'il n'entrait pas « dans la compétence du juge d'instance statuant en référé de se prononcer sur l'assiette d'un contrat de bail, ni de qualifier un bail qu'une partie prétend civil et que l'autre juge commercial ». </AL><AL>C'est dans ces conditions que le GAN a assigné la société THIERRY COTTARD devant le tribunal de grande instance de NANTERRE aux fins de la voir dire occupante sans droit ni titre, depuis le 1<E>er</E> janvier 1995, et de voir ordonner son expulsion au motif que la location de terrain nu n'entrerait pas dans le champ d'application du décret du 30 septembre 1953 réglant les rapports entre bailleur et locataire, en ce qui concerne le renouvellement des baux à loyer d'immeuble de locaux à usage commercial, industriel ou artisanal et que la société THIERRY COTTARD n'exercerait pas sur ce terrain une activité d'enseignement et qu'en conséquence, en application des dispositions de l'article 1736 du code civil, il pouvait faire cesser ladite convention pour le 31 décembre 1994 avec un délai de prévenance de plus de trois mois. </AL><AL>La société THIERRY COTTARD a, quant à elle, fait valoir qu'elle bénéficiait non pas d'un bail civil mais d'un bail commercial soumis au décret du 30 septembre 1953, les conditions d'application de ce texte étant, en l'espèce, réunies puisqu'en effet : </AL><AL>- l'existence d'un bail commercial soumis au décret du 30 septembre 1953 ne requiert aucune condition de forme ;</AL><AL>- la location de terrains de tennis, telle que résultant du contrat de location, est conforme à l'article 1<E>er</E> 2° du décret du 30 septembre 1953 soumettant à ce texte la location de certains terrains nus ; </AL><AL>- la société THIERRY COTTARD exerce dans les lieux loués une activité commerciale et, au surplus, une activité d'enseignement. </AL><AL>Par le jugement déféré, en date du 18 octobre 1996, le tribunal de grande instance de NANTERRE a considéré que la location consentie à la société THIERRY COTTARD était de nature commerciale et qu'entraient dans l'assiette de la location non seulement les terrains de tennis mais également les vestiaires et douches et le cabanon annexes. </AL><AL>Le tribunal a, cependant, écarté l'application du décret du 30 septembre 1953 au motif d'une part, que les constructions en cause ne répondaient pas aux critères de fixité et de solidité susceptibles de définir une construction, pour ce qui concerne le cabanon utilité comme bureau, et pour ce qui concerne les vestiaires, qu'il s'agissait de constructions qui ne sont pas à usage commercial et qui constituaient des commodités accessoires à la location des courts mais non indispensables à celle-ci. </AL><AL>Le tribunal a également écarté l'application du décret du 30 septembre 1953 au motif que la société THIERRY COTTARD ne justifiait pas d'une existence légale autorisée. </AL><AL>Le tribunal a, en conséquence, validé le congé donné par le GAN Foncier le 28 septembre 1994 et a ordonné l'expulsion de la société THIERRY COTTARD des lieux loués. </AL><AL>Au soutien de l'appel qu'elle a interjeté contre cette décision, la société THIERRY COTTARD (S.T.C.) fait valoir en premier lieu que la convention conclue avec le GAN est un contrat de bail commercial - aucun formalisme n'étant requis -. </AL><AL>La location de terrains de tennis rentre dans le champ d'application du décret du 30 septembre 1953. </AL><AL>Il existe en effet, sur les lieux loués, des constructions (les bureaux et vestiaires) et il n'importe qu'elles aient ou non un caractère de fixité et de solidité. On ne saurait, comme le tribunal, considérer, par ailleurs, que les vestiaires ne constitueraient que des commodités accessoires non indispensables à la location des courts.</AL><AL>L'exploitation des constructions sises sur le terrain résulte du consentement exprès du propriétaire et il n'importe, comme le prétend le GAN, que cette autorisation ne constitue qu'une simple tolérance. Par ailleurs, le fait que la jouissance des lieux ne soit pas permanente ne s'oppose pas non plus à ce que ceux-ci fassent l'objet d'un bail commercial. </AL><AL>La société S.T.C. souligne en outre qu'elle est une SARL et exerce une activité commerciale (location de courts, par une société commerciale, à des particuliers et des comités d'entreprise) et d'enseignement, avec un professeur de tennis à plein temps. Elle dispose de l'ensemble des autorisations administratives pour ce faire. </AL><AL>Se portant demanderesse reconventionnelle, la société S.T.C. demande en outre à la cour de condamner le GAN à lui payer les sommes de 222 000 F et de 85 800 F de dommages intérêts, compte-tenu des divers manquements contractuels qu'elle lui impute. </AL><AL>Subsidiairement, la société S.T.C. demande à la cour de débouter le GAN de sa demande en fixation de l'indemnité d'occupation à 15 000 F H.T. et hors charges, mais à 4 217 F H.T. et hors charges et de sa demande relative à l'astreinte. </AL><AL>Elle demande enfin condamnation du GAN à lui payer 30 000 F sur le fondement de l'article 700 du Nouveau Code de Procédure Civile. </AL><AL>Le GAN et la SCI 47 VILLIERS (cette dernière intervenant volontairement) font valoir que la sous location consentie ne portait que sur un terrain nu, ce qui est exclusif de tout droit au statut des baux commerciaux. La possibilité intermittente d'occupation du bureau et des vestiaires, étrangère à l'assiette du bail, ne saurait valoir titre d'occupation et, moins encore, bail. Il est indifférent, à cet égard, que la société S.T.C. ait payé une part des charges afférentes à ces bâtiments. En outre, ces constructions ne sont pas, en ce qui les concerne, à usage commercial, industriel ou artisanal. </AL><AL>Subsidiairement, le GAN et la SCI 47 VILLIERS soulignent que l'activité de sous location est purement civile et il n'importe que l'exploitation soit effectuée par une société commerciale. Elle ne saurait dès lors constituer l'exploitation d'un fonds de commerce. Du reste, les prétendus clients de la société S.T.C. étaient attachés non à cette société, mais aux courts de tennis. </AL><AL>Sur la prétendue activité d'enseignement -qui n'a jamais figuré au K bis (et l'extrait L bis versé par l'appelante montre une immatriculation au 24 mars 1999)- le GAN et la SCI estiment que la preuve de son existence n'est pas rapportée. Au surplus, il faut entendre par enseignement une activité visant à la présentation à des examens. Enfin, il n'est pas justifié de l'existence administrative d'un établissement d'enseignement. </AL><AL>Le GAN et la SCI contestent l'état d'abandon des lieux allégué par la société S.T.C. et soulignent que l'on ne saurait reprocher au GAN de n'avoir pas assuré un gardiennage des lieux le samedi. </AL><AL>Sur le montant de l'indemnité d'occupation le GAN et la SCI demandent à la voir fixer à 15 000 F par mois charges, taxes et prestations en sus et sollicitent confirmation du jugement en ce qu'il a ordonné l'expulsion de la société S.T.C. sous astreinte de 500 F par jour de retard à compter du 1<E>er</E> juillet 1997.</AL><AL>Elles demandent en outre 30 000 F de dommages intérêts et 20 000 F sur le fondement de l'article 700 du Nouveau Code de Procédure Civile. </AL><AL>SUR CE LA COUR </AL><AL>Attendu que le contrat de louage de chose est la convention par laquelle une partie s'engage à faire jouir l'autre d'une chose pendant un certain temps et moyennant paiement d'un prix déterminé ; qu'il n'est pas substanciel au louage que le bien loué soit mis, pendant la durée du bail, en permanence à la disposition du preneur ; qu'aucune exception à ce principe n'existe en matière de bail commercial ; </AL><AL>Attendu qu'il en résulte que le moyen soulevé par le GAN et la SCI et pris de ce que la mise de locaux à disposition de la société S.T.C. n'était pas permanente est inopérant ; </AL><AL>Attendu qu'il n'est pas contesté que les courts de tennis entrent dans l'assiette de la location ; </AL><AL>Attendu qu'il résulte des courriers adressés par le GAN à la société S.T.C. en dates des 20 novembre 1987, 9 mars 1989 et 7 juillet 1994 ainsi que des divers avis d'échéance relatifs à des provisions pour charges « locatives » que les vestiaires et le bureau ont été inclus dans l'assiette du bail ; </AL><AL>Attendu que les courts de tennis -qui, d'ailleurs, surabondamment, loin d'être des terrains nus, sont des constructions au sens de l'article 1<E>er</E> 2° du décret du 30 septembre 1953- et les vestiaires forment un tout indissociable à une exploitation ; </AL><AL>Attendu que la société S.T.C. est une société commerciale ; qu'en consentant des locations à l'heure à sa clientèle elle exerce, sur les lieux loués, une activité commerciale et y exploite un fonds de commerce ; </AL><AL>Attendu en outre qu'il résulte notamment des statuts de la société S.T.C. et de l'extrait L bis la concernant (qui, s'il a été délivré le 24 mars 1999 mentionne, comme date de début d'exploitation, le 25 janvier 1988) ainsi que du prospectus publicitaire (pièce n° 23), de l'attestation de l'expert comptable Monsieur X…, de la lettre d'embauche de Monsieur Y… (professeur de tennis) et de l'état nominatif des salaires de l'année 1994 que la société S.T.C. dispensait, sur les lieux, un enseignement de tennis ; qu'il n'importe que ledit enseignement ait ou n'ait pas été effectué en vue de la présentation à un examen, l'enseignement étant une activité plus large que la simple préparation d'élèves au passage de diplômes ; qu'à cet égard, à titre d'exemple, l'enseignement continu n'est pas dispensé en vue du passage de diplômes ; qu'il peut en être de même des enseignements de loisirs sans pour autant qu'ils perdent leur caractère ;</AL><AL>Attendu enfin qu'il est justifié par la société S.T.C. qu'elle a déposé une déclaration d'existence auprès de la direction départementale de la jeunesse et des sports de la préfecture des HAUTS DE SEINE et que Monsieur Y…, professeur de tennis, est titulaire du diplôme requis pour assurer l'enseignement de cette discipline sportive ; </AL><AL>Attendu dans ces conditions qu'il y a lieu d'infirmer la décision déférée et de dire nul le congé délivré par le GAN ; qu'en ce qui concerne les charges, la société S.T.C. les remboursera, en conséquence, sur présentation des justificatifs correspondants ; </AL><AL>Attendu, sur la demande de dommages intérêts, que la société S.T.C. ne justifie pas de ce que la convention entre les parties aurait mis à la charge du GAN les obligations prétendument méconnue par lui ; </AL><AL>Attendu que l'équité conduit à condamnation du GAN à payer à la société S.T.C. la somme de 30 000 F sur le fondement de l'article 700 du Nouveau Code de Procédure Civile ; </AL><AL>PAR CES MOTIFS</AL><AL>Statuant publiquement et contradictoirement, </AL><AL>- INFIRME le jugement déféré et statuant à nouveau ; </AL><AL>- DIT nul le congé délivré par le GAN à la société THIERRY COTTARD ;</AL><AL>- DIT qu'en ce qui concerne les charges, cette dernière société les remboursera sur présentation des justificatifs y afférents ; </AL><AL>- DEBOUTE la société THIERRY COTTARD de sa demande de dommages intérêts ; </AL><AL>- CONDAMNE le GAN à lui payer la somme de 30 000 F sur le fondement de l'article 700 du Nouveau Code de Procédure Civile ; </AL><AL>- LA CONDAMNE aux dépens ; </AL><AL>- ADMET Maître BINOCHE au bénéfice des dispositions de l'article 699 du Nouveau Code de Procédure Civile.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="19/08/1999" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I116D45C09805BD-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="19/08/1999" ID="R126D45C09805BD-EFL" JURI-DATE="1999-08-19" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Toulouse" JURI-LOCATION-REFID="Toulouse" JURI-NUMBER="98-788" NATURE="CA" NOM="SA Fradis marche U c/ Nadalin" RC="98-788" REF="Toulouse">CA Toulouse 19 août 1999 n° 98-788, 1<E>e</E> ch. 1<E>e</E> sect., SA Fradis "marche U c/ Nadalin</REFDOC><TXD><AL>FAITS ET PROCEDURE :</AL><AL>Les époux NADALIN sont propriétaires d'une maison d'habitation située à Labastide Saint-Pierre à proximité de laquelle s'est installé un supermarché "Marché U".</AL><AL>Se plaignant de nuisances diverses, ils saisissaient le 8 septembre 1994, le juge des référés qui, le 29 septembre 1994, ordonnait une mesure d'expertise dont le rapport fut déposé le 29 avril 1996.</AL><AL>Le 16 janvier 1997, les époux NADALIN assignaient la SA FRADIS exploitant de l'enseigne "Marché U" en responsabilité, en réalisation de travaux et en paiement de dommages et intérêts.</AL><AL>Par jugement en date du 27 novembre 1997, le tribunal de grande instance de Montauban, disait que l'activité de la SA FRADIS causait aux époux NADALIN un trouble anormal de voisinage et condamnait ladite société à :</AL><AL>- faire installer un portail d'entrée dans le délai d'un mois de la signification de la décision et un écran anti-bruit dans le délai de six mois de la signification de la décision à charge pour elle de les faire précéder d'une étude spécialisée en génie acoustique et de la communiquer aux époux NADALIN,</AL><AL>- payer aux époux NADALIN 70.000 francs de dommages et intérêts et 8.000 francs au titre de l'article 700 du nouveau code de procédure civile,</AL><AL>- payer les dépens.</AL><AL>La Société FRADIS a régulièrement relevé appel de la décision.</AL><AL>MOYENS ET PRETENTIONS DES PARTIES :</AL><AL>La SA FRADIS conclut à la réformation du jugement. Elle demande :</AL><AL>- que soit dit que les époux NADALIN ne rapportent pas la preuve d'une faute entraînant des nuisances olfactives et visuelles et que donc ils soient déboutés de leurs demande en dommages et intérêts,</AL><AL>- qu'il lui soit donné acte de ce qu'elle offre de réaliser des travaux d'isolation des fenêtres de la maison desdits époux ainsi que la mise en place d'un silencieux sur le ventilateur de séchage de la station de lavage,</AL><AL>- que soit dit que ces travaux pourront être réalisés dans le délai de six mois à compter de la décision à venir,</AL><AL>- que soit constaté que les nuisances sonores subies par lesdits époux ne sont que des nuisances diurnes, n'affectant qu'une partie infime de leur immeuble,</AL><AL>- que soit constaté que les nuisances provenant de la RD 930 couvrent, par effet de masque acoustique, tous les bruits perçus à l'extérieur de la maison d'habitation et même à l'intérieur,</AL><AL>- que les dommages et intérêts ne pourront être que de pur principe,</AL><AL>- que les époux NADALIN soient condamnés à lui payer 10.000 francs au titre de l'article 700 du nouveau code de procédure civile et à payer les entiers dépens.</AL><AL>La SA FRADIS déclare, de manière générale, que son établissement et notamment la station service, respecte les lois en vigueur et que donc aucune faute contre elle ne peut être prouvée.</AL><AL>S'agissant des troubles sonores, elle rappelle que l'expert avait proposé trois solutions dont une avait été écartée pour des raisons économiques, elle propose d'adopter la troisième solution, à savoir la mise en place de fenêtres insonorisées et d'un silencieux sur le ventilateur de la station.</AL><AL>Elle conteste le montant des dommages alloués et dit que les nuisances sonores n'interviennent que la journée sur des chambres à coucher et que, de toute façon, la présence de la RD 980 opère un masque acoustique concernant les salles de séjour et le jardin.</AL><AL>Les époux NADALIN concluent à la confirmation du jugement en ce qu'il a condamné la SA FRADIS à faire installer un portail d'entrée dans le délai d'un mois de la signification et un écran anti-bruit dans le délai de six mois de la signification.</AL><AL>Ils sollicitent le prononcé d'une astreinte de 500 francs par jour de retard dans la réalisation des travaux sus-mentionnés et la condamnation de la SA FRADIS à payer 200.000 francs de dommages et intérêts pour préjudice de jouissance, 20.000 francs au titre de l'article 700 du nouveau code de procédure civile et sa condamnation aux dépens.</AL><AL>Ils indiquent que la SA FRADIS a manqué à plusieurs reprises aux réglementations administratives et invoquent l'arrêté du préfet du Tarn et Garonne du 25 septembre 1992, la lettre dé la Direction Régionale du "Marché U" en date du 27 octobre 1995, les contrôles de la DDASS du 7 juillet 1995 et du 3 juillet 1996.</AL><AL>Ils font remarquer que l'expert a bien relevé l'existence de nuisances sonores et a proposé trois solutions. Ils rejettent celle proposée par la SA FRADIS parce qu'elle ne leur permettrait pas de jouir paisiblement de leur terrasse et de leur jardin.</AL><AL>Ils notent que la station service est située à 30-40 mètres (distance qui à leur dire n'est pas légale), en aval de leur propriété et qu'ils subissent des nuisances olfactives d'hydrocarbures. Ils invoquent sur ce point un constat d'huissier du 3 juin 1994 et un certificat médical du 11 septembre 1995.</AL><AL>Ils soutiennent aussi que l'accumulation de déchets, emballages et autres leur cause un préjudice visuel dont ils demandent réparation et que toutes ces nuisances ont contribué à diminuer la valeur de leur propriété. </AL><AL>Enfin, ils déclarent habiter en permanence la maison et subir ces nuisances depuis huit ans.</AL><AL>MOTIFS DE LA DECISION</AL><AL>ATTENDU que la société appelante ne conteste pas l'existence de troubles anormaux causés aux époux NADALIN du fait du bruit résultant de l'exploitation de son commerce et plus particulièrement de la station service et de la station de lavage des véhicules mais critique les mesures ordonnées pour faire cesser ces nuisances et le montant des dommages intérêts ;</AL><AL>Sur les mesures de protection</AL><AL>ATTENDU que c'est à juste titre que les premiers juges ont retenu la proposition n° 2 de l'expert consistant en la réalisation d'un mur anti-bruit ;</AL><AL>ATTENDU en effet que les mesures de protection passive consistant à équiper les fenêtres des pièces de l'habitation NADALIN exposées aux bruits ne permettent de faire cesser le trouble qu'en cas de fermeture des fenêtres or on ne saurait obliger les habitants d'une maison surtout située en zone d'habitat diffus à maintenir leurs fenêtres fermées en permanence et ces mesures ne permettraient pas en toute hypothèse de supprimer les nuisances sonores subies par les occupants lorsqu'ils se trouvent dans le jardin d'agrément du fait du fonctionnement du ventilateur de séchage ;</AL><AL>ATTENDU certes que la société appelante propose de munir le ventilateur de la station de lavage d'un réducteur de bruit mais cette mesure ne résoudrait pas le problème des nuisances perçues dans les 3 chambres de l'étage et le bureau du rez de chaussée lorsque les fenêtres sont ouvertes ;</AL><AL>ATTENDU en outre que la création du mur permet de réduire les nuisances visuelles et la propagation des déchets ou sacs plastiques abandonnés par les clients sur le parking du commerce ;</AL><AL>ATTENDU qu'elle est également de nature à réduire la propagation des odeurs lors du remplissage des cuves de carburant ; que la décision déférée sera donc confirmée sur ce point ;</AL><AL>ATTENDU que pour assurer l'exécution de la décision, il convient d'ordonner la réalisation des travaux sous peine d'une astreinte de 500 F par jour de retard passé un délai de 6 mois courant à compter de la signification de la présente décision ;</AL><AL>ATTENDU que les premiers juges ont également ordonné la mise en place d'un portail permettant d'interdire l'accès aux camions de livraison et aux tiers en dehors des heures normales d'exploitation ;</AL><AL>ATTENDU que cette mesure n'apparait pas utile dès lors que la réalisation du mur anti-bruit doit supprimer les nuisances sonores causées aussi bien par l'exploitation de la station service que par les camions de livraison, que d'autres mesures (pose d'une chaîne) peuvent être prises pour empêcher l'accès des tiers au parking en dehors des jours et heures d'ouverture et qu'il n'a été justifié que de nuisances ponctuelles de ce fait antérieurement à l'introduction de l'instance la société appelante ayant pris des dispositions efficaces pour éviter le renouvellement de l'occupation illicite du parking ;</AL><AL>ATTENDU que la décision déférée sera donc réformée de ce chef ;</AL><AL>Sur l'indemnisation du préjudice</AL><AL>ATTENDU que l'existence d'un préjudice de jouissance résultant des troubles anormaux subis et qui seront subis jusqu'à réalisation du mur de protection n'est pas contestable ;</AL><AL>ATTENDU que les époux NADALIN qui réclament l'augmentation des sommes allouées, ne justifient nullement de la perte de valeur de leur immeuble alors que la création d'une surface commerciale à proximité d'un lieu d'habitation dans une zone NA n'excluant pas cette création, n'est pas en soi de nature à entraîner une baisse de valeur mais peut être au contraire du fait de la commodité qu'elle procure une source de plus value sous réserve de la suppression des nuisances qui sera réalisée par la mise en place de l'ouvrage susvisé ;</AL><AL>ATTENDU par ailleurs que les troubles visuels ou olfactifs pour être réels ne sont toutefois pas d'une gravité certaine, que les nuisances sonores sont limitées aux périodes diurnes et lorsque les fenêtres de certaines pièces seulement sont ouvertes, qu'eu égard à ces éléments la somme de 50.000 Frs apparaît suffisante pour réparer le préjudice subi ;</AL><AL>ATTENDU qu'il apparait en outre équitable d'allouer aux époux NADALIN la somme complémentaire de 6.000 Frs par application de l'article 700 du NCPC ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS LA COUR, déclare l'appel recevable, réforme la décision déférée,</AL><AL>Condamne la SA FRADIS "Marché U" à réaliser un mur antibruit conforme aux préconisations de l'expert LANTE dans le délai de 6 mois à compter de la signification de la présente décision sous peine d'astreinte de 500 Frs par jour de retard passé ce délai à charge pour elle de faire précéder les travaux d'une étude spécialisée dont le résultat sera communiqué aux époux NADALIN,</AL><AL>Condamne la SA FRADIS "Marché U" à payer aux époux NADALIN la somme de 50.000 Frs à titre de dommages intérêts en réparation de leur préjudice et celle de 6.000 Frs par application de l'article 700 du NCPC, rejette les autres demandes des époux NADALIN,</AL><AL>Condamne la société FRADIS "Marché U" aux dépens avec distraction au profit de la SCP BOYER LESCAT MERLE.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>