<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1982" CODE="JPJ" MOIS="08"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="04/08/1982" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IF95BD8A46IF032-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="04/08/1982" ID="R1095BD8A46IF032-EFL" JURI-DATE="1982-08-04" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="26194" NATURE="CE" NOM="Ministre du travail et SA Menuiserie et CharpenteCondomoise c/ Ader" REF="26194">CE 4 août 1982 n° 26194, 26 750, 4<E>e</E> et 1<E>e</E> s.-s., Ministre du travail et SA Menuiserie et CharpenteCondomoise c/ Ader</REFDOC><TXD><AL>Vu 1° le recours du ministre du travail, enregistré le 7 août 1980 au secrétariat du contentieux du Conseil d'Etat sous le n° 26 194 et tendant à ce que le Conseil d'Etat :</AL><AL>1°) annule le jugement du 6 mai 1980 par lequel le tribunal administratif de Pau a, sur la demande de M. Michel ADER, annulé la décision du 27 novembre 1978 de l'inspecteur du travail autorisant le licenciement de celui-ci ;</AL><AL>2°) rejette la demande présentée par M. Michel Ader devant le tribunal administratif de Pau :</AL><AL>Vu 2° la requête présentée par M. Jean Pierre Rosina, au nom de la société anonyme "Menuiserie et Charpente Condomoise", demeurant avenue d'Aquitaine 32100 Condom, ladite requête enregistrée au secrétariat du Contentieux du Conseil d'Etat le 2 août 1980 et tendant à ce que le Conseil d'Etat annule le jugement du 6 mai 1980 par lequel le tribunal administratif de Pau a annulé la décision de l'inspecteur du travail du Gers autorisant le licenciement de M. Ader délégué syndical et candidat aux fonctions de délégué du personnel.;</AL><AL>Vu les autres pièces produites et jointes aux dossiers :</AL><AL>Vu le Code du travail, notamment ses articles L 4 12-15 et L 420-22 ;</AL><AL>Vu le Code des tribunaux adminstratifs ;</AL><AL>Vu l'ordonnance du 31 juillet 1945 et le décret du 30 septembre 1953 ;</AL><AL>Vu la loi du 30 décembre 1977 ;</AL><AL>Après avoir entendu le rapport de M. Gaeremynck; Auditeur, et les conclusions de Mlle Laroque, Commissaire du Gouvernement :</AL><AL>Considérant que la requête de la société "Menuiserie charpente condomoise" et le recours du ministre du travail sont dirigés contre le même jugement ; qu'il y a lieu de les joindre pour y statuer par une seule décision ;</AL><AL>Considérant qu'en vertu des dispositions des articles L 420-22 et L 412-15 du Code du travail, les délégués syndicaux, les délégués du personnel, ainsi que les candidats aux élections de délégués du personnel bénéficient d'une protection exceptionnelle en matière de licenciement ;</AL><AL>Considérant que, par décision du 27 novembre 1978, l' inspecteur du travail du Gers a autorisé la société "Menuiserie et charpente condomoise" à licencier M. Ader, délégué syndical C.G.T. et candidat aux élections de délégué du personnel ;</AL><AL>Considérant qu'il ressort des pièces versées au dossier que les faits reprochés à M. Ader, et notamment les perturbations causées dans l'entreprise par son comportement, les injures qu'il a proférées à plusieurs reprises à l'égard du chef d'entreprise et son refus d'exécuter une sanction de mise à pied qui lui avait été notifiée étaient, dans les circonstances de l'espèce, constitutifs de fautes de nature à justifier son licenciement ; que ce licenciement ne peut être regardé comme ayant été en relation avec les fonctions représentatives normalement exercées ou l'activité syndicale de l'intéressé ; que, dès lors, c'est à tort que par le jugement attaqué, le tribunal administratif de Pau s'est fondé, pour annuler la décision de l'inspecteur du travail, sur le motif que ce dernier aurait commis une erreur d'appréciation ;</AL><AL>Considérant toutefois qu'il appartient au Conseil d'Etat, saisi de l'ensemble du litige par l'effet dévolutif de l'appel, d'examiner les autres moyens soulevés par M. Ader devant le tribunal administratif de Pau ;</AL><AL>Considérant qu'il ressort des pièces versées au dossier que le licenciement de M. Ader a été, le 21 novembre 1978, soumis à l'assentiment du comité d'entreprise, et que les 14 et 24 novembre, l'inspecteur du travail a procédé à deux enquêtes contradictoires ; qu'ainsi la procédure prévue par les articles L 420-22 et R 436-2 du Code du travail, applicable à M. Ader en sa qualité de candidat au premier tour des élections de délégués du personnel, a bien été respectée ;</AL><AL>Considérant que le détournement de pouvoir allégué n'est pas établi ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que le ministre du travail et la société Menuiserie et Charpente Condomoise sont fondés à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif de Pau a annulé la décision de l'inspecteur du travail en date du 27 novembre 1978 ;</AL><AL>DECIDE</AL><AL>Article 1er : L'article 1er du jugement en date du 6 mai 1980 du tribunal administratif de Pau est annulé.</AL><AL>Article 2 : La demande présentée par M. Ader devant le tribunal administratif de Pau est rejetée.</AL><AL>Article 3 : La présente décision sera notifiée au ministre du travail, à M. Ader et à la société " menuiserie et charpente condomoise".</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>