<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1954" CODE="JPJ" MOIS="11"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="04/11/1954" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS5411-1137376"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="04/11/1954" ID="RC0JPS5411-1096627" JURI-DATE="1954-11-04" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="2831" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Entreprise Pauly Père et fils c/ Lux" RC="2831"> Cass. soc. 4 novembre 1954 n° 2831 Sté Entreprise Pauly Père et fils c/ Lux </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Attendu qu'il est reproché au jugement confirmatif attaqué, qui condamne la Société Pauly Père et Fils à verser à Lux, conducteur de travaux à son service, congédié, 210 000 F pour indemnité de préavis de trois mois d'avoir refusé de tenir compte de la faute lourde commise par le salarié et d'avoir compris des frais de déplacement dans le salaire retenu pour le calcul de l'indemnité ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte des énonciations du jugement attaqué, d'une part, que Lux a été congédié sans préavis, au motif qu'il aurait commis une faute lourde en vendant, sans autorisation, à une entreprise tierce « Avignon et Musso » une certaine quantité de hourdis appartenant à la Société Pauly, d'autre part que cette Société soutenait que le salaire de Lux était non pas de 70 000 F, mais de 50 000 F par mois, auxquels s'ajoutaient 15 000 F de frais de déplacement ;</AL><AL>Attendu que le jugement constate, d'une part, que la vente de hourdis reprochée à Lux avait été « faite au grand jour, que le chargement avait été effectué sous la surveillance du chef de chantier, que le prix devait en être facturé par la Société Pauly qui devait ainsi recevoir un bénéfice normal, en sus de la prime de brevet revenant à la Société Billard, que par contre Lux ne tirait de cette vente aucun profit personnel » ; « qu'on ne saurait douter en l'espèce de sa bonne foi et qu'on ne pourrait lui reprocher qu'une légère faute qui aurait consisté à avoir avisé un peu tardivement son patron de l'affaire, bien que Pauly ait été du reste averti par la Société Avignon et Musso de la transaction intervenue » ;</AL><AL>D'autre part, que les prétentions de la Société Pauly relatives au salaire sont contraires aux indications portées sur les dernières fiches de paye de Lux, qui mentionnent un gain brut mensuel de 70 000 F ;</AL><AL>Attendu qu'en raison de ces constatations le jugement était fondé, d'une part, à déclarer que la faute commise par Lux n'était pas constitutive d'une faute grave susceptible de justifier son congédiement sans préavis, d'autre part, à retenir, pour la détermination de l'indemnité à lui due, un salaire mensuel de 70 000 F ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="08/11/1954" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="ID9EB182FFDFF3"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="08/11/1954" ID="R41834D5AFE812-EFL" JURI-DATE="1954-11-08" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Montpellier" JURI-LOCATION-REFID="Montpellier" JURI-NUMBER="KH 97119" NATURE="CA" NOM="Ministère public c/ Faure" RC="KH 97119" REF="Montpellier"> CA Montpellier 8 novembre 1954 KH 97119 Ministère public c/ Faure </REFDOC><TXD><AL>Sur l'action publique</AL><AL>Attendu que les premiers juges ont avec raison trouvé dans les circonstances qu'ils ont exactement analysées, les éléments matériels et intentionnels du délit prévu et puni par l'art. 3 paragraphe 2 de la loi du 10 aout 1905 ; qu'ils ont fait à cet délit une juste application de la pénalité</AL><AL>Sur l'action civile</AL><AL>Attendu qu'aux termes de l'article 6 de l'ordonnance du 3 mars 1946 les Unions Familiales peuvent exercer tous les droits réservés à la partie civile relativement aux faits de nature à nuire aux intérêts matériels et moraux des familles.</AL><AL>Qu'il importe pour le juge de l'action civile de vérifier si le préjudice particulier, même indirect, indemnisable, est ou non distinct du trouble social subi par la collectivité tout entière, dont le Ministère Public poursuit la réparation ; de rechercher également les conditions et circonstances de fait d'où pourrait naître un dommage pour les familles ou certaines d'entre elles.</AL><AL>Attendu que si le but essentiel de la famille, légitime ou adoptive, les seules protégées par le législateur, est d'assurer la garde et l'entretien du corps et de l'âme des enfants qu'elles élèvent, de telle sorte que la mise en vente d'aliments de base, de consommation quasi générale et presque obligatoire comme le pain, la viande ou le lait, frauduleusement adultérés, ou encore la diffusion d'écrits ou d'images subversifs ou licencieux par la presse le théâtre ou le film cinématographique, puissent, selon les espèces et dans certains cas, attenter à l'intégrité physique, spirituelle et morale de la famille, considérée comme une entité distincte même des individus qui la composent, et par là fonder juridiquement une action civile en réparation du trouble ainsi créé, il ne saurait en être de même au sujet de la vente de quelques crevettes avariées dont le rôle alimentaire certainement mineur est à coup sûr négligeable.</AL><AL>Attendu, en toute hypothèse, que la vente incriminée n'a pu attenter qu'à la santé publique et par là qu'à l'ordre social placé sous l'exclusive sauvegarde du Ministère Public ; alors qu'il ne semble pas possible d'admettre de façon systématique, en les détachant de l'Etat dont elles constituent les cellules organiques, que telles ou telles familles aient pu en dehors des acheteurs ou consommateurs de la denrée avariée, éprouver de l'infraction considérée un préjudice même théorique et lointainement indirect, distinct de celui souffert par la Société et visé par la vindicte publique.</AL><AL>Par ces motifs et ceux non contraires des premiers juges qu'elle adopte</AL><AL>La Cour</AL><AL>Statuant publiquement et contradictoirement</AL><AL>Recevant les appels en la forme</AL><AL>Au fond, confirme en toutes ses dispositions le jugement attaqué</AL><AL>Condamne le prévenu aux dépens d'appel, à l'exclusion de ceux nécessités par l'intervention de la partie civile qui restent à la charge de celle-ci.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>