<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1972" CODE="JPJ" MOIS="07"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="04/07/1972" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5590E27C0I842D-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="04/07/1972" ID="R6590E27C0I842D-EFL" JURI-DATE="1972-07-04" JURI-GPS-ID="g70516dd8-e2ec-4c1f-a568-eb27c3df7303" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="71-13 976" NATURE="Cass. civ." REF="71-13 976">Cass. 3<E>e</E> civ. 4 juillet 1972 n° 71-13.976</REFDOC><LISTEJUGES>M. DE MONTERA, président M. ZOUSMANN, conseiller rapporteur M. PAUCOT, avocat général MM. ROQUES, avocat(s) </LISTEJUGES><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN : ATTENDU QU'IL RESULTE DES ENONCIATIONS DES JUGES DU FOND QUE LES CONSORTS X…, PROPRIETAIRES, AYANT REFUSE LE RENOUVELLEMENT DU BAIL CONSENTI A Y…, PORTANT SUR UN CINEMA ET UN APPARTEMENT, ONT, APRES EXPERTISES, ENTENDU EXERCER LE DROIT DE REPENTIR ;</AL><AL>QU'UN ARRET EN DATE DU 21 JANVIER 1971, A JUGE QUE LES BAILLEURS NE POUVAIENT PLUS EXERCER CE DROIT ET RENVOYE LES PARTIES POUR CONCLURE SUR LA FIXATION DE L'INDEMNITE D'EVICTION ;</AL><AL>QUE LES CONSORTS X… SE SONT POURVUS EN CASSATION CONTRE CET ARRET ;</AL><AL>QUE L'ARRET ATTAQUE (AIX-EN-PROVENCE,3 JUIN 1971) CONDAMNE LES PROPRIETAIRES A PAYER AUX CONSORTS Y… UNE INDEMNITE D'EVICTION DE 142000 FRANCS ;</AL><AL>ATTENDU QUE LES CONSORTS X… DEMANDENT LA CASSATION DE CETTE DERNIERE DECISION PAR VOIE DE CONSEQUENCE " DE CELLE DEVANT INTERVENIR " A LA SUITE DE LEUR PREMIER POURVOI ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE, LE 9 MAI 1972, LE POURVOI N° 71-11181 FORME CONTRE L'ARRET DU 21 JANVIER 1971 A ETE REJETE ;</AL><AL>QU'IL S'ENSUIT QUE LE MOYEN N'A PLUS DE PORTEE ;</AL><AL>SUR LE SECOND MOYEN, PRIS EN SES DIVERSES BRANCHES : ATTENDU QUE LES CONSORTS X… FONT GRIEF A L'ARRET ATTAQUE D'AVOIR, D'UNE PART, " MECONNU LA REGLE LEGALE D'APRES LAQUELLE L'INDEMNITE DOIT ETRE FIXEE A L'EPOQUE LA PLUS PROCHE AU DEPART DES PRENEURS, AINSI QUE LES JUGES L'ONT RAPPELE EUX-MEMES PAR UNE EVIDENTE CONTRADICTION, RELEVANT QUE LES PRENEURS N'ONT FOURNI AUCUNE INDICATION SUR LES RESULTATS DE LEUR EXPLOITATION POSTERIEUREMENT A 1965, DE TELLE SORTE QUE LA DECISION RENDUE SE TROUVE DEPOURVUE DE TOUTE BASE LEGALE ", D'AUTRE PART, D'AVOIR AJOUTE, A L'INDEMNITE RETENUE PAR ADOPTION D'UN CHIFFRE MOYEN DES DIVERSES METHODES D'EVALUATION, " UNE SOMME REPRESENTANT LA VALEUR DU MATERIEL ", CE QUI CONSTITUERAIT " UN DOUBLE EMPLOI ET UNE MAJORATION ILLEGALE ", D'AVOIR ENCORE ALLOUE " UNE SOMME SUPPLEMENTAIRE POUR TROUBLE COMMERCIAL NON ASSORTIE D'UNE " JUSTIFICATION ET INCONCILIABLE AVEC LA CONTINUATION DE L'EXPLOITATION " DU FONDS PAR LES PRENEURS, D'AVOIR ENFIN, FAIT ENTRER EN LIGNE DE COMPTE DANS LE CALCUL DE L'INDEMNITE " LA PRIVATION D'UN LOCAL ACCESSOIRE POUVANT SERVIR A L'HABITATION " ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE, SE FONDANT SUR LES DIVERS RAPPORTS, DEPOSES PAR LES EXPERTS COMMIS, TENANT COMPTE DES RECETTES, DU CHIFFRE D'AFFAIRES, DE L'ASPECT GENERAL DES LOCAUX, DE LEUR SITUATION ET DE LEUR EQUIPEMENT ET ADOPTANT LA MOYENNE DES METHODES UTILISEES DANS LE COMMERCE DU CINEMA COMME SOLUTION LA PLUS ADEQUATE, LA COUR D'APPEL, SANS SE CONTREDIRE, ET SE PLACANT A LA DATE DE SA DECISION, N'A FAIT QU'USER DE SON POUVOIR SOUVERAIN D'APPRECIATION, POUR DETERMINER, D'UNE PART, LA VALEUR MARCHANDE DU FONDS DE COMMERCE SUIVANT LES USAGES DE LA PROFESSION EN Y COMPRENANT NOTAMMENT UNE SOMME DETERMINEE, D'APRES LES RESULTATS DE L'EXPLOITATION ET LA VALEUR DU MATERIEL, ET, D'AUTRE PART, LE PREJUDICE TOTAL SUBI PAR LE PRENEUR EVINCE, Y COMPRIS DIVERSES SOMMES POUR LE TROUBLE COMMERCIAL ET LE LOCAL D'HABITATION QUI ETAIT COMPRIS DANS LE BAIL NON RENOUVELE ;</AL><AL>QU'AINSI, EN AUCUNE DE SES BRANCHES, LE MOYEN NE PEUT ETRE ACCUEILLI ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 3 JUIN 1971, PAR LA COUR D'APPEL D'AIX-EN-PROVENCE</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="04/07/1972" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I73E385A380I3DA2-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="04/07/1972" ID="R74E385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1972-07-04" JURI-GPS-ID="g031cf8c8-257a-4686-afcb-64378e78e5cc" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="71-40 592" NATURE="Cass. soc." NOM="Société Nationale Industrielle AEROSPATIALE S.N.I.A.S. c/ Boyadzis" RC="977" REF="71-40 592">Cass. soc.  4 juillet 1972 n° 71-40.592 n° 977, Société Nationale Industrielle AEROSPATIALE S.N.I.A.S. c/ Boyadzis</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Société Nationale Industrielle AEROSPATIALE S.N.I.A.S., dont le siège social est à PARIS, 37 boulevard Montmorency,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 29 mars 1971 par la Cour d'appel d'Aix-en-Provence au profit du sieur Aristide BOYADZIS, demeurant et domicilié à Coudouse (Bouches-du-Rhône),</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Fonade, les observations de Me Tétreau, Avocat de la Société Aérospatiale SNIAS, de Me Choucroy, Avocat de Boyadzis, les conclusions de M. Orvain, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 1134 et 1184 du Code civil, de la loi du 27 décembre 1968 ainsi que de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, pour défaut de motifs et manque de base légale;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir confirmé le jugement qui déclarait illicite l'avertissement adressé par la Société Nationale Industrielle Aérospatiale (S.N.I.A.S) à son ouvrier Boyadzis, qui avait participé à une réunion syndicale interdite, organisée sur les lieux du travail et pendant le temps du travail, au motif qu'il s'agissait d'une grève et que les circonstances accompagnant l'arrêt de travail ne sauraient être détachées du fait de grève lui-même, qui ne perd pas son caractère même s'il n'est que de courte durée et se produit, comme en l'espèce, en cours de poste ; alors, d'une part, que la Cour dénature les circonstances de la cause en ne retenant que l'arrêt de travail et en faisant totalement abstraction de la réunion syndicale qui en était le motif et l'objet, et en indiquant que l'employeur "reprochait seulement à Boyadzis d'avoir interrompu son travail", bien que l'avertissement visât essentiellement "la participation à une réunion qui s'est tenue malgré les mises en garde qui l'ont précédée" ; et alors, d'autre part, qu'une interruption momentanés de travail pour participer à une réunion interdite ne constitue pas une grève ; que le seul fait qu'il s'accompagne d'un arrêt de travail ne peut suffire à accorder à tout acte d' indiscipline le caractère d'une grève avec les conséquences qu'entraîne la licéité de la grève ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont constaté qu'une catégorie du personnel de l'usine de Marignane de la Société Nationale Industrielle Aérospatiale avait arrêté le travail pour une durée d'une heure, le 27 novembre 1969 à 15 heures, et que cet arrêt de travail ainsi que la réunion qui l'avait suivi tendaient à appuyer des revendications d'ordre professionnel ;</AL><AL>Qu'en en déduisant que, s'agissant d'une grève, l'employeur ne pouvait se prévaloir du règlement intérieur de l'entreprise pour infliger une sanction disciplinaire à un gréviste qui, en dépit de ses mises en garde, avait pris part à la réunion pendant la suspension de l'exécution du travail, la Cour d'appel a légalement justifié sa décision ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 29 mars 1971 par la Cour d'appel d'Aix-en-Provence ;</AL><AL>Condamne la demanderesse à une amende de trois cents francs envers le Trésor Public ; la condamne, envers le défendeur, à une indemnité de deux cents francs et aux dépens liquidés à la somme de vingt francs, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du quatre juillet mil neuf cent soixante-douze ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Fonade, Rapporteur ; MM. Levadoux, Hertzog, Fouquin, Onéto, Hubert, Vellieux, Martin, de Lestang, Conseillers ; MM. Carteret, Donnadieu, Conseillers Référendaires ; M. Orvain, Avocat Général ; M. Dethan, Greffier de Chambre.</AL><AL>LE CONSEILLER RAPPORTEUR</AL><AL>LE PRESIDENT</AL><AL>LE GREFFIER DE CHAMBRE :</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="04/07/1972" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7207-1137385"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="04/07/1972" ID="RC0JPS7207-10961504" JURI-DATE="1972-07-04" JURI-GPS-ID="gf3f01876-3807-42ab-9189-b14fb3193f76" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="72-60 024" NATURE="Cass. soc." NOM="Entreprise La Rayonnante c/ Syndicat CGT des femmes de ménage frotteurs nettoyeurs nettoyeuses de la région Grenobloise et autres" REF="72-60 024">Cass. soc. 4 juillet 1972 n° 72-60.024 Entreprise La Rayonnante c/ Syndicat CGT des femmes de ménage, frotteurs, nettoyeurs, nettoyeuses de la région Grenobloise et autres</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation de l'article 10, alinéa 3, de l'ordonnance modifiée du 22 février 1945 ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir débouté Le Gohebel, agissant ès qualités de directeur de l'agence à Fontaine de l'entreprise « La Rayonnante », de sa demande en annulation du premier tour des élections, le 3 décembre 1971, des membres titulaires du comité d'établissement, alors que le tribunal, tout en reconnaissant valable le premier tour de scrutin, ne s'est pas prononcé sur le résultat proprement dit de cette élection et alors que les trois candidates proclamées élues n'avaient pas obtenu, en faisant la moyenne des voix totalisées de la liste, le quorum exigé par la loi ;</AL><AL>Mais attendu que le tribunal d'instance relève que, pour les 4 sièges à pourvoir de membres titulaires, une seule liste avait été présentée comprenant trois candidates ; que, sur 77 électeurs inscrits et 59 votants, le nombre des suffrages valablement exprimés s'était élevé à 39 ; que le nombre des votants était ainsi supérieur à la moitié des électeurs inscrits et que le quorum était atteint, peu important à cet égard le nombre de voix obtenues par les candidates ;</AL><AL>D'où il suit que le tribunal d'instance, qui a statué, après les avoir examinés, sur les résultats du premier tour de scrutin et a reconnu, exactement, la validité de l'élection des trois candidates de l'unique liste qui avaient obtenu, chacune, la majorité des suffrages valablement exprimés, a légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="07/07/1972" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I11FA6749A9015-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="07/07/1972" ID="R21FA6749A9015-EFL" JURI-DATE="1972-07-07" JURI-GPS-ID="gdc7eceef-5c0c-477c-8991-fdd68dbfcb8d" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="81749" NATURE="CE" REF="81749">CE 7 juillet 1972 n° 81749</REFDOC><TXD><AL> M. Rain, président</AL><AL> M. Boulard, rapporteur</AL><AL> M. Delmas-Marsalet, commissaire du gouvernement</AL><AL> REQUETE DE LA SOCIETE X... TENDANT A LA REFORMATION D'UN JUGEMENT DU 17 AOUT 1970, PAR LEQUEL LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE ... A INTEGRALEMENT REJETE SA DEMANDE DE REDUCTION DE L'IMPOT SUR LES SOCIETES AUQUEL ELLE A ETE ASSUJETTIE AU TITRE DE L'ANNEE 1965 ;</AL><AL> VU LE CODE GENERAL DES IMPOTS ; L'ORDONNANCE DU 31 JUILLET 1945 ET LE DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953 ;</AL><AL> CONSIDERANT QU'A LA SUITE D'UNE VERIFICATION DE SA COMPTABILITE, LA SOCIETE X... A ETE ASSUJETTIE A UNE COTISATION SUPPLEMENTAIRE A L'IMPOT SUR LES SOCIETES DE 1965 RESULTANT DE LA REINTEGRATION DE DIVERS AMORTISSEMENTS DANS LES RESULTATS DES EXERCICES 1964 ET 1965 ; QUE, SE PREVALANT DE LA FACULTE OUVERTE PAR L'ARTICLE 1932-5° DU CODE GENERAL DES IMPOTS, AUX TERMES DUQUEL, "DANS LE CAS OU LE CONTRIBUABLE FAIT L'OBJET D'UNE PROCEDURE DE REDRESSEMENT ... IL DISPOSE D'UN DELAI EGAL A CELUI DE L'ADMINISTRATION POUR PRESENTER SES PROPRES RECLAMATIONS", LA SOCIETE A DEMANDE QU'UNE SOMME DE 238 468,18 FRANCS SOIT AJOUTEE AU DEFICIT REPORTABLE DE L'EXERCICE 1964 ET DEDUITE DU BENEFICE IMPOSABLE DE L'ANNEE 1965 ; QUE LE CONTRIBUABLE CONCLUT A LA REFORMATION DU JUGEMENT ATTAQUE EN TANT QU'IL A REJETE CETTE DEMANDE ;</AL><AL> CONS. QUE, POUR L'ETABLISSEMENT DES COMPTES DE L'EXERCICE 1964, LA SOCIETE REQUERANTE, QUI, SOUS LE NOM DE SOCIETE A..., AVAIT ABSORBE LE 11 MAI 1964 LA SOCIETE B..., A IMPUTE LADITE SOMME SUR LA PRIME DE FUSION INSCRITE AU PASSIF DE SON BILAN ET DONT LE MONTANT DEPENDAIT NOTAMMENT DE LA VALEUR REELLE DE L'ACTIF NET APPORTE PAR LA SOCIETE ABSORBEE ; QUE LA SOCIETE A... DEVENUE, APRES L'ABSORPTION, "SOCIETE X..." SOUTIENT QUE, MALGRE CETTE IMPUTATION, LA SOMME DONT S'AGIT CORRESPONDAIT, EN REALITE, A DES CHARGES DEDUCTIBLES DE SES PROPRES RESULTATS D'EXPLOITATION ;</AL><AL> CONS. D'UNE PART QU'IL RESULTE DE L'INSTRUCTION QUE LA SOMME AINSI IMPUTEE COMPREND UNE INDEMNITE DE 150 000 FRANCS PAYEE A UN ANCIEN DIRIGEANT DE LA SOCIETE ABSORBEE EN VERTU D'UN ENGAGEMENT PRIS PAR CETTE DERNIERE, ET QU'AINSI LADITE INDEMNITE DOIT ETRE REGARDEE NON COMME UNE CHARGE SE RATTACHANT A LA GESTION DE LA SOCIETE ABSORBANTE, MAIS COMME UNE DETTE DE LA SOCIETE ABSORBEE QUI REDUIT LA VALEUR DE L'ACTIF NET APPORTE PAR CETTE DERNIERE ET, PAR SUITE, CELLE DE LA PRIME DE FUSION SUR LAQUELLE ELLE A ETE IMPUTEE ; QUE, DES LORS, LA SOCIETE REQUERANTE N'A PAS COMMIS UNE ERREUR MAIS S'EST BORNEE A RECTIFIER, COMME ELLE ETAIT TENUE DE LE FAIRE, LA VALEUR DU COMPTE DE CAPITAL SUSMENTIONNE ; QU'AUCUNE FRACTION DE LA PRIME DE FUSION N'AYANT ETE PRISE EN COMPTE POUR LA DETERMINATION DES RESULTATS DE L'EXERCICE 1964, DONT LE DEFICIT A ETE REPORTE LA SOCIETE REQUERANTE N'EST PAS FONDEE A DEMANDER QUE LEDIT DEFICIT SOIT AUGMENTE DU MONTANT DE L'INDEMNITE DONT S'AGIT ;</AL><AL> CONS. D'AUTRE PART QU'IL RESULTE DE L'INSTRUCTION QUE LE RELIQUAT DE LA SOMME IMPUTEE SUR LA PRIME DE FUSION, SOIT 88 468,18 FRANCS, CORRESPOND A LA DIFFERENCE ENTRE LE MONTANT DES FRAIS DE FUSION REELLEMENT EXPOSES PAR LA SOCIETE REQUERANTE ET CELUI QUI AVAIT ETE PREVU DANS L'ACTE DE FUSION ;</AL><AL> CONS. QUE, LORSQUE, TOUT EN AYANT PRIS EN TEMPS UTILE LA DECISION D'ENREGISTRER DANS SA COMPTABILITE UNE DETTE OU UNE CHARGE, UNE SOCIETE A RETRACE LADITE DECISION SOUS UNE RUBRIQUE AUTRE QUE CELLE SOUS LAQUELLE ELLE ETAIT TENUE DE L'INSCRIRE EN APPLICATION DES REGLES COMPTABLES, ELLE PEUT OBTENIR LA DEDUCTION DE LADITE DETTE OU CHARGE DES LORS QUE L'ERREUR COMPTABLE ALLEGUEE EST ETABLIE ;</AL><AL> CONS. QUE LES FRAIS DE FUSION EXPOSES PAR LA SOCIETE REQUERANTE, MEME POUR LA FRACTION QUI A EXCEDE LE MONTANT PREVU A L'ACTE DE FUSION, SONT, PAR LEUR NATURE, UNE CHARGE DE L'EXPLOITATION DE LA SOCIETE ABSORBANTE ET N'ONT, EN REVANCHE, AUCUNE INFLUENCE SUR L'EVALUATION DE L'ACTIF NET APPORTE PAR LA SOCIETE ABSORBEE ; QUE, DANS CES CONDITIONS, L'IMPUTATION DE LA SOMME LITIGIEUSE SUR LE COMPTE DE CAPITAL DEFINI CI-DESSUS RESULTE D'UNE ERREUR COMPTABLE DONT L'ADMINISTRATION NE PEUT, AINSI QU'IL A ETE DIT-CI-DESSUS, SE PREVALOIR POUR CONTESTER LA DEDUCTION DE LADITE SOMME ; QUE, PAR SUITE, LA SOCIETE X... QUI A PRESENTE DES CONCLUSIONS SUR CE POINT DANS LE DELAI OUVERT PAR L'ARTICLE 1932-5° PRECITE DU CODE GENERAL DES IMPOTS, EST RECEVABLE ET FONDEE A SOUTENIR QUE, CONTRAIREMENT A CE QU'A JUGE LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF, UNE SOMME DE 88 468,18 FRANCS DEVAIT ETRE AJOUTEE AU DEFICIT REPORTABLE DE L'EXERCICE 1964 POUR L'ETABLISSEMENT DE L'IMPOT SUR LES SOCIETES AU TITRE DE L'EXERCICE 1965 ET A DEMANDER EN CONSEQUENCE LA REDUCTION DE LA COTISATION SUPPLEMENTAIRE CONTESTEE ;</AL><AL> LE BENEFICE IMPOSABLE DE LA SOCIETE X... POUR 1965 SERA ETABLI EN AJOUTANT AU DEFICIT REPORTE DE L'EXERCICE 1964 UNE SOMME DE 88 468,18 FRANCS ; DECHARGE DE LA DIFFERENCE ENTRE LES DROITS AUXQUELS LADITE SOCIETE A ETE ASSUJETTIE AU TITRE DE L'ANNEE 1965 ET CEUX QUI RESULTENT DE LA PRESENTE DECISION ; REFORMATION DU JUGEMENT DANS CE SENS ; REJET DU SURPLUS ; REMBOURSEMENT A LA SOCIETE X... DES FRAIS DE TIMBRE EXPOSES EN APPEL.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="12/07/1972" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I6BFA849210FA19-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="12/07/1972" ID="R6CFA849210FA19-EFL" JURI-DATE="1972-07-12" JURI-GPS-ID="gd0b2e077-d914-4b67-bf53-299f2caa68f1" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="71-12 249" NATURE="Cass. civ." REF="71-12 249">Cass. 1<E>e</E> civ. 12 juillet 1972 n° 71-12.249</REFDOC><TXD><AL>SUR LES DEUX MOYENS REUNIS : ATTENDU QU'IL RESULTE DES ENONCIATIONS DE L'ARRET CONFIRMATIF ATTAQUE QUE PIERRE X… A DEMANDE LA NULLITE DE LA CESSION CONSENTIE A Z… PAR DAME Y… DE 2500 PARTS DE LA SARL CASSEGRAIN, SUIVANT ACTE NOTARIE DU 9 JUIN 1966, AU MOTIF QUE CES PARTS LUI AVAIENT ETE DEJA VENDUES ;</AL><AL>QUE PAR ARRET AVANT DIRE DROIT DU 23 FEVRIER 1968 DEVENU IRREVOCABLE LA COUR D'APPEL DE RENNES A ADMIS QUE LES CONCLUSIONS DE DAME Y… PAR LESQUELLES CELLE-CI RECONNAISSAIT AVOIR PASSE EN MAI 1966 AVEC PIERRE X… UN ACCORD AUX TERMES DUQUEL ELLE ACCEPTAIT DE LUI CEDER SES PARTS A CONDITION QUE L'ACQUEREUR DEPOSE CHEZ UN NOTAIRE LE MONTANT DU PRIX AVANT LE 3 JUIN 1966, CE QU'IL N'AVAIT PAS FAIT, CONSTITUAIENT UN COMMENCEMENT DE PREUVE PAR ECRIT, ET QU'ELLE A ORDONNE UNE ENQUETE ;</AL><AL>QU'IL EST FAIT GRIEF A L'ARRET ATTAQUE D'AVOIR DEBOUTE PIERRE X… DE SA DEMANDE, AU MOTIF QU'IL AVAIT A RAPPORTER LA PREUVE QU'IL ETAIT DEVENU CESSIONNAIRE DESDITES PARTS, CE QUI NE FAISAIT PAS, ALORS QUE LA VENTE ETANT PARFAITE DES L'ACCORD SUR LA CHOSE ET SUR LE PRIX, L'ACQUEREUR N'AVAIT A ETABLIR QUE LES ELEMENTS CONSTITUTIFS DE LA VENTE ET QU'EN STATUANT AINSI LA COUR D'APPEL N'A PAS RECHERCHE LES ELEMENTS DE SA CONVICTION DANS UNE PERSPECTIVE JURIDIQUEMENT CORRECTE, L'EXPRESSION « CESSIONNAIRE » NE SIGNIFIANT PAS VENTE FERME ET SANS CONDITION, ET ALORS QUE, APRES AVOIR POSE LE PRINCIPE QUE X… AVAIT A PARFAIRE LA PREUVE CONSTITUEE PAR LE COMMENCEMENT DE PREUVE PAR ECRIT, LA COUR D'APPEL S'EST ABSTENUE DE COMBINER LES RESULTATS DE L'ENQUETE ET DES PRESOMPTIONS INVOQUEES AVEC LES DEUX DOCUMENTS RETENUS PAR L'ARRET DEFINITIF DU 23 FEVRIER 1968 ET S'EST BORNEE A EXAMINER SEULEMENT LE COMPLEMENT DE PREUVE ;</AL><AL>QUE L'AVEU DE DAME Y… DEVAIT D'AUTANT PLUS ETRE PRIS EN CONSIDERATION QU'IL ETAIT DIVISIBLE ;</AL><AL>QU'AINSI LES JUGES DU FOND SE SONT PRONONCES AU VU D'UN DOSSIER DONT ILS ONT NEGLIGE UNE PART IMPORTANTE, LES DEUX DOCUMENTS VALANT COMMENCEMENT DE PREUVE PAR ECRIT ;</AL><AL>MAIS ATTENDU, TOUT D'ABORD, QUE PIERRE X… AYANT SOUTENU QUE LA CONVENTION ALLEGUEE ETAIT A TITRE ONEREUX, L'EMPLOI PAR LA COUR D'APPEL DU TERME « CESSIONNAIRE NE LAISSAIT SUBSISTER AUCUN DOUTE SUR LA NATURE DE L'OPERATION DONT LA COUR D'APPEL AVAIT RECHERCHER SI ELLE AVAIT OU NON ETE CONCLUE PAR UN ACCORD ENTRE LES PARTIES SUR LA CHOSE ET SUR LE PRIX ;</AL><AL>ATTENDU, D'AUTRE PART, QUE LA COUR D'APPEL, APRES AVOIR RAPPELE QUE L'ARRET DU 23 FEVRIER 1968 AVAIT RECONNU QUE PIERRE X… AVAIT RAPPORTE UN COMMENCEMENT DE PREUVE PAR ECRIT A L'APPUI DE SES PRETENTIONS, RETIENT A JUSTE TITRE QU'IL APPARTENAIT A CE DERNIER DE PARFAIRE CETTE PREUVE AU MOYEN DE TEMOIGNAGES ;</AL><AL>QUE L'ARRET ATTAQUE, APRES AVOIR ANALYSE LES DIRES DES TEMOINS AINSI QUE LES PRESOMPTIONS DONT SE PREVALAIT PIERRE X…, RELEVE, PAR UNE APPRECIATION SOUVERAINE, QUE « CE COMPLEMENT DE PREUVE N'ETAIT FOURNI NI PAR LES TEMOIGNAGES RECUEILLIS NI PAR DES INDICES » ;</AL><AL>QU'ELLE A AINSI JUSTIFIE SA DECISION ET QUE LES MOYENS NE PEUVENT QU'ETRE REJETES ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 11 MARS 1971 PAR LA COUR D'APPEL D'ANGERS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="17/07/1972" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="ID28B7A600EF81-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="17/07/1972" ID="RE28B7A600EF81-EFL" JURI-DATE="1972-07-17" JURI-GPS-ID="gfb047bd4-71b0-4ebb-897e-438985ed16d7" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="71-11 573" NATURE="Cass. civ." REF="71-11 573">Cass. civ. 17 juillet 1972 n° 71-11.573</REFDOC><TXD><AL> SUR LE PREMIER MOYEN: ATTENDU QU'IL RESULTE DES ENONCIATIONS DE L'ARRET INFIRMATIF ATTAQUE QUE LA DAME X... A VENDU, PAR ACTE NOTARIE DU 4 NOVEMBRE 1967, A LA SOCIETE CIVILE AGRICOLE DU DOMAINE DE MAUVANNE UN DOMAINE RURAL AVEC CORPS DE BATIMENT, TERRES EN NATURE DE VIGNES, JARDINS ET BOIS, MATERIEL AGRICOLE ET VITICOLE, AINSI QUE L'APPELLATION COMMERCIALE "SIMONE X..." POUR LES VINS DU DOMAINE, AU PRIX DE 2700000 FRANCS DONT 750000 FRANCS REGLES COMPTANT, LE SOLDE, SOIT 1950000 FRANCS, ETANT PAYABLE A RAISON DE 550000 FRANCS DANS LES DEUX MOIS DE L'ACTE, 400000 FRANCS LE 31 OCTOBRE 1968, 500000 FRANCS LE 31 OCTOBRE 1969, 500000 LE 31 OCTOBRE 1970;</AL><AL> QU'IL ETAIT EXPRESSEMENT STIPULE QUE CES TROIS DERNIERS VERSEMENTS ETAIENT REVISABLES EN CAPITAL, EN AUGMENTATION OU EN DIMINUTION SELON LES VARIATIONS DU SALAIRE HORAIRE DE L'OUVRIER AGRICOLE DE DEUXIEME CATEGORIE DANS LE DEPARTEMENT DU VAR AU JOUR DU PAIEMENT EFFECTIF PAR RAPPORT AU SALAIRE DU MEME OUVRIER DANS LE MEME DEPARTEMENT AU MOIS D'AOUT 1967;</AL><AL> QUE LES TERMES PREVUS POUR LES PAIEMENTS DU SOLDE DU PRIX AYANT ETE ACQUITTES EN TEMPS VOULU PAR LA SOCIETE ACQUEREUR, LA DAME X... A ASSIGNE CELLE-CI POUR OBTENIR LE REGLEMENT DE LA DIFFERENCE DES PRIX ENTRAINEE PAR LE JEU DE LA CLAUSE D'INDEXATION;</AL><AL> ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF AUDIT ARRET D'AVOIR DECLARE LICITE LA CLAUSE D'INDEXATION ET DE LUI AVOIR FAIT PRODUIRE EFFET EN CONDAMNANT LA SOCIETE CIVILE AGRICOLE A VERSER A LA DAME X..., AVEC LES INTERETS DE DROIT A COMPTER DU 15 MAI 1969, LES SOMMES DE 61538,80 FRANCS ET DE 153846,15 FRANCS, CORRESPONDANT A L'APPLICATION DE L'INDICE AU SOLDE DU PRIX DE VENTE EXIGIBLE AUX DATES DES 31 OCTOBRE 1968, 31 OCTOBRE 1969 ET 31 OCTOBRE 1970, ALORS, SELON LE MOYEN, QUE L'ARTICLE 79, ALINEA 3 DE L'ORDONNANCE DU 30 DECEMBRE 1958, INTERDIT LES CLAUSES D'INDEXATION FONDEES SUR LE SMIG, ET QU'EN L'ESPECE, PAR L'EFFET DE L'ACCORD INTERVENU LE 25 JUIN 1968, ENTRE LES ORGANISATIONS SYNDICALES SIGNATAIRES DE LA CONVENTION COLLECTIVE DU VAR, L'INDEXATION LITIGIEUSE S'ETAIT TROUVEE ALIGNEE A COMPTER DU 1ER JUIN 1968 SUR LE SMIG;</AL><AL> QUE CET INDICE AURAIT DONC CESSE D'ETRE VALABLE A PARTIR DE CETTE DATE ET NE POUVAIT PRODUIRE AUCUN EFFET DANS L'AVENIR ET QUE LA DAME X... NE POUVAIT DES LORS VALABLEMENT RECLAMER LA REVISION DU SOLDE DU PRIX DE VENTE SUR LE FONDEMENT DE CETTE CLAUSE D'INDEXATION;</AL><AL> MAIS ATTENDU QUE SI L'ARTICLE 79, ALINEA 3, DE L'ORDONNANCE DU 30 DECEMBRE 1958 INTERDIT DORENAVANT TOUTES CLAUSES PREVOYANT DES INDEXATIONS FONDEES SUR LE SALAIRE MINIMUM INTERPROFESSIONNEL GARANTI, SUR LE NIVEAU GENERAL DES PRIX OU DES SALAIRES, OU SUR LES PRIX DE BIENS, PRODUITS OU SERVICES N'AYANT PAS DE RELATION DIRECTE AVEC L'OBJET DU STATUT OU DE LA CONVENTION OU AVEC L'ACTIVITE DE L'UNE DES PARTIES, LES JUGES DU SECOND DEGRE, EN L'ESPECE, CONSTATENT "QU'EN SE REFERANT A L'EPOQUE DU CONTRAT, AU SALAIRE MINIMUM DE L'OUVRIER AGRICOLE DE DEUXIEME CATEGORIE DANS LE DEPARTEMENT DU VAR, AFFECTE DU COEFFICIENT 110, LES PARTIES N'ONT PAS VISE LE SALAIRE MINIMUM GARANTI CORRESPONDANT AU COEFFICIENT 100 DE LA PREMIERE CATEGORIE, MAIS UNE REMUNERATION SUPERIEURE DE CARACTERE LOCAL, FRUIT D'UNE CONVENTION COLLECTIVE";</AL><AL> QUE LA COUR D'APPEL, APRES AVOIR RELEVE "QU'A LA SUITE DU DECRET DU 1ER JUIN 1968, FIXANT A TROIS FRANCS LE SALAIRE MINIMUM GARANTI A TOUS LES SALARIES, UN ACCORD EST INTERVENU LE 25 JUIN 1968 ENTRE LES ORGANISMES SYNDICAUX SIGNATAIRES DE LA CONVENTION COLLECTIVE DU VAR, ATTRIBUANT LE MEME SALAIRE DE TROIS FRANCS AUX OUVRIERS AGRICOLES DE PREMIERE ET DEUXIEME CATEGORIE", A PU ESTIMER QUE CETTE CIRCONSTANCE "NE SAURAIT AVOIR POUR EFFET DE RENDRE NULLE UNE CONVENTION PASSEE ANTERIEUREMENT ET QUI ETAIT LICITE A L'ORIGINE, LE NOUVEL ACCORD, QUI MODIFIE LE CLASSEMENT PAR CATEGORIES AUQUEL SE SONT REFEREES LES PARTIES, LORS DE LA CONCLUSION DU CONTRAT, NE POUVANT AVOIR D'EFFET RETROACTIF SUR LA VALIDITE DE CELUI-CI";</AL><AL> QUE, DES LORS, LES JUGES D'APPEL, RAPPELANT "QUE RIEN N'INTERDIT QUE DES SALAIRES SOIENT RETENUS COMME "PARAMETRES" ET QUE LE LEGISLATEUR, TOUT EN FIXANT DE MANIERE AUTORITAIRE LE MINIMUM DE RETRIBUTION DES SALARIES, A CONSACRE POUR LE SURPLUS LA LIBRE DISCUSSION DES SALAIRES, PAR VOIE D'ACCORD DIRECT ENTRE LES INTERESSES OU DE CONVENTION COLLECTIVE" ONT PU DECIDER "QUE LES PARTIES N'ONT PAS VIOLE LE TEXTE SUSVISE";</AL><AL> QU'IL S'ENSUIT QUE LE MOYEN N'EST PAS FONDE;</AL><AL> SUR LE DEUXIEME MOYEN: ATTENDU QUE TOUT AUSSI VAINEMENT IL EST SOUTENU QUE L'ARTICLE 79, ALINEA 3, DE L'ORDONNANCE DU 30 DECEMBRE 1958 PROHIBANT, EN TERMESABSOLUS, TOUTE CLAUSE D'INDEXATION FONDEE SUR LE PRIX DES BIENS PRODUITS, OU SERVICES, N'AYANT PAS DE RELATION DIRECTE AVEC L'OBJET DE LA CONVENTION OU L'ACTIVITE DE L'UNE DES PARTIES, LE FAIT, EN L'ESPECE, QUE DE LA MAIN-D'OEUVRE AGRICOLE AIT ETE EMPLOYEE SUR LA PROPRIETE NE SUFFISAIT PAS A RENDRE VALABLE LA CLAUSE LITIGIEUSE;</AL><AL> QU'IL ETAIT NECESSAIRE QUE LES OUVRIERS AGRICOLES DE DEUXIEME CATEGORIE, DONT LE SALAIRE AVAIT ETE CHOISI COMME INDICE PAR LES PARTIES, AIENT EFFECTIVEMENT PARTICIPE A L'EXPLOITATION DU DOMAINE ET QUE, DES LORS, EN S'ABSTENANT DE RECHERCHER SI DES OUVRIERS DE CETTE CATEGORIE AVAIENT TRAVAILLE SUR LE DOMAINE, LA COUR D'APPEL N'A PAS LEGALEMENT JUSTIFIE SA DECISION, EU EGARD AU TEXTE PRECITE ET AUX CONCLUSIONS DE LA SOCIETE CIVILE AGRICOLE, FAISANT ETAT DE CE QU'AUCUN OUVRIER DE CETTE CATEGORIE N'ETAIT EMPLOYE SUR LA PROPRIETE;</AL><AL> ATTENDU, EN EFFET, QUE LE CARACTERE DIRECT DE LA RELATION EXISTANT ENTRE LA NATURE DE L'INDICE ET L'OBJET DU CONTRAT ETANT FONCTION DE LA PART PLUS OU MOINS IMPORTANTE POUR LAQUELLE LE SERVICE ENVISAGE CONTRIBUE A L'ACCOMPLISSEMENT DE CET OBJET, DEPEND DE CONSIDERATIONS DE FAIT QUI RELEVENT DE L'APPRECIATION DES JUGES DU FOND ET QUI, COMME TELLES, ECHAPPENT AU CONTROLE DE LA COUR DE CASSATION;</AL><AL> D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN NE SAURAIT ETRE ACCUEILLI;</AL><AL> REJETTE LES PREMIER ET DEUXIEME MOYENS: MAIS SUR LE TROISIEME MOYEN: VU L'ARTICLE 1382 DU CODE CIVIL;</AL><AL> ATTENDU QUE L'ARRET ATTAQUE A CONDAMNE LA SOCIETE CIVILE AGRICOLE DU DOMAINE DE MAUVANNE A VERSER A LA DAME X... LA SOMME DE 1000 FRANCS A TITRE DE DOMMAGES-INTERETS POUR "FRAIS IRREPETIBLES DE PROCEDURE ET DE PLAIDOIRIES";</AL><AL> QU'EN STATUANT AINSI, SANS RELEVER AUCUN FAIT AYANT PU FAIRE DEGENERER EN ABUS L'EXERCICE DU DROIT D'AGIR EN JUSTICE, LA COUR D'APPEL N'A PAS DONNE DE BASE LEGALE A SA DECISION;</AL><AL> PAR CES MOTIFS: CASSE ET ANNULE, MAIS SEULEMENT DANS LA LIMITE DU TROISIEME MOYEN, L'ARRET RENDU ENTRE LES PARTIES LE 9 FEVRIER 1971, PAR LA COUR D'APPEL D'AIX-EN-PROVENCE;</AL><AL> REMET EN CONSEQUENCE, QUANT A CE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET, ET POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL DE NIMES</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="21/07/1972" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112272045"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="21/07/1972" ID="RC0JPS7207-10961505" JURI-DATE="1972-07-21" JURI-GPS-ID="gc55ea712-492f-4fe3-a98c-8d7bfc192864" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="78 895" NATURE="CE" NOM="Sieur Quantin" REF="78 895">CE n° 78 895 21 juillet 1972 Sieur Quantin </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur la recevabilité de la requête :</AL><AL>Considérant qu'il résulte des pièces du dossier que la requête susvisée du sieur Quantin est dirigée contre trois jugements du tribunal administratif de Bordeaux relatifs à l'impôt sur le revenu des personnes physiques auquel l'intéressé a été assujetti au titre de trois années successives ; qu'aucune disposition législative ou réglementaire ni aucun principe général du droit ne faisait obstacle a ce que le requérant déféra au Conseil d'État par une requête unique les trois jugements susvisés ; que dans ces conditions le Ministre de l'Economie et des Finances n'est pas fondé à soutenir que ladite requête n'est pas recevable à l'égard de deux des trois jugements attaqués ;</AL><AL>Sur le moyen tiré de la prescription en ce qui concerne les années 1962 et 1963 :</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 1966-1 du Code général des impôts, dans la rédaction applicable aux années d'imposition contestées, « les omissions totales ou partielles… peuvent… être réparées jusqu'à l'expiration de la troisième année suivant celle au titre de laquelle l'imposition est due » ;</AL><AL>Considérant que la date de la mise en recouvrement de l'impôt établi par voie de rôle est celle de la décision administrative homologuant le rôle conformément aux dispositions de l'article 1659 du Code général des impôts, et non celle de l'envoi de l'avertissement délivré au contribuable ; qu'il résulte de l'instruction, et qu'il n'est d'ailleurs pas contesté, que les rôles dans lesquels sont comprises les cotisations litigieuses ont été mis en recouvrement respectivement le 31 décembre 1965 et le 31 décembre 1966, dates auxquelles expirait le délai de prescription ; que dès lors les impositions dont s'agit ont été régulièrement mises en recouvrement nonobstant la circonstance que les avertissements correspondants ne sont parvenus au requérant qu'après l'expiration dudit délai ;</AL><AL>En ce qui concerne l'imposition des émoluments perçus au cours des années 1962, 1963 et 1964 :</AL><AL>Considérant qu'en vertu de l'article 12 du Code général des impôts « l'impôt est dû chaque année à raison des bénéfices ou revenus que le contribuable réalise ou dont il dispose au cours de la même année » ;</AL><AL>Considérant qu'en ce qui concerne l'année 1962 il appartient au sieur Quantin de faire la preuve de l'exagération de l'imposition, dès lors qu'il n'a pas présenté d'observations dans le délai de vingt jours, prévu à l'article 177 du même Code, dans sa rédaction applicable à l'année 1962, et qui court à compter de la notification des redressements que l'Administration se proposait d'apporter à sa déclaration ; que le requérant se borne à alléguer, sans autres précisions ou justifications, qu'il n'a effectivement perçu qu'en 1963 certaines des sommes pour lesquelles il a été imposé en 1962 ; qu'il ne peut être regardé comme ayant apporté ainsi la preuve qui lui incombe ;</AL><AL>Considérant qu'en ce qui concerne les années 1963 et 1964 le sieur Quantin a présenté des observations sur les propositions de redressements de l'Administration dans le délai légal ; qu'il appartient dès lors à l'Administration de faire la preuve du bien-fondé des impositions ;</AL><AL>Considérant que, pour l'année 1963, l'Administration a produit les déclarations des divers employeurs du sieur Quantin représentant de commerce salarié, d'où il résulte qu'ils ont versé à ce dernier, à titre d'émoluments la somme totale de 127 852,88 F sur laquelle l'impôt a été calculé ; que le requérant, qui ne conteste pas le montant de cette somme, se borne à soutenir qu'une partie, d'ailleurs non précisée, de celle-ci ne lui a effectivement été versée qu'en 1964 sans apporter de justification ni aucun commencement de preuve à l'appui de son allégation ; que dans ces conditions l'Administration doit être regardée comme ayant apporté la preuve qui lui incombe ;</AL><AL>Considérant en revanche que, pour l'année 1964, le sieur Quantin soutient qu'un chèque de 8 524,65 F signé à Paris le 29 décembre 1964 ne lui est effectivement parvenu qu'après le 31 décembre 1964 ; que l'Administration n'apporte pas la preuve que le requérant a reçu ledit chèque et a eu ainsi la disposition de la somme correspondante avant l'expiration de l'année 1964 ; que le sieur Quantin est, dès lors, fondé à soutenir que c'est à tort que ladite somme a été comprise dans les bases de l'impôt auquel il a été assujetti au titre de l'année 1964 ;</AL><AL>Sur la déduction des frais professionnels du sieur Quantin des émoluments perçus par lui en 1964 :</AL><AL>Considérant qu'en vertu de l'article 83 du Code général des impôts le montant des frais professionnels déductibles de la rémunération brute est fixé forfaitairement à 10 % de ce revenu ; que les voyageurs, représentants et placiers ont droit en outre à une déduction supplémentaire de 30 % ; que, si, en vertu du dernier alinéa dudit article 83 du Code, les contribuables sont également admis à déduire le montant de leurs frais professionnels réels, cette disposition n'autorisait pas le sieur Quantin à cumuler la déduction de frais réels avec une fraction de la déduction forfaitaire ; que le requérant n'établit pas que ses frais réels aient été supérieurs au double abattement forfaitaire de 10 % et de 30 % que l'Administration a appliqué à ses émoluments ; que, dès lors, sa demande de déduction supplémentaire a été écartée à bon droit ;</AL><AL>En ce qui concerne les revenus fonciers du sieur Quantin en 1964 :</AL><AL>Considérant qu'en vertu de l'article 31-1° du Code général des impôts dans la rédaction applicable à l'année d'imposition litigieuse, le revenu foncier net est déterminé sous déduction du montant « des dépenses d'entretien et de réparation… effectivement supportées par le propriétaire » ; qu'il résulte de l'instruction que le sieur Quantin a fait remplacer, dans le mur d'enceinte de sa propriété, une petite porte à un battant par une porte cochère à deux battants en vue de permettre le passage de voitures automobiles ; que ces travaux ne peuvent être regardés comme des travaux de réparation au sens des dispositions susrappelées du Code ; que par suite c'est à bon droit que l'Administration en a réintégré le montant dans les revenus fonciers imposables ;</AL><AL>Considérant que de tout ce qui précède il résulte que le sieur Quantin n'est fondé à demander que la réduction de l'imposition établie au titre de l'année 1964 ; qu'il y a lieu de réformer sur ce point le jugement du 10 juillet 1969 par lequel le tribunal administratif s'est prononcé sur ladite imposition, et de rejeter le surplus des conclusions du requérant ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E> - Le revenu du sieur Quantin à retenir pour l'assiette de l'impôt sur le revenu des personnes physiques au titre de l'année 1964 est réduit de 8 524,65 F.</AL><AL>Article 2 - Il est accordé au sieur Quantin décharge de la différence entre les droits auxquels il a été assujetti dans les rôles de la ville de Bordeaux au titre de l'année 1964 et ceux qui résultent de l'article 1<E>er</E> ci-dessus.</AL><AL>Article 3 - Le jugement susvisé du tribunal administratif de Bordeaux du 10 juillet 1969 est réformé en ce qu'il a de contraire à la présente décision.</AL><AL>Article 4 - Le surplus des conclusions de la requête du sieur Quantin est rejeté.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="21/07/1972" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPCO7201-11051145"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="21/07/1972" ID="ID97102CDDCE02" JURI-DATE="1972-07-21" JURI-GPS-ID="g8aaec785-0fc4-4911-863c-ab1ce8a660c3" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="84355" NATURE="CE" NOM="X" REF="84355">CE 84355 21 juillet 1972  X… </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sans qu'il soit besoin d'examiner l'autre moyen de la requête :</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 39 du Code général des impôts : « 1 - Le bénéfice net est établi sous déduction de toutes charges, celles-ci comprenant notamment… 5°) Les provisions constituées en vue de faire face à des pertes ou charges nettement précisées et que des événements en cours rendent probables à condition qu'elles aient été effectivement constatées dans les écritures de l'exercice et figurent au relevé des provisions… » ;</AL><AL>Considérant, d'une part, qu'il résulte de l'instruction que la société anonyme « X » a constitué une provision de 80 000 francs dans son bilan de l'exercice 1965 et une provision de 60 000 francs dans son bilan de l'exercice 1966 en vue de la réfection de la toiture de bâtiments utilisés pour son exploitation de fabricant de céramiques ; que ces travaux, dont l'utilité n'a pas été contestée, sont, par leur nature même, des travaux de réparation constitutifs de charges ; qu'ils ne peuvent être dès lors, regardés, quelle que soit leur importance par rapport au prix payé lors de l'achat des bâtiments, comme des investissements nouveaux qui ne pourraient donner lieu qu'à des amortissements annuels ;</AL><AL>Considérant, d'autre part, que la société susnommée, qui a acquis les bâtiments dont s'agit en 1961, n'était pas tenue de constituer dès les premiers exercices d'exploitation des provisions ayant l'objet susmentionné ; qu'elle a pu à bon droit, dans les circonstances de l'espèce, constituer les provisions litigieuses dans les écritures des exercices 1965 et 1966 ;</AL><AL>Considérant enfin que la circonstance que les travaux prévus n'ont pu être exécutés en raison de leur prix, très supérieur à celui qui avait été initialement prévu, permet à l'Administration de réintégrer dans les bénéfices des années postérieures, comme il est prévu à l'article 39-1-5°, 6<E>e</E> alinéa, les provisions qui n'auraient pas été utilisées dans un délai raisonnable, mais n'était pas de nature à entacher la régularité des provisions constituées en 1965 et 1966 ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que la société requérante est fondée à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif de Châlons-sur-Marne a rejeté sa demande en réduction des impositions contestées ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E>. - Le jugement susvisé du Tribunal administratif de Châlons-sur-Marne, en date du 8 juin 1971, est annulé.</AL><AL>Article 2. - Le bénéfice imposable de la société anonyme « X » sera déterminé sous déduction d'une provision de 80 000 francs pour l'exercice 1965 et de 60 000 francs pour l'exercice 1966.</AL><AL>Article 3. - Il est accordé à la société anonyme « X » décharge de la différence entre le montant des droits auxquels elle a été assujettie au titre de l'impôt sur les sociétés (1965 et 1966) dans les rôles de la commune de Vendeuvre-sur-Berse, et celui des droits qui résultent de l'article 2 de la présente décision.</AL><AL>Article 4. - Les frais de timbre exposés par la société anonyme « X » tant en première instance qu'en appel et s'élevant à 25 francs lui seront remboursés.</AL><AL>Article 5. - Expédition de la présente décision sera transmise au Ministre de l'Économie et des Finances.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>