<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1969" CODE="JPJ" MOIS="12"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="10/12/1969" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I55E385A380I3DA2-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="10/12/1969" ID="R56E385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1969-12-10" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="69-60 039" NATURE="Cass. soc." NOM="SOLLAC c/ SNICIM C.F.D.T" RC="1458" REF="69-60 039">Cass. soc.  10 décembre 1969 n° 69-60.039 n° 1458, SOLLAC c/ SNICIM C.F.D.T.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Société LORRAINE DE LAMINAGE CONTINU (SOLLAC), 28, rue Dumont d'Urville à Paris (16<E>e</E>),</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 28 Mars 1969, par le Tribunal d'Instance de Hayange, au profit du SYNDICAT NATIONAL DES INGENIEURS et CADRES des INDUSTRIES METALLURGIQUES (SNICIM) C.F.D.T.,</AL><AL>défendeur à la cassation:</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Levadoux, les observations de M<E>e</E> de Ségogne, Avocat de la Société Lorraine de Laminage Continu (Sollac), les conclusions de M. Orvain, Avocat Général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 11 de la loi du 27 Décembre 1968 relatif à l'exercice du droit syndical dans les entreprises;</AL><AL>Attendu qu'en vertu de ce texte : "les contestations relatives aux conditions de désignation des délégués syndicaux sont de la compétence du Tribunal d'Instance qui statue d'urgence”;</AL><AL>Attendu qu'il est constant qu'en application de la loi du 27 Décembre 1968 susvisée, le Syndicat C.F.D.T. Sidérurgie de l'Est a avisé le 15 Janvier 1969 la Société Lorraine de Laminage Continu dite SOLLAC, qu'il désignait quatre délégués syndicaux; que suivant lettre recommandée du 27 Février 1969, le Syndicat National des Ingénieurs et Cadres des Industries Métallurgiques, dit S.N.I.C.I.M. également affilié à la C.F.D.T. , notifiait à la même entreprise qu'il désignait quatre autres délégués syndicaux; qu'ayant vainement demandé à ce dernier syndicat de rapporter cette désignation, la Sollac saisit le juge d'instance le 14 Mars 1969 pour faire déclarer non valable et sans effets la désignation des quatre délégués syndicaux du Syndicat National des Ingénieurs et Cadres;</AL><AL>Attendu que pour se déclarer incompétent, le Tribunal d'Instance déclare essentiellement que le différend dont il est saisi n'est en réalité qu'une contestation de représentativité qui ne concerne pas la désignation des délégués par un syndicat, mais qu'il se rapporte à un autre aspect de la représentation syndicale, en l'occurrence, le droit que peuvent avoir des syndicats relevant d'une même Centrale de former dans une entreprise plusieurs sections syndicales aptes à désigner des délégués ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que le litige était né à l'occasion de la désignation de délégués syndicaux dans une entreprise et qu'aux termes du texte susvisé, qui a une portée générale, de telles contestations relèvent de la compétence du Tribunal d'Instance, le jugement attaqué n'a pas donné de base légale à sa décision;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties le 28 Mars 1969, par le Tribunal d'Instance de Hayange; remet en conséquence la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement, et, pour être fait droit, les renvoie devant le Tribunal d'Instance de Thionville, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur Général près la Cour de Cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Tribunal d'Instance de Hayange, en marge ou à la suite du jugement annulé;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du dix décembre mil neuf cent soixante neuf;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M. Levadoux, Rapporteur, MM. Hertzog, Fouquin, Larrieu, Bolac, Labbé, Vayssettes, Oneto, Conseillers, MM. Donnadieu et Béquet, Conseillers Référendaires, M. Orvain, Avocat Général, M. Dethan, Greffier de Chambre.</AL><AL>LE PRESIDENT,</AL><AL>LE GREFFIER DE CHAMBRE,</AL><AL>LE CONSEILLER RAPPORTEUR,</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="19/12/1969" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I4CCA7BA209CAF"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="19/12/1969" ID="R120FA60BA7C38D-EFL" JURI-DATE="1969-12-19" JURI-GPS-ID="gaca77b84-0188-493a-ae7d-fae9ca476dcf" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="74 793" NATURE="CE" NOM="Etablissement Delannoy" REF="74 793">CE 19 décembre 1969 n° 74.793 Etablissement Delannoy </REFDOC><TXD><AL>Considérant que, pour obtenir réparation du préjudice que leur ont causé les vols de cinq autocars leur appartenant, commis, au cours des années 1964 et 1965, par un jeune homme qu'une ordonnance du juge des enfants de Béthune en date du 8 juin 1960 avait confié à la garde de la société de patronage de la région du Nord, les établissements Delannoy ont demandé au tribunal administratif de Lille de condamner soit ladite société, soit l'Etat à leur verser une indemnité de 6.955,78 F ;</AL><AL>Cons. que la société de patronage de la région du Nord, bien qu'elle participe à l'exécution du service public de l'éducation surveillée, est une personne morale de droit privé dont la responsabilité ne saurait être appréciée que par les juridictions de l'ordre judiciaire ; que les établissements Delannoy ne sont, dès lors, pas fondés à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif a rejeté, comme portée devant une juridiction incompétente pour en connaître, leur demande dirigée contre la société de patronage de la région du nord ;</AL><AL>Cons. que, pour soutenir devant le tribunal administratif de Lille que la responsabilité de l'Etat à raison des vols dont ils ont été victimes était engagée à leur égard, les établissements Delannoy se sont prévalus non d'une faute commise par le juge des enfants ayant prescrit le placement du jeune auteur des vols, mais d'une faute dans le fonctionnement du service de l'éducation surveillée et du risque que fait courir aux tiers l'application, dans les établissements d'éducation surveillée, de méthodes libérales de rééducation ; que le juge administratif est seul compétent pour se prononcer sur le bien-fondé d'une telle demande ; qu'en conséquence, le jugement attaqué doit être annulé en tant qu'il a rejeté comme portée devant une juridiction incompétente pour en connaître la demande des établissements Delannoy dirigée contre l'Etat ;</AL><AL>Cons. que l'affaire est en état ; qu'il y a lieu d'évoquer et de statuer immédiatement sur la demande présentée au tribunal administratif de Lille par les établissements Delannoy contre l'Etat ;</AL><AL>Cons. qu'il n'est relevé à la charge de l'administration aucune faute de nature à engager la responsabilité de l'Etat ;</AL><AL>Cons. qu'il résulte de l'ensemble des prescriptions de l'ordonnance du 2 février 1945, relative à l'enfance délinquante, modifiée par la loi du 24 mai 1951, que le législateur a entendu généraliser dans ce domaine des méthodes de rééducation fondées sur un régime de liberté surveillée ; que la généralisation de l'emploi de ces méthodes crée un risque spécial pour les tiers ; qu'il suit de là que la responsabilité du service public en raison des dommages causés aux tiers par les enfants confiés aux établissements où lesdites méthodes sont utilisées ne saurait être subordonnée à la preuve d'une faute, mais découle des conditions mêmes dans lesquelles le service fonctionne, sans qu'il y ait lieu de distinguer suivant que les établissements dont s'agit sont des institutions publiques ou des institutions privées habilitées à recevoir des mineurs délinquants, lorsque les mêmes méthodes de rééducation y sont pratiquées ;</AL><AL>Cons. qu'il n'est pas contesté, en l'espèce, que les méthodes de rééducation prévues par l'ordonnance du 2 février 1945 étaient appliquées par la société de patronage de la région du nord à l'auteur des vols qui, placé par cette société chez un cultivateur d'Annezin-les-Béthune, bénéficiait, en fait, d'une liberté presque totale laquelle constituait un élément de sa rééducation ; que, dès lors, les vols commis par ce garçon pendant la période où il était confié à la garde de la société de patronage de la région du nord engagent la responsabilité de l'Etat ;</AL><AL>Cons. que, l'intéressé ayant été remis à la garde de ses parents en vertu d'une ordonnance de mainlevée de placement en date du 17 juin 1964, seuls les vols d'autocars qu'il a commis avant cette dernière date, les 8 mars, 19 mars et 30 mars 1964, sont de nature à engager la responsabilité de l'Etat, à l'exclusion des deux derniers commis les 4 décembre 1964 et 23 janvier 1965 ; que le montant du préjudice subi par les établissements Delannoy en raison des trois vols susindiqués s'élève à la somme non contestée de 3.483,64 F ; qu'il y a lieu de condamner l'Etat à verser auxdits établissements une indemnité de ce montant ; que cette somme doit porter intérêt au taux légal à compter du 28 décembre 1965, date d'enregistrement au greffe du tribunal administratif de Lille de la demande des établissements Delannoy dirigée contre l'Etat ;</AL><AL>Sur les intérêts des intérêts : - Cons. que la capitalisation des intérêts a été demandée le 9 janvier 1968 ; qu'à cette date il était dû au moins une année d'intérêts ; qu'il y a lieu, en conséquence, de faire droit à ladite demande ;</AL><AL>Sur les dépens de première instance : - Cons. que, dans les circonstances de l'espèce, ces dépens doivent être mis à la charge de l'Etat ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Annulation du jugement en tant qu'il a rejeté la demande des établissements Delannoy ; Etat condamné à verser aux établissements Delannoy une indemnité de 3.483,64 F, qui portera intérêt au taux légal à compter du 28 décembre 1965. Les intérêts échus le 9 janvier 1968 seront capitalisés à cette date pour produire eux-mêmes intérêts ;</AL><AL>Rejet du surplus des conclusions des demandes présentées par les établissements Delannoy contre l'Etat devant le tribunal administratif de Lille et du surplus des conclusions de leur requête susvisée devant le conseil d'Etat ;</AL><AL>Dépens de première instance et d'appel mis à la charge de l'Etat.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>