<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1978" CODE="JPJ" MOIS="12"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="06/12/1978" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I174DC192EEBA0F-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="06/12/1978" ID="R184DC192EEBA0F-EFL" JURI-DATE="1978-12-06" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Reims" JURI-LOCATION-REFID="Reims" JURI-NUMBER="1533" NATURE="CA" NOM="Mouraux c/ Muller" RC="1533" REF="Reims">CA Reims 6 décembre 1978 n° 1533, ch. soc., Mouraux c/ Muller</REFDOC><TXD><AL>En l'audience publique de la ch. soc. de la CA de Reims</AL><AL>Où étaient présents et siégeaient :</AL><AL>Monsieur NAYRAL DE PUYBUSQUE, Premier Président</AL><AL>Messieurs PROST et COLLIN, Conseillers, Assistés de Madame SIX, Secrétaire-Greffier,</AL><AL>A été rendu l'arrêt suivant, lu par Monsieur le Premier Président NAYRAL DE PUYBUSQUE,</AL><AL>ENTRE :</AL><AL>Monsieur Christian Mouraux, demeurant à DOMMARTIN SOUS HANS - 51800 SAINTE MENEHOULD - MARNE </AL><AL>Défendeur en première instance APPELANT d'une ordonnance de référé rendue par Mr le Juge du Tribunal d'Instance de CHALONS-SUR-MARNE en date du 30 Janvier 1978, statuant en matière prud'homale, </AL><AL>Comparant, concluant et plaidant par Maître SAMMUT avocat au barreau de CHALONS-SUR-MARNE,</AL><AL>ET :</AL><AL>Mademoiselle Henriette Muller, demeurant à 51000 CHALONS-SUR-MARNE - MARNE - 16 Rue Frédéric Chopin,</AL><AL>Demanderesse en première instance,</AL><AL>INTIMEE,</AL><AL>Comparant, concluant et plaidant par Maître Th.BRISSART, Avocat à la Cour d'Appel de REIMS,</AL><AL>Bénéficiaire de l'Aide Judiciaire</AL><AL>Totale décision du 25 avril 1978</AL><AL>La cause ayant été appelée à l'audience publique du 15 novembre 1978, où siégeaient Monsieur NAYRAL DE PUYBUSQUE, Premier Président. Madame SYREN et Monsieur COLLIN, Conseillers, assistés de Madame SIX, Secrétaire-Greffier, au cours de laquelle ont été entendus les avocats des parties en leurs conclusions et plaidoiries,</AL><AL>Sur renvoi prononcé à ladite audience et après que lesdits magistrats en aient délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>LA COUR, autrement composée, rend l'arrêt suivant,</AL><AL>Statuant sur l'appel relevé par Mr Christian MOURAUX de l'ordonnance de référé réputée contradictoire à son égard rendue le 30 janvier 1978 par Mr le Juge d'Instance de Châlons-sur-Marne ordonnant la remise par celui-ci à Mlle MULLER de fiches de paye pour la période du 1<E>er</E> juillet au 11 novembre 1977 sous astreinte de 50 Francs par jour de retard, ainsi que celle d'un certificat de travail pour la même période, et ce encore sous astreinte de 50 Francs par jour de retard, cette décision ordonnant enfin le versement à son profit d'une somme de 4 000 Francs à valoir sur les salaires qui lui seraient dus ;</AL><AL>Attendu que l'appelant dénie être lié à Mlle MULLER par un quelconque contrat de travail, celle-ci n'étant que la fiancée de son fils et ayant obtenu de lui l'autorisation de s'installer dans l'atelier de couture dont il est propriétaire à Dommartin sous Hans ; qu'il soutient que l'exploitation qu'elle fit dudit atelier fut réalisé par elle pour son propre compte et en sa qualité de chef d'entreprise et demande en conséquence à la Cour d'infirmer la décision déférée et de débouter Mlle MULLER de ses demandes;</AL><AL>Attendu que Mlle MULLER produit pour sa part un certificat de travail en date du 1<E>er</E> juillet 1977 signé par l'appelant, aux termes duquel elle aurait été engagée en qualité de mécanicienne par contrat à durée déterminée de 3 mois au taux horaire de 11 francs, et ce à compter du 1<E>er</E> juillet 1977 et dans l'atelier de "couture de flou" sis à Dommartin Sous Hans ; qu'elle soutient avoir du quitter son emploi en raison du non-règlement des salaires qui lui étaient dus et que, si effectivement elle fut inscrite au registre des métiers et signa des chèques pour l'URSSAF, ce fut parce qu'elle y fut contrainte par son employeur ; qu'elle sollicite donc la confirmation de l'ordonnance et en outre la condamnation de Mr MOURAUX à lui payer la somme de 8 550 Francs représentant les salaires à elle dus et impayés ;</AL><AL>Attendu que les dispositions conjuguées des articles R 514-4 alinéa 1<E>er</E> et R 516-18 du code du travail n'accordent au juge des référés prud'homal qu'un pouvoir de décision plus limité que celui reconnu au juge des référés du tribunal de Grande Instance puisque seules les mesures limitativement prévues à ce dernier article peuvent être accordées et ce sous la double condition qu'il y ait urgence caractérisée (cf. article R 515-4 alinéa 1er du code du travail) et que la demande formulée ne se heurte à aucune contestation sérieuse (cf. article R 516-18 troisième alinéa) ;</AL><AL>Attendu que si la délivrance de bulletins de paye ou de certificats de travail rentre bien dans l'énumération limitative faite par ces articles, il apparaît cependant qu'à aucun moment de la procédure Mlle MULLER n'a invoqué aucune circonstance particulière de nature à justifier l'urgence pas plus du reste qu'elle n'a fait allusion à celle-ci ; que par ailleurs et surabondamment il existe en l'espèce une contestation particulièrement sérieuse au fond puisque les pièces produites par le prétendu employeur tendent en réalité à prouver que Mlle MULLER n'avait pas la qualité de salarié contrairement aux énonciations du contrat de travail par elle produit. Qu'il convient pour ce double motif d'infirmer la décision déférée ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS ;</AL><AL>LA COUR, statuant publiquement, contradictoirement,</AL><AL>Infirme l'ordonnance entreprise ;</AL><AL>Déboute Mlle MULLER de ses demandes ;</AL><AL>La condamne aux dépens de première instance et d'appel.</AL><AL>Le Secrétaire-Greffier, Le Premier Président,</AL><AL>PRUD'HOMME REFERE LIMITES</AL><AL>Art R 515.4 al. 1 et R 516.8 Code du Travail caractère restrictif de la compétence.</AL><AL>Bulletins de Paye - certificats de travail - OUI - UrgencE nécessaire</AL><AL>Des dispositions combinées des articles R 514.4 al. 1 et R 516.8 Code du Travail, il résulte que les pouvoirs du juge des référés prudhommal sont plus limités que ceux reconnus au juge des référés du TGI puisques seules les mesures LIMITATIVEMENT ENUMEREES peuvent être accordées et ce sous la double condition qu'il y ait urgence caractérisée et que la demande ne se heurte à aucune contestation sérieuse</AL><AL>une demande tendant à la délivrance des bulletins de paye ou des certificats de travail rentre bien dans le cadre de cette énumération légale mais n'est pas recevable à défaut de circonstances particuliéres de nature à justifier l'urgence et même de toute allusion à celle-ci. Il doit d'autant plus en aller ainsi qu'existe une contestation sérieuse sur le fond relativement à la qualité de salarié Reims CA Soc 6 Décembre 1978 Moureaux/ Muller/</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="06/12/1978" N="2"></DEBUR><INFO AGARDER="O" COLLA="OUI" ID="JPCO7801-112715381"><NINFO>2</NINFO><ABS><DESC>BÉNÉFICE IMPOSABLE</DESC><DESC>PLUS-VALUE DE CESSION D'OFFICE</DESC></ABS><ANA><AL>Lorsque le cessionnaire est en droit de ne verser le prix convenu qu'au cours d'années postérieures à celle de la cession, la plus-value imposable au titre de cette dernière année doit être calculée par référence à la valeur réelle de la créance acquise par le contribuable cédant.</AL></ANA><REFDOC DATE="06/12/1978" ID="I8EB1999448581C" JURI-DATE="1978-12-06" JURI-GPS-ID="g53beac43-d008-43c5-8c87-ac18c3300277" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="12561" NATURE="CE" REF="12561">(CE 6 décembre 1978, n° 12561, 7<E>e</E> et 9<E>e</E> sous-sections.)</REFDOC><TXD><AL>MM. Rain, Prés. - Belorgey, Rapp. - Martin Laprade, Comm. du Gouv.</AL><AL>Considérant qu'en contrepartie de la suppression de son office d'avoué et de la perte ainsi subie du droit de présenter un successeur, le sieur X a, en vertu des articles 2, 29 et 31 de la loi n° 71-1130 du 31 décembre 1971 portant réforme de certaines professions judiciaires et juridiques, acquis un droit à indemnité ; que le montant de l'indemnité dont le bénéfice lui a été reconnu a été fixé à 307 450 F ; que ladite indemnité était, conformément aux dispositions de l'article 31 de la loi du 31 décembre 1971, payable en 10 annuités et devait, en ce qui concerne les annuités restant dues postérieurement au 16 septembre 1973, faire l'objet d'une réévaluation annuelle déterminée selon les prescriptions de l'article 32 de la loi précitée du 31 décembre 1971 ; que l'intéressé a, en juin 1974, cédé au... pour une somme de 304 365 F la créance représentative de cette indemnité et des droits y afférents ; qu'il a été imposé, en 1974, à raison de la plus-value résultant de cette cession, calculée par différence entre le montant du droit à indemnité qui lui avait été reconnu et le prix d'acquisition de son office ; que saisi par le sieur X d'une demande en décharge ou en réduction des droits qui lui avaient été ainsi assignés, le Tribunal administratif de Bordeaux a jugé d'une part, en écartant divers moyens touchant au principe de l'imposition, que le sieur X avait réalisé une plus-value de cession imposable au titre de l'année 1974, mais a estimé d'autre part que, pour la détermination du montant de cette plus-value, il y avait lieu de retenir comme prix de cession, non le montant de l'indemnité, mais la somme versée au sieur X par la banque cessionnaire de la créance correspondante ; que le ministre du Budget fait appel de ce jugement en tant que celui-ci accorde au sieur X la réduction découlant de la différence entre ces deux bases d'imposition ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 93-1 du CGI : « le bénéfice à retenir dans les bases de l'impôt sur le revenu est constitué par l'excédent des recettes totales sur les dépenses nécessitées par l'exercice de la profession. Sous réserve des dispositions de l'article 252, il tient compte, des gains ou pertes provenant soit de la réalisation des éléments d'actif affectés à l'exercice de la profession, soit des cessions de charges ou offices, ainsi que de toutes indemnités reçues en contrepartie de la cessation de l'exercice de la profession ou du transfert d'une clientèle » ;</AL><AL>Considérant que, lorsqu'un prix de cession ou une indemnité assimilable à un prix de cession a été arrêté à un certain montant, mais que le cessionnaire ou le débiteur de l'indemnité est en droit de ne verser la somme ainsi arrêtée, en tout ou partie, qu'au cours d'années postérieures à celle de la cession, la plus-value est imposable, quelles que soient les modalités de paiement, et sauf disposition législative contraire, au titre de l'année au cours de laquelle elle a été réalisée, mais son montant doit être déterminé par référence à la valeur réelle de la créance acquise par le contribuable, en tenant compte de ce que cette valeur peut différer du montant nominal de la créance, notamment dans le cas où les inconvénients, pour le créancier, d'un paiement à échéances plus ou moins lointaines ne sont pas compensés ou sont insuffisamment compensés par des intérêts mis à la charge du débiteur ou par une clause d'indexation appropriée à la nature du bien cédé ou du préjudice indemnisé ;</AL><AL>Considérant que cette valeur réelle doit être fixée par le contribuable ou par l'Administration, ou, le cas échéant, par le juge de l'impôt dans le respect des règles gouvernant la charge de la preuve, par voie de comparaison avec des transactions conclues à la même époque et portant sur des créances de même nature, soit, à défaut, par voie d'appréciation directe ; qu'en l'espèce la transaction conclue par l'intéressé, l'année même de l'acquisition de la créance, avec sa banque, peut être regardée comme offrant une référence valable, dès lors qu'aucune circonstance particulière n'est invoquée par l'Administration qui tendrait à établir que le prix d'achat consenti par la banque serait inférieur à la valeur réelle de la créance cédée ; que cette valeur doit dès lors être fixée à 304 365 F ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que le ministre du Budget n'est pas fondé à se plaindre que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif de Bordeaux a accordée décharge au sieur X des droits découlant de la prise en compte, pour le calcul de la plus-value résultant de l'indemnité qui lui a été allouée, non du montant de ladite indemnité, mais de la somme versée par la banque cessionnaire de la créance correspondante ;</AL><AL>Décide : Rejet du recours.</AL></TXD><OB><AL>C'est un principe de base du droit des plus-values de cession que celles-ci doivent être imposées au titre de l'année de réalisation de la vente et non de celle de la perception du prix. Il peut donc arriver que le contribuable soit imposé sur une créance, si le prix de vente n'a pas été perçu avant la fin de l'année d'imposition. Il est alors normal de tenir compte de la valeur réelle de cette créance au jour de la vente pour calculer la plus-value imposable (ainsi, dans le même sens l'arrêt du 30 juin 1976, n° 92.674 : RJF 9/76 p. 277, par lequel les restrictions apportées à la négociabilité d'actions reçues en contre partie d'une vente ont été prises en compte pour calculer la plus-value réalisée).</AL><AL>Le Conseil d'État avait déjà, en matière de bénéfices commerciaux, appliqué un principe identique pour calculer l'imposition des industriels qui avaient perçu des titres représentatifs d'indemnités de dommages de guerre et qui avaient mobilisé ces titres auprès d'établissements financiers pour des montants souvent très inférieurs à leur nominal (13 juillet 1967, n° 70.042 : Dupont 11/1967, p. 452 ; 28 février 1968, n° 71.238 : Dupont 5/1968, p. 227 ; 4 février 1970, n° 71.238 : Dupont 6/1970, p. 228).</AL><AL>On trouvera enfin, dans le présent bulletin (ci-après, n° 23) un arrêt du 6 décembre 1978, n° 5.871 et 6.835, qui fait application de ce principe pour calculer une plus-value de cession de terrain à bâtir, conclue moyennant remise d'appartements à construire.</AL></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="06/12/1978" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2326A0811AI84C8-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="06/12/1978" ID="R2426A0811AI84C8-EFL" JURI-DATE="1978-12-06" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="6803" NATURE="CE" REF="6803">CE 6 décembre 1978, n° 6803, 7<E>e</E> et 9<E>e</E> s.-s.</REFDOC><TXD><AL>Considérant que pour demander l'annulation du jugement attaqué, le sieur X se borne en appel à contester deux chefs de redressement concernant l'un la déductibilité des travaux effectués dans l'immeuble appartenant à la demoiselle X et l'autre les déficits résultant des droits sociaux des époux dans la société civile Y, ainsi que les pénalités qui lui ont été appliquées à raison des droits éludés en 1971 et 1972 ;</AL><AL>Sur la déductibilité des travaux effectués dans l'immeuble appartenant à la demoiselle X et situé rue N. :</AL><AL>Considérant que le sieur X entend déduire de son revenu global imposable au titre des années 1970, 1971 et 1972 le montant des travaux de grosses réparations effectués dans l'immeuble dont sa fille est propriétaire pour un tiers et nu-propriétaire pour le reste ; que l'Administration a refusé la déduction du tiers de ces sommes comme constituant une charge de la partie de l'immeuble dont la demoiselle X a la pleine propriété et se réserve la jouissance ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 6-1 « chaque chef de famille est imposable à l'impôt sur le revenu, tant en raison de ses bénéfices et revenus personnels que de ceux de sa femme et des enfants considérés comme à sa charge au sens de l'article 196 » ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 15-II du CGI : « Les revenus des logements dont le propriétaire se réserve la jouissance ne sont pas soumis à l'impôt sur le revenu » ; que les contribuables bénéficiaires de l'exonération ainsi édictée ne sont pas, par voie de conséquence, autorisés à déduire de leurs revenus fonciers compris dans le revenu global les charges afférentes à ces logements ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de la combinaison des dispositions précitées que les déficits fonciers supportés par la demoiselle X, mineure ne disposant pas de revenus propres, comme telle à la charge du sieur X, à raison d'un immeuble dont elle est propriétaire et qu'elle habite avec ses parents, ne sont pas déductibles du revenu global du requérant ;</AL><AL>Considérant que, si le sieur X invoque les dispositions de l'article 156-II-1 bis a, pour soutenir que les sommes litigieuses sont déductibles de son revenu global, il résulte des termes mêmes de cet article que seuls sont déductibles les « intérêts afférents aux prêts contractés pour… les grosses réparations des immeubles dont le propriétaire se réserve la jouissance » ; qu'ainsi, le sieur X n'alléguant pas que des intérêts d'emprunts figurent parmi les sommes litigieuses, le moyen fondé sur les dispositions susrappelées doit être rejeté ;</AL><AL>Sur la déductibilité des travaux effectués sur un autre immeuble par la société civile immobilière Y.</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 1649 quinquies B : « Les actes dissimulant la portée véritable d'un contrat ou d'une convention sous l'apparence de stipulations… déguisant… un transfert de bénéfices ou de revenus… ne sont pas opposables à l'Administration, laquelle supporte la charge de la preuve du caractère réel de ces actes devant le juge de l'impôt, lorsque, pour restituer son véritable caractère à l'opération litigieuse, elle s'est abstenue de prendre l'avis du comité consultatif dont la composition est indiquée à l'article 1653 c » ;</AL><AL>Considérant que le sieur X a constitué, avec son épouse et son beau-frère une société civile immobilière dite Y, dont les époux X détiennent 288 parts sur 300 ; que cette société qui a été reconnue comme échappant en vertu de l'article 8 du CGI à l'impôt sur les sociétés a acquis un immeuble et y a réalisé en 1971 et 1972 d'importants travaux ; que ces opérations n'ont pu être financées, eu égard à la modicité du capital social initial, que par des apports en capitaux du sieur X lequel s'est fait ultérieurement consentir un bail portant sur ledit immeuble pour un loyer de 1 500 F par mois ; qu'invoquant les dispositions combinées des articles 8 et 156-I du Code, les membres de la société civile Y ont déduit de leur revenu global les déficits correspondant à leurs droits dans cette société ; qu'ainsi le sieur X a déduit de son revenu imposable 288/300<E>e</E> du montant des travaux effectués dans l'immeuble dont il a la jouissance ;</AL><AL>Considérant qu'eu égard aux circonstances susrelatées, dont l'Administration fait état, celle-ci doit être regardée comme apportant la preuve que la société civile immobilière Y dont les époux X sont les maîtres, a été constituée en vue de faire échec aux dispositions de l'article 15-II du Code concernant les propriétaires qui se réservent la jouissance des immeubles leur appartenant et qu'en réalité les époux X ont acquis et rénové l'immeuble dont il s'agit en vue de s'en réserver la jouissance ; que, dès lors l'Administration était fondée à opérer les redressements litigieux alors même qu'elle n'a pas consulté le comité consultatif prévu à l'article 1649 quinquies B précité ;</AL><AL>Sur les pénalités</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 1732 du CGI « dans les cas de dissimulation définie à l'article 1649 quinquies B il est dû une amende égale au double des droits, impôts ou taxes réellement exigibles » ; qu'il résulte de ce qui précède qu'une pénalité de 200 % pouvait être appliquée au sieur X à raison des droits éludés grâce à la constitution de la société Y ; que le requérant n'est dès lors pas fondé à se plaindre qu'une amende de 50 % ait été apliquée aux imposition établies au titre des années 1971 et 1972, lesquelles procèdent en totalité, eu égard à l'importance des déficits globaux initialement déclarés par le contribuable, de la réintégration de la quote-part du déficit de la société civile immobilière ;</AL><AL>Décide : Rejet de la requête.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="06/12/1978" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1F849B9529AB7-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="06/12/1978" ID="R2F849B9529AB7-EFL" JURI-DATE="1978-12-06" JURI-GPS-ID="g2ef52484-b9c0-4799-a15f-3e8d6a709523" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-12 573" NATURE="Cass. civ." NOM="P. c/ Dame D" REF="77-12 573">Cass. 2<E>e</E> civ. 6 décembre 1978 n° 77-12.573, P. c/ Dame D.</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : ATTENDU, SELON L'ARRET CONFIRMATIF ATTAQUE, QUE P. A ASSIGNE DAME D., MEDECIN, EN DOMMAGES-INTERETS POUR VIOLATION DU SECRET PROFESSIONNEL DANS UNE DEPOSITION RECUEILLIE AU COURS DE L'INSTANCE EN DIVORCE FORMEE PAR DAME P. ;</AL><AL>QUE DAME D. S'EST PORTEE RECONVENTIONNELLEMENT DEMANDERESSE EN DOMMAGES-INTERETS ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A L'ARRET, QUI ADMETTRAIT QUE DAME D. ETAIT LE MEDECIN DE DAME P., D'AVOIR, POUR DEBOUTER P. ET FAIRE DROIT A LA DEMANDE RECONVENTIONNELLE, ESTIME QU'ELLE AVAIT PU, NEANMOINS, SANS VIOLER LE SECRET PROFESSIONNEL, TEMOIGNER SUR DES FAITS CONNUS HORS DE SA PROFESSION ET CONCERNANT LES PREOCCUPATIONS QUE P. AURAIT EUES AU MOMENT DE L'INTERVENTION CHIRURGICALE SUBIE PAR SA FEMME ET QU'ELLE AURAIT PU, AINSI, SANS COMMETTRE DE FAUTE, DECLARER QUE LA PREOCCUPATION PRINCIPALE DE P. AVAIT ETE, NON LA SANTE DE SON EPOUSE, MAIS CELLE DE SA CHIENNE, ET RAPPORTER QU'ELLE AVAIT CONSTATE QUE P. ETAIT INSTABLE, IMMATURE, AVEC DES TENDANCES PARANOIAQUES ;</AL><AL>ALORS QUE LE MEDECIN SERAIT TENU AU SECRET PROFESSIONNEL EN CE QUI CONCERNE TOUTES LES CONSTATATIONS QU'IL A PU FAIRE A L'OCCASION D'UN ACTE MEDICAL, ET QUI EN SONT LA CONSEQUENCE NECESSAIRE ET QU'IL SERAIT TENU AU SECRET PROFESSIONNEL, NON SEULEMENT EN CE QUI CONCERNE LES CONSTATATIONS QU'IL A PU FAIRE SUR SON MALADE ET LES CONFIDENCES QUE CELUI-CI LUI A FAITES, MAIS EGALEMENT EN CE QUI CONCERNE LES CONCERNE LES CONFIDENCES RECUES DE L'ENTOURAGE IMMEDIAT DU MALADE, ET L'ETAT PSYCHOLOGIQUE DE CET ENTOURAGE ;</AL><AL>DES LORS QUE CES CONSTATATIONS ONT ETE FAITES A L'OCCASION D'UN ACTE MEDICAL ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QU'IL NE RESULTE NI DE L'ARRET NI DES PRODUCTIONS QUE P. AIT, A L'APPUI DE SA DEMANDE, INVOQUE DES PROPOS RAPPORTES PAR DAME D. COMME AYANT ETE TENUS PAR LUI A L'OCCASION D'UNE INTERVENTION CHIRURGICALE SUR LA PERSONNE DE SA FEMME ;</AL><AL>QUE, DE CE CHEF, LE MOYEN EST NOUVEAU ET MELANGE DE FAIT ET DE DROIT ;</AL><AL>ET ATTENDU QU'APRES AVOIR RELEVE QU'IL N'ETAIT PAS ETABLI QUE P. SE SOIT ADRESSE A DAME D. EN TANT QUE MEDECIN ET RETENU QUE SES VISITES A CELLE-CI AVAIENT ETE UNIQUEMENT AMICALES, L'ARRET ENONCE QUE LES TERMES RAPPORTES PAR LE TEMOIN N'IMPLIQUAIENT PAS UN DIAGNOSTIC MEDICAL ET QUE LE FAIT D'AVOIR CONSEILLE A P. DE CONSULTER UN NEUROPSYCHIATRE DEMONTRAIT QUE DAME D. N'ETAIT PAS INTERVENUE COMME MEDECIN SPECIALISTE, N'ETANT QUE GENERALISTE ET DIPLOMEE DE MEDECINE DU TRAVAIL ;</AL><AL>QUE DE CES CONSTATATIONS ET ENONCIATIONS, D'OU IL RESULTE QUE DAME D. N'A PAS FAIT ETAT DE CONSTATATIONS OU DE CONFIDENCES RECUES A L'OCCASION D'UN ACTE MEDICAL, LA COUR D'APPEL A PU DECIDER QU'ELLE AVAIT, SANS VIOLER LE SECRET PROFESSIONNEL, DEPOSE, COMME ELLE EN AVAIT L'OBLIGATION, SUR DES FAITS PAR ELLE CONNUS HORS L'EXERCICE DE SA PROFESSION ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN, POUR PARTIE IRRECEVABLE, N'EST PAS FONDE POUR LE SURPLUS ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 21 FEVRIER 1977 PAR LA COUR D'APPEL DE PAU ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="06/12/1978" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I18D4A92220DFCC5-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="06/12/1978" ID="R18E4A92220DFCC5-EFL" JURI-DATE="1978-12-06" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-91 065" NATURE="Cass. crim." NOM="Cozette" REF="77-91 065">Cass. crim. 6 décembre 1978 n° 77-91.065, Cozette</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, chambre criminelle, en son audience publique, tenu(e) au Palais de Justice, à PARIS, le six décembre mil neuf cent soixante dix huit, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le rapport de M. le concilier LEDOUX, les observations de Me GARAUD, avocat en la Cour, et les conclusions de M. l'avocat général ELISSALDE ;</AL><AL>Statuant sur le pourvoi formé par :</AL><AL>- Cozette Edouard</AL><AL>contre un Arrêt de la Cour d'appel de Caen, chambre correctionnelle, en date du 16 mars 1977, qui, pour infractions au Code du travail, l'a condamné a deux fois 3 amendes de 400 F ;</AL><AL>Vu le mémoire produit ;</AL><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE DE CASSATION, pris de la violation par non-application de l'article 5 du Code pénal ; violation par fausse application des articles L 221-5, L 221-17, R 260-2 et R 262-4 du Code du travail, ensemble violation des articles 34 et 37 de la constitution du 4 octobre 1958 ; 593 du Code de procédure pénale ; défaut de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a condamné un employeur à deux fois trois amendes de 400 F, la première fois pour infraction aux dispositions de l'article L 221-5 du Code du travail, la seconds pour violation des dispositions de l'arrêté préfectoral pris en application de l'article L 221-17 du même Code ;</AL><AL>« alors que, d'une part, les articles R 260-2 et R 262-1 du Code du travail, réprimant le même fait, savoir le non-respect du repos hebdomadaire du personnel, lequel doit être donné le dimanche, soit en application de l'article L 221-5 du Code du travail, soit en application de l'arrêté préfectoral pris en application de l'article L 221 du même Code les dispositions dudit arrêté se substituant alors à celles de l'article L 221-5-, la Cour d'appel ne pouvait légalement ni déclarer l'employeur coupable de deux séries d'infractions distinctes, ni le condamner cumulativement à deux fois trois amendes de 400 F, chacune ;</AL><AL>« et alors que, d'autre part, et en toute hypothèse, si les dispositions de l'arrêté préfectoral pris en application de l'article L 221-17 du Code du travail ne se substituaient pas à celles de l'article L 221-5 du même Code, la Cour d'appel avait l'obligation de ne retenir que, sous sa plus haute " expression pénale, le fait servant de base aux deux infractions alors punissables ;</AL><AL>Vu lesdits articles ;</AL><AL>Attendu qu'aux termes de l'article R 262-1 du Code du travail seront passibles d'une amende de 600 F à 1 000 F les infractions aux articles L 221-1, L 221-2, L 221-4 à L 221-27 ainsi qu'aux règlements pris pour leur application ;</AL><AL>Attendu qu'outre l'ouverture de son magasin un dimanche, en infraction à l'article L 221-17 du Code du travail, journée au cours de laquelle il a employé du personnel, les juges ont retenu que Cozette n'a pas donné audit personnel le repos hebdomadaire prévu par l'article L 221-5 dudit Code ; qu'ils l'ont condamné cumulativement pour avoir contrevenu aux textes précités ;</AL><AL>Mais attendu que les juges ne pouvaient statuer ainsi ; qu'en effet ces infractions procèdent d'un fait unique entrent dans les prévisions des articles R 262-1 et R 260-2 du Code du travail :</AL><AL>que dès lors, les sanctions qu'ils prévoient ne peuvent être appliquées qu'une fois ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE l'arrêt de la Cour d'appel de Caen en date du 16 mars 1977, et pour qu'il soit statué à nouveau conformément à la loi,</AL><AL>RENVOIE la cause et les parties devant la Cour d'appel d'Amiens, à ce désignée par délibération spéciale prise en Chambre du Conseil ;</AL><AL>ORDONNE l'impression du présent arrêt, sa transcription sur les registres du greffe de la Cour d'appel de Caen, sa mention en marge ou à la suite de l'arrêt annulé ;</AL><AL>Ainsi jugé et prononcé par la Cour de Cassation, chambre criminelle, en son audience publique les jour, mois et an que dessus ;</AL><AL>Où étaient présents : MM. FAIVRE conseiller le plus ancien faisant fonctions de Président en remplacement du Président empêché, LEDOUX conseiller rapporteur, DAUVERGNE, BRAUNSCHWEIG, DUPERTUYS, BRUNEAU, BORNAY conseillers de la chambre, M. SAINTE-ROSE, Mme GERVAIS de LAFOND conseillers référendaires, M. ELISSALDE avocat général, Mme MOLA greffier de chambre ;</AL><AL>En foi de quoi, le présent arrêt a été signé par le Président, le Rapporteur, le Greffier de chambre ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="06/12/1978" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3F07AC31710BFE-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="06/12/1978" ID="R4007AC31710BFE-EFL" JURI-DATE="1978-12-06" JURI-GPS-ID="gdbc1188e-2580-4d52-8959-ac4dab528f43" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-60 739" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Etablissements Bonduelle c/ Levray et a" RC="2256" REF="78-60 739">Cass. soc. 6 décembre 1978 n° 78-60.739 n° 2256, SA Etablissements Bonduelle c/ Levray et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la SA Etablissements Bonduelle dont le siège social....</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 28 juillet 1978 par le tribunal d'instance de Hazebrouck au protif :</AL><AL>1°/ du sieur Michel Levray et a. demeurant...</AL><AL>2°/ de l'Union locale des Syndicats CGT de Dunkerque et environs à Dunkerque</AL><AL>défendeurs à la cassation</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Astraud, les conclusions de M. Gauthier, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Sur le moyen unique pris de la violation des articles L 412-14 et D 412-1 du Code du travail :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir déclaré valable la désignation de Levray comme délégué syndical CGT pour l'établissement de Renescure de la société anonyme Bonduelle, bien qu'elle ait été portée à la connaissance de l'employeur par lettre simple, aux motifs que le formalisme imposé par l'article D 412-1 du Code du travail n'était pas prescrit à peine de nullité et que la preuve n'était pas apportée de l'existence d'une fraude à la loi, alors que, d'une part, les formalités prescrites par les articles au L 412-14 et D 412-1 du Code du travail n'avaient pas été respectées, d'autre part, Levray était compris dans une procédure de licenciement en cours pour motif économique à caractère structurel ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que le tribunal a constaté que les établissements Bonduelle reconnaissaient avoir reçu la lettre de désignation de Levray le 5 juillet 1978 et estimé qu'ils ne pouvaient en demander la nullité du seul chef de son mode d'envoi non recommandé prévu par l'article D 412-1 du Code du travail à titre probatoire ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, que par une appréciation des éléments de fait qui lui étaient soumis, il a relevé que les établissements Bonduelle n'apportaient pas la preuve de l'existence d'une fraude commise par la CGT, Levray, qui avait déjà auparavant exercé des fonctions représentatives, étant désigné en remplacement d'un délégué quittant l'entreprise ;</AL><AL>Qu'il a ainsi légalement justifie sa décision ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>PAR CE MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre le jugement rendu, le 28 juillet 1978 par le tribunal d'instance de Hazebrouck</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du six décembre mil neuf cent soixante dix huit ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="07/12/1978" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7812-11371886.39646477376027"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="07/12/1978" ID="RC0JPS7812-10962472" JURI-DATE="1978-12-07" JURI-GPS-ID="gbb588704-641b-48c1-bf8d-14270f7a24e1" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 327" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Capilustro c/ de Bodisko" REF="77-40 327">Cass. soc. 7 décembre 1978 n° 77-40.327 Sté Capilustro c/ de Bodisko</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le deuxième moyen, pris de la violation des articles L 122-14-3 et L 122-14-4 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs et manque de base légale :</AL><AL>Attendu que la Société Capilustro a licencié le 23 octobre 1975 de Bodisko qu'elle avait employé en France d'abord comme représentant puis comme chef des ventes ; qu'elle fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir condamné à verser à de Bodisko des dommages-intérêts pour licenciement sans cause réelle et sérieuse, alors, d'une part, que l'employeur, à qui le salarié n'avait pas demandé par écrit les motifs du licenciement, était en droit d'invoquer devant le juge une cause économique, même s'il n'avait pas respecté la procédure de licenciement s'imposant en pareil cas, fait d'ailleurs non invoqué par le salarié à l'appui de sa demande, alors, d'autre part, que la suppression de l'emploi, dont l'employeur était seul juge, constituait en apparence un motif réel et sérieux de licenciement, et que la cour d'appel ne pouvait laisser à la société la charge de la preuve de cette suppression, et alors enfin, que quelles que fussent les qualités professionnelles du salarié, d'ailleurs contestées par l'employeur, elles ne pouvaient faire obstacle au droit de celui-ci de supprimer un poste dans l'intérêt de l'entreprise, la seule circonstance que de Bodisko eût été avisé par un client de ce licenciement ne suffisant pas à donner à celui-ci un caractère brutal ;</AL><AL>Mais attendu que même en admettant que le licenciement eût été justifié par une cause économique, il était abusif dès lors qu'il est reconnu que l'autorisation administrative préalable n'avait pas été sollicitée ; que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Sur le cinquième moyen, pris de la violation des articles L 751-9 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est reproché à la cour d'appel d'avoir déclaré que de Bodisko avait droit à une indemnité de clientèle à raison d'un contrat de représentation qui avait pris fin au bout de quatre mois et qui avait été remplacé par un contrat de chef des ventes, sans répondre aux conclusions de la Société Capilustro qui soutenait qu'à l'occasion de ce nouveau contrat, le salarié avait expressément renoncé à l'indemnité ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel, en énonçant que les premiers juges avaient à bon droit reconnu à de Bodisko vocation à une indemnité de clientèle, s'est référée aux motifs de la sentence prud'homale, suivant lesquels il n'était pas établi qu'il eût renoncé expressément au bénéfice éventuel d'une telle indemnité en considération des avantages retirés d'un nouveau contrat, qu'elle a ainsi répondu aux conclusions prétendument délaissées et qu'en l'absence de renonciation non équivoque, le cinquième moyen n'est pas davantage fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette les deuxième et cinquième moyens ;</AL><AL>Mais sur les premier et troisième moyens réunis :</AL><AL>Vu l'article 122-14-6 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu qu'aux termes de cet article, les dispositions des articles L 122-14, L 122-14-2 et L 422-14-4 ne sont pas applicables aux licenciements opérés par les employeurs qui occupent habituellement moins de 11 salariés ;</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a énoncé que la Société Capilustro, société belge ayant son siège à Bruxelles, ne pouvait se prévaloir de ce texte, au motif que si cette société n'employait que moins de 11 personnes en France, elle occupait globalement, en Belgique ou ailleurs, plus de 10 salariés ; qu'en application de l'article L 122-14-4 du Code du travail, il a alloué à de Bodisko une indemnité pour inobservation des formalités légales du licenciement ;</AL><AL>Attendu qu'en statuant ainsi, alors, d'une part, qu'une société étrangère ayant son siège à l'étranger ne peut se voir appliquer les dispositions de l'article L 122-14-6 du Code du travail qu'en fonction de l'importance du personnel qu'elle emploie en France, et alors qu'en tout état de cause une indemnité pour inobservation des formes du licenciement ne pouvait être allouée en même temps que des dommages-intérêts pour rupture, sans cause réelle et sérieuse, la cour d'appel a violé le texte susvisé ;</AL><AL>Sur la première branche du quatrième moyen :</AL><AL>Vu les articles L 223-2 et L 223-14 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que, selon le premier de ces textes, le travailleur qui, au cours de la période de référence, justifie avoir été occupé chez le même employeur pendant un temps équivalent à un mois de travail effectif, a droit à un congé dont la durée est déterminée à raison de deux jours ouvrables par mois de travail ; que, selon le second, si son contrat est résilié, sans faute lourde de sa part, il a droit à une indemnité compensatrice des congés payés pour les jours de congé auxquels il pouvait prétendre en raison du travail accompli au service de son employeur, et dont il n'avait pas encore bénéficié au moment de la résiliation ;</AL><AL>Attendu que de Bodisko ayant été licencié par la Société Capilustro le 23 octobre 1975, avec dispense d'effectuer son préavis de trois mois, alors qu'il n'avait pas encore pris de congé, la cour d'appel a estimé qu'il avait droit à une indemnité compensatrice calculée sur huit mois de travail, en tenant compte de la durée du préavis ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que de Bodisko n'avait accompli aucun travail effectif pendant le préavis, l'arrêt attaqué a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Et sur la seconde branche du même moyen :</AL><AL>Vu les articles L 223-2 et L 223-14 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que sous réserve du cas prévu par l'article L 223-10 du Code du travail, l'indemnité de congés payés tenant lieu de salaire ne peut se cumuler avec celui-ci, et que le salarié qui n'a pas pris de congé dans la période prévue et a travaillé au service de son employeur ne peut ultérieurement réclamer une indemnité qui s'ajouterait au salaire perçu par lui ;</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a constaté que de Bodisko n'avait pris que neuf jours de congé en juillet 1975, puisque c'était seulement sur le bulletin de salaire de juillet que lui avaient été retenus neuf jours au titre des frais de route et de prime ; qu'il en a déduit qu'il avait droit à une indemnité compensatrice pour le reliquat de quinze jours qui lui restait à prendre ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors qu'il résultait de ces constatations que de Bodisko avait travaillé pendant les quinze jours supplémentaires de congé auxquels il avait droit, et qu'il avait donc perçu un salaire qu'il ne pouvait cumuler avec l'indemnité de congés payés, la cour d'appel a encore violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, mais seulement en ce qui concerne l'indemnité pour inobservation des formes du licenciement et les indemnités compensatrices de congés payés, l'arrêt rendu entre les parties le 18 janvier 1977 par la cour d'appel de Dijon ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Reims.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="07/12/1978" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I79E13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="07/12/1978" ID="R7AE13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-12-07" JURI-GPS-ID="g70258116-def5-4cda-ab0a-3c7aacf05494" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-40 099" NATURE="Cass. soc." NOM="Martinez c/ Houillères du Bassin du Centre et du Midi" RC="2281" REF="78-40 099">Cass. soc. 7 décembre 1978 n° 78-40.099 (n° 2281), Martinez c/ Houillères du Bassin du Centre et du Midi</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Martinez Silio, mineur, domicilié et demeurant, 6 rue de la Fontaine (Bouches du Rhône) Aix en Provence,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 27 octobre 1977 par le Conseil de prud'hommes d 'Aix en Provence, au profit des Houillères du Bassin du Centre et du Midi, Houillères de Provence, B.P. 1 - Meyreuil (Bouches du Rhône) ,</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Sornay, les observations de Me Odent, avocat des Houillères du bassin du centre du midi, les conclusions de M. Gauthier, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation de l'article L 521-3 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que la loi du 20 mars 1951 accorde aux ouvriers mineurs le payement de la journée chômée du 4 décembre (Saint Barbe), sauf s'ils se sont absen tés sans motif valable pendant la journée de travail précédant ou suivant ce jour chômé ; que Martine z, salarié des Houillères du bassin de centre et du Midi, fait grief au jugement attaqué de lui avoir refusé le payement de la journée du samedi 4 décembre 1976, au motif qu'il s'était absenté le lundi suivant, peu important que ce fut pour participer à une grève de solidarité pour protester contre l'expulsion du person nel du Parisien Libéré par la police, cette grève étant illicite pour n'avoir pas été précédée du préavis de cinq jours imposé au personnel des services publics par l'article L 521.3 du Code du travail, alors que, le personnel des houillères n'a pas le statut des salariés de la fonction publique, que la grève était donc licite et constituait un motif valable d'absence, alors au surplus qu'il était établi par diverses attestations qu'aucun préavis n'avait jamais été donné dans les charbonnages avant une grève, et alors enfin qu'aux termes d'un protocole d'accord du 10 juin 1968, la prime semestrielle de résultats n'était pas -perdue en cas de grève ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont exactement relevé qu'aux termes de l'article L 521.2 du Code du travail, les dispositions relatives à la grève dans les services publics s'appliquent notamment aux personnels des entreprises mentionnées par le décret prévu à l'alinéa 2 de l'article L 134.1, et que parmi ces entreprises, énumérées par l'article D 134.1 figurent les Houillères du Bassin dont les salariés sont donc tenus au préavis de grève ; qu'à supposer que ce préavis n'ait pas souvent été observé dans les Houillères, les juges du fond ont constaté qu'il n'en était pas, résulté une manifestation non équivoque de : l'employeur de ne pas vouloir s'en prévaloir, constitutive d'un usage ; qu'ils ont ainsi légalement justifié leur décision, peu important les modalités conventionnelles d'attribution de la prime semestrielle de résultats, avantage différent ; qu'ainsi le moyenne peut être accueilli. ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre le jugement rendu le 27 octobre 1977 par le Conseil de Prud'hommes d'Aix en Provence ;</AL><AL>Condamne le demandeur à une amende de trois cents francs, envers le Trésor public ; le condamne, envers la' défenderesse à une indemnité de deux cents francs, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du sept décembre mil neuf cent soixante dix huit ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Sornay, rapporteur ; MM. Coucoureux, Brunet, Lutz, Brisse, Mac Aleese, Kirsch, de Sablet, Fabre, Synvet, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Guigue, Renard-Payen, Conseillers réfé rendaires ; M. Gauthier, Avocat général ; Monsieur Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="13/12/1978" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I11A68C98EF466-EFL"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="13/12/1978" ID="R21A68C98EF466-EFL" JURI-DATE="1978-12-13" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-93 626" NATURE="Cass. crim." NOM="Procureur général près la cour d'appel de Douai" REF="77-93 626">Cass. crim. 13 décembre 1978 77-93.626, Procureur général près la cour d'appel de Douai</REFDOC><TXD><AL>Sur le rapport de M. le conseiller référendaire SAINTE-ROSE, les observations de Me NICOLAS, avocat en la Cour, et les conclusions de M. l'avocat général DAVENAS ;</AL><AL>Statuant sur les pourvois formés par :</AL><AL>- 1°/ LE Procureur général près la cour d'appel de Douai</AL><AL>- 2°/ LE SYNDICAT C.F.D.T. DE LA METALLURGIE DE LILLE ET DE SES ENVIRONS, partie civile</AL><AL>contre un arrêt de la cour d'appel de Douai (4e chambre du 18 novembre 1977 qui a relaxé Ezio CUCCHIARO du chef d'infraction à la législation du travail et a débouté la partie civile de son action ;</AL><AL>Joignant les pourvois en raison de la connexité ;</AL><AL>Vu les mémoires produits ;</AL><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE DE CASSATION proposé par le Procureur général près la Cour d'appel de DOUAI et pris de la violation de l'article L 125.3 du Code du travail ;</AL><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE DE CASSATION proposé par le syndicat C.F.D.T. de la métallurgie de LILLE et de ses environs et pris de violation des articles L 125-3, L 152-2 et L 611-10 du Code du travail, des articles 431, 537 et 593 du Code de procédure pénale, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>"en ce que l'arrêt attaqué a relaxé le prévenu CUCCHIARO du chef du délit d'infraction à l'interdiction de prêt de main-d'oeuvre à but lucratif ;</AL><AL>" aux motifs qu'aux termes d'un contrat intitulé "contrat de mise à disposition de personnel", les établissement CUCCHIARO s'engageaient à mettre à la disposition de la société MASSEY FERGUSON le personnel nécessaire au fonctionnement d'une partie des installations de peinture suivant les demandes d'effectifs adressées chaque fin de semaine, personnel qui serait facturé suivant un taux horaire différencié selon la qualification de chacun ; qu'il est constant que CUCCHIARO n'était pas inscrit au registre du commerce comme chef d'entreprise de travail temporaire ; que la convention litigieuse avait pour objet la réalisation de certains travaux de peinture, sous la seule responsabilité de CUCCHIARO, impliquant une notion de résultat, donc la prise en charge des malfaçons éventuelles et une notion de garantie ; qu'ainsi elle s'analysait en un contrat de sous-traitance et non de prêt de main-d'oeuvre, que la fourniture des matières premières de certains matériels par l'entreprise utilisatrice et imposée par celle-ci pour obtenir une qualité constante de la fabrication, n'affectait pas la fonction de l'entreprise CUCCHIARO, pas plus que le mode de facturation arrêté, la fixation du prix n'étant possible qu'en fin de contrat lorsque l'importance du travail est déterminée ; que CUCCHIARO justifiait par 63 lettres d'avertissement, mise à pied et licenciement n'avoir jamais cessé d'exercer sur ses ouvriers son autorité patronale que le chef d'atelier des établissement MASSEY FERGUSON n'intervenait que pour indiquer aux chefs d'équipe de la société CUCCHIARO les tâches à remplir selon les besoins de la fabrication ;</AL><AL>" alors que, d'une part, après avoir rapporté les termes du contrat conclu entre les établissements MASSEY FERGUSON et la société CUCCHIARO, contrat expressément intitulé "contrat de mise à disposition du personnel", qui ne prévoit à la charge du prévenu l'exécution d'aucun travail ni la rémunération d'aucun travail, mais la seule facturation du personnel ainsi mis disposition, la Cour d'appel ne pouvait, sans se contredire, qualifier ledit contrat de contrat de sous-traitance et non de prêt de main-d'oeuvre à but lucratif ;</AL><AL>" alors que, d'autre part, la Cour d'appel ne pouvait sans se contredire encore constater la fourniture par l'entreprise utilisatrice des matières premières et de certains matériels, imposés par celle-ci dans un but de maintenir une quantité constante de la fabrication, constater encore que c'était le chef d'atelier de ladite entreprise qui indiquait les tâches à remplir selon les besoins de la fabrication, et que le prévenu était rémunéré en fonction du temps de travail effectué par son personnel, et affirmer ensuite que la finalité de la convention était la bonne exécution d'un ouvrage sous la seule responsabilité du prévenu ;</AL><AL>" alors, enfin, qu'il résulte des procès-verbaux de l'inspecteur du travail qui constituent le fondement de la poursuite, et font foi jusqu'à preuve contraire, que l'entreprise utilisatrice fournissait tant les locaux que les matières premières; l'outillage et toutes instructions pour la réalisation pratique du travail ; que l'entreprise CUCCHIARO n'était tenue à aucune obligation de résultat, et que son personnel était sous l'autorité du chef d'atelier de l'entreprise utilisatrice, peu important à cet égard l'existence maintenue d'un lien de subordination à l'égard de son employeur direct, d'où il suit qu'en affirmant sur les seules déclarations contraires du prévenu qu'il n'y avait pas en l'espèce d'opération de prêt de main-d'oeuvre à but lucratif, la Cour d'appel a méconnu la foi due à ces procès-verbaux ;"</AL><AL>Les deux moyens étant réunis ;</AL><AL>Vu lesdits articles ;</AL><AL>Attendu que tout jugement ou arrêt doit contenir les motifs propres à justifier la décision ; que la contradiction des motifs équivaut à leur absence ;</AL><AL>Attendu qu'il appert des énonciations de l'arrêt attaqué que par convention en date du 8 février 1973, signée par Ezio CUCCHIARO, entrepreneur de peinture, et intitulée "contrat de mise à disposition de personnel", les établissements CUCCHIARO se sont engagés "à mettre à la disposition de la société MASSEY FERGUSON, l'usine de MARQUETTE-LEZ-LILLE, le personnel nécessaire au fonctionnement d'une partie des installations de peinture de l'usine de MARQUETTE suivant les demandes d'effectifs qui leur seront adressées par cet établissement chaque fin de semaine; que ledit contrat conclu pour une durée de trois mois et renouvelable par tacite reconduction stipulait l'obligation pour les établissements CUCCHIARO de fournir à l'usine spécialisée dans la fabrication de matériel agricole un personnel formé et adapté au travail demandé et de maintenir l'effectif à un niveau constant ; qu'il était également prévu une facturation calculée sur la base d'un taux horaire différencié selon la qualification des salariés ; qu'à la suite d'une enquête effectuée par l'inspecteur du travail à la demande des délégués syndicaux de la société MASSEY FERGUSON, COCCHIARO a été poursuivi pour avoir conclu une opération à but lucratif ayant pour objet exclusif le prêt de main-d'oeuvre en violation des dispositions de l'article L 125-3 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que pour prononcer la relaxe du prévenu et débouter de leur action les syndicats qui s'étaient constitués parties civiles, la Cour d'appel se fonde essentiellement sur le motif que la convention conclue avec la société MASSEY FERGUSON ne s'analysait pas en un prêt de main-d'oeuvre, mais qu'il s'agissait, en réalité, d'une sous-traitance ;</AL><AL>Attendu cependant que les énonciations de l'arrêt, relativement à la nature et à l'objet du contrat litigieux, ne sont pas en accord avec les termes précités de cette convention tels qu'ils sont reproduits dans la décision et qui prévoient seulement une "mise à disposition de personnel" entrant dans les prévisions de l'article L 125-3 du Code du travail ; que l'arrêt ne se réfère à aucune autre convention qui aurait pu régulièrement compléter ou modifier celle sur laquelle il se fonde ;</AL><AL>D'où il suit qu'en statuant par les motif précités, la Cour d'appel n'a pas mis la Cour de Cassation en mesure d'exercer son contrôle ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS ;</AL><AL>CASSE ET ANNULE dans toutes ses dispositions l'arrêt susvisé de la Cour d'appel de DOUAI du 18 novembre 1977 et, pour être à nouveau statué conformément à la loi ;</AL><AL>RENVOIE la cause et les parties devant la Cour d'appel d'AMIENS, à ce désignée par délibération spéciale prise en chambre du conseil ;</AL><AL>ORDONNE l'impression du présent arrêt, sa transcription sur les registres du greffe de la Cour d'appel de DOUAI, sa mention en marge ou à la suite de l'arrêt annulé ;</AL><AL>Ainsi jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Criminelle en son audience publique, les jour, mois et an que dessus ;</AL><AL>Où étaient présents : MM. FAIVRE conseiller le plus ancien, faisant fonctions de Président en remplacement du Président empêché, SAINTE-ROSE conseiller référendaire rapporteur, DAUVERGNE, LEDOUX, BRAUNSCHWEIG, DUPERTUYS, BRUNEAU, CRUVELLIE, BORNAY conseillers de la chambre, Mme GERVAIS DE LAFOND conseiller référendaire, M. DAVENAS avocat général, Mme PATIN, greffier de chambre</AL><AL>En foi de quoi le présent arrêt a été signé par le Président, le rapporteur, le greffier de chambre ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="13/12/1978" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7812-11371888.39646477376027"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="13/12/1978" ID="RC0JPS7812-10962473" JURI-DATE="1978-12-13" JURI-GPS-ID="g59cb45d8-2df2-4afa-ae81-c8cd4dff4362" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 798" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Le Moal et Gaudin c/ Gorbenko" REF="77-40 798">Cass. soc. 13 décembre 1978 n° 77-40.798 Sté Le Moal et Gaudin c/ Gorbenko</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article L 122-6 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que par application de ce texte, les salariés licenciés, sauf faute grave, ont droit à un délai-congé d'un mois lorsqu'ils justifient chez l'employeur d'une ancienneté de service d'au moins six mois continus ;</AL><AL>Attendu que Gorbenko, engagé en qualité de maçon par la Société Le Moal et Gaudin, le 8 septembre 1975, a cessé ses activités à la suite d'un accident du travail du 3 octobre au 7 janvier 1976 et les a reprises ensuite jusqu'à la date de son licenciement, le 22 avril 1976 ;</AL><AL>Que tout en constatant qu'il n'avait pas à cette date accompli six mois de services continus, le jugement attaqué a condamné la société à lui verser une indemnité compensatrice de préavis d'un mois au motif qu'il résultait de l'article 22 de la convention collective que, pour l'application de celle-ci, on entendait « par présence continue dans l'entreprise le temps écoulé depuis la date du dernier embauchage sans que soient exclues les périodes pendant lesquelles le contrat a été suspendu » ;</AL><AL>Attendu, cependant, que l'article 8 de ladite convention relatif au délai-congé ne traite que du préavis conventionnel lequel était d'une semaine et non de préavis légal d'un mois ;</AL><AL>D'où il suit qu'en statuant comme ils l'ont fait, alors que les périodes de suspension du contrat n'étaient exclues que pour application de la convention et que par suite de son accident du travail la durée des services effectivement accomplis dans l'entreprise par Gorbenko était inférieure à six mois, les juges prud'homaux ont fait une fausse application du texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties le 26 mars 1977 par le conseil de prud'hommes de Caen ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le conseil de prud'hommes de Falaise.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="13/12/1978" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I7BE13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="13/12/1978" ID="R7CE13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-12-13" JURI-GPS-ID="gac0cb7ad-ae47-4e22-98a3-a89048fdd7a0" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 457" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Le Parc Hotel c/ Lavelatte" RC="2307" REF="77-41 457">Cass. soc. 13 décembre 1978 n° 77-41.457 (n° 2307), SA "Le Parc Hotel" c/ Lavelatte</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la SA "Le Parc Hotel", dont le siège social est avenue Guy de Maupassant à Juan-les-Pins (Alpes-Maritimes),</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 3 mai 1977 par la Cour d'appel d'Aix-en-Provence (chambre sociale), au profit du sieur LAVELATTE Pierre, demeurant à Rivière Park, bâtiment A, route de Grasse à Antibes (Alpes-maritimes), Lavelatte</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Astraud, les observations de Me Michel Nicolaÿ, avocat de la société "Le Parc Hôtel", de Me Choucroy, avocat de Lavelatte, les conclusions de M. Orvain, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi:</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles L. 122-4 et suivants, L. 122-14, L. 122-14-1 du Code du travail, 12. et 455 du Code de procédure civile, défaut et insuffisance de motifs, dénaturation des termes du litige et manque de base légale;</AL><AL>Attendu que Lavelatte, chef de cuisine, employé depuis vingt-deux ans dans le même hôtel de Juan-les-Pins pour la durée de la saison, fût licencié le 30 août 1975 pour le 30 septembre suivant par la société anonyme Parc-Hôtel; que celle-ci à été condamnée à lui verser les indemnités compensatrices de préavis et de licenciement qu'elle fait grief à l'arrêt confirmatif attaqué d'avoir alloué, en outre à Lavelatte des dommages-intérêts en relevant que le licenciement, intervenu sans motif, était abusif et que n'avaient pas été respectées les dispositions légales relatives à la rupture des contrats de travail dans les entreprises de plus de dix salariés, alors que, d'une part, le congédiement intervenu en raison de l'arrivée du terme d'un contrat à durée déterminée n'était pas fautif, alors, d'autre part, que les règles instituées par les articles L. 122-4 et suivants du Code du travail ne concernent pas les contrats à durée déterminée, alors, enfin, que la société démontrait dans des conclusions laissées sans réponse qu'elle n'avait jamais employé de façon constante plus de dix salariés, ce qui n'avait pu être déclaré que par un mode de calcul "inadéquat";</AL><AL>. Mais attendu qu il résulte des constatations des juges du fond que, si l'hôtel où était employé Lavelatte n'était ouvert chaque année que pour la durée de la saison, celui-ci y avait, depuis vingt-deux ans, une activité constante et ininterrompue pendant la durée de son ouverture; qu'ils ont relevé que,/ malgré son argumentation "embarrassée et contradictoire", la société qui avait invoqué incidemment la fin de la saison pour romptoe le contrat de Lavelatte, lui avait par la suite écrit sans équivoque qu'elle l'avait licencié et qu'elle lui confirmait son licenciement; qu'il s'ensuivait qu'il y avait eu entre les parties des relations de travail d'une durée globale indéterminée -et que la société les avait rompues, peu important à cet égard que Lavelatte n'eut été employé chaque anm que pendant la période fixe de la saison, et que l'exécution du contrat eut été suspendue dans l'intervalle; que Lavelatte avait été remplacé dans ses fonctions dès le 15 janvier 1976 sans qu'aucun grief eût été formulé à son encontre; qu'en en déduisant que la rupture avait été dépourvue de motif réel et sérieux, la Cour d'appel, qui a estimé en fait que contrairement à ses dires, le Parc Hôtel avait un personnel constant de douze personnes au moins, a légalement justifié sa décision; -</AL><AL>Sur le second moyen pris de la violation des articles L. 122-17 et R. 122-5 du Code du travail,-12 et 455 du Code de procédure civile, défaut de réponse à conclusions, défaut et insuffisance de motifs, dénaturation des termes du litige et manque de base légale;</AL><AL>Attendu qu'il est reproché à l'arrêt attaqué d'avoir condamné la société anonyme "Le Parc Hôtel" à payer à Lavelatte des indemnités compensatrices de préavis et de licenciement sans répondre aux conclusions de l'employeur selon lesquelles il résultait du reçu pour solde de tout compte signé par le salarié le 30 septembre 1975* jour à partir duquel prenait effet son licenciement, et qui n'avait pas été dénoncé dans le délai légal, que l'intéressé ne pouvait plus réclamer par une action ultérieure les indemnités de préavis et de licenciement;</AL><AL>Mais attendu que la Cour d'appel, en adoptant les motifs des premiers juges, a rejeté le moyen d'irrecevabilité présenté par la société "Le Parc Hôtel" fondé sur l'existence d'un prétendu reçu pour solde de tout compte daté du 30 septembre 1975, en relevant que ce document, non conforme à l'article L. 122-17 du Code du travail, n'était pas opposable à Lavelatte et ne constituait, en fait, qu'un arrêté de compte de fin de saison insusceptible de faire échec à la demande du salarié;</AL><AL>D'où il suit que le moyen manque en fait;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre l'arrêt rendu le 3 mai 1977* par la Cour d'appel d'Aix-en-Provence;</AL><AL>Dit n'y avoir lieu à amende" ni à indemnité;</AL><AL>Ainsi fait, juge et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du treize décembre mil neuf cent soixante dix huit;'</AL><AL>Ou étaient présents : M" Onéto Conseiller doyen, faisant fonctions de Président M. Astraud, rapporteur, MM. Vellieux, Lutz ' Brisse, Mac Aleese, Sornay, Bertaud, Kirsch de.Sablet, Fabre, Synvet, Conseillers, MM. Edin Boubli, Renard-Payen, Conseillers référendaires, M. Orvain, Avocat général, M. Dethan, greffier de chambre</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="14/12/1978" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7812-11371882.39646477376027"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="14/12/1978" ID="RC0JPS7812-10962474" JURI-DATE="1978-12-14" JURI-GPS-ID="gfc6eae90-04cf-4498-b504-386e1bd521c9" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 063" NATURE="Cass. soc." NOM="Méric c/ Blanc" REF="77-40 063">Cass. soc. 14 décembre 1978 n° 77-40.063 Méric c/ Blanc</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles L 140-1 et suivants du Code du travail, et la convention collective départementale des cadres d'exploitation agricole du Gard du 9 décembre 1963 ;</AL><AL>Attendu que, pour condamner Pierre Méric, qui exploite une propriété agricole près de Nîmes, à payer à Jean- Louis Blanc, qu'il avait engagé sans contrat écrit et avait employé comme cadre agricole du 12 novembre 1962 au 2 janvier 1974, date de son licenciement, la somme de 12 005,82 F à titre de rappel de salaires, ceux qui avaient été versés ayant été estimés inférieurs au minimum fixé par la convention collective départementale des cadres d'exploitation agricole du Gard du 9 décembre 1963, qui donnait à Blanc la qualification de bayle-contremaître, du groupe 3, les juges du fond ont décidé que ne pouvaient entrer dans le calcul du salaire minimum ni la part ouvrière des cotisations sociales que l'employeur versait sans la récupérer, ni les retenues faites par Blanc, au même titre, sur la paye d'ouvriers agricoles, retenues qu'il conservait par devers lui ;</AL><AL>Attendu, cependant, que, pour calculer si le salaire minimum fixé par la convention collective était ou non atteint, les juges du fond devaient prendre en compte, non seulement les sommes versées mensuellement au titre de « salaires » proprement dits, mais encore tous les avantages indirects ou en nature dont le cadre bénéficiait, et qui avaient un caractère salarial, qu'en estimant que ni la part ouvrière des cotisations de Blanc que son employeur payait sans la récupérer, en vertu d'un usage, ni les cotisations qu'il retenait sur les salaires des ouvriers agricoles, l'eût-il fait avec l'accord de Méric ou sur ses instructions, ne constituaient un élément de rémunération à prendre en considération pour le calcul du salaire minimum fixé par la convention collective, la cour d'appel a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties par la cour d'appel de Nîmes, le 27 octobre 1976 ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Montpellier.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="13"></DEBUA><DEBUR DATE="15/12/1978" N="13"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1CC2E3312I6C9D-EFL"><NINFO>13</NINFO><REFDOC DATE="15/12/1978" ID="R2CC2E3312I6C9D-EFL" JURI-DATE="1978-12-15" JURI-GPS-ID="g9d63336a-08dc-4245-8e46-8fa5810295f8" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="05242" NATURE="CE" NOM="Manufacture française des pneumatiques Michelin et a" REF="05242">CE 15 décembre 1978 n°05242, Ass., Manufacture française des pneumatiques Michelin et a.</REFDOC><TXD><AL>Le Conseil d'Etat statuant au contentieux (Section)</AL><AL>Vu la requête sommaire et le mémoire ampliatif présentes pour la Manufacture française des pneumatiques Michelin, dont le siège social est à Clermont-Ferrand (Puy-de-Dôme), ladite requête et ledit mémoire enregistrés au secrétariat du Contentieux du Conseil d'Etat les 6 décembre 1976 et 22 avril 1977 et tendant à ce qu'il plaise au Conseil annuler le jugement en date du 6 octobre 1976 par lequel le Tribunal administratif de Rennes a rejeté sa requête tendant à l'annulation de la décision en date du 25 juin 1975 par laquelle le ministre du Travail a confirmé la décision en date du 22 février 1975 du directeur départemental du travail du Morbihan fixant la représentation des sièges au comité d'établissement de son usine de Vannes, ensemble annuler pour excès de pouvoir lesdites décisions. Vu l'ordonnance du 31 juillet 1945 et le décret du 30 septembre 1953 ; Vu la loi du 30 décembre 1977 ;</AL><AL>Considérant que l'article L. 433-2 du Code du travail, relatif à la composition des comités d'entreprise dispose que "les représentants du personnel sont élus, d'une part, par les ouvriers et employés, d'autre part, par les ingénieurs, chefs de service, agents de maîtrise et assimilés sur des listes établies par les organisations syndicales les plus représentatives pour chaque catégorie de personnel. Dans les entreprises occupant plus de cinq cents salariés, les ingénieurs, les chefs de service et les cadres administratifs, commerciaux ou techniques assimilés ont au moins un délégué titulaire élu dans les mêmes conditions… La répartition des sièges entre les différentes catégories et la répartition du personnel dans les collèges électoraux font l'objet d'un accord entre le chef de l'entreprise et les organisations syndicales intéressées. Dans le cas où cet accord ne peut être obtenu, le directeur départemental du travail et de la main-d'oeuvre décide cette répartition" ;</AL><AL>Considérant qu'il ressort des pièces versées au dossier que, par une décision en date du 21 février 1975, confirmée sur recours hiérarchique par le ministre du Travail le 25 juin suivant, le directeur départemental du travail et de la main-d'oeuvre du Morbihan a, pour les élections au comité d'établissement de l'usine de Vannes de la manufacture française des pneumatiques Michelin, attribue six sièges de titulaires et six sièges de suppléants aux ouvriers et employés, un siège de titulaire aux ingénieurs, chefs de service et cadres assimilés, et un siège de suppléant aux agents de maîtrise et assimilés ; que la Manufacture française des pneumatiques Michelin soutient, à l'appui du recours pour excès de pouvoir qu'elle a formé contre cette décision, que la représentation des agents de maîtrise et assimilés ne peut être légalement limitée à un siège de suppléant ;</AL><AL>Considérant qu'aucun principe général du droit ni aucune disposition applicable en l'espèce n'impose à l'administration d'assurer au sein du comité d'entreprise la représentation de chacune des catégories entrant dans la composition d'un même collège électoral ; que les dispositions précitées du Code du travail exigent seulement que soit prévue la représentation des collèges qu'elles instituent et qu'au moins un siège de délégué titulaire soit réservé aux ingénieurs, chefs de service et cadres assimilés dans les entreprises occupant plus de cinq cents salariés ; qu'en réservant à cette catégorie un siège au moins de titulaire, ces dispositions ont ménagé la possibilité d'accorder à la catégorie des agents de maîtrise et assimilés le siège correspondant de suppléant. Que d'ailleurs les dispositions de l'article L. 433-11 du Code du travail ne prévoient pas que les membres titulaires qui cessent leurs fonctions devront être obligatoirement remplacés par un membre suppléant de la même catégorie ; que, dans ces conditions, en n'accordant que le siège de suppléant du deuxième collège à la catégorie des agents de maîtrise et assimilés, la décision attaquée n'a méconnu ni le principe d'égalité devant la loi, ni les dispositions applicables à la répartition des sièges et au remplacement des membres titulaires ;</AL><AL>Considérant qu'il ne ressort pas des pièces versées au dossier que la décision attaquée soit fondée sur une erreur manifeste d'appréciation, ni qu'elle soit entachée de détournement de pouvoir. Considérant qu'il résulte de ce qui précède que la Manufacture française des pneumatiques Michelin n'est pas fondée à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, lequel est suffisamment motivé, le Tribunal administratif de Rennes a rejeté sa requête ;</AL><AL>DECIDE :</AL><AL>Article 1er - La requête de la Manufacture française des pneumatiques Michelin est rejetée.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="14"></DEBUA><DEBUR DATE="18/12/1978" N="14"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2BFCB2F5809CC2-EFL"><NINFO>14</NINFO><REFDOC DATE="18/12/1978" ID="R2CFCB2F5809CC2-EFL" JURI-DATE="1978-12-18" JURI-GPS-ID="gcafabfb1-7de3-4e20-9802-0b5278aecfae" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-11 699" NATURE="Cass. civ." REF="77-11 699">Cass. 1<E>e</E> civ. 18-12-1978 n° 77-11.699</REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique : attendu que, selon les énonciations des juges du fond, dame D... a été déboutée, par un jugement du 22 décembre 1972, de sa demande en séparation de corps ;</AL><AL>Que, malgré une sommation qui lui a été délivrée, le 12 mai 1973, à la requête de son mari, elle a refusé de reprendre la vie commune avec celui-ci ;</AL><AL>Qu‘en novembre 1975, elle a sollicité du tribunal d‘instance la condamnation de D... en paiement d‘une contribution aux charges du mariage, en faisant valoir que, même en comprenant son salaire de femme de ménage, profession qu‘elle avait été amenée à exercer, ses ressources étaient nettement inférieures à celles que pouvait espérer l‘épouse d‘un officier supérieur en retraite ;</AL><AL>Que l‘arrêt confirmatif attaqué a fait droit à la demande de dame D... ;</AL><AL>Attendu qu‘il est fait grief à cet arrêt d‘avoir ainsi statué, alors que, si l‘article 214 du Code civil fait peser sur chacun des époux l‘obligation de contribuer aux charges du mariage tant que subsiste le lien matrimonial, c‘est à la condition que les conjoints remplissent réciproquement les obligations nées du mariage, dont la cohabitation est l‘une des principales ;</AL><AL>Qu‘en conséquence, en l'état d‘une décision, passée en force de chose jugée, ayant débouté dame D... de sa demande en séparation de corps, en l‘état, également, d‘une offre "sérieuse et valable" de reprise de la vie commune après cette procédure - offre refusée par la femme, qui avait déclaré qu‘elle ne reprendrait pas la vie commune, quel que soit le lieu de la résidence du ménage - et en l‘absence d‘une autorisation de résidence séparée accordée à dame D..., les juges d'appel n‘auraient pas donné de base légale à leur décision, en condamnant le mari à payer une pension, puisque celui-ci était en mesure de contribuer, en nature, aux charges du mariage ;</AL><AL>Mais attendu que le refus par l‘un des époux de cohabiter avec son conjoint n‘exclut pas nécessairement qu‘il puisse obtenir de celui-ci une contribution aux charges du mariage, et qu‘il appartient aux juges du fond de tenir compte, à cet égard, des circonstances de la cause ;</AL><AL>Qu‘en l‘espèce, en constatant qu‘il résultait des circonstances analysées par elle des justifications suffisantes du refus actuel de dame D... de reprendre la vie commune avec son mari, la cour d'appel a légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Que le moyen n‘est donc pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs : Rejette le pourvoi formé contre l‘arrêt rendu le 7 décembre 1976 par la cour d'appel de Rouen.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="15"></DEBUA><DEBUR DATE="18/12/1978" N="15"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2526A0811AI84C8-EFL"><NINFO>15</NINFO><REFDOC DATE="18/12/1978" ID="R2626A0811AI84C8-EFL" JURI-DATE="1978-12-18" JURI-GPS-ID="gcafabfb1-7de3-4e20-9802-0b5278aecfae" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-11 699" NATURE="Cass. civ." REF="77-11 699">Cass. 1<E>er</E> civ. du 18 décembre 1978, n° 77-11.699</REFDOC><LISTEJUGES>Président : M. Charliac, Avocat général : M. Boucly, Rapporteur : M. Joubrel, Avocat(s) : Demandeur : M. Boullez.</LISTEJUGES><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : ATTENDU QUE, SELON LES ENONCIATIONS DES JUGES DU FOND, DAME D... A ETE DEBOUTEE, PAR UN JUGEMENT DU 22 DECEMBRE 1972, DE SA DEMANDE EN SEPARATION DE CORPS ;</AL><AL>QUE, MALGRE UNE SOMMATION QUI LUI A ETE DELIVREE, LE 12 MAI 1973, A LA REQUETE DE SON MARI, ELLE A REFUSE DE REPRENDRE LA VIE COMMUNE AVEC CELUI-CI ;</AL><AL>QU'EN NOVEMBRE 1975, ELLE A SOLLICITE DU TRIBUNAL D'INSTANCE LA CONDAMNATION DE D... EN PAIEMENT D'UNE CONTRIBUTION AUX CHARGES DU MARIAGE, EN FAISANT VALOIR QUE, MEME EN COMPRENANT SON SALAIRE DE FEMME DE MENAGE, PROFESSION QU'ELLE AVAIT ETE AMENEE A EXERCER, SES RESSOURCES ETAIENT NETTEMENT INFERIEURES A CELLES QUE POUVAIT ESPERER L'EPOUSE D'UN OFFICIER SUPERIEUR EN RETRAITE ;</AL><AL>QUE L'ARRET CONFIRMATIF ATTAQUE A FAIT DROIT A LA DEMANDE DE DAME D... ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A CET ARRET D'AVOIR AINSI STATUE, ALORS QUE, SI L'ARTICLE 214 DU CODE CIVIL FAIT PESER SUR CHACUN DES EPOUX L'OBLIGATION DE CONTRIBUER AUX CHARGES DU MARIAGE TANT QUE SUBSISTE LE LIEN MATRIMONIAL, C'EST A LA CONDITION QUE LES CONJOINTS REMPLISSENT RECIPROQUEMENT LES OBLIGATIONS NEES DU MARIAGE, DONT LA COHABITATION EST L'UNE DES PRINCIPALES ;</AL><AL>QU'EN CONSEQUENCE, EN L'ETAT D'UNE DECISION, PASSEE EN FORCE DE CHOSE JUGEE, AYANT DEBOUTE DAME D... DE SA DEMANDE EN SEPARATION DE CORPS, EN L'ETAT, EGALEMENT, D'UNE OFFRE "SERIEUSE ET VALABLE" DE REPRISE DE LA VIE COMMUNE APRES CETTE PROCEDURE - OFFRE REFUSEE PAR LA FEMME, QUI AVAIT DECLARE QU'ELLE NE REPRENDRAIT PAS LA VIE COMMUNE, QUEL QUE SOIT LE LIEU DE LA RESIDENCE DU MENAGE - ET EN L'ABSENCE D'UNE AUTORISATION DE RESIDENCE SEPAREE ACCORDEE A DAME D... , LES JUGES D'APPEL N'AURAIENT PAS DONNE DE BASE LEGALE A LEUR DECISION, EN CONDAMNANT LE MARI A PAYER UNE PENSION, PUISQUE CELUI-CI ETAIT EN MESURE DE CONTRIBUER, EN NATURE, AUX CHARGES DU MARIAGE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LE REFUS PAR L'UN DES EPOUX DE COHABITER AVEC SON CONJOINT N'EXCLUT PAS NECESSAIREMENT QU'IL PUISSE OBTENIR DE CELUI-CI UNE CONTRIBUTION AUX CHARGES DU MARIAGE, ET QU'IL APPARTIENT AUX JUGES DU FOND DE TENIR COMPTE, A CET EGARD, DES CIRCONSTANCES DE LA CAUSE ;</AL><AL>QU'EN L'ESPECE, EN CONSTATANT QU'IL RESULTAIT DES CIRCONSTANCES ANALYSEES PAR ELLE DES JUSTIFICATIONS SUFFISANTES DU REFUS ACTUEL DE DAME D... DE REPRENDRE LA VIE COMMUNE AVEC SON MARI, LA COUR D'APPELA LEGALEMENT JUSTIFIE SA DECISION ;</AL><AL>QUE LE MOYEN N'EST DONC PAS FONDE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 7 DECEMBRE 1976 PAR LA COUR D'APPEL DE ROUEN.</AL><AL>Publié au : Bulletin des arrêts Cour de Cassation Chambre civile 1 N. 393 P. 306.</AL><AL>Décision attaquée : Cour d'appel de Rouen (Chambre 3) du 7 décembre 1976.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="16"></DEBUA><DEBUR DATE="18/12/1978" N="16"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I76C42A9B7A9833"><NINFO>16</NINFO><REFDOC DATE="18/12/1978" ID="R38C79F80CDCA2E-EFL" JURI-DATE="1978-12-18" JURI-GPS-ID="g75b23c6e-11f8-4733-b5fa-13601f144092" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-13 482" NATURE="Cass. civ." NOM="S coopérative La Prospérité fermière c/ S de pêche L'Union des amis de la Ternoise" REF="77-13 482"> Cass. 2<E>e</E> civ. 18 décembre 1978 n° 77-13.482 S<E>té</E> coopérative La Prospérité fermière c/ S<E>té</E> de pêche L'Union des amis de la Ternoise </REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris en sa première branche : attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir condamné la société coopérative la prospérité fermière à réparer le dommage subi par la société de pêche l'Union des amis de la Ternoise, du fait de la pollution des eaux d'une rivière, alors que l'arrêt, dont la motivation serait ambiguë et ne préciserait pas le fondement juridique de la responsabilité imputée à la coopérative, ne mettait pas la Cour de cassation à même d'exercer son contrôle ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel, après avoir relevé que la coopérative n'avait établi aucun dispositif de nature à épurer ses eaux résiduaires qui souillaient la rivière et que par suite de défaillances de son installation, il y avait des déversements supplémentaires d'eaux souillées et de mazout, retient l'existence d'un lien de cause à effet entre le dommage subi par la société les amis de la Ternoise et les activités industrielles de la coopérative, qu'elle ajoute que celle-ci était donc responsable du dommage, dès lors qu'elle ne faisait pas la preuve d'une faute de la victime ou d'un fait extérieur ;</AL><AL>Que par ces énonciations d'où il résulte que la cour d'appel a statué par application de l'article 1384, alinéa 1<E>er</E>, du Code civil, la décision se trouve légalement justifiée de ce chef ;</AL><AL>Sur le moyen, pris en ses deuxième et troisième branches : attendu qu'il est reproché à l'arrêt d'avoir décidé que la coopérative ne démontrait nullement que les agissements d'autres industriels soient à l'origine de la disparition du poisson, alors, d'une part, que l'arrêt ne se serait pas expliqué sur les conclusions du rapport d'expertise, qui énoncerait ainsi qu'il était soutenu dans les écritures d'appel de la coopérative, que « pour partie la cause et la responsabilité de la pollution étaient imputables aux industries raccordées à la station d'épuration de la zone industrielle », et alors, d'autre part, qu'en affirmant que les experts avaient exactement évalué le préjudice subi par la société de pêche à une certaine somme, la cour d'appel aurait dénaturé le rapport d'expertise, lequel aurait évalué à cette somme le préjudice global subi par la société de pêche, et non pas le préjudice subi par cette société du fait de la prospérité fermière ;</AL><AL>Mais attendu qu'après avoir admis, dans l'exercice de son pouvoir souverain pour apprécier la valeur et la portée des éléments de preuve, qu'il n'était pas démontré que les agissements d'autres industries étaient à l'origine du dommage, c'est hors de toute dénaturation que la cour d'appel, qui a répondu aux conclusions, a retenu l'évaluation que les experts ont faite du préjudice ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs : rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 13 avril 1977 par la cour d'appel de Douai.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="17"></DEBUA><DEBUR DATE="18/12/1978" N="17"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I4107AC31710BFE-EFL"><NINFO>17</NINFO><REFDOC DATE="18/12/1978" ID="R4207AC31710BFE-EFL" JURI-DATE="1978-12-18" JURI-GPS-ID="g87809256-80b7-42cd-bb7d-ebbafd991095" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 622" NATURE="Cass. soc." NOM="Paccou c/ Chabot" RC="2347" REF="77-40 622">Cass. soc. 18 décembre 1978 n° 77-40.622 n° 2347, Paccou c/ Chabot</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Paccou directeur de l'Institut International d'Etudes Françaises....</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 14 décembre 1976 par la Cour d'appel de Paris (22e ch. A), au profit de la demoiselle Chabot Martine, demeurant...</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Lutz, les observations de Me Blanc, avocat de Paccou, de Me Nicolas, avocat de demoiselle Chabot, les conclusions de M. Lesselin, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Sur le moyen unique pris de la violation des articles 1149 du Code civil, L 122-14-6 du Code du travail 455 et 458 du Code de procédure civile et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que Paccou, directeur de l'Institut International d'Etudes Françaises qui a licencié, le 17 janvier 1976, demoiselle Chabot, entrée à son service le 4 février 1975 comme professeur, fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir condamné à payer à celle-ci, d'une part des dommages et intérêts pour licenciement sans cause réelle et sérieuse et, d'autre part, une indemnité pour retard apporté à la remise du certificat de travail aux motifs que du fait de son licenciement, la salariée avait subi un préjudice correspondant à trois mois de salaire, étant restée sans emploi pendant cette période et que du fait du retard à lui remettre le certificat de travail, elle n'avait pu s'inscrire au chômage que 13 jours après son licenciement alors que les dommages et intérêts dus au créancier sont en général de la perte qu'il a faite et du gain dont il a été privé ; qu'en l'espèce la Cour d'appel qui a indemnisé deux fois la perte de revenu des 13 premiers jours du mois de février 1976 a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond évaluant le préjudice subi par demoiselle Chabot qui, d'une part, était restée près de 6 mois sans emploi et d'autre part, n'avait pu s'inscrire au chômage qu'avec retard en raison de la date tardive de remise du certificat de travail, ont pu fixer son dommage sans excéder les limites qu'ils avaient ainsi retenues ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 14 décembre 1976 par la Cour d'appel de Paris ;</AL><AL>Condamne le demandeur à une amende de trois cents francs envers le Trésor public ; le condamne , envers la défenderesse, à une indemnité de deux cents francs et aux dépens liquidés à la somme de vingt sept francs soixante centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du dix-huit décembre mil neuf cent soixante dix huit ;</AL><AL>Ou étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Lutz, rapporteur ; MM. Vellieux, Arpaillange, Fonade, Coucoureux, Brunet, Astraud, Brisse, Sornay, Bertaud, Kirsch, de Sablet, Fabre, Synvet, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires ; M. Orvain, Avocat général ; Monsieur Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="18"></DEBUA><DEBUR DATE="18/12/1978" N="18"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I7DE13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>18</NINFO><REFDOC DATE="18/12/1978" ID="R7EE13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-12-18" JURI-GPS-ID="ga300a446-dc17-497c-a255-3b47feb19bc4" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 657" NATURE="Cass. soc." NOM="Musette c/ Cazeneuve et a" RC="2353" REF="77-40 657">Cass. soc. 18 décembre 1978 n° 77-40.657 (n° 2353), Musette c/ Cazeneuve et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu, l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Musette André, demeurant à Montataire (Oise), 99 rue des Ecoles,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 16 février 1977 par la Cour d'appel d'Amiens (2ème chambre sociale), au profit :</AL><AL>1°/ du sieur Guy Cazeneuve et a. demeurant actuellement à la Base aérienne de Nîmes (Gard), décédé,</AL><AL>2°/ de la dame veuve Guy CAZENEUVE, demeurant 357 chemin Puech Duteil à Nîmes (Gard),</AL><AL>3°/ du sieur Gérard CAZENEUVE, demeurant à Creil (Oise), 13 rue Descartes,</AL><AL>défendeurs à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Astraud, les observations de Me Jean-Guillaume Nicolas, avocat de Musette, de Me Célice, avocat des consorts Cazeneuve, les conclusions de M. Lesselin, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi;</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles 117 du décret du 17 juillet 1964 portant codification des textes relatifs aux marchés publics, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs et manque de base légale;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir débouté Musette de sa demande formée contre son ancien employeur Cazeneuve, maître tail leur dans une base aérienne, en paiement de rappel de salaires et de complément d'indemnités de préavis et de congés payés, aux motifs qu'il résultait du rappor de l'expert que sa qualification professionnelle n'était pas celle qu'il revendiquait de coupeur technicien, mais celle de coupeur qualifié et que le prir cipe de l'égalité des salaires impliquait seulement un minimum de rémunération alors, d'une part, que la Cour ne pouvait trouver dans le rapport d'expertise des éléments suffisants pour trancher le litige, d'autre part., que, l'article 117 du Code des Marchés publics pose le principe de l'égalité des salaires pour chaque profession et dans chaque profession poui chacune des catégories professionnelles et que la rémunération de Musette aurait dû être égale à celle d'un de ses collègues dont les tâches étaient identiques;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que les juges d fond ont apprécié la portée du rapport d'expertise qui leur était soumis et estimé que Musette, en dépi de la mesure d' instruction par eux ordonnée, n'établissait pas que sa rémunération initiale eût été "inférieure aux barèmes de l'époque et insuffisante;</AL><AL>Attendu, d'autre part, qu'aux termes de l'article 117 du Code des Marchés publics, l'employé n'est pas tenu d'assurer à tous les salariés de la même catégorie un salaire égal, mais seulement de "payer aux ouvriers un salaire normal égal pour chaque profession, et, dans chaque profession, pour chaque catégorie d'ouvrier, au taux couramment appli qué dans la localité ou la région où le travail est exécute ;</AL><AL>qu'ayant constaté que le salaire attribue à Musette à compter du 1er juillet était au moins égal à celui correspondant à son emploi fixé par la circulaire du 18 décembre 1964 du Syndicat des Ouvriers tailleurs de la région parisienne dont il se prévalait, la Cour d'appel a légalement justifié sa décision;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n est pas fondé; é</AL><AL>Sur le deuxième moyen, pris de la violation des. articles L. 441-1 et suivants du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 146 et 455 du Code de procédure civile, défaut de motif et manque de base légale;</AL><AL>Attendu qu' il est encore reproché audit arrêt d'avoir" rejeté la demande de Musette tendant à se voir reconnaître le droit de participation aux bénéfices, aux motifs qu'il avait la charge d'établir l 'existence...des obligations incombant à son cocontrac- tant même en vertu de dispositions réglementaires et qu ' un complément d' expertise ne pouvait être ordonné pour suppléer à sa...carence, alors que, dans -son premier alinéa, l'article 146 du Code de procédure civile dispose qu'une mesure d'instruction ne peut être ordonnée sur un fait que si la partie qui l'allègue ne dispose pas d'éléments suffisants pour le prouver et qu'en statuant comme elle l'a fait, la Cour aurait méconnu les, dispositions de ce texte et se serait, en outre, fondée sur des, motifs d'ordre général;</AL><AL>Mais attendu que la faculté de décider s'il y a lieu ou non d'ordonner une mesure d'instruction; demandée par une partie, est laissée, par l'arti cle 143 du Code de procédure civile, à l'appréciation du juge du fond et l'article 146 du même Code, dont le demandeur au pourvoi dénature la portée, n' édicté nullement qu' une mesure d'instruction doit être ordonnée dans le cas où une partie ne dispose pas d'éléments de preuve suffisants; que les juges du fond qui ont relevé que.. l'expert commis n'avait trouvé aucune trace de la réglementation invoquée par Musette à l'appui de sa prétention. et ont estimé qu'en l'état, il n'y avait pas lieu de recourir à un complément d'expertise en.vue_.de suppléer la carence du demandeur, ne peuvent se voir reprocher d'avoir fondé leur décision sur des motifs d'ordre général;</AL><AL>D'où il suit que le deuxième moyen ne saurait être accueilli;</AL><AL>Sur le troisième moyen, pris de la violation des articles 10 de l 'ordonnance du 24 mai 1945 applicable en la cause, 7 de la loi du 20 avrils et 455 du Code de procédure civile, .défaut de. motif et manque de base légale; .</AL><AL>Attendu qu il est enfin reproché à l'arrêt attaqué d'avoir rejeté la demande de dommages-intérêts de Musette pour rupture abusive du contrat de travail, au motif que l énumération de l'article 10 de l'ordonnance du 24 mai 1945 était simplement indicative et qu'elle laissait une grande liberté à l'employeur dans le choix des salariés à licencier, alors que 3a règle prévue par ce texte était d'ordre public et que, dès lors^ est abusif un congédiement collectif intervenu sans respecter l'ordre du licencie ment en fonction de l'ancienneté des salariés intéressés, de leur situation de famille et de leur qualité professionnelle;</AL><AL>Mais attendu que si 1 article 10 sus- visé prévoit la détermination par un règlement intérieur, à défaut de convention collective, des règles générales relatives à l'ordre de licenciement, en cas de licenciement collectif, compte tenu des charges de famille, de l'ancienneté de service dans l 'établissemei et des qualités professionnelles, l'arrêt attaqué relève qu'en l'espèce, il n'existait pas de convention collective applicable ni de règlement intérieur, de sorte que l' énumération dudit article devenait purement indicative pour l'employeur qui appréciait les qualités professionnelles de chacun au moment du licenciemer et que rien n'indiquait que celui de Musette eut été dicté par une intention malveillante;</AL><AL>D'où il suit que le troisième moyen n'es pas mieux fondé que les deux premiers;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre l'arrêt rendu le j6 février 1977 par la Cour d'appel d'Amiens;</AL><AL>Condamne le demandeur, envers le Trésor public, à une amende de trois cents francs; le condamne, envers les défendeurs, à une indemnité de deux cents francs, et aux dépens liquidés à la somme de ... , en ce non compris le coût des significations du présent arrêt;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du dix huit décembre mil neuf cent soixante dix huit;</AL><AL>Ou étaient présents : M. Vellieux, Conseiller le plus ancien, faisant fonctions de président, M. Astraud, rapporteur, MM. Arpaillange, Cou- coureux, Brune t, Lutz, Brisse, Sornay, Bertaud, Kirsch, de Sablet, Fabre, Synvet, Conseillers, M. Edin, Made moiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires, M. Lesselin, Avocat général, M. . Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="19"></DEBUA><DEBUR DATE="18/12/1978" N="19"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7812-11371884.39646477376027"><NINFO>19</NINFO><REFDOC DATE="18/12/1978" ID="RC0JPS7812-10962475" JURI-DATE="1978-12-18" JURI-GPS-ID="gfc77372f-207f-495f-8f54-1ec0d9545200" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-60 727" NATURE="Cass. soc." NOM="Creton c/ Armement naval" REF="78-60 727">Cass. soc. 18 décembre 1978 n° 78-60.727 Creton c/ Armement naval</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 1134 du Code civil, L 420-1 du Code du travail, 7 de la convention collective Large du 11 novembre 1950, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du Nouveau Code de procédure civile, défaut de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir décidé qu'il n'y avait pas lieu d'annuler l'élection des délégués du personnel qui s'était déroulée le 21 mai 1978 sur le pont bordée B du navire Saint-Germain, aux motifs que le procès-verbal de dépouillement signé par le second capitaine établissait que, sur 19 électeurs inscrits, 19 avaient pris part au vote et exprimé leur choix et qu'il importait peu que l'élection n'ait pas été précédée des affichages prévus par l'article 7 de la convention collective applicable alors que, d'une part, la violation des formalités prescrites par une convention collective constitue une irrégularité de nature à vicier le scrutin en sorte que le tribunal, qui constatait que le capitaine du navire n'avait procédé à aucun des affichages prévus par la convention collective liant les parties, ne pouvait omettre de tirer de ses propres constatations les conséquences légales qui s'imposaient et valider le scrutin, alors que, d'autre part, le tribunal, qui n'a pas examiné l'ensemble des prétentions du syndicat demandeur en annulation tirées de la violation des formalités prescrites par l'article 7 de la convention collective, n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que le juge du fond a constaté que le défaut d'affichage des modalités d'organisation du scrutin et des listes électorales quinze jours à l'avance n'avait pas compromis l'information des électeurs, que les 19 électeurs inscrits sur la liste électorale de la bordée B avaient tous participé au vote, que le résultat des élections n'avait pas été faussé par l'inobservation de cette formalité, qu'au surplus, la publication par affichage des listes électorales n'était pas le seul mode d'information des électeurs, la convention collective prévoyant cette information tant par l'affichage que par tout autre moyen habituellement employé à bord pour les communications à l'équipage ; qu'il a pu en déduire que la demande en annulation des élections en cause pour défaut de publication des listes électorales par affichage n'était, en l'espèce, pas fondée ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, que ladite demande en annulation soumise au tribunal d'instance reposait uniquement, ainsi qu'il appert de la requête du représentant du syndicat CFDT du 5 juin 1978, sur l'inobservation des dispositions des articles 5, 6 et 7 de la convention collective « concernant l'affichage de la liste électorale » ; que les autres dispositions de l'article 7 de ladite convention, notamment celles concernant les enveloppes et les bulletins de vote dont la violation est actuellement alléguée dans la seconde branche du moyen, n'étaient pas visées ; qu'il s'agit là d'un moyen nouveau mélangé de fait et de droit, présenté pour la première fois devant la Cour de cassation et, comme tel, irrecevable ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="20"></DEBUA><DEBUR DATE="19/12/1978" N="20"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I7FE13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>20</NINFO><REFDOC DATE="19/12/1978" ID="R80E13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-12-19" JURI-GPS-ID="g8d5e1e4f-6279-413d-a9ac-d0e688e49c3e" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 904" NATURE="Cass. soc." NOM="Régie nationale des usines Renault c/ Ben Bouameur Ben Naji" RC="2370" REF="77-40 904">Cass. soc. 19 décembre 1978 n° 77-40.904 (n° 2370), Régie nationale des usines Renault c/ Ben Bouameur Ben Naji</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi forme par la Régie nationale des usines Renault DES USINES RENAULT, dont le siège est à Boulogne-Billancourt (Hauts-de-Seine) &amp;, 8 et 10, avenue Emile Zola, prise en la personne de ses représentants légaux domiciliés audit siège.</AL><AL>en cassation d' un arrêt rendu le 15 mars 1977 par la Cour d'appel de Paris (22ëme Chambre-A) , au profit du sieur Ben Bouameur Ben Naji Mohamed, demeurant à Issy-les-Moulineaux (Hauts-de-Seine) 51, avenue du Bas Meudon,</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Brisse, les observations de Me Labbé, avocat de la Régie Nationale des Usines Renault, les conclusions</AL><AL>de M. Lesselin, Avocat général, et après en avoir</AL><AL>immédiatement délibère conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Vu les articles 122-8 et 9 du Code du travail.</AL><AL>Attendu que pour condamner la Régie Natic nale des Usines Renault à payer à Mohamed Ben Bouameur Ben Naji, OS. 2. peintre, qu'elle avait engagé le 6 février 1968 et licencié le 2 janvier</AL><AL>1975, les indemnités de préavis et de licenciemer la Cour d'appel, après avoir énoncé que Mohamed</AL><AL>Bén Bouameur avait participe à une simple alter</AL><AL>cation ou dispute dont l'origine et la responsa</AL><AL>bilité restaient imprécises, qu'il n'y avait pas eu de sa part intention délibérée de se livrer à des actes de violences, qu'il avait eu seulemen une réaction coléreuse, certes regrettable, mais sans conséquences fâcheuses pour autrui, a infirmé la sentence prud'homale entreprise et a estimé que ces faits ne justifiaient pas la rupture immédiat</AL><AL>de son contrat de travail ; qu'en statuant ainsi,</AL><AL>alors que Mohamed Ben Bouameur avait déjà fait l'objet de plusieurs avertissements dont deux à l'occasion de faits similaires, et tout en énonça par ailleurs, que' son licenciement avait été prononcé pour le motif réel et sérieux contenu dans la lettre de licenciement du 2 janvier 1975, c'es à dire "a agressé un salarié au sein de l'entre</AL><AL>prise"./ 'faits répétés d'une gravité excluant la continuation de l'exécution du contrat, la Cour d'appel n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Et sur le second moyen :</AL><AL>Vu l'article L 122-14-4 du Code du travail</AL><AL>Attendu que pour condamner la Régie Natic le des Usines Renault à payer à Mohamed Ben Bouameur une indemnité pour non respect de la procédure de licenciement, l'arrêt attaqué relève essentiellement que la lettre de convocation à l'entretien préalable et la lettre de licenciement qui lui ont été adressées les 24 décembre 1974 et janvier 1975 ont été retournées l'une eF~ l'autre à l'expéditeur avec la mention "n'habite pas "à l'adresse indiquée", et que, de ce fait, les garanties édictées par la loi du 13 juillet 1973 en faveur des salariés avaient été éludées par l'employeur d'une manière particulièrement répré-hensible ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que les lettres susvisées ont été envoyées à l'adresse indiquée par Mohamed Ben Bouameur lui-même, à laquelle lui avaient été adressées les précédentes lettres d'avertissement, et à laquelle il s'est encore domicilié dans une lettre d'envoi d'un certificat d'arrêt de travail qu'il a adressée à son employeur le 4 janvier 1975, puis dans toutes les pièces de la procédure, devant le Conseil de prud'hommes et en appel, la Cour d'appel a fait 'une fausse application du texte susvisé, n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE l'arrêt rendu le 15 mars 1977, entre les parties, par. la cour d'appel de Paris ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel d'Orléans, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de vingt sept francs soixante centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur Général, près la cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Paris, en marge ou à la suite de l'arrêt annula</AL><AL>. Ainsi fait, juge et prononce par la Cour de cassation. Chambre sociale, en son audience publique du dix neuf décembre mil neuf cent soixante dix huit ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Préside M. Brisse, rapporteur ; MM. Vellieux, Coucoureux, Brunet, Mac Aleese, Sornay, Kirsch, de Sablet, Fabre, Synvet, conseillers ; M. Edin, Mademoisell Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseill référendaires ; M. Lesselin, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="21"></DEBUA><DEBUR DATE="19/12/1978" N="21"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112284224"><NINFO>21</NINFO><REFDOC DATE="19/12/1978" ID="RC0JPS7812-10962476" JURI-DATE="1978-12-19" JURI-GPS-ID="g0b6a38df-85de-4b27-8504-eeda028551b1" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 371" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Laurent Bouillet c/ Couture" REF="77-41 371">Cass. soc. 19 décembre 1978 n° 77-41.371 SA Laurent Bouillet c/ Couture</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles L 132-1 et suivants du Code du travail et l'article 8 de l'annexe « ingénieurs, assimilés et cadres » de la convention collective du bâtiment et des travaux publics du 30 avril 1951 ;</AL><AL>Attendu que pour allouer un rappel de salaires à dame Couture au motif que dans son emploi de comptable principal à la Société Laurent Bouillet elle n'avait pas perçu le salaire minimum fixé par la convention collective, la cour d'appel a estimé qu'il ne fallait pas tenir compte des primes dites de treizième et de quatorzième mois qui lui avaient été versées ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que toutes les sommes perçues par dame Couture à l'occasion de son travail devaient être prises en considération pour apprécier si elle percevait le salaire minimum fixé par la convention collective, sauf exception expressément prévue par celle-ci, la cour d'appel n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 24 février 1977 par la cour d'appel d'Aix-en-Provence ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Nîmes.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="22"></DEBUA><DEBUR DATE="20/12/1978" N="22"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I76C42A9B7A9835"><NINFO>22</NINFO><REFDOC DATE="20/12/1978" ID="R3AC79F80CDCA2E-EFL" JURI-DATE="1978-12-20" JURI-GPS-ID="g0634f447-8bcc-49e6-832e-0ce58e244e1e" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="11804" NATURE="CE" REF="11804">CE 20 décembre 1978, n° 11804, 7<E>e</E> et 8<E>e</E> sous-sections.</REFDOC><TXD><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 22 de la loi du 27 décembre 1973 susvisée : « I. Les personnes morales passibles de l'impôt sur les sociétés sont assujetties à compter de 1974, à une imposition forfaitaire annuelle d'un montant de 1 000 F » et qu'en vertu de l'article 1<E>er</E> de la loi du 16 juillet 1974 également susvisée, les personnes morales passibles de l'impôt sur les sociétés sont assujetties à une contribution exceptionnelle ; qu'il résulte des dispositions de l'article 206 du CGI que sont passibles de l'impôt sur les sociétés toutes les personnes morales qui se livrent à une exploitation ou à des opérations de caractère lucratif ;</AL><AL>Considérant que l'Association dite « Mutuelle X », a pour activité la gestion des documents comptables de ses adhérents et procure à ceux-ci une assistance en matière fiscale ; que l'Administration, estimant que cette activité présentait un caractère lucratif, a assujetti la Mutuelle X tant à la cotisation forfaitaire due par les personnes morales passibles de l'impôt sur les sociétés, qu'à la contribution exceptionnelle instituée par la loi du 16 juillet 1974 ; que le Tribunal administratif de Pau, constatant après étude de ses règles de fonctionnement, l'absence de but lucratif de cette association a prononcé la décharge desdites impositions par un jugement en date du 22 novembre 1977, dont le ministre du Budget fait appel ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que l'association intimée, dont les adhérents ne peuvent être, aux termes de ses statuts, que des « personnes physiques ou morales exploitant des entreprises inscrites au registre du commerce ou au répertoire des métiers », a pour activité de fournir à ses adhérents, moyennant rémunération, des services en tous points semblables à ceux qu'ils pourraient trouver auprès d'un comptable ou d'un conseiller fiscal professionnel ; que pareille activité, en raison tant de sa nature que de la clientèle à laquelle elle s'adresse, laquelle est composée uniquement d'entreprises industrielles, commerciales ou artisanales qui utilisent ces services pour les besoins de leur exploitation, revêt un caractère lucratif, alors même que les prix pratiqués par l'association seraient fixés de manière à ne pas dégager de bénéfices et seraient, de ce fait et du fait que s'agissant d'une association, les administrateurs ne sont pas rémunérés, avantageux pour les entreprises en comparaison des rémunérations usuellement allouées, pour des services de même nature à des professionnnels indépendants ; qu'elle est par suite, passible de l'impôt sur les sociétés ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que le ministre du Budget est fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif de Pau a prononcé la décharge des impositions litigieuses ;</AL><AL>Décide : Rétablissement des impositions contestées.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>