<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1959" CODE="JPJ" MOIS="12"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="22/12/1959" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IE03A68E2D4AEF"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="22/12/1959" ID="R101CEAC04B57A0-EFL" JURI-DATE="1959-12-22" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="818" NATURE="Cass. civ." NOM="Sté Fox Europa et a. c/ Sté LE CHANT DU MONDE et a" RC="818">Cass. 1<E>e</E> civ. 22 décembre 1959 n° 818, Sté Fox Europa et a. c/ Sté "LE CHANT DU MONDE" et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE CIVILE, 1<E>re</E> SECTION, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur la requête présentée par :</AL><AL>1°/ la Sté Fox Europa, société anonyme dont le siège est à Paris, 33, avenue des Champs-Elysées, représentée par son président-directeur général, demeurant audit siège ; </AL><AL>2°/ la Société FOX AMERICAINE TWENTIETH CENTURY, Fox Film corporation, dont le siège est à New York City 44 W 56 Street (Etat de New-York U.S.A.), représentée par ses président-directeur et représentants légaux demeurant audit siège,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 13 janvier 1953 par la Cour d'Appel de Paris au profit ;</AL><AL>1°/ la Sté "LE CHANT DU MONDE" et a., S.A.R.L. dont le siège est à Paris, 32, rue Beaujon, prise en la personne de son gérant demeurant audit siège,</AL><AL>2°/ le sieur LARTIGUE, propriétaire du cinéma de l'Avenue, demeurant à Paris, 5, rue du Golisée,</AL><AL>dêfendeurs à la cassation ;</AL><AL>Les demanderesses invoquent à l'appui de leur pourvoi, le moyen unique de cassation suivant :</AL><AL>"Violation par fausse application des articles 1 et 3 de la loi des 19-24 juillet 1793, violation du décret du 28 mars 1852, du décret du 5 février 1810, de l'article 1382 du Code Civil et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, par manque de base légale, en ce que l'arrêt attaqué a validé, sur le fondement de la loi des 19-24 juillet 1793, la saisie du film "le rideau de fer" et condamné les sociétés exposantes à 2 millions de dommages-intérêts pour avoir incorporé dans le film en question, produit et exploité par les sociétés exposantes des œuvres de compositeurs soviétiques, sans le consentement de ces compositeurs, alors, d'une part, que la loi sus-visée de 1793 ne protégeant que les œuvres publiées ou représentées pour la première fois en France, ne pouvait être invoquée par les compositeurs en question, alors, d'autre part, que ces derniers ne justifiant en France d'aucun droit privatif à la publication ou à la représentation des œuvres incorporées au film saisi, la condamnation des exposantes à dommages-intérêts se trouve totalement dépourvue de fondement juridique."</AL><AL>Sur quoi LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M, le Conseiller Holleaux, les observations de Me Hersant, avocat de la Société Fox Europa et de la Société Fox Américaine Twentieth Century, de Me Mayer, avocat de la Société "Le Chant du Monde", les conclusions de M. Jodelet, avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Donne défaut contre Lartigue ; </AL><AL>Sur le moyen unique, pris en ses deux branches :</AL><AL>Attendu que les Sociétés Fox-Américaine et Fox-Europa ayant fait représenter à Paris un film où avaient été incorporées sans autorisation des œuvres musicales des compositeurs Prokofieff, Khatchatourian, Miaskovsky et Chostakovitch, ressortissants de l'Union Soviétique, il est reproché à l'arrêt attaqué avoir validé la saisie de ce film, opérée le 7 juillet 1949 en vertu de l'article 3 de la loi des 19-24 juillet 1793, à la requête de la Société "le Chant du Monde" cessionnaire des droits des auteurs, et condamné les Sociétés Fox-Américaine et Fox-Europa à des dommages-intérêts, alors que, selon le pourvoi, la loi de 1793 ne protégeant que les œuvres publiées ou représentées d'abord en France, les auteurs des œuvres musicales litigieuses n'avaient en France aucun droit privatif de nature à justifier la saisie et les dommages-intérêts ; </AL><AL>Mais attendu que les étrangers jouissent en France de tous les droits privés qui ne leur sont pas spécialement refusés par une disposition expresse ; qu'aucun texte ne prive les étrangers auteurs d'œuvres littéraires ou artistiques publiées ou représentées originairement hors de France, comme en l'espèce, de la jouissance en France du monopole d'exploitation résultant d'un droit d'auteur ; que la Cour d'appel, qui énonce que les compositeurs ci-dessus nommés ainsi que la Société "Le Chant du Monde", leur cessionnaire, puisaient dans la législation de l'Union Soviétique, pays d'origine des œuvres litigieuses, un droit privatif sur celles-ci, a décidé, à juste raison, que la protection civile contre les atteintes portées en France au droit dont ils avaient la jouissance devait être exercée par application de la loi française, qui ne distingue pas suivant le lieu de première publication ou représentation de l'œuvre, et spécialement de l'article 3 de la loi des 19-24 juillet 1793 ; d'où il suit que l'arrêt attaqué, qui est motivé, a légalement justifié sa décision ; </AL><AL>Par ces motifs ;</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 13 janvier 1953 par la cour d'Appel de Paris.</AL><AL>Condamne les demanderesses à une amende de sept mille francs envers le trésor Public ; les condamne envers les défendeurs à une indemnité de cinq mille deux cent cinquante francs et aux dépens, ceux avancé par la Société "Le Chant du Monde", liquidés à la somme de deux mille neuf cent soixante-cinq francs, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt. Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Civile, 1<E>re</E> Section, en son audience publique du vingt-deux décembre mil neuf cent cinquante-neuf.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>