<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1958" CODE="JPJ" MOIS="01"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="04/01/1958" N="1"></DEBUR><INFO AGARDER="O" COLLA="OUI" ID="I78858FF6FCB81"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="04/01/1958" ID="R2A17DBA58C205-EFL" JURI-DATE="1958-01-04" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="4653" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté parisienne de tranchage et déroulage c/ Vintras" RC="4653">Cass. soc. 4 janvier 1958 n° 4653 Sté parisienne de tranchage et déroulage c/ Vintras </REFDOC><TXD><AL>Sur l'intervention de :</AL><LST PRES="NOO"><ITEM><AL>L'union des industries métallurgiques et minières ;</AL></ITEM><ITEM><AL>Le conseil national du patronat français ;</AL></ITEM></LST><AL>Attendu que ces deux organismes n'ont pas été parties à l'instance terminée par la décision attaquée, qu'ils ont seulement intérêt à voir résoudre dans le sens qu'ils jugent favorable le problème de droit posé par le pourvoi ; qu'ils ne justifient ni d'un intérêt direct et inséparable de celui de la société demanderesse au pourvoi, ni de circonstances ou d'intérêts exceptionnels ;</AL><AL>Déclare ladite intervention irrecevable ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 3 du décret du 23 août 1950, portant fixation du salaire national minimum interprofessionnel garanti ;</AL><AL>Attendu qu'aux termes de ce texte « le salaire horaire à prendre en considération pour la fixation du salaire minimum interprofessionnel garanti est celui qui correspond à une heure de travail effectif, compte tenu des avantages en nature et des majorations diverses ayant le caractère de fait d'un complément de salaire, à l'exclusion des sommes versées à titre de remboursement de frais, des majorations pour heures supplémentaires prévues par la loi et, pour la région parisienne, de la prime de transport » ;</AL><AL>Qu'il en résulte que les primes de rendement ne sont pas comprises dans l'énumération des sommes et majorations exclues par ce texte pour le calcul du salaire horaire ;</AL><AL>Attendu qu'en l'absence de toute disposition contraire, l'employeur peut, en conséquence, faire entrer en ligne de compte, pour atteindre le minimum garanti, les deux éléments du salaire qu'il paye à ses ouvriers, salaire fixe et prime à la production, ladite prime ayant le caractère de fait d'un complément de salaire, puisque susceptible de procurer aux intéressés un salaire plus élevé que le minimum garanti ;</AL><AL>Or attendu que pour faire droit à la demande de Boisson, employé au service de la Société parisienne de tranchage et de déroulage, en qualité de manœuvre spécialisé, tendant à obtenir payement d'une certaine somme à titre de supplément de salaire, le jugement attaqué a considéré que la prime de rendement servie aux ouvriers de ladite société avait le caractère d'un sursalaire et ne pouvait être incorporée en partie dans le calcul du salaire minimum garanti, au motif que « cette prime était essentiellement variable, aléatoire et imprévisible, puisque subordonnée à un rendement supérieur à une norme déterminée » ;</AL><AL>Mais attendu que la prime de rendement allouée par la Société parisienne de tranchage et de déroulage à ses ouvriers, suivant une certaine progression, ne variait que dans la limite de la productivité des ouvriers et qu'elle était déterminée par un barème résultant des accords intervenus entre la chambre syndicale des trancheurs et dérouleurs de bois indigènes et exotiques et les syndicats des travailleurs du bois, dont les modalités ont été soumises aux juges du fond ; que les ouvriers avaient droit à cette prime dès lors que les conditions du rendement étaient réalisées, et que la prime, fixée à l'avance, était établie pour une durée journalière de huit heures ;</AL><AL>Qu'ainsi la prime de rendement constituait un élément de la rémunération du travail accompli par le salarié ; qu'il n'est d'ailleurs pas contesté qu'elle lui était effectivement versée de manière constante conformément aux accords, et notamment au cours de la période prise en considération ;</AL><AL>Qu'il s'ensuit que cette prime n'avait pas un caractère aléatoire et ne représentait pas un élément de calcul instable et variable, susceptible de motiver son exclusion, mais bien le caractère de fait d'un complément de salaire dont l'employeur était en droit, aux termes des dispositions du décret du 23 août 1950, de tenir compte dans la détermination du salaire minimum garanti ;</AL><AL>Qu'en statuant comme ils l'ont fait les juges du fond ont violé le texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="24/01/1958" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I9D334F06C2A1A-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="24/01/1958" ID="RAD334F06C2A1A-EFL" JURI-DATE="1958-01-24" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="361" NATURE="Cass. soc." NOM="Convert c/ Sté la Radiotechnique" RC="361">Cass. soc. 24 janvier 1958 n° 361, Convert c/ Sté la Radiotechnique</REFDOC><TXD><AL>La Cour :</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Marneur</AL><AL>les observations de Mmes Talamon et Morillot avocats</AL><AL>des parties les conclusions de M. l'Avocat Général Blanchet</AL><AL>et après en avoir délibéré conformément à la loi</AL><AL>Statuant sur le pourvoi de Delle Convert</AL><AL>contre un Jugement du Tribunal Civil de la Seine en date du 5 juin 1954</AL><AL>rendu au profit de sté la Radio technique</AL><AL>Attendu que Dlle Convert alors employée à la Sté La Radiotechnique était autorisée le 3 septembre 1947 à occuper gratuitement un logement propriété de la Société, étant précisé que l'autorisation était précaire et prendrait fin de plein droit lorsque ladite demoiselle aurait cessé de faire partie du personnel de la Société ;</AL><AL>Que par la suite le 30 décembre 1948, demoiselle Convert était avisée de ce qu'elle aurait à payer un loyer à dater du 1er janvier 1949 ; que le 13 mai 1949 un accord sous seing privé était signé, constatant que la Société concédait à son employée la faculté d'occuper le logement comme avantage accessoire du contrat de travail et que demoiselle Convert s'engageait en. conséquence à quitter l'appartement (2 pièces cuisine) dans la quinzaine du jour où elle aurait de faire partie du personnel ;</AL><AL>Attendu que demoiselle Convert bien qu'ayant donné le 4 Juillet 1949, sa démission de la Sté et obtenu quelques délais pour déménager, se maintenant dans les lieux, la Société engageait en définitive devant le juge de paix du canton de Puteaux, statuant comme juge des loyers, une action tendant à son expulsion ;</AL><AL>Attendu que la décision attaquée a confirmé la décision du magistrat cantonal se disant compétent et prononçant l'expulsion ;</AL><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à ce jugement d'avoir violé les dispositions de l'article 46 de la-loi du 1er septembre 1948 et 7 dé la loi du 20 avril 1920 en décidant que le juge des loyers saisi au principal d'une demande fondée sur la loi du 1er septembre 1948 était compétent pour connaître de l'instance par application de l'article 46 de cette loi ; " alors que ce juge cesse d'être compétent lorsque sont mises en discussion.par les parties, l'existence d'un bail ou la nature d'une convention</AL><AL>Mais attendu que l'action de la Société ayant été engagée sur le fondement de l'article 10-8° de" la loi du 1er septembre 1948 la juridiction spéciale des loyers était nécessairement compétente ;</AL><AL>D'où il suit que la décision attaquée n'a nullement violé les textes visés au moyen ;</AL><AL>Que le premier moyen doit être rejeté ; Et sur le second moyen</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à la décision attaquée</AL><AL>d'avoir violé les dispositions dés articles 1271 et suivants du Code civil, 10 alinéa 8, 16 et 87 de la loi du 1er septembre 1948 et 7 de la loi du 20 avril 1810 en disant Dlle Convert sans droit dans l'appartement litigieux et autorisé l'expulsion au motif que la location "intervenue postérieurement au 1er septembre 1948, devait être considérée comme faite à titre accessoire du contrat de travail et refusé le droit au maintien aux termes de l'article 10, alinéa. 8 de la loi, alors que si la convention primitive intervenue en 1947 permettait de considérer l'occupation gratuite des lieux, comme l'accessoire d'un contrat de travail, une novation était. intervenue le 30 décembre 1948 de laquelle il résultait qu'à l'occupation gratuite était substituée une location normale et alors que la convention du 13 Mai 1949 "par laquelle Dlle Convert aurait, renoncé à se prévaloir du droit au maintien, était nulle comme intervenue en dehors de tout congé reçu avant l'expiration du bail et contrairement aux prescriptions de l'article 10 de la loi du 1er septembre 1948 ;</AL><AL>Mais attendu qu'une occupation donnant lieu au paiement de loyers peut être l'accessoire d'un contrat de travail ;</AL><AL>Qu'en l'espèce, le Tribunal a précisément estimé que la convention du 14 Mai 1949 contenant la. renonciation au maintien, était nulle et ; sans effet par application de l'article 10 de la loi. du 1er septembre 1948, mais usant de son pouvoir d'appréciation, il a pu sans violer les textes visés au moyen, estimé qu'il n'en était pas moins Certain, comme résultant des documents de la cause, que là location postérieure à la loi du 1er septembre 1948, avait été faite à titre d'accessoire du contrat de travail et refuser en conséquence le droit au maintien en application de l'article 10 § 8 de la loi ;</AL><AL>D'où il suit que pas plus que le 1er, le second moyen ne saurait être admis ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="24/01/1958" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IBD334F06C2A1A-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="24/01/1958" ID="RCD334F06C2A1A-EFL" JURI-DATE="1958-01-24" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="373" NATURE="Cass. soc." NOM="Jourdes c/ Gimenez" RC="373">Cass. soc. 24 janvier 1958 n° 373, Jourdes c/ Gimenez</REFDOC><TXD><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Vignero,  les observations de Mmes Lemanissier et Morillot avocats des parties les conclusions de M. l'Avocat Général Blanchet</AL><AL>et après en avoir délibéré conformément à la loi Statuant sur le pourvoi de Jourdes</AL><AL>contre un jugement du Tribunal Civil d'Oran en date du 30 juin 1955 rendu au profit de Gimenez</AL><AL>- Sur le moyen unique pris, de la violation par refus d'application de l'article 8 § 7 de la loi du 30 décembre 1950 portant application à l'Algérie des dispositions de : la loi du 1<E>er</E> septembre 1948 ; violation des articles 1271, 1273, 1315, 1341,1347,1714 et 1715 du Code civil, de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, pour défaut de motifs et de réponse aux conclusions, contradiction, dénaturation, manque de base ;</AL><AL>Attendu que, Jourdes demandeur au pourvoi, fait grief au jugement attaqué d'avoir accordé à son ancien employé Gimenez le droit au maintien sur l'appartement qu'il occupe à Ain Temouchent au motif que cet appartement lui à été donné en location et non à titre d'accessoire du contrat de travail, alors que cependant il est établi que cet appartement lui a été offert en remplacement d'un autre logement de fonction mis gratuitement à sa disposition dans le même immeuble, et que la preuve n'est pas rapportée d'une novation survenue dans la nature de l'occupation des lieux par Gimenez.</AL><AL>Mais attendu que des énonciations mêmes du jugement il appert qu'en 1939, alors qu'il habitait ORAH, Gimenez, a "été embauché par Jourdes, demeurant à Ain Temouchent, qui a mis à sa disposition, " sans aucune contrepartie, un local au rez-de-chaussée d'un immeuble lui appartenant jusqu'en 1940 ; qu'à son retour des armées Gimenez désirant un logement plus confortable, a obtenu de Jourdes un appartement., au deuxième étage du même immeuble moyennant le versement mensuel d'une somme de 300 francs ;</AL><AL>Attendu qu'en l'état de ces constatations de fait, le tribunal observe, que si la novation ne se présume point, et que la commune intention des parties doit être exprimée clairement, il convient de noter qu'en l'espèce l'extinction de l'ancienne obligation résultant du contrat accessoire portant sur le logement du rez-de-chaussée est. formelle et reconnue par les deux parties ; qu'en tout état de cause un nouvel accord portant à la fois sur le nouvel appartement et au moins sur certaines modalités d'occupation telles que le paiement d'une redevance, est intervenu alors que Jourdes a permis à Gimenez d'occuper le logement plus confortable du second étage qu'il "s'ensuit que la" novation" par changement d'objet est certaine et qu'elle a été en outre accompagnée de conventions qui sont de l'aveu des deux parties différentes, de celles ayant accompagné leur accord initial ;</AL><AL>Attendu qu'interprétant souverainement, d'après la commune intention des parties, la convention intervenue au sujet de l'occupation du second logement, les juges ont pu décider que si le caractère de local accessoire au contrat de travail existait pour l'occupation initial du logement non aménagé du rez-de-chaussée et donné à titre gratuit, il n'en a plus été de même pour le logement du second étage dont il n'est pas dénié qu'il constitue un appartement parmi d'autres du même immeuble, qu'il n'a été donné à Gimenez qu'à titre de préférence mais aucunement pour faciliter le travail et que dès lors Gimenez, à titre de locataire de bonne foi a droit au maintien dans les lieux ;</AL><AL>Par ces Motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>