<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1955" CODE="JPJ" MOIS="07"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="13/07/1955" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-11107380"><NINFO>1</NINFO><ABS><DESC></DESC></ABS><REFDOC DATE="13/07/1955" ID="RC0JPS5507-1096805" JURI-DATE="1955-07-13" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="5522" NATURE="Cass. civ." NOM="Urssaf c/ Sté des ateliers d'outillage de précision et de découpage" RC="5522">Cass. 2<E>e</E> civ. 13 juillet 1955 n° 5522 Urssaf c/ Sté des ateliers d'outillage de précision et de découpage</REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que pour justifier de sa décision, accordant à la société « Ateliers d'outillage de précision et de découpage » une remise partielle des majorations dues pour non-paiement, dans les délais réglementaires, de ses cotisations de sécurité sociale, la Commission de première instance, après avoir énoncé, qu'il convenait de prendre en considération des difficultés financières de la société consécutives à la défaillance d'un client important et l'effort louable accompli pour apurer le principal de sa dette, déclare qu'il y avait lieu d'admettre sa bonne foi ;</AL><AL>Que cette appréciation des juges du fond dont la décision est motivée, échappe au contrôle de la Cour de cassation ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs : Rejette.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="15/07/1955" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112111480"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="15/07/1955" ID="RC0JPS5507-1096806" JURI-DATE="1955-07-15" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="2441" NATURE="Cass. soc." NOM="S la Maison de Paris c/ Martin" RC="2441">Cass. soc. 15 juillet 1955 n° 2441 S<E>té</E> la Maison de Paris c/ Martin </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué de ne pas avoir répondu aux conclusions de la société « Maison de Paris » qui invoquait pour sa défense une lettre de la dame Martin du 30 août 1950, alors que cette décision se borne à retenir comme preuve du renvoi abusif une correspondance postérieure qui ne peut s'expliquer que par cette lettre du 30 août 1950 ;</AL><AL>Mais attendu que le défaut de production de cette lettre ne met pas la Cour de Cassation en mesure d'exercer son droit de contrôle ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen invoqué n'est pas recevable ;</AL><AL>Sur le second moyen, pris de la violation de l'article 23 du Livre 1<E>er</E> du Code du travail et 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu que la société reproche également au Tribunal de l'avoir condamnée à payer à la dame Martin une indemnité pour rupture abusive de son contrat de travail, alors que les faits relevés à son encontre n'étaient point constitutifs d'une faute permettant à cette salariée de réclamer, de ce chef, des dommages-intérêts ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte du jugement confirmatif attaqué (Nantes, 12 février 1952) que la dame Martin, entrée en janvier 1949, au service de la maison comme directrice de la succursale de Nantes, a été le 27 décembre 1950 pour le 31 mars 1951, congédiée pour « suppression de ses fonctions » ; qu'après avoir constaté que le motif invoqué ne constituait en réalité qu'un prétexte fallacieux, la dame Martin ayant été remplacée depuis son départ, le Tribunal a pris soin de relever au vu de la correspondance produite aux débats et échangée entre les parties, que cette directrice, invitée le 13 novembre 1950 par son employeur à formuler une fausse déclaration fiscale de salaires, s'y était refusée le 21 novembre 1950 ;</AL><AL>Attendu qu'en l'état de ces constatations, le Tribunal a pu souverainement apprécier que le congédiement dont la dame Martin avait été l'objet le mois suivant, était lié à son refus de se prêter à des pratiques répréhensibles et frauduleuses et décider en conséquence qu'en agissant ainsi, la société avait commis un abus de droit procédant d'une intention malicieuse, et que partant, la dame Martin était bien fondée de ce chef en sa demande de dommages-intérêts ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen invoqué n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>