<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1996" CODE="JPJ" MOIS="08"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="14/08/1996" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPJ9601-1126385320"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="14/08/1996" ID="R30A08C27387BA03-EFL" JURI-DATE="1996-08-14" JURI-JURISDICTION="Tribunal de grande instance" JURI-JURISDICTION-REFID="TGI" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="X140896-2" NATURE="TGI" NOM="Sté Art Music France et autres c/ Ecole nationale supérieure des télécommunications et autres" RC="X140896-2" REF="Paris">TGI Paris 14 août 1996, Sté Art Music France et autres c/ Ecole nationale supérieure des télécommunications et autres</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Soutenant qu'il résulte des termes d'un procès-verbal de constat dressé le 16 juillet 1996 par un agent assermenté de l'Agence pour la protection des programmes [APP], que des œuvres musicales dont Michel Sardou est l'auteur ou le coauteur avec Pierre Delanoé, Pierre Billon et Didier Barbelivien et dont Jacques Revaux, Michel Sardou, Salvatore Cutugno, Pierre Billon et Jean-Pierre Bouretayre sont les compositeurs ou co-compositeurs, ont été, sans autorisation, numérisées et mises en ligne sur le réseau Internet à l'initiative de Xavier Bergot, élève de l'Ecole nationale supérieure des télécommunications (ENST) dans ses pages WEB sur le serveur étudiant de l'Ecole, faits qui constitueraient, d'une part, l'infraction de contre-façon, le stockage numérique constituant la reproduction illicite d'œuvres protégées et l'apparition de données sur l'écran caractérisant la communication par télédiffusion et, d'autre part, une infraction à la loi du 30 septembre 1986, les opérateurs qui ont la qualité de services de communication audiovisuelle n'ayant pas satisfait à l'obligation de déclaration préalable prévu à l'art. 43 de la loi, les Stés Art Music France, ex Warner Chappell France, qui déclarent être cessionnaires des droits de reproduction et de représentation des œuvres précitées, nous demandent de constater que les diffusions litigieuses sont constitutives de contrefaçons et d'un trouble manifestement illicite en réparation desquels il y a lieu de prendre les mesures suivantes : faire interdiction, sous telle astreinte qu'il plaira fixer, à chacun des défendeurs de poursuivre la diffusion des œuvres interprétées par Michel Sardou dont les sociétés requérantes sont les titulaires exclusifs des droits de reproduction et de représentation ; faire interdiction aux défendeurs, sous telle astreinte qu'il plaira fixer, d'implanter les services litigieux sur un site ou un serveur tiers en France ou à l'étranger ; ordonner la publication de la décision à intervenir dans cinq supports de presse écrite, au choix des demandeurs et aux frais in solidum des défendeurs, sans que le montant de chaque insertion puisse dépasser 50 000 F ; ordonner l'insertion de la décision à intervenir sur les pages d'accueil des serveurs et des sites des trois défendeurs et ce sous telle astreinte qu'il plaira fixer, cette mesure devant être exécutée dès le prononcé de l'ordonnance à intervenir ; faire injonction aux défendeurs de supprimer les liens avec le site renvoyant vers leur serveur et site pour les adresses litigieuses, sous telle astreinte qu'il plaira fixer ; désigner tel huissier au constat des mesures ordonnées ; [...]</AL><AL>Michel Sardou, Jacques Revaux, Jean-Pierre Bouretayre, Didier Barbelivien interviennent volontairement à l'instance pour soutenir les prétentions des demanderesses et pour voir juger que les contrefaçons incriminées sont en outre constitutives d'une atteinte à l'image et au nom de Michel Sardou [...].</AL><AL>Le professeur Finger sollicite sa mise hors de cause au motif qu'en sa seule qualité de chef du département informatique de l'Ecole, il n'a aucune responsabilité relativement à l'administration des moyens informatiques mis en place par l'Ecole à travers les différents services.</AL><AL>L'Ecole nationale supérieure des télécommunications conclut au débouté de l'ensemble des demandes en faisant valoir tout d'abord que les demanderesses ne justifient pas de la titularité des droits de reproduction sur les œuvres de Michel Sardou citées dans l'acte introductif d'instance. Elle fait valoir ensuite que le procès-verbal dressé par l'agent de l'Agence pour la protection des programmes ne saurait être invoqué en l'espèce en raison des nombreuses irrégularités qui l'affectent tant en fait, ainsi l'organigramme de l'ENST est totalement erroné, qu'en droit, puisque l'agent s'est cru autorisé à porter des qualifications juridiques sur les faits. Elle ajoute que M. Bergot, qui s'est vu allouer un espace machine privatif sur lequel elle n'entend pas jouer un rôle de censeur, et qui a signé une déclaration par laquelle il s'interdit tout usage abusif des systèmes informatiques, est responsable du choix des informations qu'il stocke dans cet espace et de l'usage qu'il en fait. Elle conteste en tout cas l'allégation de contrefaçon et fait observer que les demanderesses n'ont pas apporté la moindre preuve de l'existence d'un préjudice qui serait lié à la numérisation d'œuvres de Michel Sardou sur les pages privées WEB de l'étudiant. Elle indique enfin que dès réception des assignations, elle a mis en œuvre des mesures conservatoires, conjointement avec le groupe des élèves bénévoles chargés de la gestion du site WEB des étudiants, afin de rendre le site de M. Bergot inaccessible et que ce même groupe d'élèves a pris des mesures conservatoires complémentaires en supprimant l'accès de tous les autres sites étudiants et en envoyant à ces derniers une lettre de mise en garde. Elle considère que ces mesures ont, en tout état de cause, mis fin au trouble allégué, trouble dont elle conteste la réalité, et qu'il n'y a donc pas lieu de prescrire les mesures sollicitées par les demanderesses.</AL><AL>...</AL><AL>François-Xavier Bergot soutient [...] que si l'agent de l'APP a atteint les pages privées, il s'est rendu coupable d'une atteinte à sa vie privée faute de pouvoir justifier d'une autorisation du président du Tribunal de grande instance de pénétrer dans ses pages privées qui représentent son domicile virtuel et faute encore de pouvoir justifier d'une autorisation d'accès au système de traitement automatisé de données correspondant à ses pages privées. Il conteste en tout cas s'être livré à des actes de contrefaçon en procédant à des actes de reproduction et de représentation illicite des compositions musicales dont les demanderesses sont les éditeurs. Il rappelle que la reproduction d'une œuvre revêt un caractère illicite donc contrefaisant lorsqu'elle a été effectuée dans un but d'usage collectif et que le copiste a eu l'intention de diffuser les reproductions litigieuses auprès du public. Or, fait-il observer, il n'a jamais eu cette intention puisqu'il s'est contenté de stocker les compositions musicales, sous forme numérique, au niveau de son « domicile privé » pour son usage ou pour son travail, respectant ainsi les prescriptions de l'art. L. 122-5-2 du Code de la propriété intellectuelle. Il soutient que s'il y a eu usage collectif desdites reproductions, celui-ci a été le fait exclusif d'utilisateurs qui viennent « visiter » ses pages privées en ouvrant successivement les différentes portes d'accès, lesquelles précise-t-il ne font l'objet d'aucune publicité de sa part. Il conteste par ailleurs la pertinence du grief de représentation illicite des compositions musicales. Il rappelle que la représentation d'une œuvre de l'esprit suppose nécessairement une action positive de la part de celui qui procède à la représentation, soit une diffusion par un procédé de télécommunication, soit l'émission d'une œuvre vers un satellite, ce qui implique une action d'émission d'un message vers un récepteur. Or, fait-il observer, le créateur d'une page WEB sur le réseau Internet n'accomplit aucun acte positif d'émission à l'égard des autres utilisateurs du réseau mais, au contraire, ce sont les autres utilisateurs qui vont chercher l'information au domicile privé du créateur de la page WEB et qui, le cas échéant, effectuent des reproductions par téléchargement des données qu'ils sont venus chercher, sans y avoir été invités. Il insiste sur le fait que, de par les particularités techniques du réseau Internet, il est totalement passif quant à la consultation de son fichier par des tiers utilisateurs comme l'a fait l'agent assermenté. Il conteste aussi toute violation de la loi du 30 septembre 1986 au motif que ni lui-même, ni l'ENST n'ont procédé à l'injection de signaux à destination du public. Il conclut de ce qui précède que l'utilisateur qui se rend sur un WEB sans y avoir été autorisé et qui, en outre, y effectue des opérations sanctionnables par le droit de la propriété intellectuelle, est le seul responsable, dans un premier temps, de la violation d'un espace privé et, dans un second temps, de l'appropriation illicite d'informations ne lui appartenant pas. Il considère enfin, et en tout état de cause, que les demanderesses et intervenants volontaires ne sont pas fondés à se prévaloir d'un dommage imminent puisque l'accès aux pages WEB a été rendu impossible dès la signification de la demande, ce à l'initiative de l'ENST.</AL><AL>Il nous demande en conséquence de constater la nullité de l'assignation du 23 juillet 1996 ; constater la nullité du procès-verbal de constat établi à l'initiative des Stés Art Music France, Warner Chappell France, MCA Caravelle et des éditions musicales Pouchenel le 16 juillet 1996.</AL><AL>A titre subsidiaire : dire et juger que les demandes, fins, moyens et prétentions des sociétés Art Music France, Warner Chappell France, MCA Caravelle et des éditions musicales Pouchenel, ainsi que celles des intervenants volontaires sont non fondées, et en conséquence les rejeter ; constater l'atteinte à sa vie privée ; vu le procès-verbal de constat dressé par M<E>e</E> Saragoussi le 31 juillet 1996, constater la suppression des pages WEB privées de M. François-Xavier Bergot et l'impossibilité d'accès à l'adresse http : //www-stud.esnt.fr/bergotfx ; lui donner acte de ce qu'il n'a pas l'intention d'implanter l'ensemble de ses copies privées incriminées sur un quelconque serveur situé en France ou à l'étranger, jusqu'à l'intervention d'une décision de justice définitive.</AL><AL>A titre infiniment subsidiaire [non commenté].</AL><AL>Sur ce : [...]</AL><AL>Sur la régularité du procès-verbal de constat du 16 juillet 1996 : </AL><AL>Attendu qu'il résulte de l'examen dudit constat que l'agent de l'Agence pour la protection des programmes a accédé depuis son propre ordinateur de service aux pages WEB de François-Xavier Bergot en se positionnant en tant qu'utilisateur d'Internet ; qu'il a accédé ensuite au fichier « Florilège de la chanson française » où, après avoir cliqué sur l'option Michel Sardou, il a obtenu successivement la liste des titres des 20 chansons de l'artiste puis en cliquant sur chacun des titres le texte des paroles de la chanson concernée ; </AL><AL>Attendu que François-Xavier Bergot soutient que l'intrusion de l'agent de l'APP dans ses pages privées constitue tout à la fois une violation illicite de son domicile virtuel, faute par les demanderesses d'avoir sollicité l'autorisation du président du Tribunal de grande instance, et une atteinte au secret de ses pages privées par suite de leur transcription ou de leur enregistrement non autorisés ; </AL><AL>Attendu que la théorie du domicile virtuel a certes le mérite de l'originalité ;</AL><AL>Mais attendu qu'elle doit nécessairement faire l'objet d'un débat de fond ; qu'en l'état, il ne saurait donc être fait grief aux demanderesses d'avoir requis l'intervention de l'agent de l'APP sans avoir sollicité et obtenu préalablement l'autorisation du président du tribunal ;</AL><AL>Attendu que nécessite également un débat de fond l'allégation d'une atteinte au secret des pages privées WEB ; [non commenté] ;</AL><AL>...</AL><AL>Sur l'allégation de contrefaçon : </AL><AL>Attendu que François-Xavier Bergot ne conteste pas avoir procédé à la numérisation d'un certain nombre de compositions musicales de Michel Sardou ; qu'il soutient toutefois que ces reproductions ont un caractère licite puisqu'elles sont destinées à son usage privé et non à une utilisation collective ;</AL><AL>Mais attendu qu'en permettant à des tiers connectés au réseau Internet de visiter ses pages privées et d'en prendre éventuellement copie, et quand bien même la vocation d'Internet serait-elle d'assurer une telle transparence et une telle convivialité, François-Xavier Bergot favorise l'utilisation collective de ses reproductions ; qu'au demeurant, il importe peu qu'il n'effectue lui-même aucun acte positif d'émission, l'autorisation de prendre copie étant implicitement contenue dans le droit de visiter les pages privées ; qu'il est donc établi que François-Xavier Bergot a, sans autorisation, reproduit et favorisé une utilisation collective d'œuvres protégées par le droit d'auteur et dont les demanderesses sont cessionnaires des droits de reproduction et de représentation ;</AL><AL>Mais attendu qu'il n'est pas démontré qu'il l'ait fait avec l'intention de porter préjudice aux demanderesses ou d'en tirer un quelconque profit ; </AL><AL>Attendu, par ailleurs, que l'ENST et le bureau des élèves chargé de la gestion du site WEB des étudiants ont pris des mesures conservatoires afin de rendre inaccessible le site de M. Bergot ; qu'il sera en conséquence statué dans les termes du dispositif ;</AL><AL>Attendu qu'il n'apparaît pas nécessaire d'ordonner la publication de la présente décision ; que tout au plus convient-il d'autoriser les demanderesses à diffuser, à leurs frais, un communiqué rappelant que « toute reproduction par numérisation d'œuvres musicales protégées par le droit d'auteur susceptible d'être mise à la disposition de personnes connectées au réseau Internet doit être autorisée expressément par les titulaires ou cessionnaires des droits » ;</AL><AL>...</AL><AL>Par ces motifs, mettons le professeur Finger hors de cause ; disons que les demanderesses ont qualité pour agir ; rejetons l'exception de nullité de l'assignation ; disons que l'exception de nullité du constat du 16 juillet 1996 doit faire l'objet d'un débat de fond ; constatons que François-Xavier Bergot a, sans autorisation, reproduit et favorisé une utilisation collective d'œuvres de Michel Sardou protégées par le droit d'auteur et dont les demanderesses sont cessionnaires des droits de reproduction et de représentation ; mais constatons qu'il a été mis fin au trouble illicite qui en résultait par suite de la décision de l'ENST de rendre le site de M. Bergot totalement inaccessible ;</AL><AL>En tant que de besoin, et jusqu'à ce qu'une décision intervienne sur le fond de l'affaire, faisons interdiction à François-Xavier Bergot de mettre ses pages privées contenant des œuvres interprétées par Michel Sardou à la disposition des utilisateurs du réseau Internet, ce sous astreinte de 10 000 F par infraction constatée ; donnons acte à l'ENST de ce qu'elle a diffusé à l'ensemble des élèves un rappel de la réglementation en matière de propriété intellectuelle ; disons n'y avoir lieu d'ordonner la publication de la présente décision ni son insertion sur les pages d'accueil des serveurs en raison de la fermeture du site ;</AL><AL>Autorisons toutefois les [demanderesses] à publier, à leurs frais, dans la presse généraliste ou technique, un communiqué rappelant que « toute reproduction par numérisation d'œuvres musicales protégées par le droit d'auteur et susceptible d'être mise à la disposition de personnes connectées au réseau Internet doit être expressément autorisée par le titulaire ou le cessionnaire des droits » ; disons qu'il n'y a pas lieu de prescrire d'autres mesures ; disons qu'il n'y a pas lieu de faire application de l'art. 700 NCPC [...].</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="21/08/1996" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IC3E62C8079I2973-EFL"><NINFO>2</NINFO><ABS><DESC>champ d'application</DESC><DESC>territorialité</DESC><DESC>prestations de services (régime en vigueur depuis le 1-1-79)</DESC><DESC>article 259 B du CGI (prestations immatérielles)</DESC><DESC>divers types de prestations</DESC><DESC>prestations de publicité</DESC><DESC>notion</DESC><DESC>manifestations organisées en France : oui</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>Doivent être regardées comme des « prestations de publicité » toutes les opérations, quels qu'en soient les auteurs, la nature ou la forme, dont l'objet est de transmettre un message destiné à informer le public de l'existence et des qualités d'un produit ou service afin d'en augmenter les ventes, ou qui, faisant indissociablement partie d'une campagne publicitaire, concourent, de ce fait, à cette transmission. Par suite, l'organisation dans un site spécialement aménagé d'un ensemble de manifestations publicitaires, annoncées par voie de presse et de radio, forme un ensemble indissociable d'actions à finalité exclusivement publicitaire relevant toutes de la catégorie des prestations de publicité.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Juridiction administrative.</AL><ANANIV2><INTRO>1° </INTRO><AL>Pouvoirs du juge administratif. La procédure contradictoire doit être respectée s'agissant de conclusions tendant au bénéfice de l'article L 8-1 du Code des tribunaux administratifs et des cours administratives d'appel.</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>2° </INTRO><AL>Un jugement ou un arrêt par lequel un tribunal administratif ou une cour administrative d'appel se prononcent sur une demande fondée sur l'article L 8-1 du Code des tribunaux administratifs et des cours administratives d'appel ne peut, en tout état de cause, être regardé comme décidant, au sens de l'article 6 § 1 de la convention européenne des droits de l'homme, d'une contestation portant sur des « droits » auxquels la partie qui demande à bénéficier de ces dispositions pourrait prétendre.</AL></ANANIV2></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>III.</INTRO><AL>Cour administrative d'appel. En s'abstenant de saisir la Cour de justice des communautés européennes de la question de l'interprétation de l'article 9 § 2 e) de la 6<E>e</E> directive, la cour administrative d'appel ne fait qu'exercer la faculté qui lui est reconnue par l'article 177 du Traité de Rome.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>IV.</INTRO><AL>Conseil d'État.</AL><ANANIV2><INTRO>1° </INTRO><AL>L'appréciation selon laquelle l'organisation de manifestations constitue une prestation de publicité au sens de l'article 259 B du CGI relève de la qualification juridique des faits.</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>2° </INTRO><AL>Relève de l'appréciation souveraine des juges du fond, l'usage de la faculté donnée aux juges de faire droit ou de rejeter des conclusions tendant à l'allocation des frais irrépétibles.</AL></ANANIV2></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="21/08/1996" ID="RC4E62C8079I2973-EFL" JURI-DATE="1996-08-21" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="133816-133878" NATURE="CE" NOM="ministre c/SA Bolle et Cie" REF="133816-133878">CE 21 août 1996 n° 133816-133878, 9<E>e</E> et 8<E>e</E> s.-s., ministre c/SA Bolle et Cie.</REFDOC><TXD><AL>M. Groux, Prés. - Mme Vestur, Rapp. - M. Goulard, Comm. du Gouv. - SCP Gatineau, Av.</AL><AL>Considérant que le recours du ministre de l'économie, des finances et du budget et la requête de la SA Bolle et Cie sont dirigés contre des articles du même arrêt ; qu'il y a lieu de les joindre pour statuer par une seule décision ;</AL><AL>Sur le recours du ministre :</AL><AL>Considérant qu'en vertu du second alinéa de l'article 259 B du CGI, le lieu d'imposition à la TVA des « prestations de publicité » visées au 3° du premier alinéa du même article est réputé ne pas se situer en France, même si le prestataire y est établi, lorsque le preneur est assujetti à la taxe dans un autre État membre de la Communauté européenne ; qu'au sens de ces dispositions de l'article 259 B, prises pour l'adaptation de la législation nationale à l'article 9 § 2. e) de la 6<E>e</E> directive n° 77/388/CEE du Conseil des communautés européennes du 17 mai 1977, doivent être regardées comme des « prestations de publicité » toutes les opérations, quels qu'en soient les auteurs, la nature ou la forme, dont l'objet est de transmettre un message destiné à informer le public de l'existence et des qualités d'un produit ou service dans le but d'en augmenter les ventes, ou qui, faisant indissociablement partie d'une campagne publicitaire, concourent, de ce fait, à cette transmission ;</AL><AL>Considérant qu'il ressort des énonciations de l'arrêt attaqué de la cour administrative d'appel de Paris que la SA Bolle et Cie qui avait été chargée, aux termes d'un contrat conclu avec la société de droit belge « Bass », d'élaborer et de mettre en œuvre un programme « promotionnel » destiné à faire connaître en France la bière « Bass », a organisé, en 1979, à Paris, dans un site spécialement aménagé à cet effet, un ensemble de manifestations publicitaires, annoncées par voie de presse et de radio, comportant des dégustations gratuites de bière « Bass » et assorties d'interventions de personnalités du monde du sport, de la télévision et du spectacle ; que ces manifestations n'ont donné lieu à la perception d'aucune recette ; que leur coût global, fixé à 2 290 500 F, a été facturé par la SA Bolle et Cie à la société Bass avec la mention que la TVA serait perçue en Belgique en application des dispositions, précitées, de l'article 259 B du CGI ; que l'administration a néanmoins soumis à la TVA en France une fraction, égale à 1 719 730 F, de la somme ainsi facturée, au motif que les dépenses engagées par la SA Bolle et Cie au titre, notamment, des frais de matériel et de gardiennage du « site » aménagé pour les manifestations, de certains honoraires et des cachets des personnalités et artistes invités ne pouvaient être regardées comme rémunérant des « prestations de publicité » ; qu'en jugeant, au contraire, que les diverses opérations effectuées par la SA Bolle et Cie en exécution du contrat qu'elle avait passé avec la société « Bass » formaient un ensemble indissociable d'actions à finalité exclusivement publicitaire relevant toutes de la catégorie des « prestations de publicité » visée par le 3° du premier alinéa de l'article 259 B du CGI et, par suite, que, contrairement à ce que soutenait le ministre du budget, aucune d'elles ne pouvait être regardée comme des prestations culturelles, artistiques, sportives, éducatives ou récréatives que le 4° de l'article 259 A du même Code soumet à la TVA en France lorsqu'elles y sont matériellement exécutées, la cour administrative d'appel leur a donné une exacte qualification juridique ; qu'ayant ensuite relevé que le bénéficiaire de ces opérations était assujetti à la TVA dans un autre État membre de la Communauté, elle a pu légalement en déduire qu'elles n'étaient pas imposables en France et qu'il y avait donc lieu de décharger la SA Bolle et Cie du complément de TVA, calculé sur la somme de 1 719 730 F ci-dessus mentionnée, qui lui avait été assigné, ainsi que des pénalités y ajoutées ;</AL><AL>Considérant que, n'étant pas au nombre des « juridictions nationales dont les décisions ne sont pas susceptibles d'un recours juridictionnel de droit interne », la cour a pu, sans méconnaître les stipulations de l'article 177 du traité instituant la Communauté européenne, s'abstenir, avant de régler le litige porté devant elle, de saisir la Cour de justice des communautés européennes d'une question relative à l'interprétration de l'article 9 § 2 e) précité de la 6<E>e</E> directive du 17 mai 1977 ; que cette disposition ayant déjà fait l'objet d'une interprétation de la part de la Cour de justice, notamment dans son arrêt 68/92 du 17 novembre 1993, il n'y a pas lieu, en l'espèce, pour le Conseil d'État de lui poser une question préjudicielle à ce sujet ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que le ministre n'est pas fondé à demander l'annulation de l'arrêt attaqué de la cour administrative d'appel de Paris en tant qu'il rejette l'appel qu'il avait formé contre le jugement du tribunal administratif de Paris ayant prononcé la décharge des droits et pénalités contestés par la SA Bolle et Cie ;</AL><AL>Sur la requête de la société Bolle et Cie :</AL><AL>Considérant qu'il ressort des pièces du dossier que le mémoire enregistré au greffe du tribunal administratif de Paris le 16 novembre 1989 dans lequel la SA Bolle et Cie a présenté des conclusions nouvelles tendant à l'application des dispositions, alors en vigueur, de l'article 1<E>er</E> du décret n° 88-907 du 1<E>er</E> septembre 1988, selon lesquelles « lorsqu'il paraît inéquitable de laisser à la charge d'une partie des sommes exposées par elle et non comprises dans les dépens, les juridictions de l'ordre administratif peuvent condamner l'autre partie à lui payer le montant qu'elles déterminent », n'a été communiqué que la veille de l'audience du tribunal, le 20 novembre 1989, à l'administration fiscale et sans, en outre, que celle-ci ait pu prendre connaissance des pièces, relatives aux frais, s'élevant à 324 040 F, dont le remboursement était demandé, qui étaient jointes à ce mémoire et sur lesquelles, néanmoins, le tribunal s'est fondé pour condamner l'État à payer à la SA Bolle et Cie une somme de 86 644,80 F ; que, par suite, en annulant l'article du jugement du tribunal qui a prononcé cette condamnation, au motif que la procédure contradictoire n'avait pas été respectée, la cour administrative d'appel a légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 6 § 1 de la convention européenne de sauvegarde des droits de l'homme et des libertés fondamentales : « Toute personne a droit à ce que sa cause soit entendue équitablement… par un tribunal… qui décidera… des contestations sur ses droits… de caractère civil… » ; que les dispositions précitées, de l'article 1<E>er</E> du décret du 1<E>er</E> septembre 1988, reprises, à l'article R 222 du Code des tribunaux administratifs et des cours administratives d'appel annexé au décret n° 89-641 du 7 septembre 1989, de même que celles, par lesquelles elles ont été ultérieurement remplacées, de l'article L 8-1, introduites dans le même Code par l'article 75-II de la loi n° 91-647 du 10 juillet 1991, laissent au tribunal administratif ou à la cour administrative d'appel le soin d'apprécier, compte tenu de l'équité, s'il y a lieu ou non de condamner la partie perdante à payer à l'autre partie la totalité ou une fraction des sommes exposées par celle-ci et non comprises dans les dépens ; qu'elles ne confèrent ainsi à la partie qui demande à bénéficier d'un tel paiement aucun droit à l'obtenir ; que, par suite, le jugement ou l'arrêt par lequel le tribunal administratif ou la cour administrative d'appel se prononce sur cette demande ne peut, en tout état de cause, être regardé comme décidant, au sens de l'article 6 § 1 précité, d'une contestation portant sur des « droits » auxquels cette partie pourrait prétendre ; que, dès lors, le moyen tiré par la SA Bolle et Cie de ce que la cour administrative d'appel de Paris en jugeant, après évocation de la demande qu'elle avait présentée au tribunal administratif de Paris au titre de l'article 1<E>er</E> du décret du 1<E>er</E> septembre 1988, qu'il n'y avait pas lieu, dans les circonstances de l'espèce, d'y faire droit, n'aurait pas entendu sa cause « équitablement » et méconnu ainsi les stipulations de l'article 6 § 1 de la convention européenne, est inopérant ;</AL><AL>Considérant qu'en n'usant pas de la faculté qui lui était laissée de faire droit, par évocation, aux conclusions présentées en première instance par la SA Bolle et Cie au titre de l'article 1<E>er</E> du décret du 1<E>er</E> septembre 1988, la cour administrative d'appel s'est, par un arrêt suffisamment motivé, livrée à une appréciation souveraine qui échappe au contrôle du Conseil d'État statuant comme juge de cassation ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que la SA Bolle et Cie n'est pas fondée à demander l'annulation de l'arrêt attaqué en tant qu'il rejette sa demande de remboursement de frais irrépétibles ;</AL><AL>Considérant qu'il y a lieu, dans les circonstances de l'espèce, de faire application des dispositions de l'article 75-I de la loi du 10 juillet 1991 et de condamner l'État à payer à la SA Bolle et Cie la somme de 17 790 F qu'elle demande au titre des frais exposés par elle devant le Conseil d'État et non compris dans les dépens ;</AL><AL>Décide : 1° Rejet du recours du ministre et de la requête de la société ; 2° Condamnation de l'État à payer à la SA Bolle et Cie une somme de 17 790 F au titre de l'article 75-I de la loi du 10 juillet 1991.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="21/08/1996" N="3"></DEBUR><INFO AGARDER="O" COLLA="OUI" ID="IC5E62C8079I2973-EFL"><NINFO>3</NINFO><ABS><DESC>actif immobilisé</DESC><DESC>valeurs d'actif</DESC><DESC>immobilisations incorporelles</DESC><DESC>non : concession exclusive de marques non cessible</DESC></ABS><ANA><AL>Relèvent seulement du régime fiscal des éléments incorporels de l'actif immobilisé de l'entreprise les droits constituant une source régulière de profits, dotés d'une pérennité suffisante et susceptibles de faire l'objet d'une cession.</AL></ANA><REFDOC DATE="21/08/1996" ID="RC6E62C8079I2973-EFL" JURI-DATE="1996-08-21" JURI-GPS-ID="g1578a592-11db-4eb6-af5d-4f38f753abd2" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="154488" NATURE="CE" NOM="SA Sife" REF="154488">CE 21 août 1996 n° 154488, 8<E>e</E> et 9<E>e</E> s.-s., SA Sife.</REFDOC><TXD><AL>MM. Groux, Prés, - Froment-Meurice, Rapp. - Arrighi de Casanova, Comm. du Gouv. - SCP Lyon-Caen, Fabiani, Thiriez, Av.</AL><AL>Considérant que, par un contrat conclu le 27 septembre 1979, M. Emile Wodli, qui était alors président-directeur général de la SA Electroli, devenue la SA Sife, a concédé à cette société la licence exclusive d'exploitation, sur le territoire français, de la marque d'appareils électroménagers « Kity » et de la marque de service « avant-vente » de ces appareils, « Kity-Conseil », dont il était titulaire et qu'il avait déposées, la première, en 1960 et en 1975, la seconde le 22 mars 1979 ; que cette concession avait été consentie pour une durée de dix ans, renouvelable par tacite reconduction, moyennant le paiement par la société concessionnaire d'une redevance égale à 0,5 % du chiffre d'affaires hors taxes résultant de l'exploitation commerciale des deux marques ; que la concession ne pouvait être résiliée par M. Wodli que dans deux cas définis par l'article 8 du contrat ; que, celui-ci ne prévoyait, en son article 3, le droit pour la société concessionnaire d'accorder des sous-concessions que pour la marque « Kity-Conseil » ;</AL><AL>Considérant que ne doivent suivre le régime fiscal des éléments incorporels de l'actif immobilisé de l'entreprise que les droits constituant une source régulière de profits, dotés d'une pérennité suffisante et susceptibles de faire l'objet d'une cession ; qu'en jugeant que, eu égard à la durée et à l'étendue du champ d'application territorial de la concession des deux marques Kity et Kity-Conseil, les redevances versées à M. Emile Wodli par la SA Sife devaient être regardées comme rémunérant l'acquisition, par cette société, d'éléments incorporels de son actif immobilisé, sans tenir compte de la non-cessibilité du droit d'exploiter la marque « Kity », la cour administrative d'appel de Nancy a commis une erreur de droit ; que la SA Sife est, dès lors, fondée à demander l'annulation de l'arrêt attaqué ; qu'il y a lieu en l'espèce, de renvoyer l'affaire devant la cour administrative d'appel de Nancy ;</AL><AL>Considérant que, dans les circonstances de l'espèce, il y a lieu, par application des dispositions de l'article 75-I de la loi du 10 juillet 1991, de condamner l'État à payer à la SA Sife la somme de 17 790 F qu'elle réclame, au titre des frais exposés par elle et non compris dans les dépens ;</AL><AL>Décide : 1° Annulation de l'arrêt de la CAA ; 2° Renvoi devant la CAA de Nancy ; 3° Condamnation de l'État, au titre de l'article 75-I de la loi du 10 juillet 1991, à verser une somme de 17 790 F à la SA Sife.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="21/08/1996" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPS96095422959"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="21/08/1996" ID="RC0JPS9608-1096732" JURI-DATE="1996-08-21" JURI-GPS-ID="ge66c5cb0-fc53-44bb-91d9-004646677a32" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="161909" NATURE="CE" NOM="Guelfucci" REF="161909">CE n° 161909 21 août 1996 Guelfucci</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sans qu'il soit besoin d'examiner les autres moyens de la requête : </AL><AL>Considérant qu'en vertu des dispositifs du Code du travail, les délégués du personnel, qui bénéficient, dans l'intérêt de l'ensemble des travailleurs qu'ils représentent, d'une protection exceptionnelle, ne peuvent être licenciés qu'avec l'autorisation de l'inspecteur du travail dont dépend l'établissement ; que, lorsque le licenciement de l'un de ces salariés est envisagé, il ne doit pas être en rapport avec les fonctions représentatives normalement exercées par l'intéressé ou avec son appartenance syndicale ; que, dans le cas où à l'appui de sa demande, l'employeur allègue une perte de confiance vis-à-vis du salarié protégé, il appartient à l'autorité administrative de rechercher, sous le contrôle du juge de l'excès de pouvoir, si les éléments produits à l'appui de la demande justifient une telle allégation, compte tenu de la nature des fonctions exercées par le salarié, de l'ensemble des règles applicables à son contrat de travail et des exigences propres à l'exécution normale du mandat dont il est investi ;</AL><AL>Considérant que, pour autoriser, par une décision du 8 juin 1990, la société fermière du casino municipal de Cannes, dénommée « Casino Croisette », à licencier M. Guelfucci, croupier-chef de tables, qui détenait, notamment, un mandat de délégué du personnel, le ministre du travail a estimé que la perte de confiance alléguée par la société était établie et justifiait l'autorisation sollicitée ;</AL><AL>Mais considérant qu'il ne ressort pas des pièces du dossier que M. Guelfucci, qui était chargé, en particulier, de surveiller le bon déroulement des jeux à sa table, ait été investi, au sein de la société, de fonctions de direction de nature à étayer, le échéant, une telle allégation ; que, dès lors, M. Guelfucci est fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif de Nice a rejeté sa demande d'annulation de la décision ci dessus-analysée du ministre du travail ;</AL><AL>Considérant que les dispositions de l'article 75-I de la loi du 10 juillet 1991 font obstacle à ce que M. Guelfucci, qui n'est pas, dans la présente instance, la partie perdante, soit condamné à verser à la Société « Casino Croisette » la somme qu'elle demande au titre des frais exposés par elle et non compris dans les dépens ; qu'il y a lieu, dans les circonstances de l'espèce, de condamner cette société à payer à M. Guelfucci une somme de 10 000 F, au titre de ses propres frais, non compris dans les dépens ;</AL><AL>Décide : </AL><AL>Article 1<E>er</E> : Le jugement du tribunal administratif de Nice du 31 mai 1994 et la décision du ministre du travail du 8 juin 1990 sont annulés.</AL><AL>Article 2 : La Société « Casino croisette » paiera à M. Guelfucci une somme de 10 000 F au titre de l'article 75-I de la loi du 10 juillet 1991.</AL><AL>Article 3 : Les conclusions présentées par la Société « Casino Croisette » au titre de l'article 75-I de la loi du 10 juillet 1991 sont rejetées.</AL><AL>Article 4 : La présente dérision sera notifiée à M. Gérard Guelfucci, à la Société « Casino Croisette » et au ministre du travail et des affaires sociales.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>