<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1969" CODE="JPJ" MOIS="11"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="06/11/1969" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I51E385A380I3DA2-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="06/11/1969" ID="R52E385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1969-11-06" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="68-40 571" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté SACA 47 c/ Thuilliez" RC="1252" REF="68-40 571">Cass. soc. 6 novembre 1969 n° 68-40.571 n° 1252, Sté SACA 47 c/ Thuilliez</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sté SACA 47, rue Michel Carré à Argenteuil,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 28 Juin 1968, par le Conseil de Prud'Hommes d'Argenteuil, au profit de la dame Thuilliez Suzanne , Petit Chemin du Bel Air, à Sannois (Val d'Oise),</AL><AL>défenderesse à la cassation;</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Fiatte, les observations de M<E>e</E> Martin-Martinière, Avocat de la Société S.A.C.A., les conclusions de M. Lesselin, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi;</AL><AL>Sur les deux moyens réunis, pris de la violation des articles 2 et 4 de l'ordonnance du 13 Juillet 1967, 54 G et 54 J du Livre II du Code du Travail et 7 de la loi du 20 Avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale;</AL><AL>Attendu que la Société anonyme de Constructions d'Argenteuil (S.A.C.A.) a engagé dame Thuilliez en qualité de dactylographe-aide comptable le 25 Octobre 1965, que cette dernière a bénéficié en 1966 et en 1967 d'un congé payé d'un mois, et fut congédiée le 30 Novembre 1967;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir accordé à dame Thuilliez l'indemnité légale de licenciement et l'indemnité spéciale prévue par l'ordonnance du 13 Juillet 1967 bien que le 30 Novembre 1967, date à laquelle le licenciement lui a été notifié, elle ne justifiait que de vingt-trois mois d'ancienneté effectifs, aux motifs que les congés payés sont considérés comme période du contrat de travail sans l'interrompre ni le suspendre, et que subsidiairement la période de congé entre dans la référence du calcul des congés suivants, alors que les congés payés entraînant la suspension du contrat de travail, et alors que si la période desdits congés entre dans la référence de calcul des congés suivants c'est parce que le troisième alinéa de l'article 54 G du Livre II du Code du Travail a préalablement prévu que les périodes de congés sont considérées comme période de travail effectif, assimilation qui n'a été faite que pour la détermination de la durée du congé, mais ne saurait être étendue à un autre domaine;</AL><AL>Mais attendu que la période des congés payés durant laquelle le salarié reçoit sa rémunération normale est légalement assimilée à une période de travail effectif, que le Conseil de Prud' Hommes a décidé à juste titre qu'elle ne pouvait figurer parmi les périodes de suspension n'entrant pas en compte dans la durée d'ancienneté exigée par l'ordonnance du 13 Juillet 1967 et que dame Thuilliez justifiait ainsi de deux années de services ininterrompues;</AL><AL>Que le moyen n'est donc pas fondé;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI formé contre le jugement rendu le 28 Juin 1 968, par le Conseil des Prud'Hommes d' Argenteuil;</AL><AL>Condamne la demanderesse, envers le Trésor Public à une amende de trois cents francs; la condamne, envers la défenderesse, à une indemnité de trois cents francs et aux dépens liquidés à la somme de... en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du six Novembre mil neuf cent soixante-neuf;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M. Fiatte, Rapporteur, MM. Levadoux, Hertzog, Lecat, Fouquin, Perrin, Coudert, Vayssette, Conseillers, M. Bequet, Conseiller Référendaire, M. Lesselin, Avocat Général, M. Dethan, Greffier de Chambre.</AL><AL>LE CONSEILLER RAPPORTEUR,</AL><AL>LE GREFFIER. DE CHAMBRE,</AL><AL>LE PRESIDENT.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="20/11/1969" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112340627"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="20/11/1969" ID="RC0JPS6911-1096588" JURI-DATE="1969-11-20" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="68-14 000" NATURE="Cass. soc." NOM="Barbier et autres c/ Fouchard et autres" REF="68-14 000">Cass. soc. 20 novembre 1969 n° 68-14.000 Barbier et autres c/ Fouchard et autres</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que le 2 février 1965 Fouchard, ouvrier agricole au service de plusieurs cultivateurs, qui, après avoir terminé son travail chez Hay, le premier d'entre eux, se rendait à cyclomoteur chez son second employeur Barbier, a fait une chute et a été grièvement blessé : que sur l'action par lui introduite contre Hay et contre Barbier, la cour d'appel a décidé que l'accident devait être pris en charge par ce dernier à titre d'accident de trajet ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir ainsi statué alors qu'en se rendant chez un premier employeur dont le lieu de travail était situé, ainsi qu'il résulte des énonciations de l'arrêt, en dehors du trajet normal entre son domicile et le lieu du travail du second employeur, l'ouvrier s'est détourné ou a interrompu son parcours en fonction du désir d'être rémunéré pour un travail supplémentaire, qui est la manifestation d'un intérêt personnel indépendant du travail effectué chez l'employeur auquel il demande la protection légale ;</AL><AL>Mais attendu qu'après avoir exactement relevé que, pour un salarié au service de plusieurs employeurs chez lesquels il se rend successivement sans passer par son domicile, le parcours direct d'un lieu de travail à un autre « constitue un trajet d'aller chez le second employeur », les juges du fond, dès lors que le passage de Fouchard à la ferme de Hay était, à la connaissance de Barbier, accompli par l'ouvrier dans le cadre de sa vie professionnelle, ont retenu à bon droit que le détour ainsi effectué n'était pas « dicté par l'intérêt personnel ou indépendant de l'emploi » ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 27 juin 1968, par la cour d'appel de Caen.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="26/11/1969" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I53E385A380I3DA2-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="26/11/1969" ID="R54E385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1969-11-26" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="68-40 527" NATURE="Cass. soc." NOM="Gourdon c/ Vidocin et a" RC="1385" REF="68-40 527">Cass. soc. 26 novembre 1969 n° 68-40.527 n° 1385, Gourdon c/ Vidocin et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant ;</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur GOURDON Fernand, propriétaire de la clinique Bellevue sur le Territoire de la Commune des Abymes, y demeurant, </AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 13 avril 1968 par la Cour d'appel de Basse-Terre, au profit :</AL><AL>1° - de la dame Vidocin Lucrèce, cuisinière, demeurant à Pointe-à-Pitre "Cour Zamia",</AL><AL>2° - de l' UNION DEPARTEMENTALE DES SYNDICATS FORCE OUVRIERE DE GUADELOUPE, dont le siège est à Pointe-à-Pitre 15 ter, Rue Abbé Grégoire,</AL><AL>3° - du SYNDICAT FORCE OUVRIERE DU PERSONNEL DES SERVICES GENERAUX ET OUVRIERS de la clinique Bellevue dont le siège est à Pointe-à-Pitre, rue Bébian,</AL><AL>défendeurs à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Levadoux, les observations de Me Le Bret, Avocat de Gourdon, de Me Le Sueur, Avocat de dame Vidocin, de l'Union Départementale des Syndicats Force Ouvrière de Guadeloupe, du Syndicat Force Ouvrière du Personnel des Services Généraux et Ouvriers, les conclusions de M. Lesselin, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles du Livre IV du Code du Travail, 68 et 86 du décret du 22 décembre 1958, de la convention collective nationale du travail du 14 juin 1951 modifiée, de l'article L. 124 du Code de la Sécurité Sociale, ensemble 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs, et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir "émandant. . . en ce qui concerne le paiement du rappel de salaires réclamé, condamné Gourdon à payer à son ancienne salariée, dame Vidocin, de ce chef la somme de 13.802,35 francs", au motif qu'au rappel de salaires réclamé par dame Vidocin depuis le 16 novembre 1958, il convenait d'ajouter à partir du 1er janvier 1963, moment où elle comptait plus de trois ans de service dans la Clinique de Gourdon, la "prime d'ancienneté" prévue au barème annexé à la convention collective précitée, alors que, d'une part, le rappel de salaires soumis à la tentative de conciliation n'englobait pas le bénéfice de la prime d'ancienneté, d'ailleurs non définie par la convention collective elle-même, et que ladite prime étrangère à la demande originaire, ne, pouvait être incluse pour la première fois par les juges d' appel dans le calcul de la rémunération de prévue par la convention collective dont se prévalait dame Vidocin alors que, d'autre part, le rappel de salaires n'est pas soustrait au précompte de la cotisation ouvrière et qu'ainsi l'arrêt attaqué ne pouvait, sans le moindre motif, dispenser dame Vidocin de supporter ladite contribution dont Gourdon précisait qu'elle était fixée au taux de 6 %;</AL><AL>Mais attendu d'une part, que les premiers juges ont constaté que dame, Vidocin n'a élevé, en cours d'audience, le montant de sa demande originaire en paiement d'un rappel de salaires qu'en se référant aux stipulations de la convention collective que lui opposait Gourdon, lequel ne s'était pas présenté à l'audience de concliation, qu'il s'ensuit que cette demande additionnelle procédait directement de la demande originaire et tendait aux mêmes fins, et que c'est à bon droit qu'elle a été déclarée recevable ; que, d'autre part, contrairement aux affirmations du pourvoi, l'arrêt n'a nullement dispensé dame Vidocin de supporter la contribution ouvrière de Sécurité Sociale dont elle est légalement tenue sur les salaires perçus et qui, par conséquent, doit nécessairement être déduite du montant des rappels de salaires accordés ; que le premier moyen n'est donc fondé en aucune de ses branches ;</AL><AL>Sur le second moyen, pris de la violation des articles du Livre III du Code du Travail et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est encore fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir condamné Gourdon à payer respectivement à l'Union Départementale des Syndicats Force Ouvrière de la Guadeloupe et au Syndicat Force Ouvrière du personnel des services généraux et ouvriers de la Clinique Bellevue, un franc de dommages-intérêts, au motif que ces syndicats établissaient que le licenciement de dame Vidocin portait atteinte aux libertés syndicales, alors que, d'une part, n'est pas recevable l'action du syndicat qui ne justifie pas d'un intérêt distinct de celui de ses membres et que, dans ses conclusions délaissées, Gourdon établissait que les Syndicats Force Ouvrière du personnel de la Clinique Bellevue, organisme de circonstance, avait confié sa représentation en justice à dame Vidocin, faisant ainsi sienne cette cause individuelle, alors que, d'autre part, faute de constater que dame Vidocin exerçait une activité protégée au sein de la clinique, ce qui était dénié par Gourdon, l'arrêt attaqué qui ne pouvait pas rattacher à ce congédiement individuel, aurait-il été abusif, la lésion de l'intérêt collectif de la profession envisagée dans son ensemble, sans laquelle l'action des syndicats susmentionnés demeurait irrecevable ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt attaqué constate que l'action exercée par les deux syndicats était fondée sur l'atteinte aux libertés syndicales résultant du congédiement de dame Vidocin par Gourdon en raison de son activité syndicale ; qu'il s'ensuit qu'il importe peu que cette salariée n'ait pas exercé à la clinique une activité spécialement protégée par la loi et qu'elle se soit vu confier la représentation en justice du Syndicat Force Ouvrière du personnel de la Clinique Bellevue ; que l'un et l'autre syndicat ont poursuivi la réparation d'un préjudice porté à l'intérêt collectif de la profession représentée ; que le second moyen n'est donc pas plus fondé que le premier ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 13 avril 1968 par la Cour d'appel de Basse-Terre;</AL><AL>Condamne le demandeur à une amende de trois cents francs envers le Trésor Public ; le condamne, envers les défendeurs à une indemnité de deux cents francs, et aux dépens liquidés à la somme de six francs, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du vingt-six novembre mil neuf cent soixante-neuf :</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Boucly, Rapporteur ; MM. Levadoux, Hertzog, Lecat, Fouquin, Larrieu, Bolac, Labbé, Vaysette, Oneto, Conseillers ; MM. Donnadieu, Béquet, Bodevin, Conseillers Référendaires ; M. Lesselin, Avocat Général ; M. Dethan, Greffier de Chambre ; LE CONSEILLER-RAPPORTEUR, LE PRESIDENT,</AL><AL>LE GREFFIER DE CHAMBRE,</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>