<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1988" CODE="JPJ" MOIS="09"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="08/09/1988" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPJ8801-112697597"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="08/09/1988" ID="R18400717F557A59-EFL" JURI-DATE="1988-09-08" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Versailles" JURI-LOCATION-REFID="Versailles" JURI-NUMBER="X080988-1" NATURE="CA" NOM="Club entreprises Restauration Loiseau c/ Sté Daniel Loiseau Gillet" RC="X080988-1" REF="Versailles">CA Versailles 8 septembre 1988, Club entreprises Restauration Loiseau c/ Sté Daniel Loiseau Gillet </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Statuant sur l'appel interjeté par la société Club Entreprises Restauration Loiseau, précédemment CER Loiseau, contre un jugement rendu le 12 novembre 1986 par le Tribunal de Commerce de Versailles qui l'a déboutée de sa demande tendant à dire la SARL Daniel - Loiseau - Gillet (DLG) coupable de contrefaçon de marque et de concurrence déloyale.</AL><AL>La marque Loiseau a appartenu jusqu'en décembre 1980 à une société GVS (Groupement Viandes et Salaisons), date à laquelle elle a été cédée, avec le fonds, à la société appelante CER (Coop Entreprises Restauration), alors en cours de constitution et aujourd'hui faisant partie du groupe Primistères. M. Daniel Loiseau, le petit-fils du fondateur de la maison portant son nom, qui occupait déjà des fonctions importantes dans une filiale de l'entreprise cédante, a pris la direction de la société cessionnaire, en qualité de directeur général salarié.</AL><AL>Révoqué de ses fonctions cinq ans plus tard, en août 1985, il a créé presque aussitôt une nouvelle société, dénommée Daniel Loiseau Gillet. Dans le second semestre de l'année, il a embauché cinq personnes démissionnaires de CER, Mme Lescure, les époux Justice, M. Parisot, M. RIGAUD.</AL><AL>Les Premiers Juges ont repoussé le grief de contrefaçon ou d'imitation illicite de la marque Loiseau en relevant que, faute d'une inscription au Registre National des Marques CER Loiseau était sans droit à invoquer le bénéfice de cette marque à l'encontre d'un tiers, ce qu'est la société DLG.</AL><AL>En ce qui concerne la concurrence déloyale, ils ont estimé : </AL><LST PRES="TIR"><ITEM><AL>d'abord que rien n'empêchait un homonyme, en l'espèce le petit-fils du créateur de la marque portant son nom, de relever ce dernier pour son activité commerciale, sous réserve qu'aucune confusion ne soit possible. Ce qui était le cas,</AL></ITEM><ITEM><AL>ensuite que, si certaines personnes étaient passées au service de la nouvelle société, la preuve d'un débauchage concerté n'était pas rapportée, </AL></ITEM><ITEM><AL>enfin que la prospection de la clientèle constituait une concurrence déloyale.</AL></ITEM></LST><AL>Sur le premier grief, la société appelante, tout en admettant que la marque Loiseau n'a pas été déposée, soutient qu'il y a faute à utiliser une marque appartenant à autrui, ainsi que l'a fait DIG les activités des deux entreprises sont similaires et, nonobstant l'adjonction a la marque Loiseau d'un prénom, Daniel, et du nom d'un associé, Gillet, la confusion est certaine.</AL><AL>Elle réclame de ce chef 300 000 F de dommages et intérêts.</AL><AL>Sur le second grief, l'appelant voit des actes de concurrence déloyale dans la constitution de la société concurrente par Daniel Loiseau dès avant son licenciement, dans l'envoi de lettres circulaires à la clientèle et dans des manœuvres aboutissant à détacher la société Gillet d'elle-même pour la rattacher à la nouvelle entreprise, compromettant ainsi sa restructuration.</AL><AL>Elle réclame en réparation de son préjudice commercial la somme de 8 833 735 F.</AL><AL>L'intimé conclut à la confirmation du jugement, réclame par voie d'appel incident 500 000 F de dommages et intérêts pour procédure abusive.</AL><AL>Chaque partie demande enfin la publication de l'arrêt et une indemnité de procédure.</AL><AL>Sur ce la Cour </AL><AL>Considérant, en ce qui concerne le grief de contrefaçon ou d'imitation de marque, que le Tribunal de Commerce a justement décidé qu'il ne pouvait être invoqué par CER faute d'une publication antérieure et ce, conformément aux dispositions de l'article 14 de la loi du 31 décembre 1964 ;</AL><AL>Considérant, il est vrai, que cette fin de non-recevoir ne fait pas obstacle à rechercher sur le fondement de l'article 1382 du Code civil la responsabilité de l'utilisateur d'une marque ne lui appartenant pas ;</AL><AL>Considérant cependant qu'en admettant, ce qui est loin d'être démontré, que Daniel Loiseau n'avait pas le droit d'user de son nom patronymique pour son activité commerciale son éventuelle responsabilité implique une faute qui n'est nullement établie ; que la société qu'il dirige a pris toutes dispositions utiles pour éviter toute équivoque, en complétant le patronyme litigieux de deux autres mentions, puis en diffusant à la clientèle une note parfaitement claire sur l'existence des deux sociétés et leur indépendance respective ;</AL><AL>Considérant sur la concurrence déloyale, que M. Loiseau, sur le point d'être révoqué de ses fonctions de directeur général, était en principe en droit d'assurer son avenir en créant une entreprise, fût-elle concurrente puisqu'il n'était astreint à aucune clause le lui interdisant ; qu'il n'en serait autrement que dans la mesure où s'ajouteraient des pratiques déloyales à attirer indûment personnel et clientèle de l'ancien employeur ;</AL><AL>Que sur le premier point, la démission de 3 à 5 employés sur 150, de CER Loiseau, en cinq mois, n'est pas en soi un élément suffisant faute d'indices supplémentaires permettant d'inférer un débauchage déloyal ;</AL><AL>Que le second point est inexact ; qu'en effet la société nouvelle a pris soin d'adresser à la clientèle potentielle, laquelle occupe un « créneau » bien particulier, une note d'information prévenant toute confusion éventuelle entre les deux maisons ;</AL><AL>Considérant, ainsi, qu'il échet de confirmer le jugement ;</AL><AL>Considérant qu'il n'y a pas lieu à dommages et intérêts et à publication dans les journaux ;</AL><AL>Considérant qu'il convient de faire droit à la demande fondée au titre de l'article 700 du Nouveau Code de Procédure Civile ;</AL><AL>Par ces motifs : </AL><AL>La Cour,</AL><AL>Statuant publiquement et contradictoirement, </AL><AL>Confirme le jugement entrepris, </AL><AL>Ajoutant, </AL><AL>Condamne la société appelante à une indemnité supplémentaire de 4 000 F au titre de l'article 700 du Nouveau Code de Procédure Civile, </AL><AL>Condamne la Société Club Entreprises Restauration Loiseau aux dépens qui seront recouvrés directement par la SCP Keime-Guttin, Avoués conformément aux dispositions de l'article 699 du Nouveau Code de Procédure Civile.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="13/09/1988" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I9C0761AE2IABCA-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="13/09/1988" ID="RAC0761AE2IABCA-EFL" JURI-DATE="1988-09-13" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="85-30454" NATURE="CA" NOM="Daunis c/ Frechou" RC="85-30454" REF="Paris">CA Paris 13 septembre 1988 n° 85-30454, 21<E>e</E> ch. A, Daunis c/ Frechou</REFDOC><TXD><AL>PARTIES EN CAUSE</AL><AL>1° Monsieur Thierry Daunis</AL><AL>45, rue Des nouettes</AL><AL>75015 PARIS</AL><AL>APPELANT au principal</AL><AL>Intimé incidemment</AL><AL>assisté de M<E>e</E> CARON, Avocat à la Cour C 031</AL><AL>2° Maître Frechou</AL><AL>Liquidateur judiciaire de la SARL RER II</AL><AL>18, rue Séguier</AL><AL>75006 PARIS</AL><AL>INTIME au principal </AL><AL>Appelant incidemment représenté par M<E>e</E> SOCQUET CLERC Avocat à la Cour D 567</AL><AL>3° GARP</AL><AL>126, rue Jules Guesde </AL><AL>92300 LEVALLOIS-PERRET</AL><AL>INTERVENANT</AL><AL>représenté par M<E>e</E> Ph. LAFARGE</AL><AL>Avocat à la Cour</AL><AL>COMPOSITION DE LA COUR</AL><AL>Statuant en tant que chambre sociale lors des débats et du délibéré</AL><AL>Président : Madame CALON</AL><AL>Conseillers : Monsieur COUZIN et Madame BEVIN</AL><AL>GREFFIER</AL><AL>Mademoiselle CERDA</AL><AL>DEBATS à l'audience publique du 21 juin 1988</AL><AL>ARRET Contradictoire - prononcé publiquement par Madame CALON, Président, laquelle a signé la minute avec Mademoiselle CERDA, Greffier.</AL><AL>LA COUR</AL><AL>Considérant que les faits de la cause, la procédure antérieure et les prétentions et moyens respectifs des parties peuvent être ainsi résumés :</AL><AL>Thierry DAUNIS a été engagé le 13 octobre 1980, en qualité de dessinateur, par la société à responsabilité limitée RECHERCHES ETUDES ET REALISATIONS, dite RER, suivant contrat à durée déterminée de six mois renouvelable par tacite reconduction.</AL><AL>Son licenciement pour faute grave lui a été notifié par la société RER II qui avait succédé le 1<E>er</E> janvier 1981 à la société RER, par la lettre recommandée du 23 décembre 1982 ainsi libellée :</AL><AL>“Venant d'avoir connaissance de ce que vous êtes à l'origine d'un article paru le 12 octobre 1982 dans le journal FRANCE SOIR, dans lequel il est rapporté des propos calomnieux à l'égard du groupe de sociétés qui vous emploie, nous nous trouvons dans l'obligation de vous licencier pour faute grave à effet dès réception de la présente…"</AL><AL>S'estimant abusivement congédié, il a fait appeler la société à responsabilité limitée RER II devant le Conseil de prud'hommes de PARIS pour, dans le dernier état de sa demande, la voir condamner à lui payer la somme de 9 000 francs à titre d'indemnité compensatrice de préavis, celle de 900 francs à titre d'indemnité de licenciement, celle de 54 000 francs à titre d'indemnité pour licenciement sans cause réelle et sérieuse, et enfin celle de 10 000 francs à titre de dommages-intérêts.</AL><AL>Par ordonnance contradictoire du 13 février 1983 le Conseil de prud'hommes de PARIS, en sa formation de référé, a condamné la société à responsabilité limitée RER à régler à Thierry DAUNIS la somme de 9 000 francs à titre d'indemnité de préavis et celle de 900 francs à titre d'indemnité de licenciement.</AL><AL>Par arrêt de la Cour d'Appel de PARIS du 27 avril 1984 (1<E>ère</E> chambre - section D des urgences), il était donné acte à la société RER du désistement de l'appel qu'elle avait interjeté de l'ordonnance du 13 février 1983.</AL><AL>Par jugement contradictoire du 4 février 1985, le Conseil de prud'hommes saisi (section des activités diverses - 4<E>e</E> chambre) a condamné la société RER II à payer à Thierry DAUNIS la somme de 9 000 francs à titre d'indemnité de préavis, celle de 900 francs à titre d'indemnité de licenciement, et celle de 5 000 francs à titre de dommages-intérêts, rejetant les autres prétentions de l'intéressé, ainsi que la demande de la société RER II fondée sur l'article 700 du nouveau Code de procédure civile.</AL><AL>Thierry DAUNIS a régulièrement interjeté appel de cette décision.</AL><AL>Postérieurement à ce recours, la société RER puis la société RER II ont été déclarées en liquidation de biens par jugements du Tribunal de commerce de PARIS des 15 décembre 1986, et 2 mars 1987, et Maître FRECHOU, désigné en qualité de mandataire liquidateur de la seconde société.</AL><AL>Par actes d'huissier du 18 février 1988, Thierry DAUNIS a, en application des dispositions de l'article 125 de la loi n° 85-98 du 25 janvier 1985, assigné M<E>e</E> FRECHOU, ès qualité de syndic ainsi que le Garp, aux fins de comparaître à l'audience de cette chambre du 1<E>er</E> mars 1988.</AL><AL>Thierry DAUNIS, après avoir souligné que les faits incriminés se situent au 12 octobre 1982, soit plus de deux mois avant la notification de la lettre de licenciement pour faute grave, fait observer que la société RER II avait, le 23 novembre 1982, saisi l'inspection du Travail d'une demande de licenciement économique le concernant, et que ce n'est qu'après le refus de l'autorité administrative qu'elle a diligenté à son encontre la procédure de licenciement.</AL><AL>Contestant par ailleurs le manquement reproché et faisant valoir que le journaliste de FRANCE SOIR qui l'avait interviewé avait dénaturé ses propos, il conclut à l'infirmation du jugement dans ses dispositions l'ayant débouté de sa demande d'indemnité pour licenciement sans cause réelle et sérieuse, et ayant réduit à 5 000 francs le montant des dommages-intérêts.</AL><AL>Il réclame, dans ces conditions, outre la confirmation des condamnations prononcées à son profit au titre de l'indemnité de préavis et de l'indemnité de licenciement, la somme de 54 000 francs, correspondant à douze mois de salaire, au titre de l'indemnité pour licenciement sans cause réelle et sérieuse, celle de 20 000 francs à titre de dommages-intérêts en réparation du préjudice résultant des procédures qu'il a dû intenter.</AL><AL>Maître FRECHOU, ès qualités de mandataire liquidateur de la société RER II, reprenant l'instance, soutient que Thierry DAUNIS a manqué à son obligation de réserve en se prêtant à une campagne de dénigrement et de calomnie à l'encontre de la société qui l'employait, et a commis de ce fait une faute grave qui justifiait son licenciement immédiat.</AL><AL>Il fait observer que le délai de deux mois qui s'est écoulé entre la parution de l'article et le déclenchement de la procédure de licenciement s'explique du fait qu'une enquête a été nécessaire pour identifier le salarié, auteur des propos, qui s'était abrité derrière l'anonymat.</AL><AL>Il conclut, dans ces conditions, à l'infirmation du jugement entrepris en ce qu'il a mis des condamnations à la charge de la société RER II, et au rejet de l'ensemble des prétentions formulées par Thierry DAUNIS, qui sera condamné à lui régler la somme de 5 000 francs au titre de l'article 700 du nouveau Code de procédure civile.</AL><AL>Le Garp, intervenant à l'instance, soutient que l'intéressé a commis une faute grave justifiant le licenciement immédiat, privatif des indemnités de rupture.</AL><AL>Il fait, en outre, valoir que si la Cour admettait que Thierry DAUNIS a rencontré des difficultés pour faire reconnaître ses droits auprès de la société RER II, et lui allouait des dommages-intérêts sur ce fondement, cette condamnation ne serait pas opposable au Garp.</AL><AL>Il conclut, en conséquence, à l'infirmation des condamnations prononcées au profit de l'ancien salarié de la société RER II.</AL><AL>CECI ETANT EXPOSE</AL><AL>CONSIDERANT que, dans la quotidien FRANCE SOIR du 12 octobre 1982, a paru un article intitulé : "CHIRAC a réclamé une enquête sur les affaires immobilières", dans lequel il était notamment indiqué : “un employé d'une autre société - la RER - qui tient à garder l'anonymat déclare de son côté : l'OCRA est une société sérieuse, la seule sans doute. Les autres RER, CRESPU, etc… c'est un véritable panier de crabes".</AL><AL>QUE s'il est vrai que dès le 13 octobre 1982 Thierry DAUNIS a écrit au Directeur de la Publication Société PRESSE ALLIANCE FRANCE SOIR pour contester les propos que lui prêtaient les journalistes, il reste constant qu'il a seul accepté de donner une interview aux journalites de FRANCE SOIR, et que selon les termes mêmes de sa lettre à ce journal, les propos qu'il a tenus démontrent qu'il est sorti de son obligatiion de réserve.</AL><AL>QUE, même si les propos contenus dans l'article ne sont pas identiquement les mêmes que ceux qu'il a tenus, son manquement a fait perdre à l'employeur la confiance que celui-ci était fondé à lui accorder.</AL><AL>CONSIDERANT que toutefois ce fait ne saurait caractériser la faute grave, dans la mesure où il résulte des pièces versées aux débats que c'est dès le 27 octobre 1982 que la société RER II a pu l'identifier comme étant le salarié de son entreprise interviewé par les journalistes de FRANCE SOIR, et qu'elle a attendu le 23 décembre 1982 pour diligenter la procédure de licenciement à son encontre.</AL><AL>CONSIDERANT qu'il importe peu que la société RER II ait demandé postérieurement, le 23 novembre 1982, à l'inspection du Travail l'autorisation de licencier Thierry DAUNIS pour motif économique, autorisation qui aurait été ensuite refusée ;</AL><AL>Qu'il ne peut être utilement déduit que la société RER II avait renoncé à se prévaloir des manquements qu'elle avait à reprocher à son salarié, mais plutôt qu'elle préférait recourir à une procédure de licenciement économique qu'à celle d'un licenciement pour faute.</AL><AL>CONSIDERANT qu'il apparaît dès lors que le licenciement prononcé le 23 décembre 1982 procédait d'une cause réelle et sérieuse et que c'est à bon droit que les premiers juges ont fait droit aux demandes d'indemnité de préavis et d'indemnité de licenciement.</AL><AL>QUE la résistance de la société RER II à régler les indemnités mises incontestablement à sa charge par l'ordonnance rendue par la formation de référé, qui a obligé Thierry DAUNIS à délivrer un commandement de payer et à diligenter une procédure de saisie-gagerie, a causé un préjudice certain à celui-ci qui est fondé à en réclamer réparation :</AL><AL>QU'il convient de fixer à la somme de 3 000 francs le montant des dommages-intérêts qui réparera ce dommage ;</AL><AL>QUE la disposition du jugement déféré prise de ce chef sera émendée en ce sens.</AL><AL>CONSIDERANT enfin qu'il n'est pas inéquitable de laisser à la charge de M<E>e</E> FRECHOU, ès qualités, qui sera condamné aux entiers dépens, la totalité des frais irrépétibles qu'il a exposés en cause d'appel,</AL><AL>QUE la demande qu'il a formée au titre de l'article 700 du nouveau Code de procédure civile ne saurait donc prospérer.</AL><AL>PAR CES MOTIFS</AL><AL>Confirmant dans son principe le jugement entrepris,</AL><AL>Mais, vu la liquidation des biens de la société RER II prononcée par jugement du Tribunal de commerce de PARIS en date du 2 mars 1982,</AL><AL>Donne acte au GARP de son intervention,</AL><AL>Fixe la créance à inscrire au profit de Thierry DAUNIS au passif de la liquidation des biens de la société RER II aux sommes suivantes :</AL><AL>- 9 000 francs au titre de l'indemnité compensatrice de préavis,</AL><AL>- 900 francs au titre de l'indemnité de licenciement</AL><AL>- 3 000 francs à titre de dommages-intérêts pour résistance abusive à régler les sommes dues,</AL><AL>Dit que les deux premières sommes porteront intérêts au taux légal du jour de l'introduction de la demande en justice au 2 mars 1987, date à laquelle la société RER II a été déclarée en état de liquidation des biens,</AL><AL>Déboute Thierry DAUNIS du surplus de ses prétentions et M<E>e</E> FRECHOU, ès qualités, de sa demande fondée sur l'article 700 du nouveau Code de procédure civile,</AL><AL>Met à la charge de M<E>e</E> FRECHOU, ès qualités, les entiers dépens de première instance et d'appel.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="14/09/1988" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2F672A122DB3FD-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="14/09/1988" ID="R30672A122DB3FD-EFL" JURI-DATE="1988-09-14" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Grenoble" JURI-LOCATION-REFID="Grenoble" JURI-NUMBER="87-2879" NATURE="CA" NOM="Sté RIPS c/ Laugier" RC="87-2879" REF="Grenoble">CA Grenoble 14 septembre 1988 n° 87-2879, ch. soc., Sté RIPS c/ Laugier</REFDOC><TXD><AL>Exposé des faits ;</AL><AL>La cour adopte l'exposé des faits des premiers juges.</AL><AL>Sur la rupture :</AL><AL>Attendu que le salarié conclut à la confirmation du jugement qui a estimé que la rupture était imputable à l'employeur, donc équivalente à un licenciement, qu'elle avait été prononcée en période d'arrêt pour rechute d'accident du travail et ouvrait donc droit aux dommages-intérêts prévus par l'article L 122-32-6 du Code du travail ; que la société répond que le salarié a démissionné ;</AL><AL>Attendu que M. Laugier a été victime d'un accident de travail le 6 (et non le 7 comme il est mentionné par erreur dans ses conclusions) septembre 1983, sa main droite ayant été sectionnée par une cisaille automatique alors qu'il coupait un cable ; qu'il a pu reprendre le 17 septembre 1984, mais a dû cesser de nouveau le travail le 25 septembre 1985 en raison d'un exzéma tenace qui affectait son moignon ; que la CPAM, qui avait tout d'abord rejeté le caractère professionnel de cette rechute, suivant avis du 20 janvier 1986, finissait par admettre le caractère professionnel (lettre du 30 avril 1986) ;</AL><AL>Attendu qu'à la suite de son arrêt du 25 novembre (jusqu'au 26 décembre) puis d'une prolongation en date du 26 décembre pour 30 jours, la société convoquait le salarié le 21 janvier 1986 à un entretien préalable, en raison de ses nombreuses absences et de son manque d'assiduité ; que le salarié se rendait à cet entretien, au cours duquel il fut assisté de M. Guiraudon, chef d'atelier ; que l'employeur affirme qu'au cours de la conversation, sur question précise posée par M. Fiorini responsable de l'entreprise, M. Laugier répondit qu'il ne souhaitait pas reprendre son poste de travail, car il bénéficiait d'une pension ; que M. Fiorini lui a alors dit qu'il prenait acte de ce désir, qu'il confirmerait ladite conversation par un courrier et qu'en dépit du fait que le salarié démissionnait, il recevrait son préavis et son indemnité de licenciement ; que la lettre de confirmation était envoyée le 31 janvier ;</AL><AL>Attendu que le jour de l'envoi de la convocation (21 janvier) la société avait reçu la prolongation d'arrêt de travail du 26 décembre 1985 prévoyant une incapacité jusqu'au 24 janvier 1986 et était en droit d'estimer que le salarié pourrait reprendre à cette date ; que le jour de l'entretien, elle avait reçu celle du 20 janvier pour 30 nouveaux jours mais ne pouvait encore savoir que la caisse, qui avait rejeté le caractère professionnel de la rechute le 20 janvier, l'admettrait trois mois plus tard ;</AL><AL>Attendu que le salarié soutient que déficient intellectuel, ne sachant ni lire ni écrire, il n'a pas pu donner un consentement valable à une démission ; qu'il fait d'autre part plaider qu'aucune preuve de cette démission n'existe, qu'aucun écrit n'a été dressé et que l'employeur ne saurait en établir la réalité ; que ces deux moyens de défense, dont le second contradictoire avec le premier, ne peut être à la rigueur que son subsidiaire, n'apparait pas fondé ;</AL><AL>qu'en effet dame Rhone, secrétaire, indique qu'en raison de ses nombreuses absences, elle téléphonait fréquemment à M. Laugier pour lui demander à quelle date il allait reprendre et qu'à plusieurs reprises, il lui a répondu qu'il ne voulait plus travailler ; que M. Guiraudon qui a assisté à l'entretien préalable, déclare dans son attestation que sur question de M. Fiorini, le salarié a nettement répondu qu'il ne voulait plus travailler parce qu'il avait une pension ; que ces deux attestations sont totalement passées sous silence, tant par les premiers juges que par le salarié dans ses écritures d'appel, mais n'ont pas été contestées ;</AL><AL>Attendu d'autre part que la société ne conteste pas que M. Laugier ainsi qu'il l'allègue, ne sait ni lire ni écrire ; mais que cette ignorance dénote seulement un manque de culture et non obligatoirement une déficience intellectuelle, qui n'est établie par aucune des pièces versées au dossier, M. Laugier n'étant pas en outre à la connaissance de la Cour, un majeur protégé ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte de ces faits la preuve d'une démission non équivoque donnée par le salarié : qu'en effet, ce dernier, à la suite de son grave accident du travail, a bénéficié d'une rente et que ce versement lui a enlevé toute envie de travailller : qu'il a exprimé à plusieurs reprises ses états d'âme à dame Rhone et il a confirmé de façon explicite et catégorique devant son employeur sa décision formelle de ne plus travailler en raison de la perception de cette pension ; qu'il n'a pas réagi lorsque la confirmation de ladite conversation lui a été donnée par lettre du 31 janvier 1986 et qu'il a saisi le conseil de prud'hommes plus d'un mois après la réception de cette lettre (et non pas immédiatement comme il le fait noter dans ses conclusions d'appel) ; qu'il n'est pas établi qu'en dépit de sa méconnaissance de la lecture et de l'écriture, il était déficient intellectuel, et se trouvait dans l'incapacité de donner un consentement valable à une démission ;</AL><AL>Attendu que la cour réformera en conséquence les premiers juges et dira que le salarié ayant démissionné, ne peut obtenir les dommages-intérêts qu'il sollicite ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>(et ceux non contraires des premiers juges)</AL><AL>Vu les conclusions des parties ;</AL><AL>La cour, statuant par arrêt contradictoire, </AL><AL>Après en avoir délibéré conformément à la loi,</AL><AL>En la forme, reçoit l'appel de la société ;</AL><AL>Sur le fond, réformant :</AL><AL>Dit que M. Laugier a démissionné le 27 janvier 1986 ;</AL><AL>Dit qu'il n'est pas établi qu'il se trouvait dans l'incapacité mentale de donner un consentement exempt de vice à cette démission</AL><AL>Le déboute de l'ensemble de ses demandes, fins et conclusions ; </AL><AL>Le condamne aux entiers dépens de première instance et d'appel.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="14/09/1988" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JS8809011"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="14/09/1988" ID="RC0JPS8809-10964951" JURI-DATE="1988-09-14" JURI-GPS-ID="g5efa3ffa-76fb-4855-a8ac-0a37de5f1e5a" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="87-91 416" NATURE="Cass. crim." NOM="Guillemin et autre" REF="87-91 416">Cass. crim. 14 septembre 1988 n° N 87-91.416 D Guillemin et autre</REFDOC><ABS><DESC>TRAVAIL</DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique de cassation, pris de la violation des articles L 432-3, L 434-3, L 434-10, L 451-3 et L 83-1 du Code du travail, 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs, défaut de réponse à conclusions, manque de base légale ;</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a déclaré le demandeur coupable de délit d'entrave ;</AL><AL>« aux motifs que le refus par l'employeur d'accéder à la demande de réunion formulée par la majorité des membres du comité d'entreprise, sans raison valable, constitue une entrave au fonctionnement du comité ; que la réunion était demandée pour une date antérieure au 15 septembre 1983, au motif qu'une réponse devait être donnée à un organisme formateur, avant cette date, en vue d'une formation devant être dispensée en octobre ; que la nécessité de prendre contact avec les clients à la reprise d'activité après les vacances d'août, était réelle, mais ne pouvait à elle seule justifier le refus d'une réunion, pour discuter de la possibilité d'une formation économique des membres du comité d'entreprise ; que le caractère intentionnel de l'entrave ainsi apportée au fonctionnement du comité d'entreprise est d'autant plus établi que l'employeur avait apposé antérieurement, un refus d'avancer la date de la réunion ordinaire, ce qui aurait eu pour effet d'éviter une réunion extraordinaire et laissait à l'employeur le temps qu'il avait prévu, initialement, aux contacts commerciaux ;</AL><AL>« alors que d'une part le refus par l'employeur saisi, en période de rentrée d'une demande de la majorité des membres du comité tendant à une réunion extraordinaire de cet organisme est justifié par le surcroît de travail dû à la reprise d'activite ; que la cour d'appel qui a expressément constaté que la nécesité de prendre contact avec les clients était réelle ne pouvait, sans méconnaître la portée de ses propres constatations, refuser d'y puiser l'existence d'une justification et l'absence de toute intention coupable propre à écarter l'infraction incriminée ; qu'ainsi la cour d'appel n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>« alors d'autre part que la cour d'appel a omis de répondre aux chefs péremptoires des conclusions d'appel du demandeur soulignant que la réunion extraordinaire ne se justifiait aucunement et ne présentait aucune urgence alors qu'à la réunion de formation qui s'était tenue en décembre, aucun délégué n'avait cru devoir assister aux sessions de formation » ;</AL><AL>Attendu qu'il appert de l'arrêt attaqué, du jugement dont il adopte les motifs non contraires et du procès-verbal de l'inspection du travail, base de la poursuite, que Guillemin, dirigeant de la Société Spler, a refusé de tenir compte d'un vote majoritaire du comité d'entreprise de la société qui, le 7 septembre 1983, avait réclamé la tenue d'une réunion extraordinaire dudit comité avant le quinzième jour de ce mois, au motif qu'une réponse devait être donnée antérieurement à cette date à un organisme susceptible de dispenser au mois d'octobre 1983 une formation économique aux membres du comité d'entreprise, en application des dispositions de l'article L 434-10 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que pour déclarer établi en raison de ces faits le délit d'entrave au fonctionnement régulier du comité d'entreprise et écarter l'argumentation du prévenu selon laquelle la reprise des activités de la société après la période de vacances ne lui avait pas permis de tenir cette réunion extraordinaire, d'ailleurs dénuée de tout fondement et relevant de l'abus de droit, la cour d'appel constaté tout d'abord qu'avant d'être saisi d'une demande de réunion extraordinaire du comité d'entreprise, Guillemin a refusé, comme le lui proposaient les membres élus dudit comité, d'avancer d'une semaine la date de la réunion mensuelle prévue par l'article L 434-3 du Code du travail, laquelle avait été fixée le 2 septembre 1983 pour le 20 septembre suivant ; qu'elle retient ensuite que compte tenu des délais de réponse imposés par l'organisme de formation, la réunion sollicitée aurait dû se tenir avant le 15 septembre 1983, et que la reprise des activités de la société à cette période, si elle était réelle, n'était pas, à elle seule, de nature à justifier le refus d'une réunion du comité d'entreprise en vue de l'étude des questions de formation économique des membres de cet organisme ;</AL><AL>Attendu qu'en l'état de ces motifs, fondés sur leur appréciation souveraine des faits et circonstances de la cause, les juges du second degré, qui ont répondu aux chefs péremptoires des conclusions dont ils étaient saisis notamment en ce qui concerne la nécessité et l'urgence de la réunion demandée et qui n'étaient pas tenus de suivre le prévenu dans le détail de son argumentation, ont justifié leur décision, dès lors qu'ils ont à juste titre considéré que, dans le cas de l'espèce, le chef d'entreprise, qui n'était pas juge de l'opportunité de la requête lui étant adressée, était tenu, en l'absence d'obstacle insurmontable, d'organiser la réunion extraordinaire du comité d'entreprise sollicitée par la majorité des membres de ce comité ;</AL><AL>Qu'il s'ensuit que le moyen ne peut être admis ;</AL><AL>Et attendu que l'arrêt est régulier en la forme ;</AL><AL>Déclare le pourvoi de la Société Spler irrecevable ;</AL><AL>Rejette le pourvoi de Guillemin.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="14/09/1988" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JS8809012"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="14/09/1988" ID="RC0JPS8809-10964950" JURI-DATE="1988-09-14" JURI-GPS-ID="gd288e8a5-9239-463c-8e28-7da242a0d969" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="88-80 049" NATURE="Cass. crim." NOM="Fayssat" REF="88-80 049">Cass. crim. 14 septembre 1988 n° C 88-80.049 D Fayssat</REFDOC><ABS><DESC>TRAVAIL</DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique de cassation, pris de la violation des articles L 263-2 et L 263-4 du Code du travail, 485, 512, 567 et 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a déclaré le demandeur au pourvoi coupable d'infraction à la législation du travail à la suite de l'accident survenu à un apprenti, le 22 septembre 1985 ;</AL><AL>« au motif que Fayssat, employeur, ne justifiait d'aucune délégation ;</AL><AL>« alors qu'au cours de sa séance du 17 décembre 1975, la commission d'apprentissage de l'Hérault avait désigné M. Pierre Rey en qualité de maître d'apprentissage agréé pour l'entreprise de plomberie de Fayssat » ;</AL><AL>Attendu qu'il appert de l'arrêt attaqué que le 20 septembre 1985, Aracil, apprenti au service de l'entreprise Fayssat, a été chargé de procéder au nettoyage et à la désinfection de la cave de l'établissement en compagnie de l'ouvrier Rey, lequel avait été chargé de lui dispenser une formation de monteur en installation sanitaire ; qu'à cette occasion, alors que, sans être muni d'équipements de protection, il tentait de remédier au fonctionnement défectueux d'un pulvérisateur prêté à Fayssat et destiné à projeter un mélange d'eau et de chaux vive, Aracil a été brûlé à l'œil droit par le produit utilisé ; qu'en raison de ces faits, Fayssat, dirigeant de l'entreprise en cause, a été cité devant la juridiction répressive pour avoir enfreint, notamment, les dispositions de l'article L 233-1 du Code du travail qui prescrivent de tenir les outils et engins dans les meilleures conditions possibles de sécurité ;</AL><AL>Attendu que pour confirmer le jugement qui avait déclaré la prévention établie et écarter l'argumentation de Fayssat qui sollicitait sa relaxe en soutenant que l'accident était imputable à Rey, en sa qualité de maître de stage, la cour d'appel, après avoir relevé que le prévenu ne justifiait d'aucune délégation de pouvoirs, a énoncé qu'Aracil et Rey avaient agi sous les ordres du chef d'entreprise et que celui-ci ne pouvait imputer la responsabilité de l'accident au salarié Rey, la victime ayant été blessée à l'occasion de l'exécution d'une tâche ne rentrant nullement dans le cadre de sa formation ;</AL><AL>Attendu qu'en cet état, les juges du fond ont justifié leur décision sans encourir le grief allégué par le demandeur ; qu'en effet le chef d'établissement est tenu de veiller personnellement à la stricte et constante exécution des dispositions édictées pour assurer la sécurité des travailleurs, et qu'il ne peut s'exonérer de sa responsabilité pénale que s'il rapporte la preuve, ce qui n'était pas le cas en l'espèce, qu'il a, de façon certaine et exempte d'ambiguïté, délégué ses pouvoirs à un préposé investi par lui et pourvu de la compétence, de l'autorité et des moyens nécessaires pour veiller efficacement à l'observation des dispositions en vigueur ;</AL><AL>Qu'il s'ensuit que le moyen doit être écarté ;</AL><AL>Et attendu que l'arrêt est régulier en la forme ;</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="14/09/1988" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JS8809013"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="14/09/1988" ID="RC0JPS8809-10964952" JURI-DATE="1988-09-14" JURI-GPS-ID="gda58269e-939d-4492-8701-79ee06771c12" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="88-80 687" NATURE="Cass. crim." NOM="Martin" REF="88-80 687">Cass. crim. 14 septembre 1988 n° W 88-80.687 D Martin</REFDOC><ABS><DESC>TRAVAIL</DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique de cassation, pris de la violation de l'article L 221-5 du Code du travail, de l'article 593 du Code de procédure pénale, défaut de motif, défaut de base légale ;</AL><AL>« en ce que Martin a été déclaré coupable d'avoir employé le dimanche un salarié ;</AL><AL>« aux motifs qu'il ne peut prétendre avoir délégué ses pouvoirs à Gomez dans la mesure où ce dernier n'avait aucune autonomie pour décider des heures d'ouverture du magasin ni aucune liberté réelle d'embauche ;</AL><AL>« alors que si la responsabilité pénale pèse sur le chef d'entreprise auquel il appartient de veiller au respect de la législation, il peut s'en exonérer par une délégation de pouvoir certaine et exempte d'ambiguïté à un préposé pourvu de la compétence et de l'autorité nécessaire, même serait-elle limitée ; que la cour d'appel a constaté l'existence d'une délégation de pouvoir acceptée par Gomez et dépourvue de toute ambiguïté ; qu'elle ne pouvait donc retenir la responsabilité pénale de Martin sans rechercher si Gomez n'avait pas autorité pour décider des jours d'ouverture du magasin » ;</AL><AL>Attendu que pour déclarer Martin, gérant de la société en nom collectif « Compagnie française de la chaussure » coupable de l'infraction aux dispositions de l'article L 221-5 du Code du travail constatée le 24 novembre 1985 dans l'établissement de ladite société à Bernis-Uchaud (Gard), et écarter l'argumentation de ce prévenu selon laquelle la direction de l'établissement avait été déléguée à Gomez, directeur de magasin, la cour d'appel, confirmant le jugement entrepris, énonce que Martin ne justifie pas que le prétendu délégataire ait été pourvu de la compétence et des pouvoirs nécessaires ; qu'elle retient qu'il résulte des investigations effectuées par l'inspection du travail qu'au moment des faits Gomez, dont le statut était mal défini, était en réalité un simple préposé recevant ses instructions tant de Martin, dirigeant de la société dont le siège se trouve à Paris, que du délégué régional de celle-ci, et que cet employé n'avait aucun pouvoir de décision quant aux heures d'ouverture du magasin ni aucune liberté d'embauche ; que les juges en déduisent que Gomez était dans « un état de subordination étroit, exclusif d'une délégation acceptée » ;</AL><AL>Attendu qu'en l'état de ces motifs, déduits de leur appréciation souveraine des faits et circonstances de la cause, les juges du fond, qui ont pu considérer qu'il n'était pas établi que la direction de l'établissement eût été réellement déléguée à un préposé investi par l'employeur et pourvu de la compétence, de l'autorité ainsi que des moyens nécessaires, et, qu'en considération de cette situation de fait, l'infraction poursuivie était effectivement imputable à la faute personnelle du demandeur, ont justifié leur décision sans encourir les griefs allégués au moyen, lequel, dès lors, doit être écarté ;</AL><AL>Et attendu que l'arrêt est régulier en la forme ;</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="20/09/1988" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I83F0AB240F705"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="20/09/1988" ID="R18600717F557A59-EFL" JURI-DATE="1988-09-20" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Angers" JURI-LOCATION-REFID="Angers" JURI-NUMBER="X200988-2" NATURE="CA" NOM="consorts Cointreau c/ consorts Cointreau et autres" RC="X200988-2" REF="Angers">CA Angers 20 septembre 1988, consorts Cointreau c/ consorts Cointreau et autres</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Ce jugement est frappé d'appel par tous les défendeurs.</AL><AL>La Cour,</AL><AL>Il n'est pas exact de dire que le tribunal a conduit la société Cointreau à une situation inextricable en validant simultanément trois conventions incompatibles entre elles. De même, contrairement à ce qu'affirment les appelants dans leurs dernières conclusions en en tirant des déductions hasardeuses, les intimés n'ont jamais « avoué » qu'il y avait indivisibilité entre les diverses conventions. Il est seulement question d'une évolution, chacune des conventions remplaçant la précédente.</AL><AL>Pour plus de clarté ces conventions seront examinées successivement, y compris celle du 30 mars 1982 que le tribunal n'a pas commentée particulièrement du fait qu'elle était rendue caduque par la suivante.</AL><AL>I. Convention du syndicat de 1978 :</AL><AL>Elle a été considérée comme validée par le tribunal mais ce dernier a dit qu'elle avait cessé de s'appliquer en raison du consentement unanime des signataires et que si la modification n'a pas été réalisée conformément aux règles prévues pour le fonctionnement du syndicat, il ne pourrait en résulter qu'une nullité relative, couverte par le consentement de tous. Ces motifs peuvent être complétés par les observations suivantes :</AL><LST PRES="TIR"><ITEM><AL>l'acte du 30 mars 1982 qui a déclaré mettre fin à la convention du 31 mars 1978 a été signé par les mêmes personnes que cette dernière sauf Jean Mercier et Jacques Mercier Cointreau, mais ceux-ci ont signé l'acte du 21 juillet 1982 qui comporte la même résolution de « mettre fin à la convention du 31 mars 1978 et à tous les actes et avenants subséquents ». Il y avait donc bien le 21 juillet 1982 accord de tous les signataires pour supprimer cette convention de 1978 et c'est cette volonté qui compte, peu important les formes ; car si en principe les parties à un contrat doivent pour le modifier ou le supprimer respecter les règles qu'elles ont édictées elles-mêmes, il en va différemment si elles sont toutes d'accord pour le supprimer sans formes ;</AL></ITEM><ITEM><AL>les appelants produisent, certes, l'avis d'un jurisconsulte selon lequel le contrat innomé du 31 mars 1978 devrait par analogie suivre les règles de l'institution la plus proche, à savoir le contrat de société, de sorte qu'il ne pourrait être dérogé pour le modifier ou l'anéantir à la nécessité de réunir une assemblée selon les formes prévues pour la convention initiale et de recueillir le vote, l'unanimité réunie d'une autre manière étant inefficace. Mais il est arbitraire de décider que ce contrat de 1978, dont tout le monde s'accorde à dire qu'il n'est pas un contrat de société, doit être soumis aux règles des sociétés, dérogatoires au droit commun. Il est au contraire soumis aux règles générales des contrats et seules des difficultés de preuve, inexistantes en l'espèce, pourraient rendre nécessaire de s'intéresser au formalisme ; </AL></ITEM><ITEM><AL>aucune des parties n'a invoqué un vice de consentement dans sa volonté exprimée de faire disparaître la convention de 1978. Aucune n'a même changé d'avis à ce sujet. Au contraire Pierre Cointreau suivi de Robert Cointreau a encore affirmé cette volonté en convoquant en 1984 une assemblée générale « du syndicat » avec pour premier point d'une résolution unique qui réunissait des questions différentes de faire « ratifier les décisions de dissolution du syndicat prises les 30 mars et 21 juillet 1982 » ratification d'ailleurs superflue ;</AL></ITEM><ITEM><AL>la convention de 1978 étant abolie d'un commun accord depuis 1982, la demande nouvelle tendant à ce que soit autorisée « la convocation de l'assemblée général du syndicat constitué par l'acte du 21 mars 1978 » est sans objet.</AL></ITEM></LST><AL>II. Les conventions du 30 mars 1982 et du 21 juillet 1982. Problèmes communs :</AL><AL>Les conventions ne peuvent être déclarées nulles quant à la forme pour absence de formalités obligatoires ainsi qu'il vient d'être dit.</AL><AL>Les nouvelles règles instaurées le 30 mars 1982 pour la cession des actions n'ont pas reçu la signature des deux actionnaires Jean Mercier et Jacques Mercier-Cointreau, qui ne peuvent être considérés comme ayant ratifié cette convention que pour la cessation de la précédente. Mais la seule conséquence en est que ces règles ne les engageaient pas, ce qui n'implique aucune nullité de la convention pour ceux qui l'ont signée. Cette question est sans intérêt puisque quatre mois plus tard était signée la troisième convention apportant des modifications tout en restant dans le même esprit.</AL><AL>Il est invoqué la nullité des deux conventions de 1982 au motif qu'elles constituent des contre-lettres par rapport aux statuts.</AL><AL>Il est vrai qu'elles formulent des règles sur la transmission des actions qui ne se trouvent pas dans les statuts, comme cela a déjà été le cas pour celle de 1978, qui a expressément été conçue pour cela au moment même de la constitution de la société sans que personne n'ait manifesté le moindre doute sur sa validité.</AL><AL>Mais le motif de nullité serait la fraude à la loi, d'où le recours aux textes généraux : article 6, 1131 et 1133 du Code civil, et aux textes propres aux sociétés : article 274 et article 360, paragraphe 2 de la loi du 24 juillet 1966.</AL><AL>L'article 274 de la loi de 1966 concerne l'insertion dans les statuts d'une clause d'agrément pour la société. L'article 360, paragraphe 2, concerne la nullité d'actes ou délibérations de la société.</AL><AL>Ces textes, pas plus d'ailleurs que les textes généraux, ne font obstacle à des pactes extrastatutaires comportant des engagements personnels entre les signataires pour l'exercice de leurs droits d'associés. Ces pactes n'ont ni le même champ d'application quant aux personnes ni les mêmes effets que les statuts : de même que les deux actionnaires n'ayant pas signé la convention du 30 mars 1982 n'étaient pas tenus par les modalités de cession prévues dans cet acte, de même les ayants cause à titre particulier des signataires, contrairement aux ayants cause à titre universel (art. 1122 du Code civil), ne sont pas tenus de plein droit des engagements de leur auteur ; ces conventions ne prévoient d'ailleurs pas comme celle de 1978 des obligations à imposer aux cessionnaires ; et il est rappelé que les cessions par voie de donation ne sont dans le dernier état des conventions soumises à aucune limitation ; si bien qu'en définitive un certain nombre d'actions échapperont au fil du temps au domaine de ces conventions extra-statutaires. De plus, la violation de ces conventions n'entraîne pas forcément la même conséquence que la violation d'une clause statutaire, et peut consister en dommages-intérêts au lieu de nullité selon les cas d'espèce.</AL><AL>D'autre part, c'est à juste titre que le tribunal a constaté que la clause contenue dans les conventions de 1982 était un pacte de préférence entre les signataires et non une clause d'agrément par la société. Les conséquences en sont très différentes puisque le cédant peut vendre quand il veut et au prix qu'il a convenu avec le cessionnaire potentiel, alors que dans le cas de la clause d'agrément de la loi de 1966 (ou de la clause d'agrément par le syndicat prévue en 1978), le refus d'agrément se traduit par une obligation d'achat avec une procédure longue et compliquée pour la fixation d'un juste prix ; puisque également la personne qui voudrait exercer la priorité n'a qu'un délai restreint pour exprimer son intention et fournir des garanties équivalentes (acte de juillet 1982). Il est donc faux que les actions soient devenues « pratiquement incessibles », ou que l'accord de l'unanimité s'impose pour céder, cette prétendue unanimité se traduisant par des prises de position individuelles, qui peuvent se contrarier entre elles, qui exigent des conditions difficiles à remplir, et qui n'empêchent pas de céder rapidement.</AL><AL>Contrairement à ce qui est indiqué dans les dernières conclusions des appelants, le tribunal n'a pas dit qu'il fallait réserver les cessions familiales et les cessions aux salariés, et il n'est pas vrai que les intimés ne peuvent plus contester ce point du fait qu'ils ont conclu à la confirmation du jugement. Le tribunal a usé d'un motif non dérisoire qu'il a qualifié lui-même de surabondant, pour envisager sans rien trancher la possibilité au cas où l'hypothèse se réaliserait d'une limitation des effets de la clause, cela hors du litige puisque seule la nullité totale des conventions est demandée.</AL><AL>Quant à la discussion instaurée par les appelants sur l'application de la clause entre actionnaires, elle n'a de sens que si un signataire envisage de vendre à un actionnaire non signataire puisque, en cas de conflit entre les signataires, le cédant choisit celui qu'il veut.</AL><AL>C'est également à juste titre que le tribunal a dit qu'il n'y avait pas à statuer en fonction de l'intérêt économique et familial d'ailleurs objet de controverse. Cette controverse se poursuit et la Cour observe que les intimés font valoir avec pertinence que le caractère familial de la société n'a pas empêché son développement et des accords commerciaux importants et que la valeur des actions a plus de chance d'être augmentée que réduite du fait du pacte de préférence ; et que l'argument selon lequel les actions ne peuvent être cotées en bourse est discutable, surtout alors que les conventions (non statutaires) sont extérieures au 20 janvier 1987, date à partir de laquelle la Commission des opérations de bourse a pris des décisions restrictives pour les clauses d'agrément.</AL><AL>Les causes en nullité invoquées ne peuvent donc être admises pour ces conventions non statutaires, liant les seuls signataires ainsi que leurs héritiers et ayants cause à titre universel, pour le seul exercice du droit de préférence en cas de cession d'actions.</AL><AL>III. Convention du 21 juillet 1982. Problèmes propres à cette convention :</AL><AL>Cette convention n'a pas été signée en son temps par Max Cointreau et son groupe, car il estimait que le délai pour exercer le droit de préférence était trop court. Et il est vrai qu'encore en 1984 Max Cointreau entendait s'en tenir à la convention précédente.</AL><AL>Mais il est inexact que cette convention incomplète constitue une offre, qui serait devenue caduque parce que Max Cointreau ne l'a pas signée dans un délai raisonnable. Au contraire les signataires s'étaient engagés définitivement et il aurait fallu pour que la ratification de Max Cointreau soit tardive que tous les autres signataires aient déjà convenu entre eux d'annuler ce contrat.</AL><AL>C'est en vain que Pierre Cointreau invoque le vote de l'assemblée du « syndicat » qu'il a fait réunir le 13 décembre 1984, en alléguant que ladite assemblée « a refusé » de ratifier les actes du 30 mars 1982 et du 21 juillet 1982. Selon l'ordre du jour, rédigé par lui-même, l'assemblée n'était pas réunie pour ratifier ces actes mais pour les annuler, ce qu'elle a refusé de faire à défaut de réunir la majorité des 2/3 que Pierre Cointreau estimait nécessaire.</AL><AL>Il apparaît d'ailleurs, d'après les résultats du vote et malgré les obscurités et contradictions du procès-verbal, que deux des signataires de l'acte du 21 juillet 1982 figuraient alors parmi les opposants, à savoir Jacques et Richard Mercier-Cointreau (dont le deuxième avait signé également l'acte de mars 1982) et que d'autres signataires des actes de 1982 se sont abstenus. Il n'y avait donc pas unanimité des signataires pour mettre fin à ces actes, lesquels restaient donc valables entre eux et l'étaient lorsque Max Cointreau les a ratifiés.</AL><AL>Si par la suite le groupe Pierre et Robert Cointreau a pu renforcer sa majorité, d'où une tentative de nouvelle assemblée générale en janvier 1986 pour obtenir « la dissolution par anticipation du syndicat créé le 31 mars 1978, compte tenu de la nullité absolue des actes du 30 mars 1982 et 21 juillet 1982 » (ordre du jour aussi critiquable que celui de 1984 par la réunion dans une même résolution de questions différentes) c'était trop tard puisque le 22 janvier 1986, lors de la convocation à cette assemblée générale, Max Cointreau a décidé de ratifier l'acte du 21 juillet 1982 et qu'il aurait fallu alors son accord pour le supprimer.</AL><AL>D'ailleurs si cet acte avait dû être considéré comme nul ou inexistant, il serait resté celui du 30 mars 1982, plus restrictif quant à la cession des actions donc plus éloigné encore des vœux du groupe Max et Robert Cointreau.</AL><AL>lV. Question de l'abus de droit :</AL><AL>Le tribunal a remarqué à juste titre que les consorts Max Cointreau n'exercent pas pour le moment de droits résultant des conventions en litige mais se bornent à en faire reconnaître la validité, ce qui ne laisse pas d'application pour la théorie de l'abus de droit. C'est à tort que les appelants qualifient ce raisonnement de « grave confusion » et soutiennent que les consorts Max Cointreau « affirment leur volonté d'exercer ce droit pour eux-mêmes et pour le bénéfice de la société Trocadero Bellevue » alors qu'il ne s'agit pour le moment de rien de tel, et qu'après tout le droit de préférence pourrait être exercé aussi bien d'un côté que de l'autre.</AL><AL>Dans leurs premières conclusions d'appel, les consorts Pierre Cointreau paraissent reprocher au groupe Max Cointreau d'avoir été l'instigateur des conventions de 1982, et de l'avoir été dans son seul intérêt et au détriment de l'intérêt social, en abusant de sa position de minoritaire. Il est bien précisé que « l'acte est en lui-même constitutif d'un abus ».</AL><AL>Rien ne prouve que Max Cointreau ait été l'instigateur de l'acte de mars 1982 et il est en tout cas certain qu'il n'aurait pu imposer à Pierre et Robert Cointreau la signature de cet acte s'ils ne l'avaient pas jugé aussi conforme à leurs intérêts, et à l'intérêt social, l'un n'étant pas forcément le contraire de l'autre.</AL><AL>Quant à l'acte de juillet 1982, il n'est pas possible de croire que le groupe Max Cointreau en a été l'instigateur puisque c'est justement lui qui n'a pas voulu le signer à l'origine.</AL><AL>L'affirmation que ces actes seraient contraires à l'intérêt social, inopérante et sujette à controverse (voir plus haut) manifeste un changement d'opinion de Pierre et Robert Cointreau par rapport aux intentions exprimées successivement par eux en 1976, 1978 et 1982.</AL><AL>Par leurs dernières conclusions les consorts Pierre Cointreau ne situent plus l'abus de droit au stade de l'élaboration des conventions mais l'imputent à l'acceptation tardive par Max Cointreau de l'acte de juillet 1982, qualifié d'« offre caduque », qui aurait été donnée dans le but de nuire, pour bloquer la majorité.</AL><AL>L'acceptation a certes été donnée au moment où la menace se précisait d'une décision prise à l'unanimité des signataires qui aurait tendu à annuler les conventions de 1982, mais il n'en résulte pas que cette attitude de Max Cointreau ait été fautive. On ne peut lui reprocher ni d'avoir voulu mettre en vigueur une convention déjà signée par les autres parties, ni d'être resté, contrairement aux autres, fidèle à sa conception de l'intérêt social, ni même de veiller à ses propres intérêts. Pierre et Robert Cointreau sont irrecevables à se prévaloir de leur propre volonté de ne pas respecter leur signature pour reprocher un abus de droit à celui qui veut le leur faire respecter.</AL><AL>Et, dès lors qu'ils situent maintenant cet abus de droit dans l'acceptation de la convention de juillet 1982, ils ne peuvent combattre de ce chef celle de mars 1982 qui reprendrait vigueur pour eux si la suivante était annulée.</AL><AL>V. Autres questions :</AL><AL>En ce qui concerne la durée de la convention, le tribunal a dit à juste titre qu'elle était calquée sur celle de la société, dès lors que ladite convention concerne les actions de cette société. Cette durée n'a rien de déraisonnable, étant précisé que contrairement à ce qu'on lit dans les conclusions des appelants, la prorogation de la durée de la société n'est pas censée entraîner la prorogation de la durée de la convention puisque les parties ne pouvaient agir qu'en fonction de ce qui était prévisible, soit la date normale de la fin de la société lors de la signature.</AL><AL>Par ailleurs, le tribunal a déjà dit que l'acte du 21 juillet 1982 ne pouvait avoir effet qu'entre les parties qui l'ont signé, ce qui est inhérent à son caractère extra-statutaire.</AL><AL>Le jugement ne saurait être infirmé que sur un seul point : la charge des frais qui ne peut être laissée à M. Coullaud, lequel ne fait que subir des querelles dans lesquelles il n'a pris aucune part. Ces frais doivent rester à la charge des autres appelants.</AL><AL>Par ces motifs : Statuant publiquement et contradictoirement.</AL><AL>Confirme le jugement sauf sur la question des frais ;</AL><AL>Rejette toutes autres conclusions des parties.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="20/09/1988" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I11CE81A812A1E1-EFL"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="20/09/1988" ID="R12CE81A812A1E1-EFL" JURI-DATE="1988-09-20" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="87-34762" NATURE="CA" NOM="SA Socorev c/ Tzola" RC="87-34762" REF="Paris">CA Paris 20 septembre 1988 n° 87-34762, 21e ch. C, SA Socorev c/ Tzola</REFDOC><TXD><AL>A l'audience publique du 21 juin 1988</AL><AL>Arrêt : Contradictoire</AL><AL>Prononcé publiquement par M.Gleizes Président lequel a signé la minute avec Melle Doyen greffier.</AL><AL>La Cour est saisie de l'appel régulièrement interjeté par la SA Socorev d'un jugement contradictoirement rendu le 27 mai 1987 par le Conseil de Prud'hommes de Paris (section encadrement, 2ème chambre, n° 9070/86) qui l'a condamnée à payer à Essaie Tzola les sommes de :</AL><AL>- 160 000 F à titre de dommages-intérêts pour rupture anticipée d'un contrat à durée déterminée avec les intérêts légaux du jour du jugement,</AL><AL>- 9 751 F à titre de prime de précarité d'emploi avec les intérêts légaux du jour de la demande,</AL><AL>- 2 000 F au titre de l'article 700 du N.C.P.C.</AL><AL>et qui a débouté le salarié du surplus de ses demandes.</AL><AL>La Société conclut à l'infirmation et au débouté du salarié. Elle demande restitution des sommes payées en vertu de l'exécution provisoire et sollicite la somme de :</AL><AL>- 4 000 F au titre de l'article 700 du N.C.P.C.</AL><AL>Essaie Tzola conclut à la confirmation du jugement et sollicite par voie d'appel incident les sommes de :</AL><AL>- 5 000 F au titre de l'article 700 du N.C.P.C.</AL><AL>- 1 252 F 86 à titre de remboursement des frais d'exécution.</AL><AL>Exposé des faits</AL><AL>Les documents de la cause et les explications des parties permettent de tenir pour constants les faits suivants :</AL><AL>Essaie Tzola, qui avait démissionné de son poste de directeur technico-commercial à la Société C 6 Production, a signé un contrat de travail le 24 février 1986 par lequel il entrait au service de la SA Socorev en la même qualité.</AL><AL>Il était stipulé que le contrat était conclu pour une durée d'un an renouvelable par tacite reconduction. La rémunération comprenait une partie fixe : 14 000 F par mois et une partie variable avec un minimum garanti de 2 000 F.</AL><AL>Il était encore indiqué :</AL><AL>“Pour toute éventualité n'ayant pas été prévue dans le présent contrat, les parties contractantes se réfèrent à la législation en vigueur et à la convention collective".</AL><AL>Le 22 avril 1986 la Société a écrit au salarié dans les termes suivants :</AL><AL>Suite à nos divers entretiens, votre période d'essai venant à expiration le 24 avril 1986, nous sommes au regret de vous confirmer qu'en raison des problèmes de marché très importants, il nous est impossible de vous garder dans notre Société comme nous l'avions envisagé ".</AL><AL>Estimant que la Société avait rompu par anticipation un contrat à durée déterminée, le salarié a saisi le Conseil de Prud'hommes de demandes qui ont été accueillies par la juridiction prud'homale à l'exception de celles relatives au non-respect de la procédure, et à une indemnisation du préjudice matériel et moral distincte de celle ayant pour fondement la rupture anticipée du contrat.</AL><AL>Moyens et prétentions des parties</AL><AL>La Société soutient et fait plaider que la rupture est intervenue en période d'essai, par application des dispositions de l'article 6 de la convention collective de la maroquinerie. Elle estime que la référence à cette convention collective pour toutes les modalités non réglées par le contrat, était suffisante pour astreindre le salarié à la période d'essai de trois mois prévue pour les cadres.</AL><AL>Subsidiairement, elle fait plaider que le contrat n'était pas un contrat à durée déterminée, du fait qu'il ne respectait pas les exigences légales et en raison même de sa rédaction. Elle en déduit qu'il y a donc eu licenciement, si la période d'essai n'est pas admise, d'un contrat à durée indéterminée, licenciement justifié par la situation difficile de la Société.</AL><AL>Essaie Tzola réplique que les parties étaient liées par un contrat à durée déterminée, lequel ne peut être rompu que par la force majeure ou la faute grave du salarié. Il ajoute qu'aucune de ces hypothèses n'est invoquée. Il en déduit que ses demandes sont justifiées.</AL><AL>Il conteste l'existence d'une période d'essai, en l'absence de toute précision à ce sujet sur le contrat. Il expose qu'elle ne se présume pas, qu'elle n'est jamais obligatoire et que la seule mention, d'une manière générale, de l'application aux parties de la convention collective ne saurait dire qu'une période d'essai était prévue entre les parties.</AL><AL>Sur quoi, la Cour,</AL><AL>Sur la nature du contrat</AL><AL>Considérant qu'il ne peut être déduit de la disposition du contrat selon laquelle les parties étaient liées pour une période d'un an, renouvelable par tacite reconduction, que celles-ci ont entendu conclure un contrat à durée déterminée, au demeurant, non conforme aux modalités d'ordre public des articles L 122-1 et suivants du Code du travail, applicables à la date de la signature du contrat ;</AL><AL>Qu'en effet, en disposant qu'elles resteraient liées pendant au moins une certaine durée, elles ont stipulé ce qui doit s'analyser en une garantie d'emploi, sans incidence sur la nature du contrat qui revêt, en l'espèce, tous les caractères d'un contrat à durée indéterminée ;</AL><AL>- Sur la rupture</AL><AL>Considérant que la période d'essai, qui n'a jamais un caractère obligatoire, ne se présume pas et doit donc faire l'objet d'une convention expresse ;</AL><AL>Que si la référence à la convention collective peut correspondre à une telle exigence, encore convient-il que cette référence soit suffisamment explicitée et précise pour ne laisser aucun doute sur la volonté des parties ;</AL><AL>Qu'en l'espèce la seule référence à la convention collective est celle qui figure au contrat, in fine, sous la forme d'une disposition générale par laquelle les parties conviennent de s'en remettre au Code du travail et à la convention collective pour tous les points qu'elles n'ont pas traités dans le contrat ;</AL><AL>Qu'il s'ensuit qu'on ne saurait déduire des termes même du contrat que les parties sont convenues d'astreindre le salarié à une période d'essai ;</AL><AL>Considérant dès lors que la rupture s'analyse en un licenciement que l'employeur a d'ailleurs motivé en écrivant "en raison des problèmes de marché très importants" ;</AL><AL>Considérant que la Cour ne trouve en la cause aucun élément susceptible d'expliquer le sens de cette expression ambigue l'employeur se bornant à dire dans ses écritures qu'il “a parfaitement justifié les motifs qui motivent sa décision" ;</AL><AL>Qu' il s'en suit que le licenciement est dépourvu de cause réelle et sérieuse ; </AL><AL>Que dès lors Tzola est fondé à réclamer, sa demande étant requalifiée, du chef de licenciement abusif, des dommages-intérêts dont la Cour, au vu des éléments de la cause, fixe le montant à la somme de 80 000 F ;</AL><AL>Qu' en revanche, il sera débouté de sa demande de prime de précarité et par voie de conséquence de sa demande de remboursement des frais d'exécution du jugement ; </AL><AL>Considérant qu' il apparaît inéquitable de laisser à la charge de Tzola l'intégralité , les sommes exposées par lui à l'occasion de la présente procédure ; </AL><AL>Qu' il lui sera donc alloué la somme de 2 000 F au titre de l'article 700 du nouveau Code de Procédure Civile ; </AL><AL>- Sur les demandes de la Société :</AL><AL>Considérant que Tzola sera tenu de restituer à la Société les sommes qui lui ont été payées en vertu de l'exécution provisoire et qui correspondent à une demande dont le salarié est débouté par le présent arrêt ; </AL><AL>Considérant qu' il n'apparaît pas inéquitable de laisser à la charge de la Société, les sommes exposées par elle à l'occasion de la présente procédure et non comprises dans les dépens ; </AL><AL>Qu'elle sera donc déboutée de sa demande formée au titre de l'article 700 du nouveau Code de Procédure Civile ;</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>La Cour, infirme le jugement entrepris,</AL><AL>Condamne la SA Socorev à payer à Essaie Tzola, avec les intérêts au taux légal du jour du présent arrêt, les sommes de :</AL><AL>- 80 000 F à titre de dommages-intérêts pour licenciement abusif</AL><AL>- 2 .000 F au titre de l'article 700 du NCPC.</AL><AL>Déboute Tzola du surplus de ses demandes,</AL><AL>Condamne Tzola à restituer à la SA Socorev, avec les intérêts au taux légal du jour du présent arrêt, la somme de :</AL><AL>- 10 .677 F 34 perçue par lui en vertu de l'exécution provisoire,</AL><AL>Déboute, la Société du surplus de ses demandes,</AL><AL>La condamne aux entiers dépens de première instance et d'appel.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="21/09/1988" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I4580640646ID637-EFL"><NINFO>9</NINFO><ABS><DESC>actes législatifs et réglementaires</DESC><DESC>conventions internationales</DESC><DESC>traité CEE</DESC><DESC>6<E>e</E> directive</DESC><DESC>non-conformité du décret du 9 avril 1979 (« décret quinzième » limitant la déduction de la TVA qui a grevé les immeubles donnés en location)</DESC></ABS><ANA><AL>En instituant et en maintenant en vigueur, en méconnaissance des dispositions de la 6<E>e</E> directive CEE du 17 mai 1977, un régime fiscal limitant, pour les entreprises qui louent des immeubles qu'elles ont acquis ou fait construire, le droit à la déduction de la TVA payée en amont, lorsque le montant des recettes provenant de la location de ces immeubles est inférieur au quinzième de la valeur de ceux-ci, la France a manqué aux obligations qui lui incombent en vertu du traité.</AL></ANA><REFDOC DATE="21/09/1988" ID="R4680640646ID637-EFL" JURI-DATE="1988-09-21" JURI-GPS-ID="g7b768979-d80d-40e2-a55c-42aaf40cbcc2" JURI-JURISDICTION="Cour de justice des Communautés européennes" JURI-JURISDICTION-REFID="CJCE" JURI-NUMBER="50/87" NATURE="CJUE" REF="50/87">CJCE 21 septembre 1988, n° 50/87.</REFDOC><TXD><AL>MM. Mackenzie Stuart, Prés. - Gordon Slynn, Av. gén.</AL><AL>Par requête déposée au greffe de la Cour le 18 février 1987, la Commission des Communautés européennes a introduit, en vertu de l'article 169 du traité CEE, un recours visant à faire reconnaître qu'en instituant et en maintenant en vigueur un régime fiscal limitant pour certains assujettis le droit à déduction de la TVA payée en amont au moment où la taxe déductible devient exigible et en ne se conformant pas à la sixième directive 77/388 du Conseil, du 17 mai 1977, en matière d'harmonisation des législations des Etats membres relatives aux taxes sur le chiffre d'affaires - Système commun de TVA : assiette uniforme (JO L 145, p. 1) (ci-après la sixième directive), et notamment ses articles 17 à 20, la République française a manqué aux obligations qui lui incombent en vertu du traité.</AL><AL>La République française a institué, par le décret n° 79-310 du 9 avril 1979, fixant les règles particulières de déduction de la TVA qui a grevé les immeubles donnés en location, un régime fiscal en vertu duquel les entreprises qui louent des immeubles qu'elles ont acquis ou fait construire ne peuvent déduire qu'une fraction de la TVA (ci-après la TVA) ayant grevé l'acquisition ou la construction desdits immeubles, lorsque le montant annuel des recettes provenant de leur location est inférieur au quinzième de la valeur de ces immeubles. Les dispositions dudit décret ont été incorporées au CGI sous les articles 223 A à 223 E.</AL><AL>La Commission, considérant que la législation française était incompatible avec les dispositions de la sixième directive, a adressé au Gouvernement de la République française, par lettre du 27 mars 1985, une mise en demeure, en application de l'article 169, premier alinéa, du traité CEE.</AL><AL>Le Gouvernement français n'ayant pas donné suite à la lettre de mise en demeure, la Commission lui a adressé, le 14 mai 1986, un avis motivé, qui a donné lieu à un refus de la République française de se conformer. Le 18 février 1987, la Commission a alors introduit le présent recours.</AL><AL>En ce qui concerne l'exposé détaillé des dispositions en cause de la législation nationale, le déroulement de la procédure ainsi que la présentation des conclusions, moyens et arguments des parties, il est renvoyé au rapport d'audience. Ces éléments du dossier ne sont repris ci-dessous que dans la mesure nécessaire au raisonnement de la Cour.</AL><AL>Sur la recevabilité :</AL><AL>La République française excipe de l'irrecevabilité du recours en faisant valoir que le seul grief soulevé par la Commission, dans la lettre de mise en demeure, aurait porté sur l'incompatibilité du décret en cause avec la sixième directive, alors que, dans l'avis motivé et la requête introductive d'instance, il lui est reproché d'avoir violé les articles 99 et 100 du traité CEE en adoptant ledit décret et en ne se conformant pas à la directive susvisée. Il résulterait de cette modification de l'objet du litige que la République française n'aurait pas pu utilement présenter sa défense au cours de la procédure précontentieuse.</AL><AL>La Commission soutient que le grief formulé dans la lettre de mise en demeure est entièrement repris dans l'avis motivé et la requête. La sixième directive a été arrêtée en vertu des articles 99 et 100 du traité ; la Commission se serait limitée à préciser, dans l'avis motivé et dans la requête, la portée du grief présenté dans la lettre de mise en demeure, en reprochant à la République française d'avoir adopté une législation incompatible avec la directive et d'avoir ainsi manqué aux obligations qui lui incombent en vertu des dispositions susmentionnées du traité.</AL><AL>A cet égard, il y a lieu de relever qu'il résulte tant de la lettre de mise en demeure que de l'avis motivé et de la requête que le litige porte sur la question de savoir si la législation française est contraire à la sixième directive. Aucun changement de l'objet du litige n'ayant eu lieu, au cours des différentes phases de la procédure, il s'ensuit que les droits de la défense de la République française n'ont pas été méconnus.</AL><AL>Il convient, par conséquent, de rejeter l'exception d'irrecevabilité soulevée par la République française.</AL><AL>Sur le fond :</AL><AL>La Commission fait valoir que les articles 17 à 20 de la sixième directive imposent aux Etats membres qui accordent à leurs assujettis en matière de location de biens immeubles, conformément à l'article 13 C a), le droit d'opter pour la taxation, l'obligation de reconnaître, à de tels assujettis, le droit à la déduction totale et immédiate de la TVA payée en amont, sans que l'étendue de ce droit puisse être limitée en fonction du montant du loyer pratiqué.</AL><AL>La République française soutient que la législation en cause vise les locations à loyers inférieurs à ceux généralement pratiqués sur le marché, auxquelles procèdent soit certaines entreprises en faveur de leurs filiales soit certaines collectivités locales, pour des raisons d'ordre social, en faveur d'organismes à vocation sportive ou culturelle ou d'entreprises dans le but de favoriser leur implantation. De telles activités se présenteraient essentiellement comme des libéralités, mais il serait trop rigoureux, dans ces cas, de ne reconnaître au propriétaire aucun droit à déduction. La législation en cause serait conforme à l'article 2 de la directive 67/227 du Conseil, du 11 avril 1967, en matière d'harmonisation des législations des Etats membres relatives aux taxes sur le chiffre d'affaires (JO 1967, p. 1301) (ci-après la première directive), disposiiton qui énoncerait le principe selon lequel le prix des biens acquis doit être répercuté sur le prix de revient des biens loués par l'assujetti.</AL><AL>Il convient de rappeler tout d'abord les éléments et les caractéristiques, pertinents en l'espèce, du système de la TVA.</AL><AL>L'article 4, paragraphe 1, de la sixième directive définit comme assujetti « quinconque accomplit, d'une façon indépendante et quelqu'en soit le lieu, une des activités économiques mentionnées au paragraphe 2, quels que soient les buts ou les résultats de cette activité ». Le paragraphe 2 de cette même disposition ajoute que « les activités économiques visées au paragraphe 1 sont toutes les activités de producteur, de commerçant ou de prestataire de services ». Est notamment considérée comme activité économique « une opération comportant l'exploitation d'un bien corporel ou incorporel en vue d'en retirer des recettes ayant un caractère de permanence ».</AL><AL>Par ailleurs, l'article 17 de la même directive prévoit, en son paragraphe 1, que « le droit à déduction prend naissance au moment où la taxe déductible devient exigible » et, dans son paragraphe 2, autorise l'assujetti, dans la mesure où les biens et les services sont utilisés pour les besoins de ses opérations taxées, « à déduire de la taxe dont il est redevable la TVA due ou acquittée pour les biens qui lui sont ou lui seront livrés et pour les services qui lui sont ou lui seront rendus par un autre assujetti ».</AL><AL>Les caractéristiques de la TVA ainsi rappelées permettent de déduire, ainsi que la Cour l'a relevé dans son arrêt du 14 février 1985 (266/83, Rompelman, Rec. p. 655) que le régime des déductions vise à soulager entièrement l'entrepreneur du poids de la TVA, due ou acquittée, dans le cadre de toutes ses activités économiques. Le système commun de la TVA garantit, par conséquent, la parfaite neutralité quant à la charge fiscale de toutes les activités économiques, quels que soient les buts ou les résultats de ces activités, à condition que lesdites activités soient elles-mêmes soumises à la TVA.</AL><AL>Il résulte de l'ensemble des règles ainsi rappelées qu'en l'absence de toute disposition permettant aux Etats membres de limiter le droit à déduction conféré aux assujettis, ce droit doit s'exercer immédiatement pour la totalité des taxes ayant grevé les opérations effectuées en amont.</AL><AL>De telles limitations du droit à déduction ont une incidence sur le niveau de la charge fiscale et doivent s'appliquer de manière similaire dans tous les Etats membres. En conséquence, les dérogations ne sont permises que dans les cas expressément prévus par la directive.</AL><AL>S'agissant plus précisément de la taxation de la location de biens immeubles, il y a lieu de relever que la sixième directive permet aux Etats membres soit d'exonérer une telle location (article 13 B b) soit d'accorder à leurs assujettis le droit d'opter pour la taxation (article 13 C a). Dans ce dernier cas, qui est celui de l'espèce, lorsque le droit d'option pour la taxation est exercé, les entreprises qui louent des immeubles, étant des assujettis au sens de l'article 4 précité, bénéficient du régime des déductions susmentionné.</AL><AL>La législation française relative à la déduction de la TVA qui grève les immeubles donnés en location ne permet pas la déduction totale et immédiate lorsque le montant cumulé des recettes provenant de la location de l'immeuble est inférieur au quinzième de la valeur de celui-ci. Une telle législation est donc incompatible avec les règles ci-dessus rappelées de la sixième directive.</AL><AL>Il est vrai que, comme le souligne la République française, une telle législation serait nécessaire surtout pour faire face à des locations à bas loyers, consenties par des collectivités locales à des associations ayant un but social ou à des entreprises venues s'installer sur leur territoire. Ces pratiques aboutiraient à permettre aux collectivités lcoales d'octroyer des subventions qui seraient partiellement supportées par l'Etat si on admettait le principe, dans ces cas, de la déduction totale et immédiate.</AL><AL>A cet égard, il convient cependant de constater que pour faire face à des situations telles que celles mentionnées par la République française, l'article 20 de la sixième directive prévoit un régime de régularisation. Lorsqu'en raison du montant du loyer, la location doit être considérée comme une libéralité, et non pas comme une activité économique au sens de la directive, la déduction initialement opérée fait l'objet d'une régularisation dont le délai peut être porté jusqu'à dix ans.</AL><AL>en ce qui concerne la nécessité de prévenir la fraude fiscale, invoquée par la République française, il y a lieu de relever qu'une telle nécessité ne peut justifier des mesures dérogatoires à la directive que dans le cadre de la procédure prévue à son article 27 et à laquelle la République française n'a pas eu recours.</AL><AL>Enfin, il y a lieu d'observer que l'article 2 de la première directive, selon lequel « à chaque transaction, la TVA, calculée sur le prix du bien ou du service au taux applicable à ce bien ou à ce service, est exigible déduction faite du montant de la TVA qui a grevé directement le coût des divers éléments constitutifs du prix », ne saurait servir de fondement à la législation française en cause. Cette disposition se borne en effet à énoncer le principe du droit à déduction, dont le régime fait l'objet des dispositions susmentionnées de la sixième directive.</AL><AL>Il résulte de ce qui précède qu'en instituant et en maintenant en vigueur, en méconnaissance des dispositions de la sixième directive du Conseil, du 17 mai 1977, un régime fiscal limitant, pour les entreprises qui louent des immeubles qu'elles ont acquis ou fait construire, le droit à la déduction de la TVA payée en amont, lorsque le montant des recettes provenant de la location de ces immeubles est inférieur au quinzième de la valeur de ceux-ci, la République française a manqué aux obligations qui lui incombent en vertu du traité.</AL><AL>Sur les dépens :</AL><AL>Aux termes de l'article 69, paragraphe 2, du règlement de procédure, toute partie qui succombe est condamnée aux dépens. La République française ayant succombé en ses moyens, il y a lieu de la condamner aux dépens.</AL><AL>Par ces motifs, la Cour déclare et arrête :</AL><AL>1. En instituant et en maintenant en vigueur, en méconnaissance des dispositions de la sixième directive du Conseil, du 17 mai 1977, un régime fiscal limitant, pour les entreprises qui louent des immeubles qu'elles ont acquis ou fait construire, le droit à la déduction de la TVA payée en amont, lorsque le montant des recettes provenant de la location de ces immeubles est inférieur au quinzième de la valeur de ceux-ci, la République française a manqué aux obligations qui lui incombent en vertu du traité.</AL><AL>2. La République française est condamnée aux dépens.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="22/09/1988" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPJ8801-1119130172"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="22/09/1988" ID="R18A00717F557A59-EFL" JURI-DATE="1988-09-22" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="86-018746" NATURE="CA" NOM="SARL D 3 M c/ S Gingko et autre" RC="86-018746" REF="Paris">CA Paris 22 septembre 1988 n° 86-018746, SARL D 3 M c/ S<E>té</E> Gingko et autre </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur ce la cour,</AL><AL>qui pour un plus ample exposé se réfère au jugement et aux écritures d'appel.</AL><AL>1- Sur la jonction :</AL><AL>Considérant qu'en raison de la connexité des deux appels il convient de les joindre ;</AL><AL>2- Sur la recevabilité :</AL><AL>Considérant que Gingko et Cmmodore alléguent à tort que les droits de distribution ayant été cédés à R.C.A. seule cette dernière aurait qualité pour ester en justice afin de faire cesser les atteintes à la propriété du logiciel ; qu'en effet D 3 M répond à juste titre que selon son contrat de licence (article 17) qu'elle produit, dans le cas où le propriétaire (EPYX) qui en principe a seul le droit de poursuite, décide de ne pas poursuivre en justice, le licencié (mais non pas un sous-licencié), peut décider de procéder à ces poursuites pour son compte sur confirmation d'autorisation du propriétaire et que d'autre part par télex du 28 novembre 1985 d'EPYX elle a été autorisée à engager une action contre tout suspect de copier et vendre illégalement des jeux EPYX ou autres logiciels produits en France, et qu'enfin le contrat produit entre E 3 M et R.C.A. dont elle-même est cessionnaire, et qui détermine limitativement les droits cédés à R.C.A. ne comporte aucune autorisation de poursuivre les contrefacteurs ; que le moyen d'irrecevabilité n'est donc pas fondé étant précisé que la Cour n'est saisie qu'à propos de SUMMER GAMES II à l'exclusion du premier logiciel SUMMER GAMES ;</AL><AL>3- SUR LA CONTREFACON :</AL><AL>Considérant que Gingko et Cmmodore alléguent que l'utilisation du logiciel, qu'ils reconnaissent, n'est ni une reproduction, ni une copie, ni une tentative de diffusion parallèle ; que l'apparition fut très brève (trois secondes) ; que dans la Presse écrite, Gingko a fait référence au nom du logiciel et à la Société EPYX ; que cette utilisation « vise à accroître la notoriété des fabricants de logiciels » ;</AL><AL>Considérant que D.3.M. répond qu'il n'y avait aucune autorisation de reproduction et que l'éventuelle bonne foi est inopérante ; que l'article 47 de la loi du 3 juillet 1985 n'autorise que les seules copies privées à usage de sauvegarde ;</AL><AL>Considérant, ceci étant exposé, qu'il ne résulte pas des pièces mises aux débats et notamment du constat que les émissions publicitaires critiquées se soient prolongées après le 31 décembre 1985 alors que la loi n° 85-660 du 3 juillet 1985 sauf les articles 19 et 20 étrangers à l'espèce n'est entrée en vigueur que le 1<E>er</E> janvier 1986 ; que c'est donc la loi du 11 mars 1957 dans son état antérieur qui s'applique ;</AL><AL>Considérant que les publicités Cmmodore dans la Presse ne font pas l'objet de critiques ;</AL><AL>Considérant que le caractère protégeable du logiciel en cause, comme oeuvre de l'esprit originale n'est pas contesté par les défenderesses ;</AL><AL>Considérant que les images produites par le logiciel SUMMER GAMES II sont apparues chaque fois pendant trois secondes au cours de l'émission publicitaire de télévision produite par Gingko pour Cmmodore et dont la durée était de trente secondes ; qu'il y a donc représentation partielle de l'oeuvre ; que dans la mesure où les écritures des défenderesses seraient interprétées comme invoquant les dispositions de l'article 41-3° de la loi du 11 mars 1957, ce moyen n'est pas fondé ; qu'en effet la « citation » représente, en durée, 1/10 de la durée totale de l'oeuvre publicitaire à laquelle elle est incorporée ; qu'il n'est pas établi notamment par le procès-verbal de la Commission de Visionnage de la RFP (vidéo et audio) que le nom de l'auteur et la source soient mentionnés ; que de plus l'émission publicitaire en cause telle que son contenu est révélé par le procès-verbal précité n'est pas une oeuvre critique polémique, pédagogique ou d'information même si incidemment le spectateur est avisé de la compatibilité d'un logiciel dont le nom et l'auteur ne sont pas cités avec les ordinateurs Cmmodore ; qu'il s'agit d'un genre particulier d'oeuvre distinct des catégories énumérées par la loi ;</AL><AL>Que l'article 41-3° instituant une exception au principe posé par l'article 1<E>er</E> doit être strictement interprété ; qu'il n'est pas non plus soutenu que l'oeuvre publicitaire critiquée ait un aspect parodique, de pastiche ou de caricature en ce qui concerne la présentation des images du logiciel SUMMER GAMES II ; que les défenderesses n'établissent pas leur bonne foi alors que l'usage allégué est illicite et que la bonne foi est de surcroit sans incidence; que les premiers juges ont ainsi à bon droit retenu une contrefaçon par représentation illicite ;</AL><AL>4- Sur le préjudice :</AL><AL>Considérant que contrairement aux allégations des défenderesses le message publicitaire ne comportait aucune publicité pour D 3 M ni même pour le logiciel lui-même ; qu'aucun accroissement de la notoriété n'était donc concevable ; que la circonstance que le logiciel, qui a connu un certain succès, soit très diffusé n'est pas une excuse dès lors qu'il ne se trouve pas dans le domaine public ; que sur la base notamment des factures annexées au constat ordonné par le Tribunal qui révèlent que l'émission critiquée est passée environ quarante fois (et que le coût d'un passage variait de 33.000 F et 211.000 F pour trente secondes) la Cour a des éléments suffisants pour fixer l'indemnité destinée à compenser le préjudice qui est une suite immédiate et directe des agissements fautifs à la somme de 100.000 F ;</AL><AL>Qu'il est équitable que les frais non taxables engagés par D 3 M soient mis à la charge des défenderesses comme ci-après ; qu'en raison de la faute commune des défenderesses il convient de les condamner in solidum ;</AL><AL>Qu'en outre il n'est pas inéquitable que les défenderesses qui succombent conservent leurs propres frais non taxables ;</AL><AL>5 - SUR LA DEMANDE D'EVOCATION :</AL><AL>Considérant que D 3 M fait valoir que le constat ayant été déposé il convient de statuer sur l'astreinte les défenderesses ayant tardé à remettre la matrice de l'émission publicitaire et qu'elle a dû payer les frais du constat ;</AL><AL>Considérant que le Tribunal ayant ordonné une mesure d'instruction pour assurer le contrôle de l'éxécution de sa décision et la Cour étant saisie de l'ensemble du litige par les deux appels il est d'une bonne justice de donner à l'affaire une solution définitive le constat ayant été déposé ;</AL><AL>Considérant que les intimées ont disposé, depuis le prononcé du jugement, qui était assorti de l'éxécution provisoire, d'un délai suffisant, pour remettre à l'huissier désigné les exemplaires et la matrice du film publicitaire ; que néanmoins la matrice n'a été remise à l'huissier que le 13 février 1987, soixante jours après la dernière en date des significations à partie ; qu'il convient de liquider l'astreinte sur la base raisonnablement fixée par les premiers juges ; que les frais taxés du constat seront inclus dans les dépens ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Joint les instances inscrites au rôle général sous les numéros 86.01874 et 20.131 JA ;</AL><AL>Confirme le jugement du 29 septembre 1986 sauf sur le montant des indemnités et des frais non taxables ;</AL><AL>Reformant sur ce point, condamne in solidum les Sociétés Gingko et Cmmodore France à payer à la Société D 3 M :</AL><LST PRES="TIR"><ITEM><AL>une indemnité de 100.000 F,</AL></ITEM><ITEM><AL>une somme de 10.000 F au titre de l'article 700 du Nouveau Code de procédure civile ;</AL></ITEM></LST><AL>Evoquant sur l'astreinte les condamne in solidum à payer à la Société D 3 M une somme supplémentaire de 6.000 F ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="23/09/1988" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I37AEB1D2926BBA-EFL"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="23/09/1988" ID="R38AEB1D2926BBA-EFL" JURI-DATE="1988-09-23" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="87-35179" NATURE="CA" NOM="SA VSD c/ Grenier" RC="87-35179" REF="Paris">CA Paris 23 septembre 1988 n° 87-35179, 21e ch. C, SA VSD c/ Grenier</REFDOC><TXD><AL>Sur quoi, la cour,</AL><AL>Considérant qu'il n'est pas contesté que l'essentiel des attributions de Jean-Claude Grenier en sa qualité de journaliste professionnel, chef du service politique, résidait, encore qu'elle ne porte aucune signature, dans la rédaction de la rubrique "confidentiel" qui reflétait, par le choix des informations et leur présentation, l'influence du rédacteur et sa position au sein de l'entreprise ;</AL><AL>Qu'en réduisant le volume de la rubrique dans une proportion aussi manifeste par rapport à celui de l'année précédente, à compter du mois d'avril 1986, la Société, qui ne saurait se retrancher derrière une prétendue période de tâtonnement aussi longue, ni sur l'incidence de la période des vacances sur la situation de la presse, a apporté au contrat de travail de Grenier une modification substantielle de son contrat de travail qu'il était en droit de refuser ;</AL><AL>Considérant, dès lors, que le journaliste est fondé à réclamer, faute d'avoir été mis en mesure d'effectuer son préavis, l'indemnité compensatrice de celui-ci, à hauteur de 41 032 F, et les congés payés afférents, à hauteur de 4 103 F 20, ainsi que l'indemnité de licenciement, à hauteur de 184 644 F, sommes au demeurant non contestées dans leur quantum, qui devront figurer sur un bulletin de salaire ;</AL><AL>Considérant, en revanche, que Grenier, qui ne démontre pas que la Société a agi sans prendre en considération l'intérêt de la publication et de la bonne marche de l'entreprise, mais dans le but de lui nuire, voire de l'évincer, sera débouté de sa demande de dommages-intérêts pour licenciement sans cause réelle et sérieuse ;</AL><AL>Qu'il sera encore débouté de ses demandes d'indemnité pour inobservation de la procédure de licenciement et de la remise d'une lettre de licenciement, dès lors qu'il a pris lui-même l'initiative de la rupture ;</AL><AL>Qu'il sera enfin débouté de sa demande de restitution de retenues de salaire, faute pour lui de faire la preuve qui lui incombe sur ce point ;</AL><AL>Considérant qu'il n'apparaît pas inéquitable de laisser à la charge de la Société ses frais irrépétibles ;</AL><AL>Qu'elle sera donc déboutée de sa demande formée au titre de l'article 700 du Nouveau Code de procédure civile</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>La cour infirme partiellement le jugement entrepris,</AL><AL>Condamne la SA VSD à payer à Jean-Claude Grenier avec les intérêts au taux légal du jour de la demande, les sommes de</AL><AL>- 41 032 F 00 à titre d'indemnité compensatrice de préavis</AL><AL>- 4 103 F 20 à titre de congés payés afférents</AL><AL>- 184 644 F 00 à titre d'indemnité de licenciement,</AL><AL>Ordonne à la Société de remettre au salarié un bulletin de salaire portant mention des sommes qui lui sont allouées par le présent arrêt,</AL><AL>Déboute Grenier du surplus de sa demande,</AL><AL>Déboute la Société de sa demande au titre de l'article 700 du Nouveau Code de procédure civile,</AL><AL>Condamne la SA VSD aux entiers dépens de première instance et d'appel.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="23/09/1988" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I11F1DDEB10BF11-EFL"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="23/09/1988" ID="R12F1DDEB10BF11-EFL" JURI-DATE="1988-09-23" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="87-35254" NATURE="CA" NOM="Aenaud c/ Ateliers de Sèvres ACEC" RC="87-35254" REF="Paris">CA Paris 23 septembre 1988 n° 87-35254, 22<E>e</E> ch. C, Aenaud c/ Ateliers de Sèvres ACEC</REFDOC><TXD><AL>arrêt :</AL><AL>Contradictoire - prononcé publiquement par Monsieur Ferrieu Président, lequel a signé la minute avec Madame Vergnaud greffier :</AL><AL>Appel a été interjeté par Monsieur Jean-Claude Aenaud d'un jugement rendu contradictoirement le 23 mars 1987 par la section des Activités Diverses du Conseil de Prud'hommes de Paris, dans un litige l'opposant à l'Association A.C.E.C, ayant requalifié le contrat de travail de l'intéressé en contrat à durée déterminée, de ce fait, requalifié l'indemnité de préavis en indemnité de fin de contrat égale à 5 % des rémunérations brutes et, s'estimant insuffisamment informé pour calculer cette indemnité, ordonné aux parties de communiquer au Conseil le montant brut des rémunérations et renvoyé l'affaire à une audience ultérieure ;</AL><AL>Monsieur Aenaud demande à la cour d'infirmer ce jugement et de condamner l'A.C.E.C à lui payer :</AL><AL>- 7 425 Frs à titre de préavis,</AL><AL>- 7 425 Frs à titre d'indemnité pour inobservation de la procédure de licenciement,</AL><AL>- 44 550 Frs à titre de dommages-intérêts pour licenciement abusif,</AL><AL>- 4 000 Frs sur le fondement de l'article 700 du Nouveau Code de Procédure Civile,</AL><AL>d'ordonner la remise d'un certificat de travail, sous astreinte de 300 Frs par jour ;</AL><AL>L'Association A.C.E.C, dite Atelier de Sèvres, sollicite la confirmation du jugement déféré en toutes ses dispositions ;</AL><AL>les faits de la cause :</AL><AL>L'A.C.E.C, Etablissement supérieur d'Enseignement Privé "Graphisme et Design" a engagé verbalement Jean-Claude Aenaud, "à la rentrée d'octobre 1985, comme professeur de dessin, sur la base "d'un horaire de 12 heures par semaine à raison de 150 Frs l'heure, "plus congés payés en sus avec chaque salaire mensuel. Il a rempli ses "fonctions jusqu'à la fin de l'année scolaire, début juin 1986" ;</AL><AL>Le 7 octobre 1986, il a écrit à l'Association, à la suite d'un entretien téléphonique au cours duquel il aurait demandé le 24 septembre 1986, son emploi du temps en vue de la rentrée du 29 septembre, qu'il avait appris avec surprise que son contrat n'était pas reconduit et a demandé les motifs de son licenciement ;</AL><AL>Par lettre du 27 octobre 1986, l'Association a répondu qu'il ne s'agissait pas d'un licenciement, son engagement ayant été conclu dans le cadre d'un contrat à durée déterminée verbal, la durée en étant l'année scolaire 1985-86 qui expirait la première semaine de juin 1986 ;</AL><AL>La contradiction sur la nature du contrat est le principal objet du litige, le salarié soutenant qui ni par sa forme ni par sa nature, il ne peut être considéré comme à durée déterminée :</AL><AL>Ceci étant exposé:</AL><AL>Considérant que l'article D 121-2 du Code du Travail énumère les secteurs d'activité dans lesquels des contrats à durée déterminée peuvent être conclus "pour les emplois pour lesquels il est d'usage constant de ne pas recourir au contrat à durée "indéterminée en raison de la nature de l'activité exercée et du caractère par nature temporaire de ces emplois" ;</AL><AL>Que ce texte exige plusieurs conditions :</AL><AL>- un secteur d'activité visé dans l'énumération - c'est le cas de l'enseignement,</AL><AL>- dans ce secteur, un emploi qui, en raison de la nature de l'activité exercée et de son caractère par nature temporaire, est, selon un usage constant, généralement régi par des contrats à durée déterminée,</AL><AL>- Il ne s'agit en tout état de cause que d'une faculté et non d'une obligation,</AL><AL>Considérant que la nature de l'activité d'un professeur d'un établissement d'enseignement peut répondre à ces critères dans certaines circonstances, ainsi que l'a à juste titre précisé une circulaire du Ministre du Travail du 14 mars 1986, qui n'a certes pas valeur légale mais dont l'analyse est pertinente ;</AL><AL>Que ce texte souligne que l'usage constant ne peut résulter d'une simple pratique d'un employeur, que le contrat à durée déterminée peut être conclu pour les emplois correspondant à un enseignement non permanent dans l'Etablissement ou limité à une fraction de l'année scolaire, mais non avec les enseignants chargés durant toute l'année scolaire d'une discipline enseignée de façon permanente ; la durée des vacances, supérieure à la moyenne, ne permettant pas de considérer cette activité comme par nature temporaire ;</AL><AL>Que, faisant sienne cette analyse de l'article D 121-2 du Code du Travail, la cour constatera sur ce point qu'il ne saurait en résulter une quelconque présomption de l'existence en la cause d'un contrat à durée déterminée ;</AL><AL>Considérant que même à supposer que la pratique de recrutement, par l'A.C.E.C de l'ensemble de ses enseignants soit licite, c'est donc à l'Association d'apporter la preuve que, dans la commune intention des parties, l'engagement ne portait que sur l'anné scolaire en cours,</AL><AL>Que le seul fait que l'indemnité de congés payés fut réglée chaque mois, ce que rien ne pararaî îit interdire, ne suffit pas à établir cet accord,</AL><AL>Que par application de l'article L 122-3-1. du Code du Code du Travail le contrat à durée déterminée doit être écrit ; à défaut il est présumé à durée indéterminée,</AL><AL>Qu'il s'agit certes d'une présomption simple, mais que l'A.C.E.C n'avance pour la démentir aucune preuve sérieuse,</AL><AL>Que le dernier bulletin de paie, de juin 1986, ne mentionne pas l'indemnité spéciale de fin de contrat prévue par l'article L 122-3-5 du Code du Travail,</AL><AL>Que dans ces conditions, l'engagement verbal de Monsieur Aenaud, pour l'enseignement d'une discipline permanente, ne peut être qu'à durée indéterminée,</AL><AL>Que le jugement déféré sera donc infirme,</AL><AL>Qu'il y a lieu d'évoquer les points non jugés et de statuer sur l'ensemble des demandes,</AL><AL>Que Monsieur Aenaud est fondé en ses demandes d'indemnité compensatrice de préavis et de dommages-intérêts pour licenciement abusif,</AL><AL>Que la somme de 7 425 Frs réclamée à titre d'indemnité de préavis, non contestée en son quantum, lui sera allouée,</AL><AL>Qu'il ne justifie pas de son préjudice matériel et que la cour dispose d'éléments suffisants d'appréciation pour fixer à 1 000 Frs le montant de son préjudice moral,</AL><AL>Qu'il n'avait pas deux années d'ancienneté et que la demande d'indemnité pour non-respect de la procédure, qui ne pourrait d'ailleurs se cumuler avec les dommages-intérêts pour licenciement abusif, sera rejetée,</AL><AL>Considérant que son appel ayant très partiellement prospéré, il serait inéquitable de laisser à sa charge la totalité des frais irrépétibles qu'il a pu exposer et que l'A.C.E.C sera condamnée à lui verser la somme de 1 500 Frs au titre de l'article 700 du Nouveau Code de Procédure Civile,</AL><AL>Qu'en ce qui concerne la remise d'un certificat de travail, dont l'appelant ne précise pas quelles dates il devrait comporter, mais qu'il affirme n'avoir jamais obtenu, il y a lieu d'ordonner à l''A.C.E.C de lui en délivrer un, tenant compte d'un préavis d'un mois à compter du dernier jour de l'année scolaire 1985-86, sans assortir cette obligation d'une astreinte,</AL><AL>par ces motifs :</AL><AL>réforme le jugement entrepris et statuant à nouveau,</AL><AL>dit que Monsieur Aenaud était lié avec l'A.C.E.C par un contrat de travail à durée indéterminée,</AL><AL>condamne l'A.C.E.C à verser à Monsieur Aenaud 7 425 Frs à titre d'indemnité compensatrice de préavis, 1 000 Frs à titre de dommages-intérêts pour licenciement abusif, et 1 500 Frs au titre de l'article 700 du Nouveau Code de Procédure Civile,</AL><AL>ordonne à l'A.C.E.C. de délivrer à Monsieur Aenaud un certificat de travail tenant compte d'un préavis d'un mois à compter du dernier jour de l'année scolaire 1985 - 1986 ;</AL><AL>Déboute Monsieur Aenaud du surplus de ses demandes,</AL><AL>Met à la charge de l'A.C.E.C les dépens éventuels de première instance et d'appel.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="13"></DEBUA><DEBUR DATE="23/09/1988" N="13"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPJ8801-112697599"><NINFO>13</NINFO><REFDOC DATE="23/09/1988" ID="R18C00717F557A59-EFL" JURI-DATE="1988-09-23" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="X230988-1" NATURE="CA" NOM="Tapie c/ SA SEETIN" RC="X230988-1" REF="Paris">CA Paris 23 septembre 1988, Tapie c/ SA SEETIN</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Statuant sur l'appel principal interjeté par M. Bernard Tapie et la société du Groupe Bernard Tapie et sur l'appel incident interjeté par la société de droit luxembourgeois SEETIN du jugement rendu le 14 mai 1986 par le tribunal de commerce de Paris qui a condamné les appelants principaux à verser à l'appelante incidente la somme de 700 000 francs avec intérêts au taux légal à compter du 12 mai 1982 contre remise des bordereaux de transport de 1655 actions de la société SFAS et trente parts de la société CELPA, qui a débouté les parties du surplus de leurs prétentions, mis les dépens à la charge des défendeurs et ordonné l'exécution provisoire de sa décision avec constitution de garantie ;</AL><AL>Se référant aux énonciations du jugement attaqué et aux écritures de la cause pour l'exposé des faits, de la procédure, des prétentions et moyens des parties ;</AL><AL>Considérant qu'il suffit de rappeler les éléments suivants : </AL><AL>Selon protocole en date du 10 avril 1981 la société SEETIN et M. Didier Buccholz ont cédé à M. Bernard Tapie « leur participation respective » dans sept sociétés du groupe « la Vie Claire » dont le nom figurait sur une liste jointe en annexe (SFAS, CEVIC, CEIPA, RHODOVIC, SALAS, SASO et SOPAS) -sociétés en règlement judiciaire- pour « une somme forfaitaire et définitive » d'un million vingt mille francs payable par M. Tapie un mois après le jugement d'homologation du concordat de ces sociétés ; M. Tapie s'engageait dans le même acte à payer le passif de toutes les sociétés dans lesquelles M. Buccholz était associé ou dirigeant, ou la société SEETIN associée et figurant sur la liste précitée ;</AL><AL>M. Buccholz et la société SEETIN déclaraient enfin ne posséder dans le groupe de la Vie Claire que les seules participations mentionnées dans l'annexe jointe à la convention ;</AL><AL>Quelques mois plus tard (juillet 1981) la société Groupe Bernard Tapie a, en application des dispositions de l'article 21 de la loi du 13 juillet 1967, saisi le juge-commissaire du règlement judiciaire des sociétés précitées d'une requête tendant à voir autoriser M. Buccholz et la société SEETIN à lui céder, pour la somme de un franc, les parts et actions possédées par ces derniers dans lesdites sociétés ;</AL><AL>Par ordonnance du 29 juillet 1981, le juge-commissaire s'est déclaré sans qualité pour se prononcer sur la cession des parts de la société SEETIN qui n'avait pas été déclarée en état de règlement judiciaire par le tribunal de commerce de Corbeil Essonnes, mais a autorisé celle des parts et actions possédées par M. Buccholz pour la somme de 300 001 francs (soit 300 000 francs pour les 86 parts lui appartenant dans la société CEVIC et un franc pour les autres parts et actions) sous la condition suspensive d'un concordat définitif pour quinze sociétés du groupe de la Vie Claire ;</AL><AL>Le concordat desdites sociétés a été définitivement homologué par jugement du tribunal de commerce de Corbeil Essonnes du 26 mars 1982 ;</AL><AL>Le 12 mai 1982, M. Buccholz et la société SEETIN ont fait délivrer un commandement de payer à M. Bernard Tapie, demeuré sans effet en ce qui concerne la société SEETIN ;</AL><AL>Le 20 juin 1984, celle-ci a assigné M. Bernard Tapie devant le tribunal de grande instance de Paris en paiement de</AL><AL>- la somme de 719 999 francst correspondant, selon elle, au prix de la cession des parts qu'elle détenait dans les sociétés composant le groupe La Vie Claire, avec intérêts de droit à compter du 12 mai 1982, date de la mise en demeure</AL><AL>- celle de 100 000 francs à titre de dommages-intérêts pour résistance abusive</AL><AL>- celle de 10 000 francs au titre de l'article 700 du nouveau code de procédure civile ;</AL><AL>Par jugement du 27 mars 1985, le tribunal a accueilli l'exception d'incompétence prise par M. Bernard Tapie en faveur de la juridiction commerciale, celui-ci ayant notamment invoqué le caractère commercial de la cession réalisée par l'acte précité du 10 avril 1981 et prétendu que cette convention avait été consentie par lui, agissant en qualité de représentant de la société Groupe Bernard Tapie ;</AL><AL>Le 7 mai 1985, la société SEETIN a repris ses précédentes prétentions devant le tribunal de commerce de Paris à l'encontre de M. Bernard Tapie et, en tant que de besoin, de la société Groupe Bernard Tapie ;</AL><AL>Les défendeurs ont conclu au rejet de cette action et, subsidiairement, à la condamnation de la société SEETIN à lui payer la somme de 2 500 000 francs à titre de dommages-intérêts pour manoeuvres dolosives ;</AL><AL>La société SEETIN a sollicité le débouté de cette prétention subsidiaire et a porté à la somme de 200 000 francs le montant de sa demande en dommages-intérêts ;</AL><AL>C'est dans ces conditions qu'a été rendu le jugement attaqué ;</AL><AL>Au soutien de leur appel, M. Tapie et la société Groupe Bernard Tapie invoquent, à titre principal, la nullité du protocole d'accord du 10 avril 1981, « compte-tenu des manoeuvres dolosives des vendeurs et faute de détermination du prix des parts détenues par SEETIN » ; à titre subsidiaire, ils prient la Cour de fixer à un franc le prix de cession des parts détenues par l'intimée dans les sociétés de la Vie Claire et, en toute hypothèse, sollicitant la condamnation de la société SEETIN à leur payer la somme de 2 500 000 francs à titre de dommages et intérêts et celle de 10 000 francs en application de l'article 700 du nouveau code de procédure civile et à leur restituer les sommes perçues par cette société au titre de l'exécution provisoire ;</AL><AL>La société SEETIN conclut au rejet de l'appel principal et, formant appel incident, demande la condamnation de M. Tapie et de la société Groupe Bernard Tapie à lui payer la somme de 719 999 francs avec intérêts au taux légal à compter du 12 mai 1982 à concurrence de la somme de 700 000 francs et du surplus à compter du 20 mai 1988, date de ses conclusions, ainsi que celle de 200 000 francs à titre de dommages-intérêts et celle de 20 000 francs en indemnisation de frais irrépétibles ; elle sollicite en outre la capitalisation des intérêts échus sur la somme de 700 000 francs à compter du 20 mai 1988 ;</AL><AL>I - Sur la validité de la cession réalisée par le protocole du 10 avril 1981</AL><AL>Considérant que les appelants invoquent tout d'abord la nullité du protocole du 10 avril 1981 pour dol ;</AL><AL>Considérant, toutefois, qu'ils ne caractérisent pas, dans leurs écritures d'appel, les manoeuvres dolosives dont l'intimée se serait rendue coupable ;</AL><AL>Considérant qu'en admettant que ces manoeuvres aient consisté dans la fausse affirmation que les vendeurs ne possédaient dans le Groupe La Vie Claire que les seules participations mentionnées sur l'annexe, alors que M. Buccholz détenait, en outre, 146 parts dans la société SICEDA, dont il était gérant-société également en règlement judiciaire- la preuve n'est pas rapportée que ces manoeuvres aient déterminé les appelants à contracter ; que cette cause de nullité de la convention ne peut, dès lors, être admise ;</AL><AL>Considérant que M. Bernard Tapie et la société Groupe Bernard Tapie se prévalant, en second lieu, de la nullité de la cession de parts de la société SEETIN pour défaut de détermination du prix, faisant valoir que M. Buccholz et la société SEETIN ont cédé leurs parts respectives dans les sociétés du Groupe de la Vie Claire pour un prix global sans qu'aucune ventilation soit faite entre le prix des actions et parts détenues par l'un et l'autre des vendeurs et sans que la convention ne permette de déterminer de façon objective le prix revenant à chacun d'eux ;</AL><AL>Mais considérant que si l'article 1591 du Code Civil exige que le prix de vente soit déterminé et désigné par les parties, l'exigence de sa détermination n'implique pas, en cas de pluralité de vendeurs, que la part revenant à chacun d'eux soit déterminée par le contrat ;</AL><AL>Considérant, dès lors, que ce moyen ne peut être retenu et que la cession des parts de la société SEETIN à M. Bernard Tapie doit être tenue pour valable ;</AL><AL>Considérant que la somme de 300 001 francs ayant été versée à M. Buccholz au titre de la cession de ses parts, la société SEETIN est bien fondée à réclamer aux appelants, en application du protocole du 10 avril 1981, le solde du prix de cession, soit 719 999 francs avec intérêts au taux légal comme réclamé dans ses dernières écritures ;</AL><AL>Considérant, en effet, qu'il n'appartient pas à la Cour, conformément aux dispositions de l'article 1591 précité de modifier le prix librement déterminé par les parties et de le réduire, comme le sollicitent les appelants, à la somme d'un franc ;</AL><AL>Considérant qu'il y a lieu de faire droit à la demande d'anatocisme de la société SEETIN, conforme aux dispositions de l'article 1154 du code civil ;</AL><AL>Sur la demande en dommages-intérêts du Groupe Tapie</AL><AL>Considérant qu'il ressort des pièces versées aux débats par la société SEETIN et, notamment, d'une lettre du 16 décembre 1981, signée Bernard Tapie (alors chargé de la restructuration de la société SFAS) que, dès septembre 1980 son groupe avait pris le contrôle de l'ensemble des sociétés composant le groupe de la Vie Claire, contraint de déposer son bilan le 17 mai 1978, que la société SICEDA, dont M. Buccholz était gérant majoritaire, faisait partie de ce groupe et que M. Bernard Tapie était, par conséquent, au courant, lors de la signature du protocole d'avril 1981, tant de la participation de M. Buccholz dans le capital de cette société que de la situation financière de celle-ci ; qu'il ne peut dès lors prétendre avoir été trompé, es-nom ou es-qualités par la fausseté des énonciations du protocole litigieux ;</AL><AL>Que les appelants seront déboutés de leur demande reconventionnelle en dommages-intérêts ;</AL><AL>Sur la demande en dommages-intérêts de la société SEETIN</AL><AL>Considérant que la société SEETIN ne justifie pas du caractère abusif de la résistance des appelants ; qu'elle ne rapporte pas la preuve de leur mauvaise foi ou d'une légéreté blâmable ; que sa demande en dommages-intérêts sera donc rejetée ;</AL><AL>Sur les frais et dépens</AL><AL>Considérant que M. Bernard Tapie et la société du Groupe Bernard Tapie qui succombent dans leurs prétentions doivent supporter les entiers dépens de la procédure d'appel ; qu'ils ne peuvent, dès lors, prétendre à l'indemnisation de leurs frais irrépétibles ;</AL><AL>Considérant qu'il n'est pas inéquitable de laisser à la charge de la société SEETIN le montant des débours non taxables occasionnés par cette procédure ;</AL><AL>Par ces motifs : </AL><AL>Confirme le jugement attaqué dans ses dispositions non contraires au présent arrêt ;</AL><AL>L'infirme sur le montant de la condamnation mise à la charge de M. Bernard Tapie et de la société Groupe Bernard Tapie</AL><AL>Statuant à nouveau</AL><AL>Condamne M. Tapie et la société Groupe Bernard Tapie à payer à la société Européenne d'Etudes et d'Investissements (SEETIN) la somme de 719 999 francs avec intérêts au taux légal à compter du 12 mai 1982 à concurrence de la somme de 700 000 francs et pour le surplus à compter du 20 mai 1988</AL><AL>Dit que les intérêts échus au 20 mai 1988 de la somme de 700 000 francs due par les appelants seront capitalisés et produiront eux-mêmes intérêts au taux légal à compter de cette date jusqu'à complet paiement</AL><AL>Déboute les parties du surplus de leurs prétentions relatives à l'allocation de dommages-intérêts ou en indemnisation de frais irrépétibles.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="14"></DEBUA><DEBUR DATE="23/09/1988" N="14"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I34055E7930A36F"><NINFO>14</NINFO><REFDOC DATE="23/09/1988" ID="R745F68C5869B57-EFL" JURI-DATE="1988-09-23" JURI-GPS-ID="g88c081b7-2c72-48b2-8477-fe77476db8a1" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="99 901" NATURE="CE" NOM="Union sportive de Vandoeuvre" REF="99 901">CE 23 septembre 1988 n° 99.901 Union sportive de Vandoeuvre</REFDOC><TXD><AL>Considérant que le préjudice dont se prévaut l'Union sportive de Vandoeuvre et qui résulterait de l'exécution de la décision du 24 juin 1988 par laquelle le bureau de la Fédération française de basket-ball a rejeté son recours hiérarchique contre la décision du 1<E>er</E> juin 1988 de la chambre d'appel de ladite fédération, confirmant la décision du 17 mai 1988 en tant que, par ladite décision, la région fédérale d'Alsace-Lorraine a décidé, d'une part, que les 3 rencontres du championnat de Lorraine Excellence féminine sont perdues par pénalité et d'autre part, de modifier en conséquence le classement final de la poule d'Excellence féminine, présente un caractère de nature à justifier le sursis à exécution de cette décision ; que l'un au moins des moyens invoqués par la requérante à l'appui de ses conclusions dirigées contre cette décision paraît de nature, en l'état du dossier soumis au Conseil d'Etat, à justifier son annulation ; qu'il y a lieu, dans les circonstances de l'affaire, d'ordonner le sursis à exécution de la décision du 24 juin 1988 du bureau de la Fédération française de basket-ball ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E> : Jusqu'à ce qu'il ait été statué sur la requête de l'Union sportive de Vandoeuvre contre la décision du 24 juin 1988 du bureau de la Fédération française de basket-ball, il sera sursis à l'exécution de cette décision.</AL><AL>Article 2 : La présente décision sera notifiée à l'Union sportive de Vandoeuvre, à la Fédération française de basket-ball et au ministre d'Etat, ministre de l'éducation nationale, de la jeunesse et des sports.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="15"></DEBUA><DEBUR DATE="27/09/1988" N="15"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1F79CD44B9IF72A-EFL"><NINFO>15</NINFO><REFDOC DATE="27/09/1988" ID="R2079CD44B9IF72A-EFL" JURI-DATE="1988-09-27" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Metz" JURI-LOCATION-REFID="Metz" JURI-NUMBER="87-1201" NATURE="CA" NOM="TCRM c/ Rock" RC="87-1201" REF="Metz">CA Metz 27 septembre 1988 n° 87-1201, 87-2128, 86-560, ch. civ., TCRM c/ Rock</REFDOC><TXD><AL>APPELANT</AL><AL>TRANSPORTS EN COMMUN DE LA REGION MESSINE - TCRM - Siège Social 72, route de Thionville 57052 METZ CEDEX - pris en la personne de leur DIRECTEUR, audit siège</AL><AL>- représentés par Mes SCHAEFER, CLANCHET &amp; FERRARI-BLOSCH, avocats à Metz</AL><AL>INTIME</AL><AL>Monsieur Raymond Rock - demeurant 7/246, rue du Graoully 57140 WOIPPY</AL><AL>- représenté par son épouse Madame ROCK Jeanne, munie d'un pouvoir</AL><AL>COMPOSITION DE LA COUR LORS DES DEBATS ET DU DELIBERE</AL><AL>Président</AL><AL>Assesseurs :</AL><AL>Monsieur FAESSEL, Président de Chambre</AL><AL>Monsieur REMOND et Monsieur BLOCH, Conseillers</AL><AL>greffier</AL><AL>Monsieur BOURGUIGNON, Greffier ad' hoc</AL><AL>DATE DES DEBATS : Audience publique du 14 juin 1988. L'affaire a été mise en délibéré pour l'arrêt être rendu à l'audience publique du 27.9.1988</AL><AL>Par jugement du 16 mars 1987 le Conseil de Prud'hommes de METZ, section commerce, a :</AL><AL>- condamné la REGIE MUNICIPALE des T.C.R.M. à payer à M. Raymond ROCK :</AL><AL>15 951,56 F à titre d'indemnité de préavis avec intérêts à compter du jour de la demande,</AL><AL>8 712,84 F à titre d'indemnité de licenciement avec intérêts à compter du jour de la demande,</AL><AL>7 975,78 F à titre d'indemnité pour non-respect de la procédure de licenciement avec intérêts à compter du prononcé dudit jugement,</AL><AL>- débouté M. ROCK du surplus de sa demande,</AL><AL>- débouté la REGIE MUNICIPALE des T.C.R.M. de sa demande au titre de l'article 700 du Nouveau Code de Procédure Civile,</AL><AL>- ordonné l'exécution provisoire du jugement,</AL><AL>- condamné la REGIE MUNICIPALE des T.C.R.M. aux dépens.</AL><AL>La REGIE MUNICIPALE des T.C.R.M. a régulièrement interjeté appel de ce jugement.</AL><AL>Par jugement du 14 septembre 1987 le Conseil de Prud'hommes de METZ, section commerce, a rectifié le jugement du 16 mars 1987 en ce sens que les T.C.R.M. sont condamnés à verser à M. ROCK la somme de 28 712,84 F à titre d'indemnité de licenciement.</AL><AL>La REGIE MUNICIPALE des T.C.R.M. a régulièrement interjeté appel de ce jugement rectificatif.</AL><AL>La REGIE MUNICIPALE des T.C.R.M. expose que M. ROCK, chauffeur d'autobus, a fait l'objet d'un contrôle d'alcoolémie qui a révélé un taux d'imprégnation de 1,40 g alors qu'il circulait au volant de son autobus le 22 janvier 1986. Elle justifie la rupture du contrat de travail de M. ROCK du fait de l'impossibilité, dans laquelle il s'est trouvé, de conduire en raison du retrait de son permis de conduire.</AL><AL>Elle conclut au débouté de l'ensemble des demandes de M. ROCK et à la condamnation de celui-ci à lui payer la somme de 5 000 F au titre de l'article 700 du Nouveau Code de Procédure Civile.</AL><AL>Monsieur ROCK, interjetant appel incident du jugement du 16 mars 1987, demande à la Cour d'ordonner sa réintégration et, à défaut, de condamner la REGIE MUNICIPALE des T.C.R.M. à lui payer :</AL><AL>- 15 951,56 F à titre d'indemnité de préavis,</AL><AL>- 28 712,84 F à titre d'indemnité de licenciement,</AL><AL>- 7 975,78 F à titre d'indemnité pour non-respect de la procédure de licenciement ,</AL><AL>- 47 854,68 F à titre d'indemnité pour licenciement sans cause réelle ni sérieuse ,</AL><AL>- 200 000,00 F à titre de dommages-intérêts.</AL><AL>Par arrêt avant dire droit du 19 avril 1988 la Cour a ordonné la jonction des instances n° A. P. 1201/87 et A. P. 2128/87, issues respectivement des appels interjetés à l'encontre des jugements des 16 mars 1987 et 14 septembre 1987, et a ordonné la réouverture des débats à l'audience du 14 juin 1988 à l'effet de permettre aux parties de s'expliquer contradictoirement sur la régularité de la résiliation du contrat de travail de M. ROCK eu égard aux dispositions de l'article 49 de la Convention Collective des Réseaux de Transports Publics Urbains.</AL><AL>A l'audience du 14 juin 1988 les parties ont pris et développé leurs conclusions, l'affaire étant mise en délibéré au 27 septembre 1988.</AL><AL>SUR QUOI :</AL><AL>Vu le dossier de la procédure, les pièces et documents produits, ensemble le jugement entrepris ainsi que les mémoires et conclusions auxquels la Cour se réfère expressément :</AL><AL>Attendu que M. ROCK a été engagé par la REGIE MUNICIPALE des T.C.R.M. le 6 janvier 1962 ;</AL><AL>Attendu que, par lettre recommandée avec avis de réception datée du 7 avril 1986, la REGIE MUNICIPALE des T.C.R.M. a informé M. ROCK que la décision administrative de suspension de permis de conduire pour une durée de trois mois à compter du 24 mars 1986, dont il avait fait l'objet pour conduite d'un véhicule sous l'emprise d'un état alcoolique le 22 janvier 1986 à 20h30, l'empêchait de remplir ses fonctions de conducteur-receveur et entraînait la rupture de son contrat de travail pour force majeure, de son fait, sans indemnité ni préavis ;</AL><AL>Or attendu que l'article 49 de la Convention Collective des Réseaux de Transports Publics Urbains dispose notamment :</AL><AL>- qu'entraînent la révocation de plein droit le flagrant délit de vol qualifié, les délits de droit commun et crimes ayant entraîné une condamnation sans sursis,</AL><AL>- que sauf révocation de plein droit, les sanctions du 2<E>e</E> degré (dont font partie le licenciement avec indemnité ou la révocation sans indemnité) doivent être prises après avis motivé du conseil de discipline ;</AL><AL>Attendu en l'espèce que le délit de conduite sous l'empire d'un état alcoolique commis par M. ROCK a été suivi de la condamnation de l'intéressé, selon jugement du Tribunal Correctionnel de METZ en date du 5 juin 1986, aux peines d'un mois d'emprisonnement avec sursis et de 1 500 F d'amende, outre la suspension de son permis de conduire pendant cinq mois ;</AL><AL>Attendu que, la peine d'emprisonnement prononcée à l' encontre de M. ROCK ayant été entièrement assortie du sursis, les conditions, prévues par l'article 49 de la Convention collective, n'étaient pas remplies pour autoriser la révocation de plein droit de l'intéressé ;</AL><AL>Attendu d'autre part que cette révocation n'a pas été précédée d'un avis motivé du Conseil de discipline ;</AL><AL>Attendu en outre que la suspension du permis de conduire de M. ROCK, prononcée pour une durée de trois mois par décision administrative du 13 mars 1986 et ultérieurement portée à cinq mois par jugement du 5 juin 1986, constituait certes une cause de suspension du contrat de travail en raison de l'impossibilité, en résultant, pour le salarié d'exercer ses fonctions de conducteur-receveur mais n'entraînait cependant pas nécessairement la rupture dudit contrat pour force majeure compte tenu du caractère temporaire de cette impossibilité ;</AL><AL>Attendu enfin qu'il convient de mesurer les conséquences de la faute commise par M. ROCK, quant au maintien de son emploi, en tenant compte tant de l'ancienneté supérieure à vingtquatre ans que de l'absence d'antécédents disciplinaires de l'intéressé, au demeurant titulaire de la Médaille d'honneur départementale et communale d'argent qui lui avait été décernée le 12 avril 1985 en récompense de ses bons et loyaux services aux T.C.R.M. ;</AL><AL>Attendu qu'eu égard à ces circonstances, les faits du 22 janvier 1986 s'avèrent ne constituer qu'un incident, certes fautif, mais isolé, survenu au cours d'une carrière de vingt-quatre années n'ayant jusqu'alors donné lieu à aucun reproche ; que ces faits ne sauraient en conséquence, au cas d'espèce, constituer une faute grave ni même une cause réelle et sérieuse de licenciement de M. ROCK ;</AL><AL>Attendu que la REGIE MUNICIPALE des T.C.R.M. refuse, ainsi que le lui permet l'article L 122-14-4 du Code du Travail, de réintégrer M. ROCK ; qu'il convient en conséquence d'allouer à ce dernier la somme de 47 854,68F, représentant l'équivalent de six mois de salaire, à titre d'indemnité pour licenciement sans cause réelle ni sérieuse, outre les sommes de 15 951,56F à titre d'indemnité de préavis et de 28 712,84 F à titre d'indemnité de licenciement ;</AL><AL>Attendu qu'il convient dès lors d'infirmer le jugement entrepris en ce qu'il a alloué une indemnité pour non-respect de la procédure de licenciement qui ne peut légalement être cumulée avec l'indemnité pour licenciement sans cause réelle ni sérieuse ;</AL><AL>Attendu qu'il ne saurait être alloué à M. ROCK la somme de 200 000 F qu'il réclame à titre de dommages-intérêts et qui fait double emploi avec l'indemnité, égale à six mois de salaire, qui lui est accordée en application de l'article L 122-14-4 du Code du Travail ;</AL><AL>Attendu qu'il convient de débouter la REGIE MUNICIPALE des T.C.R.M. de sa demande fondée sur l'article 700 du Nouveau Code de Procédure Civile :</AL><AL>Attendu enfin qu'il convient d'observer que, compte tenu de l'effet dévolutif de l'appel interjeté le 5 juin 1987 par la REGIE MUNICIPALE des T.C.R.M., le Conseil de Prud'hommes n'avait plus qualité pour répare l'erreur matérielle affectant le jugement du 16 mars 1987, quant à l'indemnité de licenciement ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS</AL><AL>La Cour, statuant contradictoirement</AL><AL>En la forme :</AL><AL>Reçoit les parties en leurs appels jugés réguliers ;</AL><AL>Au fond</AL><AL>Réforme le jugement rendu le 16 mars 1987 par le Conseil de Prud'hommes de METZ, section Commerce :</AL><AL>Et statuant à nouveau</AL><AL>Condamne la REGIE MUNICIPALE des T.C.R.M. à payer à M. Raymond ROCK :</AL><AL>- 15 951,56 F à titre d'indemnité de préavis avec intérêts au taux légal à compter du 13 mai 1986, date de notification de la demande à l employeur ,</AL><AL>- 28 712,84 F à titre d'indemnité de licenciement avec intérêts au taux légal à compter du 13 mai 1986,</AL><AL>- 47 854,68 F à titre d'indemnité pour licenciement sans cause réelle ni sérieuse avec intérêts au taux légal calculés sur la somme de 7 975,78 F à compter du 16 mars 1987 et sur la somme de 39 878,90 F à compter de ce jour 27 septembre 1988 ;</AL><AL>Déboute M. Raymond ROCK de sa demande en paiement des sommes de 7 975,78 F à titre d'indemnité pour non-respect de la procédure de licenciement et de 200 000 F à titre de dommages-intérêts ;</AL><AL>Déboute la REGIE MUNICIPALE des T.C.R.M. de ses demandes de première instance et d'appel fondées sur l'article 700 du Nouveau Code de Procédure Civile ;</AL><AL>Infirme le jugement rectificatif rendu le 14 septembre 1987 par le Conseil de Prud'hommes de METZ, section Commerce, nonobstant les dispositions de l'article 462 du Nouveau Code de Procédure Civile et l'effet dévolutif de l'appel interjeté le 5 juin 1987 par la REGIE MUNICIPALE des T.C.R.M. ;</AL><AL>Condamne la REGIE MUNICIPALE des T.C.R.M. aux dépens de première instance et d'appel.</AL><AL>Le présent arrêt a été prononcé publiquement le 27 SEPTEMBRE 1988 par Monsieur FAESSEL, Président de Chambre, assisté de Monsieur SCHWARTZ, Greffier, et signé par eux.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="16"></DEBUA><DEBUR DATE="27/09/1988" N="16"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS8809-11354657"><NINFO>16</NINFO><REFDOC DATE="27/09/1988" ID="RC0JPS8809-10964953" JURI-DATE="1988-09-27" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="88-32453" NATURE="CA" NOM="CIRAD c/ Pecqueur" RC="88-32453" REF="Paris">CA Paris 27 septembre 1988 88-32453 CIRAD c/ Pecqueur </REFDOC><TXD><AL>Sur le point de départ et le terme du congé sabbatique :</AL><AL>Considérant que le congé sabbatique emporte suspension du contrat de travail ;</AL><AL>Considérant qu'entre le 27 mars 1984 (date à laquelle l'employeur a donné une réponse favorable à la demande de congé sabbatique de la salariée du I<E>er</E> juin 1984 au 30 avril 1985) et le 15 septembre 1985 (date à laquelle M<E>me</E> Pecqueur a informé le CIRAD de son intention de réintégrer son poste à compter du 20 septembre 1984) aucun courrier n'a été échangé entre les parties pour préciser l'incidence, sur le déroulement de ce congé, d'une part de l'arrêt maladie de l'intéressée, d'autre part du travail à temps partiel de remise en état de certains dossiers après le 15 septembre 1984 ;</AL><AL>Considérant toutefois qu'il est constant que dans un premier temps, les parties ont implicitement reporté au 2 août 1984 la date de départ du congé sabbatique en raison de l'arrêt de travail pour maladie de la salariée du 14 avril au 1<E>er</E> août 1984, étant précisé que pendant cette période l'employeur a versé à M<E>me</E> Pecqueur un complément de salaire en sus des indemnités journalières de la CPAM</AL><AL>Considérant que le fait que l'intéressée n'a perçu aucune rémunération à la fin du mois d'août 1984, ne suffit pas, en l'espèce, à établir que le congé sabbatique a débuté le 2 août 1984 puisque M<E>me</E> Pecqueur à qui il a été versé le 20 octobre 1984 une indemnité compensatrice de congés payés est en droit de soutenir qu'elle était en vacances au mois d'août 1984 ;</AL><AL>Considérant que le salarié qui n'est pas privé du droit de travailler dans une autre entreprise, pendant son congé sabbatique, peut, s'il se met d'accord avec son employeur aménager ce congé ;</AL><AL>Considérant, qu'en l'espèce, sans qu'il soit besoin de rechercher si les 99 heures de travail effectuées par M<E>me</E> Pecqueur à partir de septembre 1984 ont été étalées comme elle le prétend sur deux mois ou comme l'affirme l'employeur sur cinq mois (soit jusqu'au mois de janvier 1985 inclusivement) il suffit de constater qu'au vu des pièces versées, le point de départ du congé sabbatique a été fixé au 20 octobre 1984 ;</AL><AL>Que c'est en effet à cette date que l'employeur a liquidé la situation financière de l'intéressée lui versant sa prime de fin d'année prorata temporis et son indemnité de congés payés en application de l'article L 122-32-25 alinéa 2 du Code du travail ;</AL><AL>Que sur l'état des salaires qui a été remis en janvier 1985, l'employeur a mentionné comme date de sortie pour la période d'emploi, le 20 octobre 1984 ;</AL><AL>Que le délai de onze mois n'était donc pas expiré lorsque M<E>me</E> Pecqueur a demandé par lettre du 15 septembre à être réintégrée le 20 du même mois ;</AL><AL>Sur l'indemnité due à la salarié :</AL><AL>Considérant que l'employeur a laissé M<E>me</E> Pecqueur reprendre son activité pendant une quinzaine de jours à compter du 20 septembre 1985 avant de lui notifier son licenciement ;</AL><AL>Qu'elle a donc été réintégrée ;</AL><AL>Que les dispositions de l'article L 122-32-26 du Code de travail ne sont pas applicables ;</AL><AL>Considérant que l'employeur ne peut de bonne foi soutenir que le fait que la salariée n'a pas écrit après le 2 août 1984 pour demander des précisions sur son congé sabbatique constituerait une cause réelle et sérieuse de licenciement, la loi n'imposant pas même un délai de prévenance en cas de réintégration ;</AL><AL>Considérant que le motif d'absence injustifiée, invoqué à l'appui de la rupture du contrat de travail n'étant pas fondé la salariée était en droit d'obtenir l'indemnité de 84 555 F qui lui a été allouée par le jugement déféré et qui constitue une juste réparation de son préjudice tant matériel que moral cette somme portant intérêt au taux légal à partir de la décision confirmée ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Confirme le jugement déféré.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="17"></DEBUA><DEBUR DATE="27/09/1988" N="17"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2956E16222B27B-EFL"><NINFO>17</NINFO><REFDOC DATE="27/09/1988" ID="R2A56E16222B27B-EFL" JURI-DATE="1988-09-27" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Versailles" JURI-LOCATION-REFID="Versailles" JURI-NUMBER="87-4854" NATURE="CA" NOM="Jeanbille c/ Sarl Publioff 7" RC="87-4854" REF="Versailles">CA Versailles 27 septembre 1988 n° 87-4854, 11<E>e</E> ch. soc., Jeanbille c/ Sarl Publioff 7</REFDOC><TXD><AL>(extrait)</AL><AL>sur ce</AL><AL>Considérant que Monsieur Jeanbille a été engagé le 17 février 1981 par la société Publioff 7 en qualité de représentant en vertu d'un contrat écrit qui contenait en ses articles 5 et 13 les clauses ci-aprés : </AL><AL>Article 5 :</AL><AL>" En rémunération des services de Monsieur Jeanbille, il lui sera attribué une commission sur tous les ordres " directs pris et transmis par lui à la société Publioff 7 et également sur les ordres indirects passés directement à la société Publioff 7 par les clients visités antérieurement par Monsieur Jeanbille et traités aux conditions du tarif général de la société Publioff 7 un taux de 5 % (cinq pour cent).</AL><AL>" Pour les affaires particulières de conception publicitaire nécessitant l'établissement d'un devis présenté au client de Monsieur Jeanbille, la société Publioff 7 fixera en accord avec Monsieur Jeanbille au moment de l'acceptation de l'ordre le taux de commission.</AL><AL>" Aucune commission ne serait due sur des commandes non livrées si la société Publioff 7 peut invoquer la force majeure.</AL><AL>" Les commissions seront calculées sur le montant brut de facturation au devis.</AL><AL>" En cas de suspension du contrat de travail pour quelque cause que ce soit, les commissions sur les ordres indirects seront dues pendant six mois après la cession des relations de travail. </AL><AL>“Article 13 :</AL><AL>" Monsieur Jeanbille aura droit aux congés payés. A cet effet il devra faire parvenir à la société Publioff 7 avant le 1<E>er </E>juin de chaque année sa demande de congés pour l'époque de son choix ; cette demande n'aura qu'une valeur indicative et pourra être modifiée par la société Publioff 7 selon les exigences du service et d'un commun accord avec Monsieur Jeanbille.</AL><AL>" Ce dernier recevra pendant son congé le montant des commissions qui lui reviennent sur les livraisons effectuées à la clientèle pendant la période de congés payés ainsi qu'une somme égale au douzième des commissions reçues au cours de l'année de base.</AL><AL>" L'année de base comprend la période allant du 1<E>er </E>juin de l'année précédente au 31 mai de l'année de vacances. "</AL><AL>Considérant qu'il résulte des termes clairs et précis du contrat de représentation tels que ci-dessus rapportés que le représentant recevrait en rémunération de ses services une commission de 5 % ; que l'employeur ne saurait donc prétendre qu'il existe une clause de rémunération forfaitaire aux termes de laquelle les commissions de Monsieur Jeanbille englobent les congés payés, quel que soit le taux de commissions ;</AL><AL>que pour alléguer une inclusion de congés payés, il est nécessaire que la convention employeur-salariés prévoyant une telle formule soit suffisamment explicite ; qu'à défaut d'un accord non équivoque sur ce point, l'employeur doit régler l'indemnité de congés payés, indépendamment des commissions ;</AL><AL>Considérant de plus que le fait que Monsieur Jeanbille n'ait rien réclamé pendant 5 ans ne signifie nullement qu'il ait été rempli de ses droits, celui-ci tenant son droit des dispositions légales en vigueur et non de son attitude ni de celle de son employeur ;</AL><AL>Considérant qu'il y a donc lieu de condamner la société Publioff 7 à payer à titre d'indemnité de congés payés la somme de 9 931,10 francs évaluée par les conseillers-rapporteurs et dont le montant n'est pas contesté ; qu'en revanche la demande de Monsieur Jeanbille correspondant à la période ayant couru du 17 novembre 1980 au 31 mai 1981, l'engagement n'ayant d'ailleurs pris effet qu'à partir du 17 février 1981, ne peut qu'être rejetée, faute de justification ;</AL><AL>Considérant qu'il ne paraît pas inéquitable de laisser à chaque partie la charge de ses frais non taxables, la société Publioff 7 étant condamnée aux entiers dépens ;</AL><AL>Par ces motifs, la cour,</AL><AL>Statuant en matière prud'homale, publiquement et contradictoirement ;</AL><AL>Reçoit Monsieur Jeanbille en son appel principal et la société Publioff 7 en son appel incident ;</AL><AL>Confirme en son principe le jugement du conseil de prud'hommes de Nanterre en ce qu'il a dit que l'indemnité de congés payés n'était pas incluse dans les commissions par la majoration du taux de celles-ci ;</AL><AL>L'infirme quant au montant de l'indemnité de congés payés allouée et statuant à Nouveau ;</AL><AL>Condamne la société Publioff 7 à payer à Monsieur Jeanbille la somme de neuf mille neuf cent trente et un francs dix centimes (9 931,10 francs) à titre d'indemnité de congés payés avec intérêts de droit à compter de l'introduction de la demande.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="18"></DEBUA><DEBUR DATE="27/09/1988" N="18"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JS8809014"><NINFO>18</NINFO><REFDOC DATE="27/09/1988" ID="RC0JPS8809-10964954" JURI-DATE="1988-09-27" JURI-GPS-ID="g3dcbead1-449b-49fe-ac57-760b60039b01" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="87-81 800" NATURE="Cass. crim." NOM="Petit" REF="87-81 800">Cass. crim. 27 septembre 1988 n° 87-81.800 D Petit</REFDOC><ABS><DESC>TRAVAIL</DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen de cassation, pris de la violation des articles L 421-17, L 424-3, L 422-1, L 481-2 du Code du travail, de l'article 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a déclaré Petit coupable du délit d'entrave à l'exercice des fonctions de délégué syndical de Alarcon ;</AL><AL>« aux motifs que selon les articles L 421-17 et L 421-3 du Code du travail pour l'exercice de leurs fonctions et durant leurs heures de délégation les représentants du personnel peuvent circuler librement dans l'entreprise et y prendre tout contact nécessaire à l'accomplissement de leur mission ; que rien n'interdit à un délégué dans l'exercice de ses fonctions de prendre contact avec des salariés à leur poste de travail par des moyens de communication verbaux ou écrits ; que le document litigieux dénommé par les auteurs « cahier » et intitulé sur le sigle CGT « nous avons la parole » se présente à l'examen comme un questionnaire composé de deux double feuilles destiné à recevoir les avis et revendications des personnels sur un certain nombre d'aspirations ou de préoccupations intéressant leur vie professionnelle, salaires, pouvoir d'achat, retraite à 60 ans, égalité et droit au travail des femmes, etc, que cette publication ne saurait effectivement être assimilée à un tract qualifié comme une feuille à brochure de propagande politique, religieuse, publicitaire qui, par définition, n'appelle pas de réponse de ceux qui en sont destinataires ; que ce cahier représentait bien un mode de consultation original compatible avec l'intervention des représentants syndicaux ; que les contacts pris par les délégués avec les salariés aux postes de travail ont été de courte durée (environ 10 minutes, 1/4 d'heure pour une quarantaine d'ouvriers) ; que les représentants du personnel sont intervenus soit individuellement, soit au plus à deux par poste de travail ; que le prévenu n'apporte pas la preuve d'une baisse de production ; que l'intervention du 10 février 1984 a été limitée au rammassage des documents ; que dès lors la gêne importante n'est pas établie ;</AL><AL>« alors d'une part que le tract est une petite feuille ou brochure de propagande religieuse, politique ou syndicale ; que dès lors en se bornant à relever, par des constatations inopérantes, que la brochure était présentée sous forme de questionnaire pour écarter l'existence d'un tract, sans rechercher si les slogans, tels que « pour donner son avis dans le syndicat il faut en être » ou « effort de chacun, progrès de tous, adhérez à la CGT » ou encore « pour réussir avec la CGT tout dépend de vous », repris tout au long de la publication ainsi que la formulation du texte ne constituaient pas la propagande caractérisant le tract de sorte que l'employeur etait en droit d'en limiter la distribution à l'entrée ou à la sortie des ateliers, la cour d'appel n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>« alors d'autre part subsidiairement qu'en se bornant à constater la rapidité des interventions auprès de chaque salarié et l'absence de baisse de production pour déclarer que les contacts n'avaient pas occassionné de gêne importante sans rechercher si, ainsi que l'établissait l'employeur, le mouvement des sept délégués qui s'adressaient successivement à chaque salarié à son poste de travail, n'avait pas interrompu l'ensemble des activités de l'atelier pendant trop longtemps chaque ouvrier curieux et surpris s'intéressant au déroulement des entretiens de ses collègues ce qui avait nécessairement créé une gêne et un trouble important, la cour d'appel n'a pas donné de base légale à sa décision ;</AL><AL>« alors enfin à titre subsidiaire qu'en s'abstenant de répondre aux conclusions de Petit selon lesquelles l'intervention des délégués avait non seulement apporté une gêne importante à l'accomplissement du travail des salariés mais avait encore d'une manière plus grave constitué un danger pour les salariés et le matériel dès lors que les ouvriers s'étaient détournés de leur machine, sans les arrêter, pour s'intéresser au mouvement général, la cour d'appel a violé l'article 593 du Code de procédure pénale » ;</AL><AL>Sur le second moyen de cassation, pris de la violation des articles L 424-3, L 482-1, L 422-1 du Code du travail, de l'article 593 du Code de procédure pénale ;</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a déclaré Petit coupable du délit d'entrave à l'exercice des fonctions de délégué du personnel de MM. Vernhet, Cazel, Martorell, Canderon, Crauby et Bevy ;</AL><AL>« aux motifs que selon les articles L 421-17 et L 421-3 du Code du travail pour l'exercice de leurs fonctions et durant leurs heures de délégation les représentants du personnel peuvent circuler librement dans l'entreprise et y prendre tout contact nécessaire à l'accomplissement de leur mission ; que rien n'interdit à un délégué dans l'exercice de ses fonctions de prendre contact avec des salariés à leur poste de travail par des moyens de communication verbaux ou écrits ; que le document litigieux dénommé par ses auteurs « cahier » et intitulé sur le siège CGT « vous avez la parole » se présente à l'examen comme un questionnaire composé de deux doubles feuilles destiné à recevoir les avis et revendications des personnels sur un certain nombre d'aspirations ou de préoccupations intéressant leur vie professionnelle salaires, pouvoir d'achat, retraite à 60 ans, égalité et droit au travail des femmes, etc ; que cette publication ne saurait effectivement être assimilée à un tract qualifié comme une feuille ou brochure de propagande politique, religieuse publicitaire qui, par définition, n'appelle pas de réponse de ceux qui en sont destinataires ; que ce cahier représentait bien un mode de consultation original compatible avec l'intervention des représentants syndicaux ; que les contrats pris par les délégués avec les salariés aux postes de travail ont été de courte durée (environ 10 minutes, 1/4 d'heure pour une quarantaine d'ouvriers) ; que les représentants du personnel sont intervenus soit individuellement, soit au plus, à deux par poste de travail ; que l'intervention du 10 février 1984 a été limité au ramassage des documents ; que dès lors la gêne importante n'est pas établie ;</AL><AL>« alors que la mission des délégués du personnel consiste dans la réclamation auprès de l'employeur de l'application du statut des salariés tel que inscrit dans les textes ou les usages existant à l'exclusion de toute action revendicative réservée aux délégués syndicaux ; que dès lors en constatant que le tract était destiné à recevoir les avis et revendications des personnels sur un certain nombre d'aspirations et de préoccupations intéressant leur vie professionnelle, salaires, pouvoir d'achat, retraite, de sorte que la distribution de ce questionnaire revendicatif n'entrait pas dans la mission des six délégués du personnel et en décidant néanmoins que l'employeur ne pouvait sanctionner cette participation qui entrait dans le cadre de leurs fonctions, la cour d'appel n'a pas tiré les conséquences légales de ses propres constatations et ainsi violé les articles L 424-3 et L 482-1 du Code du travail » ;</AL><AL>Les moyens étant réunis ;</AL><AL>Attendu qu'il appert de l'arrêt attaqué qu'il était reproché à Petit, dirigeant de la Société « Cameron Iron works France » d'avoir pris des mesures de mises à pied à l'encontre d'un délégué syndical et de six délégués du personnel appartenant à la section syndicale CGT de sa société, lesquels, le 10 février 1984, s'étaient rendus dans les bureaux et ateliers de l'entreprise afin de se faire remettre par les salariés un « cahier-questionnaire » établi par le syndicat CGT et distribué auxdits salariés, pour être rempli, trois jours auparavant ;</AL><AL>Attendu que devant les juges du fond, Petit a sollicité sa relaxe en soutenant que le déplacement en groupe des sept délégués dans les locaux de son entreprise, aux heures de travail, avait causé une perturbation et une gêne importantes dans le fonctionnement de l'établissement ainsi que ces risques d'accident pour le personnel et le matériel de la société, et en faisant valoir en conséquence que les sanctions prises à titre disciplinaire à l'encontre des salariés protégés qui, d'ailleurs, avaient procécé à la diffusion de tracts syndicaux dans des conditions contraires aux prescriptions de l'article L 412-8 du Code du travail, ne pouvaient constituer le délit d'entrave à l'exercice du droit syndical ni aux fonctions des délégués du personnel ;</AL><AL>Attendu que pour écarter cette argumentation et dire la prévention établie, la cour d'appel, adoptant la motivation du jugement entrepris, relève tout d'abord que contrairement à ce qu'indique la défense, le document en cause, intitulé « vous avez la parole » et destiné à recueillir les avis ou suggestions ainsi que les revendications des salariés intéressant leur vie professionnelle sur un certain nombre de thèmes tels que le pouvoir d'achat, la retraite à 60 ans, l'emploi et le travail des femmes, ne pouvait être qualifié de « tract », mais constituait un mode de consultation du personnel compatible avec les dispositions des articles L 412-17 et L 424-3 du Code du travail ; qu'elle ajoute que l'intervention des délégués le 10 février 1984, s'inscrivait dans le cadre légal définissant les modalités d'exercice de leurs fonctions ; que les juges énoncent enfin, en se fondant sur divers éléments qu'ils exposent et analysent, qu'il est insuffisamment établi que l'intervention des délégués à la date précitée, dans les locaux de la société, ait été génératrice d'une « gêne importante » au sens des articles L 412-17 et L 424-3 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu qu'en l'état de ces motifs qui résultent de leur appréciation souveraine des faits et circonstances de la cause et qui répondent sans insuffisance aux chefs péremptoires des conclusions déposées devant eux, les juges du fond, qui ont estimé à juste titre que l'intervention des délégués en cause n'avait pas été effectuée hors des attributions que la loi donne, d'une part, aux délégués du personnel, pour les réclamations se rapportant à la mise en cause du statut collectif des salariés, et d'autre part, aux délégués syndicaux, pour les revendications concernant la modification d'un tel statut, ont justifié leur décision sans encourir les griefs allégués par le demandeur ;</AL><AL>Qu'il s'ensuit que les moyens doivent être écartés ;</AL><AL>Et attendu que l'arrêt est régulier en la forme ;</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="19"></DEBUA><DEBUR DATE="27/09/1988" N="19"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JS8809015"><NINFO>19</NINFO><REFDOC DATE="27/09/1988" ID="RC0JPS8809-10964955" JURI-DATE="1988-09-27" JURI-GPS-ID="g8cd0dca0-6286-4537-9e96-f9d3682cc3cd" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="87-91 324" NATURE="Cass. crim." NOM="Le Comité d'Etablissement de Laval de la Société Anonyme Balleteste" REF="87-91 324">Cass. crim. 27 septembre 1988 n° N 87-91.324 P Le Comité d'Etablissement de Laval de la Société Anonyme Balleteste</REFDOC><ABS><DESC>TRAVAIL</DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique de cassation, pris de la violation des articles L 434-3 et L 483-1 du Code du travail, de l'artcile 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a déclaré le prévenu non coupable d'avoir entravé le fonctionnemement du comité d'établissement exposant en refusant de convoquer chacun de ses membres avant chaque réunion mensuelle et de lui adresser l'ordre du jour et, de ce chef a débouté le comité exposant de sa demande ;</AL><AL>« aux motifs que les réunions du comité exposant se tenaient à jour fixe, le deuxième mardi de chaque mois et selon un usage ancien sans que cela donne lieu à l'envoi de convocations ; que de façon habituelle le travail de dactylographie des ordres du jour et des procès-verbaux de réunion était effectué par le secrétaire de l'usine ; qu'il est reproché au prévenu de n'avoir pas convoqué le comité exposant du 12 juin 1984 ; qu'il est de jurisprudence constante que les convocations au comité d'entreprise ne sont soumises à aucun formalisme et peuvent être verbales à l'issue de la réunion et faire l'objet d'une simple mention au procès-verbal de l'assemblée ; qu'il a donc été satisfait dans la SA Belleteste aux formalités de convocation des réunions du comité d'entreprise ; qu'en outre, si l'article L 434-3 du Code de travail prévoit par qui est arrêté l'ordre du jour de la réunion suivante, il n'est aucunement précisé à qui incombe la communication de ce document aux membres du comité d'entreprise ; qu'il ne peut être fait grief au prévenu de n'avoir pas exécuté une obligation que la loi n'impose pas ;</AL><AL>« alors que la convocation d'un comité d'entreprise constitue une obligation personnelle du chef d'entreprise et que son défaut caractérise une entrave au fonctionnement du comité ;</AL><AL>« alors surtout qu'il ne saurait y avoir convocation régulière du comité d'entreprise à défaut de communication, dans les délais légaux, de l'ordre du jour de la réunion, communication qui incombe de même façon, personnellement, au chef d'entreprise » ;</AL><AL>Vu lesdits articles, ensemble l'article L 435-2 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte des articles L 434-3 et L 435-2 du Code précité que le comité d'entreprise, ou le comité d'établissement, se réunit au moins une fois par mois sur convocation du chef d'entreprise ou de son représentant ; qu'il se déduit aussi du premier de ces textes que le chef d'entreprise doit veiller à ce que l'ordre du jour arrêté par lui-même et le secrétaire soit communiqué aux membres du comité trois jours au moins avant la séance ;</AL><AL>Attendu qu'il appert de l'arrêt attaqué, du jugement et du procès-verbal de l'inspection du travail que Bouvier, dirigeant des établissements de la Société anonyme Belleteste à Laval, n'a pas fait procéder, au mois de juin 1984, à l'envoi des convocations et à la communication de l'ordre du jour prévus par l'article L 434-3 du Code du travail en vue de la réunion mensuelle du comité d'établissement ; qu'il a été renvoyé devant le tribunal correctionnel, en raison de ces faits notamment, sur le fondement des dispositions de l'article L 483-1 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que saisie de ces poursuites, la cour d'appel, pour confirmer le jugement entrepris qui avait relaxé le prévenu et pour écarter les demandes de réparations du comité d'établissement concerné, partie civile, constate tout d'abord que selon un usage ancien dans l'entreprise, les réunions du comité se tenaient à jour fixe, le deuxième mardi de chaque mois, sans qu'il y ait envoi de convocations ; qu'elle relève également que le travail de dactylographie des ordres du jour ainsi que des procès-verbaux de réunion était effectué par le personnel de la direction et qu'elle ajoute que Bouvier ayant décidé de mettre un terme à cette pratique au motif que le comité percevait depuis 1983 un pourcentage de la masse salariale à titre de budget de fonctionnement, l'ordre du jour n'avait pas été diffusé pour la séance du 12 juin 1984 ; que les juges du second degré énoncent que, dans ces conditions, la responsabilité pénale du prévenu ne saurait être engagée, puisque les convocations pour une séance ultérieure, peuvent, comme en l'espèce, se faire oralement à l'issue d'une réunion, avec mentions sur le procès-verbal concernant celle-ci, et que d'autre part, l'article L 434-3 du Code du travail ne précise nullement à qui incombe la communication de l'ordre du jour ;</AL><AL>Mais attendu qu'en décidant ainsi, la cour d'appel a méconnu le sens et la portée des textes susvisés ;</AL><AL>Qu'il s'ensuit que la cassation est encourue ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt de la cour d'appel d'Angers, en date du 22 octobre 1987, mais en ses seules dispositions civiles relatives au délit d'entrave au fonctionnement régulier du comité d'établissement susvisé, toutes autres dispositions dudit arrêt étant expressément maintenues, et pour qu'il soit à nouveau jugé conformément à la loi, dans les limites de la cassation prononcée.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="20"></DEBUA><DEBUR DATE="28/09/1988" N="20"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IF8224964A68D1-EFL"><NINFO>20</NINFO><REFDOC DATE="28/09/1988" ID="R108224964A68D1-EFL" JURI-DATE="1988-09-28" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="87-35639" NATURE="CA" NOM="Sté Clinique Armand Brillard S.A. c/ Messina" RC="87-35639" REF="Paris">CA Paris 28 septembre 1988 n° 87-35639, 21<E>e</E> ch. A, Sté Clinique Armand Brillard S.A. c/ Messina</REFDOC><TXD><AL>PARTIES EN CAUSE</AL><AL>1° - Sté Clinique Armand Brillard S.A.3/5 avenue Watteau 94130 NOGENT-SUR-MARNE</AL><AL>APPELANTE au principal intimée incidemment représentée par M<E>e</E> M. SAMAMA Avocat à la Cour C 897</AL><AL>2° - Madame Jacqueline Messina 9 rue Xavier Roussel 94000 CRETEIL</AL><AL>INTIMEE au principal</AL><AL>Appelante incidemment</AL><AL>assistée de M<E>e</E> JAPHET</AL><AL>Avocat au Barreau de Créteil PC 158</AL><AL>COMPOSITION DE LA COUR</AL><AL>Statuant en tant que chambre sociale lors des débats et du délibéré</AL><AL>Président : Madame CALON Conseillers : Monsieur COUZIN et Madame BEVIN</AL><AL>GREFFIER</AL><AL>Mademoiselle CERDA</AL><AL>DEBATS</AL><AL>à l'audience publique du 6 juillet 1988</AL><AL>ARRET</AL><AL>Contradictoire - prononcé publiquement par Madame CALON, Président, laquelle a signé la minute avec Mademoiselle CERDA, Greffier.</AL><AL>LA COUR</AL><AL>Considérant que les faits de la cause, la procédure antérieure et les prétentions et moyens respectifs des parties peuvent être ainsi résumés :</AL><AL>Jacqueline MESSINA, embauchée le 1<E>er</E> avril 1981 par la société anonyme CLINIQUE ARMAND BRILLARD en qualité d'infirmière diplômée d'Etat et hémodialyse, a été élue déléguée du personnel en mai 1985, puis déléguée syndicale.</AL><AL>Convoquée par lettre recommandée du 11 septembre 1985 à un entretien préalable à une éventuelle sanction, pour le mercredi 17 septembre suivant, elle s'est vu notifier par lettre recommandée du 20 septembre 1985 une mise à pied de deux jours à effet des 29 octobre et 9 novembre 1985.</AL><AL>S'estimant abusivement sanctionnée pour des griefs dont elle contestait la réalité, elle a fait appeler la société CLINIQUE ARMAND BRILLARD devant le conseil de prud'hommes de CRETEIL aux fins d'obtenir l'annulation de ladite sanction, et de voir condamner son employeur à lui payer le salaire correspondant aux deux jours de mise à pied, ainsi qu'une somme de 2 000 francs en application de l'article 700 du nouveau Code de procédure civile.</AL><AL>Par jugement réputé contradictoire du 22 juin 1987, le Conseil de prud'hommes saisi (section des activités diverses), sous la présidence du Juge Départiteur, a annulé la sanction prononcée le 20 septembre 1985, et condamné la société CLINIQUE ARMAND BRILLARD à payer à Jacqueline MESSINA les salaires afférents aux deux journées de mise à pied, ainsi qu'une somme de 800 francs en application de l'article 700 du nouveau Code de procédure civile.</AL><AL>La CLINIQUE ARMAND BRILLARD a régulièrement interjeté appel de cette décision.</AL><AL>Faisant observer que le jugement a été rendu sans qu'elle ait pu fournir d'explications devant la formation de Départage et prétendant apporter la preuve des griefs ayant motivé la mise à pied prononcée le 20 septembre 1985, elle conclut à l'infirmation de la décision entreprise et au rejet des demandes formées par Jacqueline MESSINA qui sera condamnée à lui payer la somme de 5 000 francs en application de l'article 700 du nouveau Code de procédure civile.</AL><AL>Jacqueline MESSINA, pour sa part, conteste l' intégralité des griefs invoqués par son employeur à l'appui de la sanction dont elle a été l'objet le 20 septembre 1985, et conclut à la confirmation du jugement entrepris dans toutes ses dispositions, mais prie la Cour de faire droit en plus à son appel incident en condamnant en outre la CLINIQUE ARMAND BRILLARD à lui payer la somme de 2 000 francs au titre de l'article 700 du nouveau Code de procédure civile.</AL><AL>CECI ETANT EXPOSE</AL><AL>CONSIDERANT que la société CLINIQUE ARMAND BRILLARD a précisé en ces termes les griefs qu'elle invoquait à l'encontre de Jacqueline MESSINA pour justifier la mise à pied notifiée le 20 septembre 1985 :</AL><AL>" - distribution de tracts dans la clinique pendant les heures de travail au personnel en service et en présence des malades (service chirurgie, salle commune d'hémodialyse)</AL><AL>" - affichage de tracts dans des endroits interdits (réfectoire du service d'hémodialyse)</AL><AL>- utilisation du matériel de la clinique sans autorisation (photocopieuse, téléphone)</AL><AL>- utilisation du téléphone réservé aux urgences et hémodialyse à des fins syndicales</AL><AL>" - utilisation de ce téléphone professionnel comme référence et adresse téléphonique syndicales".</AL><AL>QUE seul le premier grief est établi par l'attestation délivrée le 11 septembre 1985 par Nicole JACOT, infirmière de la clinique, qui certifie que le 10 septembre, alors qu'elle s'occupait d'une malade de la chambre 211, Jacqueline MESSINA lui avait distribué un tract de son syndicat, qu'elle avait déposé sur une table au vu des occupants de la chambre.</AL><AL>Qu'aucun élément de preuve n'est fourni au soutien des autres griefs, lesquels sont formellement contestés par Jacqueline MESSINA ;</AL><AL>CONSIDERANT que si la distribution des tracts pendant les heures de travail et sur les lieux du travail est répréhensible, il apparait que la mise à pied de deux jours infligée à Jacqueline MESSINA pour ce fait est disproportionnée à la faute commise, dans la mesure où le tract distribué ne consistait qu'à demander officiellement au non de la C.F.D.T. la réouverture des négociations salariales interrompues depuis le 18 juin 1985, et n'était pas de nature à nuire à la réputation de la clinique ni à entraver son fonctionnement ;</AL><AL>QUE c'est dès lors à bon droit que l'intéressée poursuit l'annulation de la sanction prise à son encontre le 20 septembre 1985 :</AL><AL>QU'il convient, dans ces conditions, de confirmer la décision entreprise et de condamner la société CLINIQUE ARMAND BRILLARD à payer à Jacqueline MESSINA le salaire correspondant aux deux journées de mise à pied qui lui a été retenu.</AL><AL>CONSIDERANT que les premiers juges ont équitablement fixé à 800 francs l'indemnité à allouer à Jacqueline MESSINA au titre de l'article 700 du nouveau Code de procédure civile, sans qu'il soit nécessaire d'en augmenter le montant du fait de l'appel interjeté.</AL><AL>QU'en revanche, la CLINIQUE ARMAND BRILLARD, qui succombe dans ses prétentions en cause d'appel, ne saurait voir prospérer la demande qu'elle a également formée au titre de l'article 700 du nouveau Code de procédure civile.</AL><AL>PAR CES MOTIFS</AL><AL>Confirme le jugement entrepris en toutes ses dispositions,</AL><AL>Déboute Jacqueline MESSINA du surplus de ses prétentions et la société CLINIQUE ARMAND BRILLARD de sa demande fondée sur l'article 700 du nouveau Code de procédure civile,</AL><AL>Met à la charge de la société CLINIQUE ARMAND BRILLARD les dépens d'appel.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="21"></DEBUA><DEBUR DATE="28/09/1988" N="21"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1F7B8E73C56D81-EFL"><NINFO>21</NINFO><REFDOC DATE="28/09/1988" ID="R207B8E73C56D81-EFL" JURI-DATE="1988-09-28" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="87-35682" NATURE="CA" NOM="Caisse des Congés payés du Bâtiment de la Région Centre c/ André" RC="87-35682" REF="Paris">CA Paris 28 septembre 1988 n° 87-35682, 18e ch. A, Caisse des Congés payés du Bâtiment de la Région Centre c/ André</REFDOC><TXD><AL>PARTIES EN CAUSE</AL><AL>1) La Caisse des Congés payés du Bâtiment de la Région Centre</AL><AL>35, rue BELLECROIX</AL><AL>B.P. 357</AL><AL>03017 MOULINS CEDEX</AL><AL>Appelante</AL><AL>Représentée par Maître Etienne LEMOINE</AL><AL>avocat C 485</AL><AL>2) Madame Martine AndréRoute d'Auxerre 89940 OUANNE Intimée</AL><AL>Non comparante Non représentée</AL><AL>Maître HAMAMOUCHE</AL><AL>syndic a la liquidation des biens de la</AL><AL>SARL EXTAL</AL><AL>69, rue Saint Martin 95300 PONTOISE</AL><AL>Intime</AL><AL>Non comparant</AL><AL>Non représente</AL><AL>statuant en tant que chambre sociale</AL><AL>lors du délibéré</AL><AL>Président : Monsieur RICHOMME, Conseiller désigné par ordonnance de Monsieur le Premier Président, en l'absence et par empêchement des présidents de cette chambre</AL><AL>Conseillers : Messieurs RENUCCI et DARNAJOUX, dernier appelé d'une autre chambre pour compléter la Cour, en remplacement des autres membres de cette chambre légitimement empêchés</AL><AL>GREFFIER</AL><AL>Mademoiselle BERNARD agent du secrétariat-greffe ayant prêté le serment de greffier</AL><AL>COMPOSITION DE LA COUR</AL><AL>DEBATS</AL><AL>à l'audience publique du 15 juin 1988</AL><AL>Monsieur RICHOMME, Conseiller charge d'instruire l'affaire, a entendu les plaidoiries, les parties ou leurs représentants ne s'y étant pas opposés. Il en a rendu compte à la Cour dans son délibéré.</AL><AL>ARRET</AL><AL>Contradictoire à l'égard de l'appelante</AL><AL>Réputé contradictoire à l'égard de Madame ANDRE Martine et de Maître HAMMAMOUCHE syndic à la liquidation des biens de la SARL EXTAL - Prononcé publiquement par Monsieur RICHOMME.</AL><AL>Statuant sur l'appel du jugement du Conseil de prud'hommes d'Auxerre, section de l'industrie, du 15 septembre 1987, régulièrement formé par la Caisse des Congés Payés du Bâtiment de la Région du Centre dans une instance l'opposant à Madame Martine ANDRE et à Maître HAXMAMOUCHE, es qualités de syndic à la liquidation des biens de la SARL EXTAL :</AL><AL>Considérant que Madame Martine ANDRE a été employée par la SARL EXTAL en qualité de secrétaire comptable à compter du 17 octobre 1981 et a été licenciée pour faute grave, par lettre recommandée avec accusé de réception du 28 mai 1985 ; que le 9 juillet 1985, le tribunal de commerce de Pontoise prononçait la liqui dation des biens de la société EXTAL et désignait Maître HAXMAMOUCHE en qualité de syndic ; que le Conseil de prud'hommes d'Auxerre, à la demande de Madame ANDRE, a, par le jugement déféré, fixé de la manière suivante le montant des créances de cette salariée sur l'actif de la SARL EXTAL :</AL><AL>1.951 francs à titre d'indemnité de licenciement,</AL><AL>10.000 francs à titre d'indemnité de préavis,</AL><AL>- 5.000 francs pour non respect de la procédure,</AL><AL>15.000 francs à titre de dommages-intérêts pour licenciement abusif,</AL><AL>- 162 francs à titre de complément de salaire,</AL><AL>2.694 francs à titre de congés payés,</AL><AL>2.500 francs en application de l'article 700 du NCPC ;</AL><AL>Considérant qu'à la demande de Madame ANDRE, la condamnation au paiement de l'indemnité de congés payés a été prononcée solidairement à l'encontre de Maître HAXMAMOUCHE et de la Caisse des Congés Payés du Bâtiment de la Région Centre ; que la Cour est uniquement saisie d'un appel de la la Caisse précitée tendan : à la décharger de la condamnation prononcée à son encontre ou subsi- diairement à ramener à 1.810 francs le montant de la-dite condamnat ion ; que Maître HAMAMOUCHE n'est par contre pas appelant de ce jugement pas plus que Madame ANDRE ; que Maître HAMAMOUCHE ne comparaît pas et n'est pas représenté bien que régulièrement convoqué à l'audience des débats ; qu'il sera statué à son égard par arrêt réputé contradictoire ; que Madame ANDRE s'en rapporte à justice dans une lettre en date du 18 mai 1988 établie par son conseil, ayant valeur de conclusions ;</AL><AL>Considérant que l'appelante, soutient qu'elle n'avait d'autre obligation envers Madame ANDRE que de verser les congés payés pendant la période d'affiliation de la SARL EXTAL ; qu'elle fait valoir que cette affiliation a été suspendue à compter du 21 décembre 1984 pour non paiement des cotisations et que la somme réclamée correspond à une période postérieure à cette date ; qu'elle ajoute qu'elle ne peut être tenue envers le personnel d'aucune obligation pour la période postérieure à la radiation de l'employeur, ce dernier restant éventuellement débiteur des congés payés qui n'auraient pas été versés du fait de sa carence *** ; qu'elle en conclut que le jugement déféré ne peut qu'être infirmé en ce qu'il l'a condamnée à payer une somme de 2.694 francs à titre d'indemnité de congés payés, solidairement avec la SARL EXTAL ;</AL><AL>Considérant qu' aucune disposition légale ou réglementaire ne met à la charge des Caisses de Congés payés du Bâtiment le payement de prestations pour la période non couverte par les cotisations mises à la charge des employeurs ; que le jugement déféré ne peut dès lors être approuvé en ce qu'il a condamné la Caisse des Congés payés du Bâtiment de la Région du Centre à payer la somme de 2.694 francs à Madame ANDRE due pour la période postérieure au 21 décembre 1984, alors surtout qu'il est constant que la SARL EXTA,  était frappée, à partir de cette date, conformément aux statuts de la caisse appelante, d'une mesure de suspension pour ne pas avoir payé le cotisations échues dans le délai de huit jours suivant la mise en demeure qui lui avait été adressée par lettres recommandées du 12 décembre 1984 dont elle a accusé réception le 14 décembre 1984 ; que les dispositions de l'article L 511-1-2 du Code du travail sont étrangères aux débats, contrairement à ce qu'ont estimé les premiers juges ; qu' en effet, si elles permettent, "lorsqu'un organisme se substitue habituelle "ment aux obligations légales de l'employeur", de le mettre en cause aux cotés de celui-ci, elles n'ont ni pour objet ni pour effet de définir ou d'étendre le lien de droit existant entre cet organisme et les salariés de l'entreprise concernée ; qu'il y a lieu dès lors d'infirmer le jugement déféré et de mettre hors de cause la Caisse des Congés Payés du Bâtiment de la région centre ;</AL><AL>Que Maître HAMAMOUCHE, ès-quali de syndic à la liquidation des biens de la SARL EXTAL, supportera les dépens d'appel, ceux-ci étant imputables à l'employeur qui, sans en informer ses salariés, a négligé de payer le montant des cotisations dues à la Caisse appelante ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS,</AL><AL>Statuant par arrêt réputé contradictoire à l'égard de Maître HAMAMOUCHE, syndic à la liquidation des biens de la SARL EXTAL,</AL><AL>Infirme le jugement déféré en ce qu'il a condamné la Caisse des Congés Payés du Bâtiment de la Région Centre à payer à Madame Martine ANDRE la somme de 2.694 francs. à titre de congés payés,</AL><AL>Met hors de cause la Caisse des Congés Payés du Bâtiment de la Région Centre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="22"></DEBUA><DEBUR DATE="28/09/1988" N="22"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPJ8801-1118133406"><NINFO>22</NINFO><REFDOC DATE="28/09/1988" ID="R18E00717F557A59-EFL" JURI-DATE="1988-09-28" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Rennes" JURI-LOCATION-REFID="Rennes" JURI-NUMBER="81-88" NATURE="CA" NOM="SARL Stock Ouest et autres c/ Chambre syndicale professionnelle de la nouveauté et des spécialités qui s'y rattachent et autres" RC="81-88" REF="Rennes">CA Rennes 28 septembre 1988 n° 81-88, SARL Stock Ouest et autres c/ Chambre syndicale professionnelle de la nouveauté et des spécialités qui s'y rattachent et autres </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>SUR CE :</AL><AL>Considérant d'abord, sur la régularité des appels, que seule est critiquée la recevabilité de celui formé par la S<E>té</E> « CENTRE PARIS MODE » et la S<E>té</E> « SOLD'OR » suivant déclaration commune du 17 février 1988 ;</AL><AL>Considérant que l'ordonnance du 21 janvier 1988 leur a été signifiée - comme d'ailleurs à toutes les autres parties attraites à la cause - par acte du 23 janvier 1988 ; que suivant prorogation, le délai est expiré le lundi 8 février 1988 à vingt-quatre heures ; que le recours est effectivement tardif car ayant été relevé hors délai ;</AL><AL>Considérant que pour tenter d'échapper à la sanction encourue, ces deux parties entendent former appel incident sur le recours exercé le 1<E>er</E> février 1988 par la S<E>té</E> BOULANGER ;</AL><AL>Mais considérant qu'à défaut de solidarité ou d'indivisibilité à l'égard de cette partie - ou même des autres appelants - et à défaut aussi d'avoir été intimées sur l'appel émanant de ladite société - ou des autres appelantes - elles ne sont pas habiles à former appel incident ou appel provoqué ;</AL><AL>Qu'elles seront en conséquence déclarées irrecevables en leurs recours ;</AL><AL>Considérant, sur le bien-fondé de l'action, que l'arrêté préfectoral du 1<E>er</E> décembre 1987, qui portait interdiction d'ouvrir le dimanche pour les activités commerciales correspondant aux secteurs des syndicats demandeurs, a été annulé par décision rendue le 26 mai 1988 par le tribunal administratif de Nantes ; que dès lors, est devenue inopérante toute discussion instaurée notamment au sujet de l'effet suspensif ou non du recours en annulation alors pendant :</AL><AL>Considérant qu'est en outre invoqué à l'encontre de REDUREAU un arrêté préfectoral du 16 décembre 1968, prescrivant la fermeture au public pendant le dimanche des magasins spécialisés dans le négoce des meubles et articles d'ameublement ;</AL><AL>Considérant que s'il n'est pas prétendu que cet arrêté a fait antérieurement l'objet d'une décision d'annulation, il n'en demeure pas moins, quoi qu'il en soit de son ancienneté, que malgré l'objection de REDUREAU, il n'est nullement justifié que cet arrêté a été régulièrement publié, seul étant produite aux débats la page du bulletin officiel de la préfecture de la Loire-Atlantique correspondant à l'arrêté du 1<E>er</E> décembre 1987 ;</AL><AL>Mais considérant que aussi bien pour REDUREAU que pour les autres appelants, l'action intentée repose essentiellement sur une violation des dispositions du Code du travail relatives au repos hebdomadaire et sur le trouble illicite ou le dommage imminent en résultant pour les commerçants respectant la législation ;</AL><AL>Considérant à cet égard que, d'une part, la notion de contestation sérieuse est étrangère à l'article 873 sur lequel est expressément basée l'action et que le juge des référés commerciaux est compétent, le litige opposant des commerçants même s'il est fait référence à des dispositions du Code du travail pour caractériser le trouble ou le dommage invoqué ;</AL><AL>Que d'autre part, il est indifférent que ces prescriptions soient édictées dans l'intérêt des employés ; qu'il est indéniable que le fait par certains commerçants d'ouvrir dimanche et ainsi drainer vers leurs magasins une partie de la clientèle - quel que soit le montant du chiffre d'affaires réalisé dans ces circonstances - est de nature à créer un trouble et un dommage pour les commerçants qui entendent se soumettre aux règles légales ;</AL><AL>Considérant que sans doute, la règle générale étant que le repos hebdomadaire doit être donné le dimanche, des dérogations sont-elles prévues ; que toutefois, ces dérogations sont expressément délimitées et hors ces dérogations il ne peut être fait échec, même si certains employés sont à titre personnel d'accord pour travailler le dimanche, au caractère impératif de cette règle d'ordre public que traduit le terme « doit » ;</AL><AL>Considérant que d'ailleurs, dans un tel contexte, l'action intentée n'est pas incompatible avec les principes de liberté garantis par le Traité de Rome ; qu'il s'agit de permettre à des commerçants respectueux de la législation en vigueur de faire cesser le trouble ou le dommage qu'ils subissent de la part de concurrents utilisant des pratiques déloyales qui consistent précisément à ne pas respecter cette législation ;</AL><AL>Que, de surcroît, le juge des référés ayant pour mission d'intervenir rapidement sans pour autant préjudicier, au principal, aux droits des parties, il n'y a pas lieu de saisir préalablement la Cour de justice des communautés européennes et de surseoir à statuer dans l'attente de sa décision ;</AL><AL>Considérant que dès lors que les syndicats professionnels ont pour objet la défense des intérêts collectifs de leurs adhérents et qu'ils ont le droit d'agir devant toutes les juridictions chaque fois que les faits invoqués sont de nature à créer un préjudice, même indirect ou seulement moral, à l'intérêt collectif des professions qu'ils représentent, et que sont au nombre des demandeurs à l'action le syndicat des négociants en ameublement et le syndicat du commerce de radio-télévision et d'équipement électroménager, l'ordonnance critiquée sera confirmée aussi bien à l'égard de REDUREAU que de la S<E>té</E> BOULANGER, dont les activités respectives relèvent de chacun de ces secteurs, sans qu'il échet de s'arrêter, à défaut de présenter un intérêt réel pour la solution du litige, aux appréciations d'ordre général avancées par cette dernière ;</AL><AL>Considérant que la situation, en ce qui concerne la S<E>té</E> « STOCK OUEST », est différente dans la mesure où, comme l'indique l'enseigne « Foir'fouille » et que cela ressort aussi du constat d'huissier dressé le 24 décembre 1987 à la requête des syndicats professionnels eux-mêmes, cette société propose à la vente toutes sortes de produits et non pas seulement ceux correspondant aux activités spécialisées couvertes par ces syndicats ; que ceux-ci, quoique demandeurs à l'action, se sont abstenus de faire décrire par l'huissier requis les conditions d'exercice de l'activité de ce magasin ;</AL><AL>Qu'il s'ensuit qu'il n'y a pas matière à prononcer à l'encontre de cette partie l'interdiction sollicitée, et l'ordonnance déférée sera réformée en ce sens ;</AL><AL>Considérant cependant que le droit d'agir en justice reconnu par la loi ne peut être sanctionné par des dommages et intérêts que s'il dégénère en abus, que s'il est exercé de mauvaise foi ;</AL><AL>Que bien que cette partie ait bénéficié d'une décision favorable dans une précédente affaire - engagée au surplus par un syndicat professionnel, celui de la Nouveauté, qui n'est pas au nombre des demandeurs actuels - non seulement ceux-ci ont pu légitimement s'émouvoir de l'ouverture du magasin le dimanche et chercher à défendre les intérêts de leurs adhérents mais que ce droit avait été admis par le premier juge eu égard au caractère particulier du litige ;</AL><AL>Que la S<E>té</E> « STOCK OUEST » sera donc déboutée de sa demande en dommages et intérêts ;</AL><AL>Qu'il est néanmoins inéquitable de laisser à sa charge les frais non compris dans les dépens qu'elle a exposés pour la défense de ses propres intérêts et en compensation desquels lui sera allouée une somme de 5 000 francs dont le paiement incombera aux demandeurs de l'action ;</AL><AL>Considérant que succombant en définitive en leurs prétentions, les autres appelants supporteront conjointement les dépens afférents à des recours joints en raison de leurs similitudes ; qu'ils ne peuvent dans ces conditions bénéficier des dispositions de l'article 700 du nouveau Code de procédure civile ;</AL><AL>Qu'ils devront en outre verser conjointement à l'ensemble des intimés une somme de 6 000 francs en compensation des frais non compris dans les dépens, que l'équité commande de ne pas laisser à leur charge ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS,</AL><AL>La Cour :</AL><AL>Déclare irrecevable comme tardif l'appel formé en commun par la SARL « CENTRE PARIS MODE » et la SARL « SOLD'OR » ;</AL><AL>Dit que l'ordonnance critiquée sortira à leur égard son plein et entier effet ;</AL><AL>Accueille l'appel de la SARL « STOCK OUEST » ;</AL><AL>Réformant à son égard l'ordonnance entreprise,</AL><AL>Dit n'y avoir lieu à prononcer à son encontre l'interdiction sollicitée ;</AL><AL>Déboute cette partie de sa demande reconventionnelle en dommages et intérêts ;</AL><AL>Condamne les syndicats professionnels demandeurs à l'action à lui verser une somme de 5 000 francs par application de l'article 700 du nouveau Code de procédure civile ;</AL><AL>Rejette les appels d'Yves Etienne REDUREAU et de la SNC BOULANGER ;</AL><AL>Confirme l'ordonnance déférée dans ses dispositions les concernant ;</AL><AL>Condamne conjointement les deux premières sociétés susnommées et ces deux derniers à payer, sur le fondement dudit texte, une somme de 6.000 francs aux syndicats professionnels demandeurs ;</AL><AL>Les condamne conjointement aux dépens qui seront recouvrés selon les modalités de l'article 699 dudit code.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="23"></DEBUA><DEBUR DATE="28/09/1988" N="23"></DEBUR><INFO AGARDER="O" COLLA="OUI" ID="JPCO8801-112730105"><NINFO>23</NINFO><ABS><DESC>preuve</DESC><DESC>charge de la preuve</DESC><DESC>preuve indépendante de la procédure</DESC><DESC>preuve (à la charge du service) de l'existence d'un avantage dans le cadre de l'article 57 du CGI (transfert indirect de bénérices à l'étranger)</DESC><DESC>administration de la preuve (non en l'espèce)</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><ANANIV2><INTRO>1° </INTRO><AL>en matière de transfert indirect de bénéfices à l'étranger, il incombe à l'administration d'établir que l'entreprise se trouve dans le champ d'application de l'article 57 du CGI et donc notamment de démontrer l'existence d'un avantage.</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>2° </INTRO><AL>Une telle démonstration n'est pas apportée par l'administration lorsque, dans le secteur du commerce des tableaux modernes, elle invoque seulement la circonstance que les prix de vente consentis à une société étrangère sont en moyenne très sensiblement inférieures à ceux généralement pratiqués pour les ventes aux autres clients sur le marché national.</AL></ANANIV2></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Provisions. La condition tenant à l'existence d'un événement en cours rendant probable une perte n'est pas établie en l'espèce eu égard aux particularités du marché des œuvres d'art et aux pratiques suivies au cas particulier pour les achats de tableaux.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>III.</INTRO><AL>Charges. Un contrat dépourvu de date certaine et des documents relatifs à des opérations antérieures aux années d'imposition ne constituent pas une justification suffisante des prestations correspondant à des commissions versées à un intermédiaire.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>IV.</INTRO><AL>Prescription. L'effet interruptif qui découle d'une notification de redressements ne dépend pas des motifs que cette notification énonce.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>V.</INTRO><AL>Taxation d'office. La faible importance des sommes dont, en fin de compte, l'origine n'a pu être justifiée et que l'administration a retenue dans l'assiette de l'impôt est sans influence sur la régularité de la procédure d'imposition d'office suivie.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>VI.</INTRO><AL>Contentieux. Un moyen constitué d'une demande nouvelle qui n'a pas été réitéré dans un mémoire déposé après le 1<E>er</E> janvier 1987 est irrecevable.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="28/09/1988" ID="I54C29B1CFE493F" JURI-DATE="1988-09-28" JURI-GPS-ID="g96cf33e7-356f-475c-af1c-5df94459e6f0" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="60805" NATURE="CE" REF="60805">CE 28 septembre 1988, n° 60805, 8<E>e</E> et 7<E>e</E> sous-sections.</REFDOC><TXD><AL>MM. Ducamin, prés. - Quandalle, Rapp. - Chahid-Nouraï, Comm. du Gouv. - SCP Lesourd, Baudin, Av.</AL><AL>Sur les bénéfices industriels et commerciaux imposés au titre des années 1973, 1974, 1975 et 1976 :</AL><AL>En ce qui concerne les sommes regardées comme transférées à l'étranger :</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 57 du CGI : « Pour l'établissement de l'impôt sur le revenu dû par les entreprises... qui possèdent le contrôle d'entreprises situées hors de France, les bénéfices indirectement transférés à ces dernières, soit par voie de majoration ou de diminution des prix d'achat ou de vente, soit par tout autre moyen, sont incorporés aux résultats accusés par les comptabilités... » ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que M. Félix V, qui exploite à Paris, à titre individuel, une galerie de peintures, a sous sa dépendance une société américaine exerçant à New York la même activité et dont il assure la direction ; qu'au cours des années susmentionnées, cette société lui a achaté entre les deux tiers et la moitié des toiles qu'il a vendues ;</AL><AL>Considérant que, compte tenu du volume des affaires traitées avec ce seul client, qui est très supérieur au montant des opérations que M. V a faites avec l'un quelconque des marchands de tableaux ou des particuliers qui formaient le reste de sa clientèle, la circonstance, seule invoquée par l'administration fiscale, que les prix de vente consentis à la société américaine étaient, en moyenne, très sensiblement inférieurs à ceux qui étaient généralement pratiqués par M. V pour les ventes de tableaux à ses autres clients ne suffit pas à établir l'existence du transfert de bénéfices par voie de minoration de prix qui justifie le redressement correspondant ; qu'il suit de là que le requérant est fondé à soutenir qu'une inexacte application des dispositions précitées de l'article 57 du CGI a été faite en l'espèce et à demander que soient retranchées des bases d'imposition les sommes qui y ont été incluses sur le fondement de ces dispositions ;</AL><AL>En ce qui concerne les provisions :</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 39 du CGI : « 1. Le bénéfice net est établi sous déduction de toutes charges, celles-ci comprenant..., notamment : ... 5° Les provisions constituées en vue de faire face à des pertes ou charges nettement précisées et que des événements en cours rendent probables... » ;</AL><AL>Considérant que, eu égard aux particularités du marché des œuvres d'art et aux pratiques que M. V suivait pour ses achats de tableaux, la présence, en fin d'exercice, dans les stocks, de toiles qu'il avait achetées depuis plusieurs années et pour lesquelles il n'avait pas encore trouvé d'acheteur ne constitue pas, pour l'application des dispositions précises, un événement en cours rendant probable une perte lors de la vente ultérieure de ces toiles ; que, par suite, le requérant n'est pas fondé à soutenir que c'est à tort que, pour le caclul des résultats imposables, l'administration a rejeté, d'ailleurs seulement en partie, les provisions qu'il avait constituées à cet effet ;</AL><AL>En ce qui concerne les commissions versées à un intermédiaire :</AL><AL>Considérant que l'administration, estimant qu'aucune justification n'était produite à l'appui des écritures comptables correspondantes, a réintégré dans les résultats de M. V, imposables au titre des années 1973, 1974 et 1976, des commissions qui, selon le requérant, auraient été versées par lui à une personne résidant en Suisse, en rémunération d'activités d'entremise ;</AL><AL>Considérant que M. V, auquel il incombe de justifier dans leur principe comme dans leur montant des écritures retraçant des charges qu'il entend déduire de son résultat pour la détermination de son bénéfice imposable, se borne, à cette fin, à invoquer un contrat dépourvu de date certaine et des documents relatifs à des opérations effectuées en 1972, antérieurement aux années d'imposition ; que ses allégations ne sauraient constituer une justification suffisante ; que, dans ces conditions, et sans qu'il y ait lieu de rechercher si, comme le soutient le requérant, les conditions d'application des dispositions de l'article 238 A du CGI sont remplies, M. V n'est pas fondé à soutenir que le montant des commissions portées dans ses écritures aurait été réintégré à tort dans ses résultats ;</AL><AL>En ce qui concerne les frais généraux dont la déduction a été refusée pour le calcul des impositions établies au titre des années 1973 et 1974 :</AL><AL>Considérant que l'administration a réintégré dans les résultats de M. V, imposables au titre des années 1973 et 1974, des sommes qui avaient été portées en frais généraux et dont elle a estimé qu'elles n'avaient pas été engagées dans l'intérêt de l'entreprise ; que, sans contester, dans son principe, le bien-fondé de ces redressements, le requérant soutient que les impositions correspondantes étaient atteintes par la prescription lorsqu'elles ont été mises en recouvrement le 30 avril 1980 ;</AL><AL>Considérant qu'en vertu des dispositions du 1 de l'article 1966 du CGI en vigueur lors de la mise en recouvrement, les omissions constatées dans l'assiette de l'impôt sur le revenu peuvent être réparées par l'administration jusqu'à l'expiration de la quatrième année suivant celle au titre de laquelle l'imposition est due ; que, toutefois, en vertu de l'article 1975 du même Code, applicable en l'espèce, le délai de prescription ainsi prévu peut être interrompu, notamment, par une notification de redressement ; qu'il résulte des dispositions dudit article 1975 que l'effet interruptif qui découle d'une notification de redressements ne dépend pas des motifs qu'elle énonce ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que, par des notifications faites à M. V, respectivement les 26 décembre 1977 et 20 décembre 1978, l'administration a fait connaître au requérant les redressements qu'elle entendait apporter aux résultats imposables au titre des années 1973 et 1974 ; que ces notifications ont interrompu la prescription à due concurrence du montant des impositions correspondant à ces redressements ; que, si la réintégration des frais généraux dont s'agit n'était pas au nombre des redressements mentionnés dans ces notifications, il résulte également de l'instruction que ce chef de redressement a fait l'objet, le 26 septembre 1979, d'une nouvelle notification qui, comportant simultanément l'abandon de redressements précédemment notifiés, a eu pour effet de réduire le montant global des sommes rapportées aux résultats ; qu'ainsi le requérant n'est pas fondé à soutenir qu'à concurrence des droits correspondant à cette réintégration, les impositions litigieuses étaient couvertes par la prescription quand elles ont été mises en recouvrement le 30 avril 1980 ;</AL><AL>Sur les revenus d'origine indéterminée inclus dans les bases d'imposition au titre des années 1975 et 1976 :</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 176 du CGI, applicable en l'espèce : « En vue de l'établissement de l'impôt, l'administration vérifie la déclaration du revenu global... - Elle peut... demander des justifications lorsqu'elle a réuni des éléments permettant d'établir que le contribuable peut avoir des revenus plus importants que ceux qui font l'objet de sa déclaration. - Les demandes d'éclaircissements et de justifications doivent indiquer explicitement les points sur lesquels elles portent et assigner au contribuable pour fournir sa réponse un délai qui ne peut être inférieur à 30 jours...« ; qu'aux termes de l'article 179 du même Code, également applicable : « Est taxé d'office à l'impôt sur le revenu tout contribuables qui n'a pas souscrit, dans le délai légal, la déclaration de son revenu global prévue à l'article 170. - Il en est de même, sous réserve des dispositions particulières relatives au mode de détermination des bénéfices industriels et commerciaux, des bénéfices agricoles et des bénéfices non commerciaux, lorsque le contribuable s'est abstenu de répondre aux demandes d'éclaircissements ou de justifications de l'administration » ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que, sur le fondement de ces dispositions, l'administration a ajouté aux revenus imposables de M. V, au titre des années 1975 et 1976, des sommes pour lesquelles elle a estimé que le requérant s'était abstenu de fournir une réponse à une demande de justifications ;</AL><AL>Considérant, en premier lieu, que, si l'administration fiscale a, à tort, rattaché ces revenus à la catégorie des bénéfices non commerciaux, elle substitue à juste titre à cette qualification erronée, devant le Conseil d'État, celle de revenus d'origine non précisée et ne se rattachant à aucune des catégories définies par le CGI ; qu'elle est en droit de le faire dès lors que, comme en l'espèce, la substitution opérée ne prive le contribuable d'aucune des garanties de procédure d'imposition prévues par la loi ;</AL><AL>Considérant, en second lieu, que la faible importance des sommes dont, en fin de compte, l'origine n'a pu être justifiée et que l'administration a retenues dans l'assiette de l'impôt est sans influence sur la régularité de la procédure d'imposition d'office suivie pour ces revenus, laquelle ne fait, par elle-même, l'objet d'aucune autre contestation ;</AL><AL>Considérant, en dernier lieu, qu'il résulte de l'instruction que, si l'administration a estimé à 57 000 F en 1975 et 61 800 F en 1976 les dépenses occasionnées par le train de vie du requérant, en y incluant les frais de réception estimés respectivement à 35 000 F et 37 400 F, elle a également tenu compte de l'encaissement par M. V d'indemnités destinées à couvrir de telles dépenses, s'élevant à 36 000 F au cours de chacune des deux années dont s'agit ; qu'il s'ensuit que les dépenses nécessitées par le train de vie personnel du requérant ont été évaluées à 21 000 F en 1975 et à 21 500 F en 1976 ; que M. V n'établit pas que ces sommes seraient excessives ;</AL><AL>Sur les pénalités :</AL><AL>Considérant que M. V n'a présenté dans sa requête que des moyens relatifs aux impositions en litige ; qu'il n'a présenté un moyen relatif aux pénalités ajoutées à une partie de ces impositions que dans un mémoire enregistré le 18 novembre 1986, postérieurement à l'expiration du délai du recours contentieux ; qu'en invoquant ce moyen, qui n'est pas d'ordre public, le requérant a émis une prétention fondée sur une cause juridique distincte et constituant une demande nouvelle qui, tardivement présentée, n'est pas recevable ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que M. V est fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif a rejeté les conclusions de sa demande qui sont relatives aux bénéfices transférés à l'étranger ;</AL><AL>Décide : 1° Pour le calcul des cotisations à l'impôt sur le revenu dues aux titre des années 73 à 76 et à la majoration exceptionnelle dues au titre des années 73 et 75, il ne sera pas tenu compte des sommes regardées comme transférées à l'étranger ; 2° Décharge de la différence entre, d'une part, le montant des cotisations à l'impôt sur le revenu et à la majoration exceptionnelle auxquelles il a été assujetti, telles que ces cotisations restaient en litige, et, d'autre part, le montant des cotisations qui résultent de ce qui est dit ci-dessus, ainsi que des pénalités correspondantes.</AL></TXD><OB><OBNIV1><INTRO>I.</INTRO><OBNIV2><INTRO>1° </INTRO><AL>Plén. 27 juillet 1988, n° 50020, SARL Boutique 2 M : <LINK COL="BU" FILE="rf8810.sgm" LINKID="RF881001102" SUPP="RJF">RJF 10/88 n° 1139</LINK> avec concl. O. Fouquet, <LINK COL="BU" FILE="rf8810.sgm" LINKID="PARJF8810-109779727" SUPP="RJF">RJF 10/88 p. 577.</LINK></AL></OBNIV2></OBNIV1><OBNIV1><INTRO>IV.</INTRO><AL>CE 18 mars 1987, n° 50088 : <LINK COL="BU" FILE="rf8705.sgm" LINKID="RF870501105" SUPP="RJF">RJF 5/87 n° 548</LINK>.</AL></OBNIV1><OBNIV1><INTRO>V.</INTRO><AL>Cf. CE 14 octobre 1987, n° 48425 : RJF 12/87 p. 626.</AL></OBNIV1></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="24"></DEBUA><DEBUR DATE="28/09/1988" N="24"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I34055E7930A371"><NINFO>24</NINFO><REFDOC DATE="28/09/1988" ID="R765F68C5869B57-EFL" JURI-DATE="1988-09-28" JURI-GPS-ID="g558fb0a7-2c0b-44b8-9929-2a6d44d9b78a" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="66781" NATURE="CE" NOM="Lemennicier" REF="66781">CE  28 septembre 1988 n° 66781 Lemennicier</REFDOC><TXD><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 7 du décret du 29 octobre 1936 modifié relatif aux cumuls de retraite, de rémunérations et de fonctions : « Nul ne peut exercer simultanément plusieurs emplois rémunérés sur les budgets des collectivités visées par l'article 1<E>er</E> ... » ; qu'au nombre desdites collectivités figurent : « 1° Les administrations de l'Etat ... 3° les organismes publics ou privés dont le budget de fonctionnement est alimenté en permanence et pour plus de 50 % de son montant ... par des subventions allouées par l'une des collectivités visées aux paragraphes 1° et 2° du présent article » ;</AL><AL>Considérant qu'il ressort des pièces du dossier que M. Lemennicier, maître assistant titulaire à l'université de Paris IX, exerçait également des fonctions d'ingénieur chargé de recherche au centre de recherche pour l'étude et l'observation des conditions de vie (Credoc) ; que le Credoc, association de droit privé régie par la loi de 1901, ne voyait pas, à la date de la décision en litige, son budget alimenté en permanence et pour plus de 50 % par des subventions au sens des dispositions susrappelées ; qu'il suit de là que l'emploi occupé par M. Lemennicier ne saurait être qualifié d'emploi rémunéré sur les budgets des collectivités visées par les dispositions précitées ;</AL><AL>Considérant toutefois qu'il résulte des dispositions combinées de l'article 8 de l'ordonnance du 4 février 1959, alors applicable, et des articles 2 et 3 du décret du 29 octobre 1936 susvisé que les agents de l'Etat ne peuvent exercer à titre professionnel aucune activité privée lucrative de quelque nature que ce soit ; que si l'article 3 du même décret a prévu que cette interdiction ne s'appliquerait pas à « la production des œuvres scientifiques », l'ensemble des dispositions susrappelées a eu pour objet d'éviter les situations dans lesquelles les agents de l'Etat se trouveraient durablement liés par des liens de subordination ou d'intérêt à des organismes privés ; que la production des œuvres scientifiques doit donc s'entendre comme la production autonome de telles œuvres ;</AL><AL>Considérant que M. Lemennicier, qui a été recruté par le Credoc en qualité d'ingénieur sans que son contrat comporte d'autres précisions concernant la production d'œuvres scientifiques, ne peut être regardé comme entrant dans le champ d'application de l'article 3 du décret du 29 octobre 1936 ; que dès lors le ministre était, en tout état de cause, tenu de refuser à M. Lemennicier l'autorisation de cumuler une activité privée lucrative avec sa fonction de maître assistant à l'université de Paris IX ; qu'il est fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif de Paris a annulé sa décision du 9 mai 1983 ;</AL><AL>Sur l'évaluation du préjudice :</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que M. Lemennicier n'avait aucun droit au maintien de la situation dans laquelle il se trouvait à la date de la décision attaquée ; que, si à la suite de cette dernière il a été licencié du Credoc, cette circonstance ne saurait entraîner la responsabilité de l'Etat ni lui ouvrir droit à indemnité ; qu'il suit de là que le ministre requérant est fondé à soutenir que c'est à tort que le tribunal administratif a condamné l'Etat à verser 68 000 F à M. Lemennicier ; qu'il y a lieu d'annuler le jugement attaqué et de rejeter les conclusions du recours incident de M. Lemennicier tendant à l'augmentation de l'indemnité qui lui a été allouée ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E> : Le jugement du tribunal administratif de Paris en date du 7 décembre 1984 est annulé.</AL><AL>Article 2 : La demande de M. Lemennicier devant le tribunal administratif de Paris et les conclusions de son recours incident devant le Conseil d'Etat sont rejetées.</AL><AL>Article 3 : La présente décision sera notifiée à M. Lemennicier et au ministre d'Etat, ministre de l'éducation nationale, de la jeunesse et des sports.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="25"></DEBUA><DEBUR DATE="29/09/1988" N="25"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I75EAC386BI2D0B-EFL"><NINFO>25</NINFO><REFDOC DATE="29/09/1988" ID="R85EAC386BI2D0B-EFL" JURI-DATE="1988-09-29" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Toulouse" JURI-LOCATION-REFID="Toulouse" JURI-NUMBER="87-1904" NATURE="CA" NOM="Corsi c/ Chen" RC="87-1904" REF="Toulouse">CA Toulouse 29 septembre 1988 n° 87-1904, 4<E>e</E> ch. soc., Corsi c/ Chen</REFDOC><TXD><AL>Attendu que M. BONA CORSI a régulièrement relevé appel du jugement du conseil de prud'hommes de St Gaudens, section du commerce, du 10 avril 1987 qui l'a condamné à payer à Mme CHEN Marguerite la somme de 20 000 F pour le salaire et les congés payés pendant sa grossesse, celle de 13 620 F à titre de dommages et intérêts pour licenciement sans cause réelle et sérieuse, celle de 2 000 F au titre de l'article 700 du Code de procédure civile, qui a débouté Mme CHEN du surplus de ses demandes, qui l'a condamnée aux dépens ;</AL><AL>Attendu que M. BONA CORSI demande à la Cour de réformer le jugement entrepris, de débouter Mme CHEN de l'intégralité de ses demandes, de la condamner à lui payer la somme de 3 000 F. au titre de l'article 700 du CPC et à régler les dépens ;</AL><AL>Attendu que Mme CHEN demande à la cour de débouter M. BONA CORSI de son appel, de confirmer le jugement entrepris, et y ajoutant de condamner M. BONA CORSI à lui payer la somme de 3 000 F au titre de l'article 700 du Code de procédure civile et à régler les dépens ;</AL><AL>Attendu que Mme CHEN travaillait comme femme de ménage pour M. BONA CORSI, gérant de l'Hôtellerie Jeanne d'Arc ;</AL><AL>Attendu que le 28 janvier 1986 elle a été licenciée alors qu'elle était en état de grossesse ;</AL><AL>Attendu qu'elle a alors saisi le conseil de Prud'hommes de St Gaudens pour obtenir les salaires pour la période de grossesse (23 000 F), de dommages et intérêts pour licenciement sans cause réelle et sérieuse (20 000 F), une indemnité sur la base de l'article 700 du Code de procédure civile ;</AL><AL>Attendu que le 10 avril 1987 le conseil de prud'hommes a rendu le jugement frappé d'appel en considérant que les époux BONA CORSI ne se sont pas présentés à l'audience, qu'il est établi par le certificat médical du D. Calas que Mme CHEN était enceinte dès le 20 janvier 1986, que son licenciement est intervenu pendant sa grossesse, qu'en l'absence de toute faute grave ou de force majeure l'employeur ne pouvait la licencier au cours de celle-ci ;</AL><AL>Attendu que M. BONA CORSI expose :</AL><AL>- qu'il est faux que Mme CHEN ait commencé à travailler pour lui en 1981 car il n'a pris la location-gérance de l'hôtellerie Jeanne d'Arc à Estenos que le 1<E>er</E> juin 1985 et ce jusqu'au 30 novembre 1986 ;</AL><AL>- qu'il est également faux que Mme CHEN était payée depuis 1981 par des chèques clients sur lesquels le nom du bénéficiaire était laissé en blanc ;</AL><AL>- que cela est impossible puisque l'ouverture de l'hôtel ne date que de 1985 et que les chèques produits par elle sont de 1984 et 1985 ;</AL><AL>- qu'en réalité Mme CHEN a été embauchée par lui du 1<E>er</E> septembre 1985 au 31 janvier 1985 ;</AL><AL>- qu'il n'était pas au courant qu'elle était enceinte lorsqu'il l'a licenciée le 28 janvier 1986 ;</AL><AL>- qu'elle ne lui a jamais notifié un quelconque certificat de grossesse ;</AL><AL>- que d'ailleurs le certificat du D. CALAS est daté du 17 novembre 1985 soit plus de 10 mois après le licenciement et indique que la conception se situe le 20 janvier 1985 soit 8 jours avant le licenciement ;</AL><AL>- qu'il a du la licencier en raison de ses absences pendant plusieurs jours et malgré ses coups de téléphone la suppliant de venir l'aider car son épouse était couchée avec 40° de fièvre et parce qu'elle faisait preuve d'un parfait laisser-aller dans sa tenue et dans son travail ;</AL><AL>Attendu que Mme CHEN observe :</AL><AL>- que bien avant le 1<E>er</E> juin 1985 l'hôtellerie Jeanne d'Arc était exploitée par Mme BONA CORSI née AROULT, son épouse, qui par la suite lui a concédé une location gérance;</AL><AL>- qu'elle est d'ailleurs inscrite au registre du commerce de ST-Gaudens depuis le 22 juin 1981 et a commence ses activités commerciales à Estenos le 26 mars 1981 ;</AL><AL>- que le 1<E>er</E> septembre 1981 doit être retenu comme étant l'origine de son contrat de travail ;</AL><AL>- qu'elle a annoncé oralement son état de grossesse à son employeur ;</AL><AL>- que M. BONA CORSI verse aux débats deux attestations de Mme LAURENS et de M. RIEU afin de prouver sa mauvaise tenue et sa négligence ;</AL><AL>- qu'elle produit 5 attestations qui ne laissent aucun doute sur sa compétence et ses qualités ;</AL><AL>- que le jugement doit donc être confirmé ;</AL><AL>Attendu qu'il s'agit de chercher si Mme CHEN peut bénéficier de la législation protectrice des femmes enceintes et si son licenciement est abusif et de déterminer le cas échéant les sommes lui revenant à des titres divers ;</AL><AL>Attendu que Mme CHEN prétend qu'elle a informé oralement son employeur de son état de grossesse, celui-ci le nie et elle ne le prouve pas ;</AL><AL>Attendu d'ailleurs que d'après le certificat médical qu'elle produit et qui a été établi 10 mois après, elle aurait été au moment du licenciement enceinte de 8 jours, ce qui permet de penser qu'à ce moment là elle ne le savait pas elle-même et par suite son employeur l'ignorait certainement ;</AL><AL>Attendu que de toute façon elle ne s'est pas conformée aux dispositions des articles R. 122-9 et R. 122-11 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu dès lors qu'elle ne peut bénéficier de la législation établie en faveur des femmes enceintes ;</AL><AL>Attendu que des attestations produites par l'employeur il résulte que Mme CHEN était négligée dans sa tenue et dans son travail et qu'elle était souvent absente ou en retard ;</AL><AL>Attendu que le licenciement repose bien sur des causes réelles et sérieuses ;</AL><AL>Attendu qu'elle n'a pas droit à des dommages et intérêts pour rupture abusive de son contrat de travail ;</AL><AL>Attendu qu'elle doit être déboutée de ses demandes qui ne sont pas fondées ;</AL><AL>Attendu qu'il n'y a pas lieu d'attribuer à M. BONA CORSI une indemnité au titre de l'article 700 du Nouveau Code de procédure civile ;</AL><AL>Attendu que les dépens suivent le sort du principal</AL><AL>PAR CES MOTIFS</AL><AL>LA COUR,</AL><AL>Déclare recevable en la forme l'appel interjeté par M. BONA CORSI à l'encontre du jugement du conseil de prud'hommes de St Gaudens du 10 avril 1987 ;</AL><AL>AU FOND ;</AL><AL>Réforme le jugement précité ;</AL><AL>Dit que Mme CHEN ne peut bénéficier de la législation protectrice des femmes enceintes et que son licenciement repose sur des causes réelles et sérieuses ;</AL><AL>La déboute de ses demandes comme non fondées ;</AL><AL>Dit qu'il n'y a pas lieu d'attribuer à M. BONA CORSI une indemnité au titre de l'article 700 du Nouveau Code de procédure civile ;</AL><AL>Laisse les dépens à sa charge.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="26"></DEBUA><DEBUR DATE="29/09/1988" N="26"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I12D0A72609ED3-EFL"><NINFO>26</NINFO><REFDOC DATE="29/09/1988" ID="R22D0A72609ED3-EFL" JURI-DATE="1988-09-29" JURI-GPS-ID="ga609c931-fa1d-4121-a314-f945437b4b59" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="85-44 362" NATURE="Cass. soc." NOM="Hadjadj c/ Corda" REF="85-44 362">Cass. soc. 29 septembre 1988 n° 85-44.362, Hadjadj c/ Corda</REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris en ses deux branches :</AL><AL>Attendu, selon le jugement attaqué (conseil de prud'hommes de Grasse, 5 juillet 1985), que M. Y... a été engagé par la société ENEL à compter du 1<E>er</E> mai 1984 en qualité d'électricien OHQ ; qu'il a été victime, le 28 mai 1984, d'un accident du travail qui a nécessité un arrêt de travail jusqu'au 9 octobre ; que l'employeur, qui a décidé le 28 mai de mettre fin au contrat, a remis, le 12 octobre 1984, un certificat de travail au salarié ; que M. Y... a saisi la juridiction prud'homale pour obtenir, dans le dernier état de ses prétentions, la condamnation de M. X..., Etablissements ENEL au paiement d'une indemnité de préavis, d'une somme globale représentant des indemnités de licenciement et de licenciement sans cause réelle et sérieuse, ainsi que des dommages-intérêts pour rupture abusive et d'une indemnité de congés payés ; que, pour le débouter de ses deux premières demandes, le conseil de prud'hommes a retenu que la période d'essai d'un mois ayant été suspendue par l'arrêt de travail, avait repris du 10 au 12 octobre 1984 et que, la rupture du contrat étant intervenue à cette dernière date, les règles relatives à la résiliation du contrat à durée indéterminée n'étaient pas applicables ;</AL><AL>Attendu que M. Y... fait grief au jugement de l'avoir débouté de ces demandes, alors, selon le moyen, que, d'une part, le conseil de prud'hommes s'est fondé sur une pièce dont il n'a eu connaissance qu'après le prononcé de la décision, et alors que, d'autre part, son employeur a imité sa signature sur ce document ;</AL><AL>Mais attendu que, d'une part, la procédure prud'homale étant orale, les documents retenus par la décision sont présumés avoir été débattus contradictoirement devant le juge qui l'a rendue ; que, d'autre part, l'article 1028 du nouveau Code de procédure civile autorise les parties à s'inscrire en faux devant la Cour de Cassation contre une pièce produite devant elle ; que, s'agissant d'une pièce produite devant les juges du fond, elles ne peuvent agir que par la voie du recours en révision prévue par les articles 593 et suivants du même Code ; qu'ainsi le moyen n'est pas fondé en sa première branche et est irrecevable en la seconde ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="27"></DEBUA><DEBUR DATE="29/09/1988" N="27"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JS8809016"><NINFO>27</NINFO><REFDOC DATE="29/09/1988" ID="RC0JPS8809-10964956" JURI-DATE="1988-09-29" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="86-42 259" NATURE="Cass. soc." NOM="Marchand c/ Gazagne" RC="3127 D" REF="86-42 259">Cass. soc. 29 septembre 1988 n° 86-42.259 (n° 3127 D) Marchand c/ Gazagne</REFDOC><ABS><DESC>TRAVAIL</DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris en ses deux branches :</AL><AL>Attendu, selon le jugement attaqué, que M. Marchand a été engagé par M. Gazagne pour la durée de la Foire de Paris, du 28 avril au 12 mai 1985, en qualité de serveur ; que l'employeur a mis fin à l'exécution de ce contrat le 5 mai à la suite d'un incident au cours duquel il a accusé M. Marchand de voler des fonds dans la caisse ; que M. Marchand a saisi la juridiction prud'homale pour obtenir paiement d'un solde de salaire, d'une indemnité pour inobservation de la procédure de licenciement, d'une indemnité de déplacement, d'une indemnité pour licenciement sans cause reelle et sérieuse et des dommages-intérêts pour « préjudice » ainsi que la remise de divers documents ;</AL><AL>Attendu que M. Marchand fait grief au jugement de l'avoir débouté partiellement de sa demande en paiement de solde de salaire et d'avoir rejeté ses autres demandes, alors, selon le moyen, que, d'une part, le conseil de prud'hommes n'a pas reproduit exactement ses déclarations et a notamment mentionné qu'il avait affirmé percevoir à titre d'indemnité journalière pour la nourriture une somme qui en réalité était versée pour les « nocturnes » ; alors, d'autre part, que le jugement n'a pas énoncé les motifs pour lesquels ses demandes en paiement ont été rejetées ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que les constatations du jugement relatives aux déclarations des parties font foi jusqu'à inscription de faux ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, que, selon l'article L 122-3-9, deuxième alinéa, du Code du travail, alors en vigueur, la méconnaissance par l'employeur des dispositions relatives à la rupture du contrat à durée déterminée ouvre droit pour le salarié à des dommages-intérêts d'un montant au moins égal aux rémunérations qu'il aurait perçues jusqu'au terme du contrat ;</AL><AL>Attendu qu'après avoir constaté que M. Marchand avait été engagé pour une durée déterminée, ce qui excluait le paiement d'indemnités pour-non respect de la procédure de licenciement et pour licenciement sans cause réelle et sérieuse, le conseil de prud'hommes a estimé que le préjudice résultant pour le salarié de la rupture anticipée injustifiée du contrat devait être compensé par une indemnité calculée sur la base d'un salaire égal à celui qui lui avait été payé du 28 avril au 5 mai et a, implicitement mais nécessairement, retenu que M. Marchand n'avait pas subi d'autres préjudices ; que, sous le couvert de grief non fondé de défaut de motifs, le moyen ne tend qu'à remettre en discussion les éléments de fait et de preuve dont les juges du fond ont souverainement apprécié la valeur ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Mais sur le second moyen :</AL><AL>Vu l'article 455 du Nouveau Code de procédure civile ;</AL><AL>Attendu que le conseil de prud'hommes a débouté M. Marchand de ses demandes tendant à la délivrance d'un certificat de travail et de bulletins de paie, sans donner de motifs à sa décision ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, il n'a pas satisfait aux exigences du texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, mais seulement en ce qu'il a rejeté les demandes de M. Marchand tendant à la délivrance d'un certificat de travail et de bulletins de paie, le jugement rendu le 11 décembre 1985, entre les parties, par le conseil de prud'hommes de Paris ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties dans l'état où elles se trouvaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le conseil de prud'hommes de Bobigny.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="28"></DEBUA><DEBUR DATE="29/09/1988" N="28"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JS8809017"><NINFO>28</NINFO><REFDOC DATE="29/09/1988" ID="RC0JPS8809-10964957" JURI-DATE="1988-09-29" JURI-GPS-ID="ge461ba71-fd4a-4267-9ed8-dbab16d80f49" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="87-40 822" NATURE="Cass. soc." NOM="Doumerg c/ SA Cadril" RC="3140 D" REF="87-40 822">Cass. soc. 29 septembre 1988 n° 87-40.822 (n° 3140 D) Doumerg c/ SA Cadril</REFDOC><ABS><DESC>TRAVAIL</DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que M. Doumerg, qui a saisi la formation de référé prud'homal d'une demande tendant à ce qu'il soit ordonné à son employeur, la Société Cadril, de lui délivrer des bulletins de paie, fait grief au conseil de prud'hommes (Toulouse, 5 décembre 1986), de s'être déclaré « incompétent » et d'avoir renvoyé les parties à se pourvoir au fond, alors que, n'ayant pas signé le protocole d'accord transactionnel et définitif, la transaction qui lui était opposée était nulle ;</AL><AL>Mais attendu que devant le conseil de prud'hommes l'employeur avait soulevé l'irrecevabilité de la demande en faisant valoir que, par lettre du 21 janvier 1986, M. Doumerg s'était engagé à ne rien réclamer à la Société Cadril ; qu'il s'ensuit que le conseil de prud'hommes a pu estimer qu'il existait en la cause une contestation sérieuse ; que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>