<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1979" CODE="JPJ" MOIS="07"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="03/07/1979" N="1"></DEBUR><INFO AGARDER="O" COLLA="OUI" ID="I81DC0C15443B46-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="03/07/1979" ID="R82DC0C15443B46-EFL" JURI-DATE="1979-07-03" JURI-GPS-ID="gb54ba054-0788-4ebe-bb90-e483c8ad5921" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-11 059" NATURE="Cass. soc." NOM="Caisse de compensation interprofessionnelle des congés payés du Var c/ Monnot" RC="1545" REF="78-11 059">Cass. soc. 3 juillet 1979 n° 78-11.059 (n° 1545), Caisse de compensation interprofessionnelle des congés payés du Var c/ Monnot</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant ;</AL><AL>Sur la requête présentée par la Caisse de compensation interprofessionnelle des congés payés du Var, dont le siège est immeuble Jean Le Blanc, boulevard Paul Bert à Toulon (Var),</AL><AL>en cassation d un arrêt rendu le 13 Juillet 1977 par la Cour d'appel d'Aix-en-Provence (première chambre), au profit du sieur Paul Monnot, demeurant 342 D Balmont-Est (La Duchère) à Lyon (Rhône),</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>La demanderesse invoque, à l appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation suivant :</AL><AL>"Violation de l'article L 223-4 du Code du travail, de l'article 455 du Code de procédure civile, de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale, en ce que l'arrêt attaqué a condamné une Caisse de Congés Payés à payer une indemnité de congés payés à un salarié pour la période d'un an pendant lequel celui-ci n'avait pas travaillé en raison d un accident du travail survenu le 2 avril 1969 au motif que ledit accident s'étant produit avant le 7 mai 1969, date de la mise en règlement Judiciaire de l entreprise, l'exécution du contrat de travail avait été suspendue à une époque où ladite entre-prise était encore régulièrement affiliée à la Caisse de congés payés, alors que. l'arrêt attaqué n'a pas tiré la conséquence légale de la constatation selon laquelle l entreprise avait été mise en règlement Judiciaire le 7 mai 1969, laquelle impliquait qu'à cette date le contrat de travail du salarié avait été rompu, et qu'ainsi la période subséquente ne pouvait être considérée comme période de travail effectif pour l'ouverture du droit à l'indemnité de congés payés" ;</AL><AL>Sur quoi, LA COUR, en l audience publique de ce Jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Bertaud, les observations de Me Odent, avocat de la Caisse de Compensation Interprofessionnelle des Congés Payés du Var, les conclusions de M. Picca, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique %</AL><AL>Attendu que la Caisse de Compensation Interprofessionnelle de Congés Payés du Var fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir condamnée à payer à Monnot, gérant salarié de la société à responsabilité limitée Baticonfort, déclaré(r) en règlement judiciaire la 7 mai 1969, les indemnités de congés, afférentes à la période du 1er avril 1969 au 31 mars 1970, au motif que, victime le 2 avril 1969 d'un accident du travail qui a entraîné une Incapacité de travail durant toute cette période, le contrat de travail qui le liait à cette société avait été suspendu à une époque où celle-ci était encore régulièrement affiliée à la Caisse, alors que l'arrêt attaqué n'a pas tiré la conséquence légale de la constatation selon laquelle l'entreprise avait été déclarée en règlement Judiciaire le 7 mai 1969, ce qui impliquait qu'à cette date le contrat de travail du salarié avait été rompu, et qu'ainsi la période subséquente ne pouvait être considérée comme période de travail effectif pour l'ouverture du droit à l'indemnité de congés payés ;</AL><AL>Mais attendu que le règlement Judiciaire n'entraînant pas à lui seul la rupture des contrats de travail en cours, le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre l'arrêt rendu le 13 Juillet 1977, par la Cour d'appel d 'Aix-en-Provence,</AL><AL>Condamne la demanderesse, envers le Trésor public, à une amende de cinq cents francs ; la condamne, envers le défendeur, à une Indemnité de quatre cents francs, et aux dépens liquidés</AL><AL>à la somme de, en ce non compris le coût</AL><AL>des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, Jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du trois Juillet mil neuf cent soixante dix neuf ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Arpalllange, Conseiller le plus ancien, faisant fonctions de Président, M. Bertaud, rapporteur, MM. Coucoureux, Lutz, Astraud, Brisse, Mac Aleese, Sornay, Kirsch, de Sablet, Synvet, Carteret, Conseillers, M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard- Payen, Conseillers référendaires, M. Picca, Avocat général, M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="03/07/1979" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111517558"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="03/07/1979" ID="R48F2139BA41C0-EFL" JURI-DATE="1979-07-03" JURI-GPS-ID="g65293719-d4c4-4904-9c51-495c24e8e4dd" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-40 567" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Routière Colas c/ Lagrue" REF="78-40 567">Cass. soc. 3 juillet 1979 n° 78-40.567 SA Routière Colas c/ Lagrue</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur les premier et second moyens réunis :</AL><AL>Vu l'article 8a de l'avenant de spécialité de l'industrie routière du 11 août 1970 de la convention collective régionale du Bâtiment ;</AL><AL>Attendu qu'aux termes de ce texte, tout ouvrier de l'industrie routière ne bénéficiant pas de l'indemnité de grand déplacement et mis dans la nécessité par suite des sujétions de l'horaire de travail de prendre son repas de midi sur le chantier ou à proximité de celui-ci, quel qu'en soit le lieu, aura droit à une indemnité de repas, hormis le cas où l'entreprise assure la prise en charge de ce repas, soit par une cantine d'entreprise, soit par toute autre disposition permanente équivalente ;</AL><AL>Attendu qu'après avoir constaté que Lagrue, chauffeur OQ2 au service de la société routière Colas, n'avait pas été, pendant les journées dont il s'agit, employé sur un chantier extérieur du dépôt permanent de l'entreprise, la sentence prud'homale attaquée a néanmoins condamné l'employeur à lui payer pour lesdites journées l'indemnité de repas prévue pour le personnel de chantier de l'industrie routière aux motifs, d'une part, que Lagrue avait été embauché aux conditions spéciales « panier journalier », d'autre part, que l'indemnité de panier telle qu'elle résultait de l'article 8a de la convention collective susvisée n'était qu'un complément de salaire et non une indemnité accordée à titre de remboursement de frais, de sorte qu'en la supprimant, la société routière Colas aurait porté atteinte à un avantage acquis ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, bien que les conditions d'embauchage dites « panier journalier » fussent celles édictées par l'article 8a de la clause conventionnelle paraphée le 11 août 1970, et qu'il en résultât que l'indemnité de repas dont elle prévoyait l'attribution n'était pas un complément de salaire mais un dédommagement forfaitaire accordé seulement à certains ouvriers contraints par les nécessités de leur horaire de travail de prendre leur repas de midi sur le chantier ou à proximité de celui-ci, et dont l'octroi se trouvait conditionné par ladite nécessité et bien que Lagrue ne pût y prétendre pour la période où il n'avait pas été affecté à des travaux sur un chantier, le Conseil de prud'hommes a faussement appliqué et violé l'avenant à la convention collective susvisée ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties le 18 octobre 1977 par le Conseil de prud'hommes de Versailles ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Conseil de prud'hommes de Chartres.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="04/07/1979" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I9017C7DE0I227D-EFL"><NINFO>3</NINFO><ABS><DESC>profits de lotissement</DESC><DESC>date de réalisation des bénéfices</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><ANANIV2><INTRO>a)</INTRO><AL>Le bénéfice imposable des lotisseurs doit être déterminé selon les règles applicables aux bénéfices industriels et commerciaux, lesquelles imposent de rattacher les créances et les dettes à l'exercice au cours duquel elles sont nées.</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>b)</INTRO><AL>Même s'il perçoit des acomptes au cours d'une année « n » le lotisseur qui n'a pris au cours de cette année aucun engagement de céder un lot ne peut demander que cet acompte soit rattaché à ses bénéfices imposables au titre de ladite année « n ».</AL></ANANIV2></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Plus-values de cession de terrains. En cas de vente sous conditions suspensive, c'est à la date d'accomplissement de cette condition que la cession doit être regardée comme intervenue au sens de l'ancien article 150 ter du CGI.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="04/07/1979" ID="RA017C7DE0I227D-EFL" JURI-DATE="1979-07-04" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="1712" NATURE="CE" REF="1712">CE 4 juillet 1979, n° 1712, 7<E>e</E> et 8<E>e</E> s.-s..</REFDOC><TXD><AL>MM. Lasry, Prés. - Querenet, Rapp. - Fabre. Comm du Gouv. - Me Calon, Av.</AL><AL>Sur la date de la cession du terrain dit de P :</AL><AL>Considérant qu'aux termes du I de l'article 150 ter du CGI : « les plus-values réalisées par les personnes physiques à l'occasion de la cession à titre onéreux ou de l'expropriation de terrains non bâtis situés en France ou de droits portant sur ces terrains sont soumises à l'impôt sur le revenu dans des conditions fixées par le présent article.. » et que le V du même article dispose que : « Pour l'application des dispositions du présent article, une aliénation n'est considérée comme intervenue à la date portée à l'acte de cession que si cet acte est passé en la forme authentique ou, à défaut, est présenté à la formalité de l'enregistrement dans les trente jours de cette date » ; qu'il résulte de la combinaison de ces dispositions que les plus-values imposables sont réputées réalisées à la date stipulée dans l'acte authentique comme étant celle du transfert de propriété du bien cédé ; que, dans le cas de vente sous condition suspensive, c'est seulement à la date d'accomplissement de cette condition que la cession doit être regardée comme intervenue au sens de l'article 150 ter précité dès lors que l'engagement conditionnel n'emporte pas, par lui-même, cession ;</AL><AL>Considérant que M. X a vendu, pour sa part indivise, par acte notarié en date du 12 octobre 1964, sous la condition suspensive de la délivrance à l'acquéreur d'un permis de construire, un terrain dénommé P et lui appartenant en indivision ; que cette condition a été remplie le 26 janvier 1965 ; qu'ainsi c'est à cette date que la cession du terrain dit de P devait être regardée comme intervenue pour l'application de l'article 150 ter ; qu'il suit de là que le moyen tiré de l'erreur qu'aurait commise le service en ne retenant pas comme date de la cession celle de l'acte authentique n'est pas fondé ;</AL><AL>Sur les profits tirés de l'opération de lotissement du terrain de B :</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 35-1 du CGI, « Présentent également le caractère de bénéfices industriels et commerciaux, pour l'application de l'impôt sur le revenu des personnes physiques, les bénéfices réalisés par les personnes physiques désignées ci-après :…3<E>e</E> personnes qui procèdent au lotissement et à la vente de terrains leur appartenant, dans les conditions prévues par la législation et la réglementation applicables en matière de lotissement » ;</AL><AL>Considérant que M. X est devenu, par voie successorale, propriétaire avec ses frère et sœur du terrain dit de B sis à A ; qu'il a procédé au lotissement et à la vente, pour sa part indivise, des parcelles en lesquelles ce terrain avait été divisé ; qu'il est constant que l'opération de lotissement et de vente de parcelles de terrain à laquelle M. X a ainsi procédé a été réalisée dans les conditions définies par les dispositions précitées ; que, par suite, le bénéfice imposable doit être déterminé selon les règles applicables aux bénéfices industriels et commerciaux qui imposent de rattacher les créances et les dettes à l'exercice au cours duquel elles sont nées ;</AL><AL>Considérant, en premier lieu, que M. X soutient que celles des ventes pour lesquelles des acomptes ont été versés en 1963 ayant été réalisées dès ladite année, les créances correspondantes, d'un montant de 757 775 F, devaient être rattachées à l'exercice 1963, et non, comme elles l'ont été, à l'exercice 1964 ;</AL><AL>Mais considérant qu'il ressort des actes authentiques auxquels les ventes de lots ont donné lieu en 1964 et 1965 que les acquéreurs de ces lots n'en sont devenus propriétaires par la prise de possession qu'à compter du jour où ces actes ont été conclus ; que les déclarations de mutation verbale déposées en 1963 au service de l'enregistrement, d'ailleurs non signées par les parties, n'ont pu avoir pour effet de transférer aux acquéreurs la propriété des lots ; qu'ainsi le vendeur n'est devenu créancier du prix de vente que, suivant les lots, en 1964 ou en 1965, années au cours desquelles les ventes ont été réalisées ; que, si le requérant fait état de ce que des acomptes ont été versés pour un montant de 542 249 F dès 1963 par les futurs acquéreurs, ces acomptes ne constituent pas une recette d'exploitation de l'exercice 1963, dès lors qu'il n'est justifié de l'existence, à la clôture de cet exercice, d'aucun engagement du propriétaire de céder les biens au cours des exercices ultérieurs ; qu'il suit de là que le requérant n'est fondé à demander le rattachement à l'exercice 1963 ni des créances nées des ventes, ni des acomptes versés ;</AL><AL>Considérant, en second lieu, que l'Administration a refusé d'admettre en déduction des profits du lotissement pour l'année 1964 une somme de 120 000 F qui, aux dires du requérant, aurait été versée à la société Y en règlement des travaux d'aménagement du lotissement effectués pour le compte de cette société par des « tâcherons » ; qu'il résulte de l'instruction que cette somme a été versée, non à la société Y, mais à M. Z, beau-frère du requérant ; qu'ainsi M. X ne justifie pas de l'emploi qu'il allègue de la somme litigieuse ; que, par suite, il n'est en tout état de cause pas fondé à en demander la déduction des bénéfices de l'année 1964 ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de tout ce qui précède que M. X n'est pas fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif de Paris a rejeté sa demande en décharge de l'impôt sur le revenu des personnes physiques et de la taxe complémentaire auxquels il a été assujetti au titre des années 1964 et 1965 ;</AL><AL>Décide : Rejet de la demande en décharge Observations</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="04/07/1979" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I414DC192EEBA0F-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="04/07/1979" ID="R424DC192EEBA0F-EFL" JURI-DATE="1979-07-04" JURI-GPS-ID="g09eb02c6-e33a-4362-8c39-8a44908c927a" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-10 631" NATURE="Cass. soc." NOM="Caisse primaire d'assurance maladie de Rennes c/ Sté Natalys et a" RC="1555" REF="78-10 631">Cass. soc. 4 juillet 1979 n° 78-10.631 (n° 1555), Caisse primaire d'assurance maladie de Rennes c/ Sté Natalys et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur la requête présentée par la Caisse primaire d'assurance maladie de Rennes, dont le siège social est à Rennes (Ille-et-Vilaine), Cours des Alliés, représentée par le président en exercice de son conseil d'administration, domicilié audit siège.</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 1<E>er</E> décembre 1977 par la Cour d'appel de Paris (18ème Chambre B), au profit :</AL><AL>1°) de la Sté Natalys, dont le siège est à Nanterre (Hauts-de-Seine), prise en la personne de ses représentants légaux, domiciliés audit siège,</AL><AL>2°) de la dame ROBIDOU Lea, demeurant à Dol-de-Bretagne (Mayenne), 15 Grande Rue,</AL><AL>3°) de la CAISSE INTERPROFESSIONNELLE D'ALLOCATIONS VIEILLESSE DU COMMERCE ET DE L'INDUSTRIE, dont le siège est à Rennes (Ille-et-Vilaine), 2 rue de Brest, prise en la personne de ses représentants légaux, domiciliés audit siège,</AL><AL>4°) de la CAISSE MUTUELLE REGIONALE DE BRETAGNE, dont le siège est à Quimper (Finistère), 41 rue Jean Jaurès, prise en la personne de ses représentants légaux, domiciliés audit siège,</AL><AL>défenderesses à la cassation,</AL><AL>En présence de l' UNION DE RECOUVREMENT DES COTISATIONS DE SECURITE SOCIALE ET D'ALLOCATIONS FAMILIALES DE PARIS, dont le siège social est à Paris, prise en la personne de ses représentants légaux, domiciliés audit siège.</AL><AL>La demanderesse invoque, à l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation suivant :</AL><AL>"Violation des articles L 241 du Code de la Sécurité Sociale, 455 et 458 du Code de procédure civile, défaut de motifs et manque de base légale, en ce que la Cour a confirmé un jugement de la commission de première instance décidant que dame Robidou, unie à la société Natalys, depuis le 27 décembre 1962, par un contrat dit d'agent exclusif, pour Dol-de-Bretagne (Ille-et-Vilaine), ne devait pas être affiliée au régime général de la Sécurité Sociale du chef de l'activité exercée pour le compte de cette société, aux motifs qu'il suffisait de relever avec les organismes gérant les régimes de non-salariés "vieillesse" et "maladie" que, régulièrement inscrite au registre du commerce pour son activité d'exploitante d'un fonds de commerce proposant les articles de la marque Natalys et ayant constitué sa seule activité, effectuant à ce titre des actes de commerce et imposée sur les résultats de son exploitation en cette qualité, dame Robidou a cotisé aux caisses gérant lesdits régimes, que les versements de cotisations effectués sans réserve et sans fraude, acceptés dans les mêmes conditions par les organismes en cause, ont valu décision d'affiliation au régime des non-salariés depuis le début de son activité, que, pour la sécurité et la sauvegarde des relations juridiques ainsi créées, il ne saurait être porté atteinte à une situation passée créatrice de droit par une décision unilatérale de la Caisse, alors que l'adhésion même sans fraude à un régime de protection sociale, pas plus que la perception de cotisations, ne peuvent ni créer un droit en l'absence de décision expresse prise en connaissance de cause, ni même en ce cas empêcher une nouvelle décision d'intervenir pour l'avenir en conformité des lois impératives qui déterminent les conditions d'affiliation des régimes de Sécurité Sociale, qu'ainsi l'arrêt attaqué n'est pas légalement justifié".</AL><AL>Sur quoi, LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Vellieux, les observations de Me Desaché, avocat de la Caisse primaire d'assurance maladie de Rennes, de Me Choucroy, avocat de la société Natalys, de Me Delvolvé, avocat de la Caisse interprofessionnelle d'allocations vieillesse du Commerce et de l'Industrie, de Me</AL><AL>Lesourd, avocat de la Caisse mutuelle régionale de Bretagne, les conclusions de M. Picca, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Sur le moyen unique</AL><AL>Attendu que dame Robidou propriétaire, à Dol-de-Bretagne, d'un fonds de commerce de dépôt de teinturerie, couture et vente de tissus, a signé en décembre 1962 avec la société Natalys un contrat d'agent exclusif pour la vente des articles de cette marque ; que jusqu'au 30 mars 1975, date de cessation de ce contrat, dame Robidou a été affiliée pour toutes ses activités aux organismes de Sécurité Sociale des travailleurs non salariés des professions non agricoles ; que la Caisse primaire qui a prononcé le 20 octobre 1975 son affiliation rétroactive à compter du 1er avril 1963 au régime général des salariés, fait grief à la Cour d'appel d'avoir dit non fondée cette décision d'affiliation alors que l'adhésion même sans fraude à un régime de protection sociale pas plus que la perception de cotisations ne peuvent ni créer un droit en l'absence de décision expresse prise en connaissance de cause, ni même en ce cas empêcher une nouvelle décision d'intervenir pour l'avenir en conformité des lois impératives qui déterminent les conditions d'affiliation des régimes de Sécurité Sociale, qu'ainsi l'arrêt attaqué n'est pas légalement justifié ;</AL><AL>Mais attendu que la Cour d'appel observe que le litige concerne uniquement la situation de dame Robidou pendant la période antérieure au 30 mars 1975 au cours de laquelle elle était liée à la société Natalys, que pendant cette période elle a été affiliée sur sa demande aux organismes institués pour les travailleurs indépendants à qui elle a versé régulièrement les cotisations qui ont été acceptées sans réserve et dont elle a reçu sans fraude les prestations ; qu'en l'état de ces constatations et à supposer même que le contrat ayant lié la société Natalys et dame Robidou eût placé celle-ci dans l'état de dépendance défini par l'article L 241 du Code de la Sécurité Sociale, la Cour d'appel était fondée à décider que la Caisse primaire ne pouvait rétroactivement l'affilier au régime général ;</AL><AL>Attendu, en effet, que si les assurés ne peuvent modifier à leur convenance les règles légales relatives au domaine d'application des régimes de protection sociale, lesquelles s'imposent à eux comme aux Caisses et si dès lors, l'adhésion même sans fraude à un régime pas plus que le versement de cotisations ne peuvent créer un droit acquis s'opposant à ce que soit régularisée la situation d'un assuré en conformité avec les textes définissant son statut, les organismes de non-salariés avalent admis l'adhésion de dame Robidou par une décision administrative individuelle d'affiliation en sorte que postérieurement, à la cessation de ses relations avec la société Natalys, la Caisse primaire ne pouvait remettre en question rétroactivement son appartenance au régime des non-salariés ;</AL><AL>D'où il suit que la critique du moyen n'est pas fondée ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 1<E>er</E> décembre 1977 par la Cour d'appel de Paris ;</AL><AL>Condamne la demanderesse, envers le Trésor public, à une amende de trois cents francs ; la condamne, envers les défenderesses, à une Indemnité de deux cents francs et aux dépens liquidés à la somme de..., en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du quatre juillet mil neuf cent soixante-dix-neuf ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Vellieux, rapporteur ; MM : Arpaillange, Coucoureux Brunet, Lutz, Brisse, Mac Aleese, Bertaud, Kirsch, Fabre, Synvet, Carteret, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, M. Guigue, M. Renard-Payen , Conseillers référendaires ; M. Picca, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="04/07/1979" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I75781E3A6I21C8-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="04/07/1979" ID="R85781E3A6I21C8-EFL" JURI-DATE="1979-07-04" JURI-GPS-ID="g40286fd5-c759-4d89-960e-434ff21741ca" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="79-60 126" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté imprimerie Cino del Duca c/ Michard et a" RC="1571" REF="79-60 126">Cass. soc. 4 juillet 1979 n° 79-60.126 (n° 1571), Sté imprimerie Cino del Duca c/ Michard et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sté imprimerie Cino del Duca 60 rue Cino Del Duca à Maisons-Alfort (Val-de -Marne ),</AL><AL>en cassation d'un Jugement rendu le 24 janvier 1979 par le tribunal d'instance de Charenton-le-Pont, au profit :</AL><AL>1°/ du sieur Pierre Michard et a. demeurant 31 rue du Champ d'Epreuves à Corbeil-Essonnes (Issonne),</AL><AL>2°/ du sieur Charles PIERQUET, demeurant 7 rue Jules Breton à Paris (13e),</AL><AL>défendeurs à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Fabre, les observations de Me Choucroy, avocat de la société Imprimerie Cino Del Duca, les conclusions de M. Picca, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 1er de la loi n° 78-5 du 2 janvier 1978 et l'article R. 412-1 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte des énonciations du jugement attaqué que dans l'établissement sis à Maisons-Alfort de la société Imprimerie Cino Del Duca, dont le nombre des salariés était de 727, le comité intersyndical du livre parisien, membre de la Fédération Française des Travailleurs du Livre, du Livre, Confédération générale du travail, avait un syndical et que, par lettre du 6 décembre 1978, le syndicat national des cadres et techniciens du du livre, qui est membre de la même confédération, l'a désigné un autre délégué, Pierre Michard, agent de maîtrise;</AL><AL>Attendu que le tribunal a refusé d'annuler cette désignation aux motifs essentiels qu'il résulte de la loi n° 78-5 du 2 janvier 1978 qu'il doit exister au moins un délégué syndical d'encadrement dans toute entreprise de plus de 500 salariés et que cette loi prévaut sur les dispositions de l'article R. 412-2 du Code du travail,</AL><AL>Attendu, cependant, d'une part, qu'en prescrivant que pour l'amélioration et le développement de la concertation avec le personnel d'encadrement, dans les entreprises qu'elle vise, occupant, le 1er Janvier 1978, plus de 500 salariés, les chefs d'entreprise prépareront, en liaison avec les intéressés, parmi lesquels figurent obligatoirement les représentants élus du personnel d'encadrement ainsi que leurs délégués syndicaux un rapport sur les voies et moyens à cet effet, la loi du 2 janvier 1978, dont les dispositions ne sont pas incompatibles avec celles de l'article R. 412-2 du Code du travail fixant le nombre des délégués syndicaux, ne contient aucune dérogation à ce texte qui doit être observé ; que, d'autre part, les syndicats d'une entreprise affiliée à la même organisation représentative sur le plan national ne peuvent désigner ensemble pour tous les travailleurs du même établissement un nombre de délégués syndicaux supérieur à celui prévu par l'article R. 412-2 du Code du travail ;</AL><AL>Qu'ainsi, si la loi du 2 janvier 1978 faisait obligation à Del Duca, dont l'établissement de Maisons-Alfort comptait 700 salariés à la date du 1er janvier 1978, de faire participer à la préparation du rapport* prévu les représentants él ainsi que les délégués syndicaux, elle n'autorisait pas la C.G.T. à désigner un second délégué cadre ;</AL><AL>D'où il suit qu'en statuant comme il l'a fait, le tribunal a, par fausse application, violé les textes susvisés ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE le jugement rendu entre les parties le 24 janvier 1979, par le tribunal d'instance de Charenton-le-Pont ; remet, en conséquence la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance de Vincennes, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du tribunal d'instance de Charenton-le-Pont, en marge ou à la suite du jugement annulé.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="05/07/1979" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7907-11373612"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="05/07/1979" ID="R68F2139BA41C0-EFL" JURI-DATE="1979-07-05" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 310" NATURE="Cass. soc." NOM="Comité national pour la sécurité des usagers de l'électricité Consuel c/ Devalois" RC="1591" REF="77-41 310">Cass. soc. 5 juillet 1979 n° 77-41.310 (n° 1591) Comité national pour la sécurité des usagers de l'électricité Consuel c/ Devalois</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 455 du Nouveau Code de procédure civile,</AL><AL>Attendu que pour condamner le comité national pour la sécurité des usagers de l'électricité (CONSUEL) à payer l'indemnité de préavis et des dommages-intérêts pour rupture abusive à dame Devalois, secrétaire administrative dactylographe qu'il avait licenciée le 21 avril 1976, l'arrêt infirmatif attaqué a énoncé qu'à la date du 2 avril 1976, jour où a été entamé la procédure de licenciement, l'employeur ne pouvait ignorer que le contrat de travail était suspendu par l'accident survenu à dame Devalois ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi alors que la suspension de l'exécution du contrat de travail n'est pas incompatible avec l'exercice, pour une autre cause, par l'employeur de sa faculté de licenciement et que celui-ci dans des conclusions restées sans réponse avait invoqué à la charge de dame Devalois des fautes graves et une cause réelle et sérieuse du licenciement, la cour d'appel n'a pas satisfait aux exigences du texte susvisé,</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu le 3 juin 1977 entre les parties, par la cour d'appel de Fort-de-France ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Basse-Terre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="05/07/1979" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5D8224964A68D1-EFL"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="05/07/1979" ID="R5E8224964A68D1-EFL" JURI-DATE="1979-07-05" JURI-GPS-ID="gbbed7a9b-fc11-45f0-93a3-beabaec93024" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-40 100" NATURE="Cass. soc." NOM="SA de Télécommunications c/ Crespel" RC="1598" REF="78-40 100">Cass. soc. 5 juillet 1979 n° 78-40.100 (n° 1598), SA de Télécommunications c/ Crespel</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la SA de Télécommunications, domiciliée 40 avenue de New-York à Paris (16<E>ème</E>),</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 21 octobre 1977 par le Tribunal d'instance de Dinan, au profit du sieur Crespel Gilbert, Chauffeur, la SAT, zone industrielle à Dinan,</AL><AL>défendeur à la cassation,</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Sornay, les observations de M<E>e</E> Delvolvé, avocat de la société anonyme de Télécommunications, les conclusions de M. Rivière, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique : </AL><AL>Vu les articles L 420-3 et L 420-19 du Code du travail ,</AL><AL>Attendu qu'en application de ces textes, les délégués du personnel ont essentiellement pour mission de présenter aux employeurs toutes les réclamations individuelles et collectives qui n'auraient pas été directement satisfaites ; que le chef d'établissement est tenu de leur laisser dans les limites d'une durée qui, sauf circonstances exceptionnelles, ne peut dépasser quinze heures par mois, le temps nécessaire à l'exercice de leurs fonctions, temps qui leur est payé comme temps de travail ;</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a estimé que Crespel, délégué du personnel de l'usine de Dinan de la société anonyme de Télécommunications (S.A.T.), n'avait fait qu'exercer normalement ses fonctions en assistant à une réunion organisée à Lannion à l'initiative du syndicat C.G.T. des métaux de Saint-Brieuc, au motif que cette réunion, réservée aux seuls délégués de la S.A.T., était destinée à l'informer des diverses revendications du personnel de Lannion et de Dinan ; qu'il a condamné la S.A.T. à payer à Crespel les heures de délégation correspondantes ;</AL><AL>Attendu cependant que selon un tract versé aux débats par Crespel et visé par le jugement, la réunion avait été tenue par les organisations syndicales C.G.T. des établissements de Bayonne, de Dinan et de Lannion de la S.A.T., pour établir la liste des revendications de ces organisations ; qu'en participant à cet te réunion de caractère syndical et dont l'objet, intéressant le personnel de plusieurs établissements de la S.A.T., dépassait le cadre de l'usine de Dinan, Crespel avait exercé une fonction syndicale excédant sa mission de délégué du personnel de cette usine ;</AL><AL>D'où il suit que les juges du fond ont faussement appliqué, donc violé les textes susvisés :</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE le jugement rendu le 21 octobre 1977 entre les parties, par le Tribunal d'instance de Dinan ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Tribunal, d'instance de Saint-Malo, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ; </AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse aux dépens liquidés à la somme de six francs, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Tribunal d'instance de Dinan, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la</AL><AL>Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du cinq juillet mil neuf cent soixante dix-neuf ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Arpaillange, Conseiller le plus ancien faisant fonctions de Président ; M. Sornay, rapporteur ; MM. Vellieux, Brunet, Lutz, Astraud, Brisse, Bertaud Kirsch, de Sablet, Fabre, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires ; M. Rivière, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="06/07/1979" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPCO7901-112716456"><NINFO>8</NINFO><ABS><DESC>REVENU DISPONIBLE</DESC><DESC>SOCIÉTÉ DE PERSONNES</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>Les associés d'une société visée par l'article 8 du CGI doivent l'impôt dès lors que la société a réalisé des bénéfices industriels et commerciaux, sans qu'il y ait lieu de rechercher s'ils ont pu ou pourront, ou non, en disposer.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Bénéfices réalisés à l'étranger : Lorsqu'ils sont réalisés par un exploitant individuel ou une société visée à l'article 8 du CGI, ils concourent à la détermination du revenu global imposable en France de l'exploitant ou des associés, alors même qu'ils ne pourraient pas être transférés en France.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>III.</INTRO><AL>Détermination du bénéfice net dans la catégorie des BIC. - Les prélèvements opérés par l'exploitant ou par les associés au cours d'un exercice sont sans influence sur le montant du bénéfice net imposable dudit exercice.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>IV.</INTRO><AL>Provisions. - Une provision ne peut être constituée qu'en vue de faire face à des pertes ou à des charges qui, en raison de leur nature, sont déductibles des bénéfices imposables.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>V.</INTRO><AL>Recouvrement.</AL><ANANIV2><INTRO>1° </INTRO><AL>L'héritier qui se plaint d'être désigné au rôle comme seul débiteur de l'imposition à laquelle a été assujetti le de cujus conteste non la régularité d'un acte de poursuite mais l'exigibilité de l'impôt à son égard compétence de la juridiction administrative.</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>2° </INTRO><AL>L'avertissement reproduisant les mentions du rôle ne procède pas d'une contrainte décernée par l'Administration et ne peut donc faire l'objet d'une opposition à contrainte, laquelle devrait d'aileurs étre préalablement présentée au trésorier payeur général. Sont dès lors irrecevables, comme prématurées, les conclusions relatives au recouvrement présentées au juge de l'impôt à la suite de l'émission d'un tel avertissement.</AL></ANANIV2></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="06/07/1979" ID="I59F78DC4861A13" JURI-DATE="1979-07-06" JURI-GPS-ID="gb67e2f8a-962b-4b1b-b8ff-7ef35f43a2b5" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="99012" NATURE="CE" RC="PLEN" REF="99012">(CE 6 juillet 1979, n° 99012, Plén.)</REFDOC><TXD><AL>MM. Lasry, Prés. - Schmeltz, Rapp. - Rivière, Comm. du Gouv. - Me Henry, Av.</AL><AL>Considérant qu'une imposition supplémentaire à l'impôt sur le revenu des personnes physiques au titre de l'année 1964 a été assignée à M. Y par un rôle mis en recouvrement après le décès de ce contribuable et portant la mention « M. Y par Mme X » ; que Mme X, qui est la fille de M. Y, a critiqué cette imposition devant le Tribunal administratif de Paris, en faisant valoir, d'une part, qu'étant avec sa mère co-héritière du défunt, elle ne devait pas supporter seule la charge de cet impôt et en contestant, d'autre part, le bien-fondé de l'imposition ; que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif a rejeté ces conclusions, les premières comme ne relevant pas de la compétence de la juridiction administrative, les secondes comme mal fondées ;</AL><AL>Sur les conclusions relatives au recouvrement de l'imposition litigieuse :</AL><AL>Considérant qu'en se plaignant d'être désignée au rôle comme seul débiteur de l'imposition à laquelle son père était assujetti, Mme X contestait non la régularité d'un acte de poursuite, mais l'exigibilité de l'impôt à son égard ; qu'un tel litige relevant de la compétence de la juridiction administrative en vertu des dispositions combinées des articles 1846 et 1910 du CGI, le jugement attaqué doit être annulé en tant qu'il rejette comme portées devant une juridiction incompétente pour en connaître les conclusions de Mme X sur ce point ;</AL><AL>Considérant que l'affaire est en état ; qu'il y a lieu d'évoquer et d'examiner immédiatement ces conclusions ;</AL><AL>Considérant qu'il est constant qu'à la date de la demande introductive d'instance Mme X n'avait reçu qu'un avertissement reproduisant les mentions du rôle ; que ce document, n'ayant d'autre objet que d'informer la requérante qu'une cotisation lui était réclamée et de lui fixer un délai pour s'en acquitter, ne constituait pas un acte de poursuites et ne procédait pas d'une contrainte décernée par l'Administration ; que, dès lors, les conclusions de Mme X relatives au recouvrement de l'imposition litigieuse, qui d'ailleurs n'avaient pas été préalablement soumises au trésorier-payeur général, étaient prématurées et, par suite, non recevables ; qu'elles doivent être rejetées pour ce motif ;</AL><AL>Sur les conclusions tendant à la décharge de l'imposition litigieuse :</AL><AL>Considérant que la société en nom collectif Z, dont M. Y était l'un des associés, a constitué à la clôture de l'exercice 1964 une « provision pour avoirs bloqués au Maroc et en Algérie », d'un montant égal aux bénéfices réalisés au cours de l'exercice par les succursales qu'elle exploitait dans ces deux pays, en vue de faire face aux conséquences de la réglementation édictée par les autorités des deux états quant à la possibilité de transférer en France les bénéfices dont il s'agit ; que l'Administration, estimant qu'il y avait lieu de réintégrer cette provision dans les résultats de la société, a assujetti M. Y à l'impôt sur le revenu des personnes physiques à raison de la part qui lui revenait dans le bénéfice dégagé par cette réintégration ; que, pour obtenir la décharge de cette imposition supplémentaire, Mme X soutient qu'une telle provision était justifiée et fait valoir, en outre, que son père n'avait jamais eu la disposition des sommes correspondantes ;</AL><AL>Considérant que l'imposition litigieuse trouve sa base légale dans les dispositions, applicables à l'année d'imposition 1964, de l'article 8 du CGI aux termes duquel « les associés des sociétés en nom collectif... sont, lorsque ces sociétés n'ont pas opté pour le régime fiscal des sociétés de capitaux, personnellement soumis à l'impôt sur le revenu des personnes physiques pour la part des bénéfices sociaux correspondant à leurs droits dans la société », de l'article 60 aux termes duquel « le bénéfice des sociétés visées à l'article 8 est déterminé... dans les conditions prévues pour les exploitants individuels » et de l'article 158 aux termes duquel « 1. Les revenus nets des diverses catégories entrant dans la composition du revenu net global sont évalués d'après les règles fixées aux articles 12 et 13 et dans les conditions prévues aux 2 à 6 ci-après, sans qu'il y ait lieu de distinguer suivant que ces revenus ont leur source en France ou hors de France... 4... Dans le cas des entreprises industrielles, commerciales, artisanales ou agricoles qui sont soumises à l'impôt d'après leur bénéfice réel et dont les résultats d'ensemble comprennent des revenus relevant de plusieurs catégories ou provenant d'exploitations situées hors de France, il est fait état de ces résultats d'ensemble » ; qu'il est constant que la société commerciale Z n'avait pas opté pour le régime fiscal des sociétés de capitaux ; que, dans ces conditions, le bien-fondé des moyens invoqués doit être apprécié au regard des règles tracées par le Code en ce qui concerne les revenus relevant de la catégorie des bénéfices industriels et commerciaux ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 38-2 du Code susvisé, « le bénéfice net est constitué par la différence entre les valeurs de l'actif net à la clôture et à l'ouverture de la période dont les résultats doivent servir de base à l'impôt, diminuée des suppléments d'apports et augmentée des prelèvements effectués au cours de cette période par l'exploitant ou par les associés » ; qu'il résulte de ces dispositions que les prélèvements opérés par l'exploitant ou par les associés au cours de l'exercice et qui ont par eux-mêmes pour effet de réduire la valeur de l'actif net à la clôture de l'exercice et par conséquent de réduire la différence entre cette valeur et celle de l'actif net à l'ouverture de l'exercice, doivent être ajoutés au montant de cette différence et sont ainsi en fin de compte sans influence sur le montant du bénéfice net imposable ; que, par suite, sont inopérants tous les moyens tirés des obstacles de droit ou de fait auxquels l'exploitant ou les associés peuvent se heurter lorsqu'ils entendent faire des prélèvements ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 39-1 du Code susvisé, « le bénéfice net est établi sous déduction de toutes charges, celles-ci comprenant notamment... 5° Les provisions constituées en vue de faire face à des pertes ou charges nettement précisées et que des événements en cours rendent probables » ; que, si ce texte autorise sous certaines conditions la déduction immédiate de pertes ou charges que l'entreprise n'a pas encore supportées, mais qu'elle devra probablement supporter au cours d'un exercice ultérieur, pareille déduction ne peut en tout cas être admise que s'il s'agit de pertes ou charges qui en raison de leur nature sont déductibles des bénéfices imposables ; qu'il résulte de ce qui a été dit plus haut que la circonstance que l'exploitant ou les associés s'abstiennent d'effectuer des prélèvements est, quelle que soit la cause de cette abstention, sans influence sur le montant des bénéfices imposables de l'entreprise et par conséquant ne constitue pas une perte ou une charge déductible de ceux-ci ; que, dès lors, la provision litigieuse a été réintégrée à bon droit dans les bénéfices imposables de la société Z ;</AL><AL>Considérant, enfin, qu'il résulte de l'ensemble des dispositions qui, en ce qui concerne les revenus imposables dans la catégorie des bénéfices industriels et commerciaux, définissent le bénéfice net imposable et le fait générateur de l'impôt que l'impôt est dû, dès lors que les bénéfices correspondants ont été réalisés par l'entreprise, sans qu'il y ait lieu de rechercher si l'exploitant ou les associés ont pu ou pourront, ou non, en disposer ; qu'ainsi la circonstance, à la supposer établie, que M. Y n'aurait jamais pu disposer en France des bénéfices litigieux est sans influence sur le bien-fondé de l'imposition assise sur ces bénéfices ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que Mme X n'est pas fondée à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif de Paris a rejeté ses conclusions en décharge ;</AL><AL>Décide : 1° Annulation du jugement attaqué en tant que le Tribunal administratif a rejeté comme portéee devant une juridiction incompétente pour en connaître les conclusions relatives au recouvrement de l'imposition litigieuse. 2° Rejet, pour le surplus, de la demande en décharge.</AL></TXD><OB><OBNIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>La jurisprudence est constante. Voir en dernier lieu : CE 5 juillet 1978, n° 6.457 : <LINK COL="BU" FILE="rf7810.sgm" LINKID="PARJF7810-109735335" SUPP="RJF">RJF 10/78 p. 276</LINK> ; 8 novembre 1978, n° 8.673 : <LINK COL="BU" FILE="rf7812.sgm" LINKID="PARJF7812-109744118" SUPP="RJF">RJF 12/78 p. 350</LINK> ; 14 février 1979, n° 99.765 : <LINK COL="BU" FILE="rf7904.sgm" LINKID="PARJF7904-109745006" SUPP="RJF">RJF 4/79 p. 141</LINK> ; 2 mars 1979, n° 6.646, Plénière : <LINK COL="BU" FILE="rf7904.sgm" LINKID="PARJF7904-109745008" SUPP="RJF">RJF 4/79 p. 142</LINK>.</AL></OBNIV1><OBNIV1><INTRO>III.</INTRO><AL>Ainsi que le montre bien la rédaction de l'arrêt susreproduit, c'est l'article 38 lui-même qui, par la définition qu'il donne du bénéfice net imposable, « neutralise » les apports ou les prélèvements de l'exploitant, ou des associés dans le cas d'une personne morale n'ayant pas opté pour le régime fiscal des sociétés de capitaux.</AL></OBNIV1><OBNIV1><INTRO>IV.</INTRO><AL>Jurisprudence constante. Voir, récemment, CE 3 novembre 1978, n° 1.116 : <LINK COL="BU" FILE="rf7812.sgm" LINKID="PARJF7812-109744132" SUPP="RJF">RJF 12/78 p. 356</LINK>.</AL></OBNIV1></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="06/07/1979" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1BFEE3C5C53FD6-EFL"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="06/07/1979" ID="R1CFEE3C5C53FD6-EFL" JURI-DATE="1979-07-06" JURI-GPS-ID="gc79f2184-c2c7-42e8-94eb-22f49c154e85" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 470" NATURE="Cass. soc." NOM="SA d'Expansion Redoute c/ Motus-Jacquier" RC="1623" REF="77-41 470">Cass. soc. 6 juillet 1979 n° 77-41.470 (n° 1623), SA d'Expansion Redoute c/ Motus-Jacquier</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la SA d'expansion redoute, dont le siège est à La Courneuve (Seine-Saint-Denis) 139, avenue Paul vaillant-Couturier,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 9 juin 1977 par la Cour d'appel de paris (21e chambre section D), au profit du sieur MOTUS-JAQUIER Jean, demeurant à Saint-Cyr les Lecques (Var) Chemin de la Sablière,</AL><AL>défendeur à la cassation,</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour.</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Carteret, les observations de Me Labbé, avocat de la société anonyme d'Expansion Redoute, les conclusions de M. Rivière, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article L 122-14-3 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu qu'en application de ce texte le juge doit, en cas de résiliation d'un contrat de travail à durée indéterminée, apprécier le caractère réel et sérieux des motifs de congédiement invoqués par l'employeur et former sa conviction au vu des éléments fournis par les parties et au besoin après toutes mesures d'instruction qu'il estime utiles ;</AL><AL>Attendu que, pour condamner la société Nouvelle d'Expansion Redoute à payer à Jean Motus-Jaquier des dommages-intérêts pour licenciement sans cause réelle et sérieuse, la Cour d'appel qui relève que la société soutenait qu'un conflit profond existait entre ce directeur de magasin et son supérieur hiérarchique sur les méthodes de gestion et la politique générale de l'entreprise et que le comportement de Motus-Jacquier, à la limite de l'insubordination, mettait en péril l'autorité de la direction, énonce que les relations entre ce salarié et son chef avaient été, dès le début, très difficiles, mais qu'en l'absence de faute professionnelle de Motus-Jacquier, la société, qui aurait dû chercher, en dehors de son licenciement, une solution à ce conflit, n'apportait pas la preuve du caractère réel et sérieux du motif de ce congédiement ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que les motifs de licenciement allégués par la société étaient en apparence réels et sérieux et qu'il leur appartenait d'en apprécier le caractère au vu des éléments fournis par les parties, sans pouvoir, pour former leur conviction, ni mettre à la charge de l'employeur la preuve des griefs qu'il invoquait ni substituer leur appréciation à la sienne quant au danger que présentait le maintien de Motus-Jacquier dans l 'entreprise, les juges d'appel ont fait une fausse application du texte susvisé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE l'arrêt rendu entre les parties par la cour d'appel de Paris, le 9 juin 1977 ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel d'Orléans, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de trente trois francs soixante centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de Monsieur le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de paris, en marge ou à la suite de l'arrêt annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du six juillet mil neuf cent soixante-dix-neuf ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="06/07/1979" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1DFEE3C5C53FD6-EFL"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="06/07/1979" ID="R1EFEE3C5C53FD6-EFL" JURI-DATE="1979-07-06" JURI-GPS-ID="gf124b95f-00c3-4287-8309-0ddcc9190097" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="79-60 063" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Sodex Magister c/ Centelles et a" RC="1601" REF="79-60 063">Cass. soc. 6 juillet 1979 n° 79-60.063 (n° 1601), Sté Sodex Magister c/ Centelles et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la société Sodex Magister, société d'exploitation des brevets Neiman, dont le siège social est à Croissy-sur-Seine (Yvelines), 12 bis rue Maurice Berteaux,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 11 janvier 1979 par le tribunal d'instance de Nevers, au profit :</AL><AL>1°/ du sieur Patrick Centelles, délégué du personnel, représentant CGT Sodex-Magister, demeurant à Nevers (Nièvre), 10 rue du Rivage,</AL><AL>2°/ du sieur Michel LEVIEUX, délégué du personnel, secrétaire CGT du comité d'établissement SODEX MAGISTER, demeurant à Nevers, 14 rue Père de Foucault,</AL><AL>défendeurs à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Mac Aleese, les observations de la société civile professionnelle Lyon Caen, Fabiani et Liard, avocat de la société Sodex-Magister, et d'Atilo les conclusions de M. Rivière, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles L 420-7 et L 433-2 du Code du travail et l'article 1134 du Code civil.</AL><AL>Attendu que les autorités administratives compétentes pour fixer, à défaut d'accord entre le chef d'entreprise et les syndicats représentatifs, la répartition du personnel dans les collèges électoraux en vue de la désignation des membres du comité d'établissement et des délégués du personnel de la société Sodex Magister, avaient décidé, le 22 décembre 1978 que le premier collège serait composé des "ouvriers et employés" ; que, le 26 décembre 1978, des protocoles pré-électoraux ont été signés par les représentants de la société et de tous les syndicats représentatifs qui, après avoir déclaré se conformer à ces décisions administratives, ont précisé que le premier collège comprendrait les ouvriers et employés dont le coefficient hiérarchique ne dépassait pas 215 ;</AL><AL>Attendu que le tribunal d'instance de Nevers a, par jugement du 11 janvier 1979, annulé les listes qui avaient été affichées le 2 Janvier 1979 en exécution des protocoles du 26 décembre, au motif essentiel que si les parties étaient liées par leur accord, elles avaient entendu se conformer aux décisions administratives qui plaçaient les ouvriers et employés dans le premier collège, sans se référer à leurs coefficients hiérarchiques ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que la répartition du personnel dans les collèges ne dépendait d'une décision administrative qu'à défaut d'accord entre les parties et qu'un tel accord était intervenu et comportait en ce qui concerne la détermination des salariés inscrits dans le premier collège, une disposition claire et précise concernant leurs coefficients hiérarchiques, le tribunal a violé les textes susvisés ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE le Jugement rendu entre les parties le 11 janvier 1979 par le tribunal d'instance de Nevers ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit Jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance de Château-Chinon, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du tribunal d'instance de Nevers, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, Jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du six juillet mil neuf cent soixante-dix-neuf ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="06/07/1979" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7907-11373606"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="06/07/1979" ID="R88F2139BA41C0-EFL" JURI-DATE="1979-07-06" JURI-GPS-ID="g4b6f4b07-d7c1-432b-8e51-071494f0d9b7" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="79-60 083" NATURE="Cass. soc." NOM="Hoyez c/ Quarez" RC="1603" REF="79-60 083">Cass. soc. 6 juillet 1979 n° 79-60.083 (n° 1603) Hoyez c/ Quarez</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles 7 de la loi du 20 avril 1810 et 455 du Nouveau Code de procédure civile, défaut de motifs et manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué de ne pas avoir énoncé les moyens sur lesquels était fondée la contestation de la régularité des opérations électorales qui avaient eu lieu le 11 janvier 1979 en vue du renouvellement du comité de l'entreprise de Construction mécanique générale de Carvin ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte des énonciations du jugement que ces élections étaient contestées au motif que la CGT-FO, qui y avait présenté deux candidats, n'était pas représentative dans l'entreprise, où elle n'avait eu aucune activité, comme cela avait été reconnu à l'audience du 7 décembre 1978 ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen manque en fait ;</AL><AL>Sur le second moyen, pris de la violation des articles L 433-2 et L 433-12 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810 et 455 du Nouveau Code de procédure civile :</AL><AL>Attendu qu'il est encore fait grief au jugement attaqué d'avoir rejeté la contestation de la représentativité du syndicat CGT-FO dans l'entreprise CMC aux motifs que si le tribunal avait refusé de lui reconnaître cette représentativité par un jugement du 7 décembre 1978, la situation avait évolué depuis, alors, d'une part, qu'en s'abstenant d'apprécier la représentativité litigieuse d'après les critères de la loi et en ne recherchant ni quel était le nombre des adhérents du syndicat, la création d'une section n'établissant pas qu'il était suffisant, ni si le montant des cotisations lui permettait d'avoir une activité réelle, le tribunal n'a pas mis la Cour de cassation en mesure d'exercer son contrôle, alors, d'autre part, qu'un syndicat implanté dans l'entreprise depuis seulement trois semaines ne pouvait justifier d'une activité stable et alors, en outre, que les résultats obtenus à l'élection qui venait d'avoir lieu ne démontraient pas à eux seuls l'influence du syndicat, particulièrement dans le premier collège ;</AL><AL>Mais attendu que le juge du fond, qui n'était pas tenu de rechercher si le syndicat CGT-FO satisfaisait à tous les critères de représentativité énumérés par la loi, a constaté qu'il avait constitué une section dans l'entreprise et désigné un délégué, qu'il avait participé depuis trois semaines à toutes les activités syndicales de l'entreprise et qu'aux élections précédemment annulées il avait obtenu 10 % des voix dans le premier collège et 50 % dans le second ; que le tribunal en a déduit, sans encourir les griefs du moyen que le syndicat en cause était devenu représentatif dans l'entreprise ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu le 19 janvier 1979 par le tribunal d'instance de Carvin.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="10/07/1979" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I73933B22ECBF21"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="10/07/1979" ID="R20ADCCBA1EE1E3-EFL" JURI-DATE="1979-07-10" JURI-GPS-ID="ge8173bf1-3657-4adf-ab01-3e7d05d3c595" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-11 286" NATURE="Cass. civ." NOM="Tossounian" REF="78-11 286">Cass. 1<E>e</E> civ. 10 juillet 1979 n° 78-11.286 Tossounian </REFDOC><TXD><AL>Sur le premier moyen : attendu que, selon les énonciations de l'arrêt confirmatif attaqué, les statuts de l'Association Cultuelle de l'Eglise Apostolique Arménienne de Paris ont été modifiés par deux assemblées générales extraordinaires tenues les 25 avril et 13 juin 1954 ; que les modifications ont eu pour résultat de diminuer le rôle de l'assemblée générale de l'association au profit d'une assemblée des délégués ne comportant qu'un nombre restreint de membres ;</AL><AL>Que Tossounian et Fenerdjian, membres de l'association dès avant 1954, estimant que la nouvelle organisation les privait de tout droit de regard sur la bonne marche de l'association, ont assigné le 23 mai 1974, l'association et Gondre, son administrateur provisoire, devant le tribunal de grande instance, pour faire déclarer nulles les assemblées générales extraordinaires dès 25 avril et 13 juin 1954, et, par voie de conséquence, les modifications apportées aux statuts, ces assemblées ayant été, selon eux, convoquées irrégulièrement et les votes n'ayant pas été acquis à la majorité prescrite des deux tiers ; que le tribunal, puis la cour d'appel ont estimé que les nullités invoquées étaient des nullités relatives auxquelles s'appliquait la prescription de cinq ans de l'article 1304 du Code civil et ont déclaré irrecevable comme prescrite l'action intentée ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief aux juges du second degré d'avoir ainsi statué, alors que, selon le moyen, le droit commun particulier des nullités relatives régi par l'article 1304 du Code civil se cantonne essentiellement aux vices de consentement, non invoqués en la cause ; qu'au contraire le droit commun général, pour toutes les actions tant personnelles que réelles, repose uniquement sur l'article 2262 du même Code ; que ce texte de base qui édicte une prescription trentenaire joue notamment pour la protection de tout intérêt privé général où figurent toutes dispositions relatives à la validité des organes des personnes morales ou assimilées, sauf dérogation légale expresse ; qu'ainsi en l'absence d'un texte légal sur la prescription des actions en nullité dirigées contre les irrégularités des délibérations prises par les assemblées générales des associations déclarées, toute personne intéressée peut agir efficacement pendant trente ans, contre les représentants de l'association, sans qu'importe qu'elle ait été créée et organisée d'après le droit des contrats et des obligations ;</AL><AL>Mais attendu que c'est à bon droit que la cour d'appel a retenu que les formalités imposées par les statuts pour la convocation et les délibérations de l'assemblée générale ne protègent que les intérêts privés des membres de l'association et ne peuvent dès lors être sanctionnées que par une nullité relative dont la prescription, en matière contractuelle, est fixée, par l'article 1304 du Code civil, à cinq ans ; que le moyen n'est donc pas fondé ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen : attendu qu'il est aussi reproché à l'arrêt attaqué d'avoir admis que les statuts modifiés en 1954 respectaient les dispositions de l'article 19 de la loi du 9 décembre 1905 sur la séparation des églises et de l'Etat, alors que, selon le moyen, l'article 19 des statuts énonce seulement que l'assemblée des délégués [convoque l'assemblée générale annuelle où le conseil d'administration fait un compte rendu annuel] ; que cette clause statutaire ne satisfait donc pas au double impératif d'ordre public de la loi susvisée d'un contrôle et d'une approbation des actes de gestion financière et d'administration légale des biens de l'association lors de l'assemblée générale annuelle ; mais attendu que la cour d'appel, ayant relevé que les statuts, tels qu'ils avaient été modifiés en 1954, n'avaient pas supprimé l'assemblée générale annuelle, en a justement déduit qu'ils n'avaient pas violé les dispositions d'ordre public de la loi du 9 décembre 1905 imposant le contrôle et l'approbation de la gestion de l'Association Cultuelle par l'assemblée générale ; que le moyen n'est pas mieux fondé que le précédent ;</AL><AL>Et sur le troisième moyen : attendu qu'il est enfin fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir débouté Tossounian et Fenerdjian de leur action, au motif qu'il résultait des procès-verbaux des assemblées générales dès 25 avril et 13 juin 1954 que les convocations à ces assemblées avaient été régulières et les votes acquis à la majorité requise des deux tiers des votants, alors que, selon le moyen, l'arrêt aurait dénaturé ces</AL><AL>Par ces motifs : rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 25 novembre 1977 par la cour d'appel de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="13"></DEBUA><DEBUR DATE="10/07/1979" N="13"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I73933B22ECBF1F"><NINFO>13</NINFO><REFDOC DATE="10/07/1979" ID="R22ADCCBA1EE1E3-EFL" JURI-DATE="1979-07-10" JURI-GPS-ID="g334289a7-086d-4cb8-82fb-722db0c18a41" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-11 320" NATURE="Cass. civ." NOM="Assoc. Fédération des oeuvres laïques du Calvados" REF="78-11 320"> Cass. 1<E>e</E> civ. 10 juillet 1979 n° 78-11.320 Assoc. Fédération des oeuvres laïques du Calvados </REFDOC><TXD><AL>Sur le premier moyen : (sans intérêt) ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen : attendu que, selon l'arrêt confirmatif attaqué, le 26 août 1972, Chantal Auxepaules, alors âgée de 16 ans, effectuait une promenade en montagne dans le cadre des activités de la colonie de vacances organisée à Saint-Jean-d'Aulps par l'association Fédération des oeuvres laïques du Calvados (FOLC), lorsqu'elle a glissé et a fait une chute de 60 mètres, se blessant grièvement à la colonne vertébrale ; que, devenue majeure, Mademoiselle Auxepaules a assigné la FOLC en paiement de dommages-intérêts, la Caisse Primaire d'Assurance maladie du Calvados assignant, de son côté, cet organisme en remboursement de ses prestations ; que la FOLC a soutenu que les actions étaient irrecevables, seule la responsabilité de l'Etat pouvant être engagée, s'agissant d'une colonie de vacances dirigée par Poupin, membre de l'enseignement public ;</AL><AL>Que la cour d'appel a jugé les actions recevables et a déclaré la FOLC entièrement responsable de l'accident ;</AL><AL>Attendu qu'il est reproché aux juges du second degré d'avoir ainsi statué, en ce qui concerne la recevabilité des actions, alors que l'activité des colonies de vacances se rattacherait à l'enseignement et que le service public peut être géré par un organisme privé, tel que la FOLC, qui serait soumise, pour cette raison aux contrôles administratifs aux termes du décret du 29 janvier 1960 modifié, qui donne des garanties aux usagers pour le personnel de direction et d'encadrement, qu'ainsi l'exclusion de la FOLC du régime de substitution ne serait justifié ni par son caractère privé, ni par sa gestion, administrativement régulière, d'une colonie de vacances ; qu'au surplus ayant constaté que Poupin, directeur du centre, était membre de l'enseignement public, l'arrêt attaqué n'aurait pu, sans motif, le dépouiller de cette qualité dont l'Etat l'avait revêtu « et qui s'exerçait dans le prolongement normal d'un rôle de nature pédagogique » ;</AL><AL>Mais attendu que, si la loi du 20 janvier 1960, dont fait état le moyen, a prescrit un contrôle de l'autorité publique sur les personnes qui hébergent collectivement des enfants, le fait que la FOLC, organisme privé, ait été soumise à ce contrôle n'implique pas un accord de l'autorité administrative relativement à la participation de Poupin à la direction de la colonie de vacances et que la cour d'appel, après avoir relevé que les statuts de la FOLC ne prévoyaient pas le recours à des membres de l'enseignement public pour l'encadrement de ses colonies de vacances et qu'il n'était pas fait allusion à un tel concours dans la correspondance de cette association avec les parents, a retenu qu'il n'était pas établi que Poupin s'était vu confier la direction de la colonie de vacances à raison de ses fonctions d'enseignement ; que, par ce seul motif, l'arrêt est légalement justifié en ce qui concerne la recevabilité des actions ; qu'ainsi le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Sur le troisième moyen : attendu qu'il est, enfin, fait grief à la cour d'appel d'avoir retenu l'entière responsabilité de la FOLC alors que, outre que la promenade n'était pas signalée comme dangereuse à l'époque de l'accident, les énonciations de l'arrêt attaqué ne feraient pas ressortir l'existence d'un lien de causalité entre les circonstances retenues et la chute de Chantal Auxepaules et que ces circonstances ne permettraient pas d'écarter le caractère fortuit de cette chute, ce qui exonérerait la FOLC de son obligation de moyens ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du second degré ont relevé que Chantal Auxepaules, qui était atteinte d'une déformation de la colonne vertébrale, n'avait aucune habitude de la montagne, que la promenade à laquelle elle n'a accepté de participer qu'à contre-coeur était dangereuse pour une personne n'étant pas en pleine possession de ses moyens physiques et que sa fatigue et sa peur remarquées par les moniteurs expliquaient qu'elle ait fait un faux pas sur un chemin étroit et glissant, à flanc de montagne ; qu'en l'état de ces énonciations, la cour d'appel a pu juger que c'était une faute d'avoir fait participer Chantal Auxepaules à une telle promenade et que cette faute avait été à l'origine de l'accident ; que, dès lors, le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs : rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 13 décembre 1977 par la cour d'appel de Caen.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="14"></DEBUA><DEBUR DATE="10/07/1979" N="14"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7907-11373608"><NINFO>14</NINFO><REFDOC DATE="10/07/1979" ID="RA8F2139BA41C0-EFL" JURI-DATE="1979-07-10" JURI-GPS-ID="g42d4febe-de3c-4d3a-a9b9-72aec2ec79cb" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-91 623" NATURE="Cass. crim." NOM="Tournay" REF="78-91 623">Cass. crim. 10 juillet 1979 n° 78-91.623 Tournay</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>La cour,</AL><AL>Joignant les pourvois en raison de la connexité ;</AL><AL>Vu les mémoires produits en demande et en défense ;</AL><AL>Sur le premier moyen de cassation pris de la violation des articles L 411-3 et R 411-1 du Code du travail, des articles 2 et 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et manque de base légale,</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a déclaré recevable l'action de l'union départementale des Vosges de la CFDT ;</AL><AL>« aux motifs qu'elle avait déposé le 30 décembre 1964 ses statuts à la préfecture des Vosges par l'intermédiaire de la mairie d'Épinal ; qu'il résulte d'un récépissé de déclaration à cette même préfecture, en date du 13 décembre 1971, que la modification des statuts intervenue le 18 avril 1971 n'avait affecté que la composition du bureau de cet organisme et que par conséquent au 1<E>er</E> octobre 1976, date de la citation délivrée à sa requête, il était régulièrement constitué comme syndicat ;</AL><AL>« alors que les dispositions légales et réglementaires lui imposaient de déposer à la mairie, et non à la préfecture, non seulement les statuts, mais tout renouvellement en cas de changement dans la direction et qu'à défaut d'accomplissement de cette formalité substantielle, il était privé du droit d'agir en justice par l'intermédiaire de dirigeants dont le nom n'avait pas été régulièrement porté à la connaissance de tiers et qu'il n'apparaît pas en l'espèce que la modification de la composition du bureau, intervenue le 18 avril 1971, ait été déposée en mairie » ;</AL><AL>Attendu qu'il appert de l'arrêt attaqué et des pièces de procédure que Tournay, directeur général adjoint d'une société exploitant une entreprise industrielle, a été cité directement le 1<E>er</E> octobre 1976 devant la juridiction correctionnelle par deux unions de syndicats ; que le prévenu a conclu à l'irrecevabilité des actions exercées par les parties civiles au motif que celles-ci, faute d'avoir observé les prescriptions de l'article L 411-3 du Code du travail, ne justifiaient pas de leur capacité d'ester en justice ; que la cour d'appel a constaté que si l'une des organisations en cause ne faisait pas la preuve qui lui était demandée, il résultait en revanche d'un document délivré par l'autorité préfectorale que l'union départementale des Vosges de la CFDT « avait déposé ses statuts par l'intermédiaire de la mairie d'Épinal, le 30 novembre 1964 » ; qu'après avoir relevé encore qu'une « modification des statuts n'affectant que la composition de son bureau » avait été déclarée le 13 décembre 1971 à la préfecture des Vosges par ladite union, les juges ont conclu que celle-ci jouissait des droits reconnus aux syndicats et que, dès lors, l'action publique avait été valablement mise en mouvement ;</AL><AL>Attendu qu'en statuant ainsi, la cour d'appel n'a pas encouru le grief d'illégalité allégué au moyen ; qu'il se déduit en effet des énonciations précitées et qu'il n'est d'ailleurs pas contesté que l'union de syndicats dont la constitution de partie civile a été déclarée recevable a effectué le dépôt de ses statuts en mairie conformément aux prescriptions des articles L 411-3 et R 411-1 du Code du travail et justifiait ainsi de son existence légale à la date de la citation délivrée à sa requête ; que l'inobservation à cette date de la formalité légale en ce qui concerne la modification statutaire visée par l'arrêt a pu être regardée, en l'espèce, comme ne faisant pas obstacle à l'action entreprise ; que la circonstance qu'un changement serait intervenu dans la direction de l'organisme syndical sans que les noms des nouveaux dirigeants aient fait l'objet du dépôt en mairie exigé par les textes susvisés est vainement invoquée au moyen, dès lors qu'il ne résulte pas des conclusions du demandeur que la partie civile n'était pas représentée en justice par une personne qualifiée ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen doit être écarté ;</AL><AL>Sur le second moyen de cassation pris de la violation des articles L 420-20, L 432-4 c et L 434-4 du Code du travail, de l'article 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et manque de base légale,</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a condamné le directeur adjoint d'une société pour entrave au fonctionnement régulier du comité d'entreprise et à l'exercice régulier des fonctions des délégués du personnel ;</AL><AL>« aux seuls motifs qu'il avait modifié les horaires du travail sans consultation du comité d'entreprise, qu'il s'était également opposé à l'organisation d'une réunion préparatoire et à la discussion d'un ordre du jour en vue d'une réunion du comité d'entreprise, qu'il avait enfin omis de recevoir chaque mois les délégués du personnel depuis le 20 octobre 1975 ;</AL><AL>« alors que l'ensemble des faits incriminés s'étaient déroulés au cours d'une grève violente, avec occupation d'usine, soustraction de pièces et voies de fait, commencée le 20 octobre 1975 et terminée en juillet 1976, et que la cour d'appel ne pouvait punir le prévenu pour ces faits, sans vérifier au préalable si ces circonstances, dont elle a relevé d'ailleurs l'existence, n'avaient pas fait obstacle au fonctionnement régulier des institutions représentatives comme le soutenait le prévenu dans ses conclusions délaissées et comme l'avait souligné le directeur départemental du travail et de la main-d'œuvre dans une lettre au procureur de la république que l'arrêt vise également » ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte des constatations de l'arrêt que Tournay a, d'une part, modifié les horaires de travail d'une partie des salariés de l'entreprise qu'il dirigeait en portant l'horaire hebdomadaire à 55 heures avec travail le samedi, sans consulter au préalable le comité d'entreprise ; que, d'autre part, il s'est opposé à l'application de l'une des dispositions du règlement intérieur ayant pour objet l'organisation des réunions du comité d'entreprise ; qu'enfin, pendant une année entière, le prévenu n'a pas organisé la réception mensuelle des délégués du personnel qu'impose l'article L 420-20 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que pour répondre aux conclusions du prévenu qui, sans contester la matérialité des faits poursuivis ni même leur caractère intrinsèquement punissable, prétendait se justifier en faisant valoir que la majorité des salariés était alors en grève et qu'une vive tension régnait dans l'entreprise dont les locaux étaient occupés, l'arrêt se fonde sur des motifs dont il résulte que, selon l'appréciation de la cour, les circonstances ainsi invoquées n'ont pas constitué un obstacle insurmontable à l'observation des obligations qui incombaient à la direction ;</AL><AL>Attendu qu'en l'état de ces motifs et alors d'ailleurs que dans ses conclusions le prévenu ne s'était pas expressément prévalu de la force majeure ni du refus des représentants du personnel de répondre à ses convocations, la cour d'appel a pu retenir à sa charge les délits poursuivis sans violer aucun des textes visés au moyen ;</AL><AL>D'où il suit que ledit moyen doit être écarté ;</AL><AL>Et attendu que l'arrêt est régulier en la forme ;</AL><AL>Rejette les pourvois.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="15"></DEBUA><DEBUR DATE="10/07/1979" N="15"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7907-11373610"><NINFO>15</NINFO><REFDOC DATE="10/07/1979" ID="RC8F2139BA41C0-EFL" JURI-DATE="1979-07-10" JURI-GPS-ID="g166e0dc7-d704-41c3-9950-a4496debe351" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-92 406" NATURE="Cass. crim." NOM="Petitjean" REF="78-92 406">Cass. crim. 10 juillet 1979 n° 78-92.406 Petitjean</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>La cour,</AL><AL>Vu le mémoire produit ;</AL><AL>Sur le moyen unique de cassation, pris de la violation des articles L 420-20, L 462-1 du Code du travail, 2, 3, 485, 593 du Code de procédure pénale, 1382 du Code civil, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale,</AL><AL>« en ce que l'arrêt infirmatif attaqué a dit M. Petitjean coupable d'avoir porté ou tenté de porter atteinte à l'exercice régulier des fonctions de délégué du personnel, et l'a condamné à une amende de 2 000 F tout en octroyant 500 F de dommages-intérêts à l'union départementale CFDT de l'Aube ;</AL><AL>« au motif qu'il avait fait participer aux réunions mensuelles des délégués du personnel des personnes non habilitées à cette fin ; qu'il importait peu qu'il fasse valoir que ces « auditeurs libres », membres du personnel étaient depuis dix ans autorisés à assister à ces réunions ; qu'en effet, la concertation entre le chef d'entreprise et les délégués dûment mandatés du personnel ne peut porter des fruits que si elle s'effectue en dehors de toutes pressions mêmes partisanes ; que la simple présence, fût-elle muette de tierces personnes non prévues dans l'énumération de la loi mais intéressées aux questions débattues, suffit à priori à créer le risque de telles pressions pouvant s'exercer dans un sens ou dans l'autre par l'intimidation morale des délégués - devenant quantitativement minoritaires - ou surenchère dans la revendication, qu'enfin, les agissements du prévenu procédaient non d'une simple tolérance, mais d'une volonté délibérée persistant après procès-verbal de l'inspecteur du travail ;</AL><AL>« alors que les lois pénales sont de droit strict et que ne peut être sanctionné le fait d'admettre sur leur demande des membres du personnel à assister aux réunions régulièrement tenues, de délégués du personnel, dont aucun texte ne spécifie, malgré le vœu du syndicat CFDT plaignant, qu'elles doivent bénéficier du secret des délibérations ; que la présence de travailleurs ne peut être qualifiée en soi de pression vis-à-vis d'une institution de type essentiellement démocratique ; qu'enfin, le fait de maintenir - en attendant une éventuelle décision de justice - un système non formellement condamné et pratiqué depuis dix ans avec l'encouragement des délégués eux-mêmes, ce que constate expressément l'arrêt - ne saurait suffire à caractériser le caractère intentionnel de l'infraction prétendue, ce qui exclut de plus fort la réalité du délit » ;</AL><AL>Attendu qu'il appert de l'arrêt attaqué que le chef d'entreprise Petitjean, a organisé la réception mensuelle des délégués du personnel de telle sorte que, assistaient habituellement à cette réception les membres du comité d'entreprise ainsi que d'autres salariés appartenant le plus souvent au personnel d'encadrement et qui étaient en fait choisis par lui ; qu'il apparaît, précise l'arrêt, que ces personnes étrangères à l'institution ne respectaient pas toujours l'interdiction qui prétendûment leur était faite de prendre la parole ; que d'ailleurs leur seule présence était de nature à exercer une pression morale sur les délégués ou à les intimider ; que ces agissements, ajoute la cour, procédaient d'une volonté délibérée et avaient persisté même après que l'inspecteur du travail les eut relevés par procès-verbal à la charge de Petitjean ;</AL><AL>Attendu que de ces constatations les juges étaient fondés à déduire, comme ils l'ont fait, que la pratique ainsi instaurée sans l'accord des délégués et tendant à imposer la présence de tiers choisis par le chef d'entreprise à une réception qui aurait dû leur être spécialement réservée avait été de nature à porter atteinte au fonctionnement régulier de l'institution ; qu'ayant ainsi caractérisé en tous ses éléments le délit prévu et réprimé par l'article L 462-1 du Code du travail, et abstraction faite de tous autres motifs surabondants, la cour d'appel, a, sans encourir les griefs du moyen, donné une base légale à sa décision ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Et attendu que l'arrêt est régulier en la forme ;</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="16"></DEBUA><DEBUR DATE="11/07/1979" N="16"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I773E80501C320-EFL"><NINFO>16</NINFO><REFDOC DATE="11/07/1979" ID="R873E80501C320-EFL" JURI-DATE="1979-07-11" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="7589" NATURE="CA" NOM="Ongini et a. c/ Sté Restaurant La Coupole" RC="7589" REF="Paris">CA Paris 11 juillet 1979 n° 7589, 8<E>e</E> ch. A, Ongini et a. c/ Sté Restaurant "La Coupole"</REFDOC><TXD><AL>(extrait)</AL><AL>Cela exposé, la cour :</AL><AL>considérant que selon les termes d'un jugement du 24 octobre 1975, passé en force do chose jugée, le tribunal de grande instance de Paris a prononcé aux torts du mari le divorce des époux Ongini-Roparte et alloué à la femme une pension alimentaire mensuelle de (...).000 F. pour l'entretien des deux enfants mineurs issus du mariage ;</AL><AL>Considérant que la date du 28 avril 1977, dame Ongini a formé à l'encontre de l'employeur de son ex-mari une demande de paiement direct de la pension alimentaire ordonnée dont 7 mensualités étaient demeurées impayées et sollicitait, en conséquence, que la société intimée lui verse pendant une durée de 12 mois, outre le montant de la pension mensuelle le solde restant dû et non réglé soit 6 000 francs, le service normal de la pension devant être repris à compter du 18 Avril 1976 ;</AL><AL>Considérant que la société Restaurant la Coupole n'ayant pas déféré à cette demande, dame Ongini a saisi le premier juge d'une demande en règlement d'une somme de 8 500 francs réduite à 6 261,75 F représentant les arrérages dus pour la période de octobre 1976 à septembre 1977 ;</AL><AL>Considérant que la décision entreprise, en retenant que Ropartz, garçon de brasserie, est rémunéré uniquement à l'aide de pourboires reçus directement de la clientèle et répartis chaque jour par un représentant des chefs de rang ou des maîtres d'hôtel, sans intervention de l'employeur qui n'a pas la possibilité de pratiquer des retenues sur des fonds dont il n'a pas la disposition, a estimé que la société Restaurant la Coupole a satisfait à l'ensemble de ses obligations alors qu'elle a versé à son employé le montant des congés payés afférents à l'année 1977 dont elle était redevable ;</AL><AL>Mais considérant, ainsi que le soutient justement l'appelante, que s'il est exact que le montant du service soit 15 % de la facture perçue par le garçon de café ou de brasserie est remis en fin de journée au chef de rang qui en assure la répartition entre les divers serveurs suivant un pourcentage qui est ainsi fixé : 20 % aux commis - 5 % aux maîtres d'hôtel - le solde par parts égales entre les commis et les maîtres d'hôtel, selon les dispositions de l'article L 147-1 du Code du travail, il n'en résulte pas moins que le pourboire, seule rémunération reçue par le garçon de café ou de brasserie, ne saurait être considérée comme une libéralité reçue du client, en raison même de son caractère généralisé et obligatoire et de son inscription sur la facture de ce dernier ; qu'il s'agit sinon à proprement parler d'un salaire, tout au moins d'un accessoire de celui-ci ;</AL><AL>Considérant qu'en tout état de cause, la cour constate, au vu des dispositions de l'article 1<E>er</E> de la loi du 2 janvier 1973, que le créancier d'une pension alimentaire peut se faire payer directement le montant de cette pension entre les mains de tout débiteur de salaires - produits du travail ainsi que de tout dépositaire de fonds ; qu'en l'espèce, la société intimée était débiteur envers Ropartz du produit de son travail et dépositaire, ne serait-ce que momentané, des fonds qui lui étaient destinés ; qu'il s'ensuit que la procédure de paiement direct a été justement diligentée par dame Ongini-Ouanzar ;</AL><AL>Considérant que sa demande est aussi fondée, l'intéressée, au sens des termes de l'article 2 du décret du 1<E>er</E> mars 1973 dans sa rédaction du décret du 31 décembre 1975, étant justifiée à solliciter le recouvrement des termes à échoir de la pension alimentaire et des termes échus des six derniers mois précédant la notification de la demande ; qu'il convient d'y faire droit et de prononcer une condamnation une condamnation en deniers ou quittances, compte tenu des sommes versées par l'intimée et dont elle apporte la démonstration, soit 3 738,25 F ;</AL><AL>Considérant que l'appel de dame Ongini-Ouanzar étant déclaré fondé, il convient de rejeter la demande de dommages-intérêts formée par l'intimée ainsi que celle basée sur l'article 700 du Nouveau Code de procédure civile, la société Restaurant de la Coupole n'apportant pas la preuve de la réalité des frais non répétibles exclusifs des dépens supportés par elle ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Reçoit dame Onginy-Ouanzar en son appel et la société Restaurant de la Coupole en sa demande additionnelle ;</AL><AL>Infirme le jugement entrepris en toutes ses dispositions,</AL><AL>Statuant à Nouveau,</AL><AL>Condamne la société Restaurant de la Coupole à payer à dame Ongini-Ouanzar le montant des arrérages de la pension alimentaire fixée par le jugement du 24 octobre 1975 sur la base de 1 500 francs par mois pour la période du 18 avril 1977 au 18 avril 1978 et de 1 000 francs par mois pour la période postérieure, et ce, en deniers ou quittances ;</AL><AL>Rejette comme non fondées toutes demandes de la société Restaurant de la Coupole ;</AL><AL>La condamne aux dépens de première instance, d'appel et de demande additionnelle ; dit que les dépens exposés devant la cour seront recouvrés conformément aux dispositions de la loi sur l'aide judiciaire.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="17"></DEBUA><DEBUR DATE="11/07/1979" N="17"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112221156"><NINFO>17</NINFO><REFDOC DATE="11/07/1979" ID="RE8F2139BA41C0-EFL" JURI-DATE="1979-07-11" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="X50101" NATURE="CA" NOM="Ongini c/ La Coupole" RC="X50101" REF="Paris">CA Paris 11 juillet 1979  Ongini c/ La Coupole </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>La cour,</AL><AL>Statuant sur l'appel par dame Ongini épouse Ouanzar divorcée Ropartz d'un jugement du 21 septembre 1977 par lequel le Tribunal d'instance de Paris (14<E>e</E>) l'a déboutée de sa demande en paiement d'une somme de 6 261,75 F représentant les sommes dues par son ex-mari à titre de pension alimentaire pour la période d'octobre 1976 à septembre 1977 dirigée contre la Société le Restaurant La Coupole à Paris, selon la procédure édictée par la loi du 2 janvier 1973, enfin l'a condamnée aux dépens de l'instance ;</AL><AL>La cour s'en réfère pour l'exposé des éléments matériels de la cause, des prétentions des parties et de la procédure antérieure, aux énonciations du jugement critiqué ;</AL><AL>Au soutien de son appel, dame Ouanzar demande à la cour de condamner la Société du Restaurant La Coupole à lui payer les sommes qu'elle aurait dû retenir en suite de la notification du 18 avril 1977 aux fins de paiement direct sur les salaires de son employé Ropartz sur la base de 1 500 F par mois à compter du 18 avril 1977 et de 1 000 F par mois depuis le 18 avril 1978 ; de son côté, la Société le Restaurant La Coupole conclut à la confirmation du jugement ; se portant demanderesse additionnelle, demande qualifiée à tort d'appel incident, elle prie la cour de condamner dame Ouanzar à lui payer une somme de 2 000 F à titre de dommages-intérêts et de 3 000 F sur le fondement de l'art. 700 NCPC ;</AL><AL>Cela exposé :</AL><AL>Considérant que selon les termes d'un jugement du 24 octobre 1975, passé en force de chose jugée, le Tribunal de grande instance de Paris a prononcé aux torts du mari le divorce des époux Ongini-Ropartz et alloué à la femme une pension alimentaire mensuelle de 1 000 F pour l'entretien des deux enfants mineurs issus du mariage ;</AL><AL>Considérant qu'à la date du 18 avril 1977, dame Ongini a formé à l'encontre de l'employeur de son ex-mari une demande de paiement direct de la pension alimentaire ordonnée dont 7 mensualités étaient demeurées impayées et sollicitait, en conséquence, que la société intimée lui verse pendant une durée de 12 mois, outre le montant de la pension mensuelle le solde restant dû et non réglé soit 6 000 F, le service normal de la pension devant être repris à compter du 18 avril 1978 ;</AL><AL>Considérant que la Société Restaurant La Coupole n'ayant pas déféré à cette demande, dame Ongini a saisi le premier juge d'une demande en règlement d'une somme de 8 500 F réduite à 6 261,75 F représentant les arrérages dus pour la période d'octobre 1976 à septembre 1977 ;</AL><AL>Considérant que la décision entreprise, en retenant que Ropartz, garçon de brasserie, est rémunéré uniquement à l'aide de pourboires reçus directement de la clientèle et répartis chaque jour par un représentant des chefs de rang ou des maîtres d'hôtel, sans intervention de l'employeur qui n'a pas la possibilité de pratiquer des retenues sur des fonds dont il n'a pas la disposition, a estimé que la Société Restaurant La Coupole a satisfait à l'ensemble de ses obligations alors qu'elle a versé à son employé le montant des congés payés afférents à l'année 1977 dont elle était redevable ;</AL><AL>Mais considérant, ainsi que le soutient justement l'appelante, que s'il est exact que le montant du service soit 15 % de la facture perçue par le garçon de café ou de brasserie est remis en fin de journée au chef de rang qui en assure la répartition entre les divers serveurs suivant un pourcentage qui est ainsi fixé 20 % aux commis - 5 % aux maîtres d'hôtel - le solde par parts égales entre les commis et les maîtres d'hôtel, selon les dispositions de l'art. L 147-1 C. trav., il n'en résulte pas moins que le pourboire, seule rémunération reçue par le garçon de café ou de brasserie, ne saurait être considéré comme une libéralité reçue du client, en raison même de son caractère généralisé et obligatoire et de son inscription sur la facture de ce dernier ; qu'il s'agit sinon à proprement parler d'un salaire, tout au moins d'un accessoire de celui-ci ;</AL><AL>Considérant qu'en tout état de cause, la cour constate, au vu des dispositions de l'art. 1<E>er</E> de la loi du 2 janvier 1973, que le créancier d'une pension alimentaire peut se faire payer directement le montant de cette pension entre les mains de tout débiteur de salaires - produits du travail ainsi que de tout dépositaire de fonds ; qu'en l'espèce, la société intimée était débiteur envers Ropartz du produit de son travail et dépositaire, ne serait-ce que momentané des fonds qui lui étaient destinés ; qu'il s'ensuit que la procédure de paiement direct a été justement diligenté par dame Ongini-Ouanzar ;</AL><AL>Considérant que sa demande est aussi fondée, l'intéressée, au sens des termes de l'art. 2 du décret du 1<E>er</E> mars 1973 dans sa rédaction du décret du 31 décembre 1975, étant justifiée à solliciter le recouvrement des termes à échoir de la pension alimentaire et de termes échus des six derniers mois précédant la notification de la demande ; qu'il convient d'y faire droit et de prononcer une condamnation en deniers ou quittances, compte tenu des sommes versées par l'intimé et dont elle apporte la démonstration, soit 3 738,2 F ;</AL><AL>Considérant que l'appel de dame Ongini-Ouanzar étant déclaré fondé, il convient de rejeter la demande de dommages-intérêts formée par l'intimée ainsi que celle basée sur l'art. 700 nouv. C. pr. civ., la Société Restaurant de La Coupole n'apportant pas la preuve de la réalité des frais non répétibles exclusifs de dépens supportés par elle ;</AL><AL>Par ces motifs,</AL><AL>Reçoit dame Ongini-Ouanzar en son appel et la Société Restaurant de La Coupole en sa demande additionnelle ; infirme le jugement entrepris en toutes ses dispositions, statuant à nouveau, condamne la Société Restaurant de La Coupole à payer à dame Ongini-Ouanzar, le montant des arrérages de la pension alimentaire fixée par le jugement du 24 octobre 1975 sur la base de 1 500 F par mois pour la période du 1<E>er</E> avril 1977 au 18 avril 1978 et de 1 000 F par mois pour la période postérieure, et ce, en deniers ou quittances ; rejette comme non fondées toutes demandes de la Société Restaurant de La Coupole ; la condamne aux dépens de première instance, d'appel et de demande additionnelle.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="18"></DEBUA><DEBUR DATE="11/07/1979" N="18"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1D66C1F2A7927-EFL"><NINFO>18</NINFO><REFDOC DATE="11/07/1979" ID="R2D66C1F2A7927-EFL" JURI-DATE="1979-07-11" JURI-GPS-ID="g88de4490-6c65-44e1-85f8-5485cd278192" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-12 298" NATURE="Cass. civ." NOM="Pla c/ Banque Populaire des Pyrénées-Orientales" REF="78-12 298">Cass. 2<E>e</E> civ. 11 juillet 1979 n° 78-12.298, Pla c/ Banque Populaire des Pyrénées-Orientales</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN DU POURVOI :</AL><AL>VU LES ARTICLES 167 ET 170 DU NOUVEAU CODE DE PROCEDURE CIVILE ;</AL><AL>ATTENDU QUE LES DIFFICULTES AUXQUELLES SE HEURTE L'EXECUTION D'UNE MESURE D'INSTRUCTION SONT REGLEES PAR LE JUGE CHARGE DU CONTROLE DE CETTE EXECUTION; QUE LES DECISIONS DE CE MAGISTRAT NE PEUVENT ETRE FRAPPEES D'APPEL QU'EN MEME TEMPS QUE LE JUGEMENT SUR LE FOND;</AL><AL>ATTENDU QUE LE PRESIDENT D'UN TRIBUNAL DE COMMERCE, STATUANT COMME JUGE X... DU CONTROLE D'UNE EXPERTISE ORDONNEE PAR CE TRIBUNAL DANS UN LITIGE OPPOSANT PLA A LA BANQUE POPULAIRE DES PYRENEES-ORIENTALES, DE L'AUDE ET DE L'ARIEGE, AYANT REJETE LA DEMANDE DE LA BANQUE EN RETRACTATION D'UNE ORDONNANCE SUR REQUETE PAR  LAQUELLE  IL AVAIT, A LA REQUETE DE PLA, ORDONNE SOUS ASTREINTE LA PRODUCTION DE DIVERS DOCUMENTS ET LIQUIDE UNE ASTREINTE PREALABLEMENT FIXEE DANS LES MEMES FORMES, L'ARRET ATTAQUE POUR DECLARER RECEVABLE L'APPEL INTERJETE PAR LA BANQUE, ENONCE QUE L'ARTICLE 496 DU NOUVEAU CODE DE PROCEDURE CIVILE APPLICABLE DEVANT TOUTES LES JURIDICTIONS, AUTORISE L'APPEL D'UNE TELLE ORDONNANCE DANS LES QUINZE JOURS ;  ATTENDU QU'EN STATUANT AINSI LA COUR D'APPEL A VIOLE LES TEXTES SUSVISES ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS, ET SANS QU'IL Y AIT LIEU DE STATUER SUR LE SECOND MOYEN :</AL><AL>CASSE ET ANNULE L'ARRET RENDU ENTRE LES PARTIES LE 19 JANVIER 1978 PAR LA COUR D'APPEL DE MONTPELLIER ; REMET, EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET, ET POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL DE NIMES.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="19"></DEBUA><DEBUR DATE="11/07/1979" N="19"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3D66C1F2A7927-EFL"><NINFO>19</NINFO><REFDOC DATE="11/07/1979" ID="R4D66C1F2A7927-EFL" JURI-DATE="1979-07-11" JURI-GPS-ID="g99001c11-cfe2-4cc2-aaf1-3937c458081d" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-12 546" NATURE="Cass. civ." NOM="SARL Ets Montoil c/ Coenen" REF="78-12 546">Cass. 2<E>e</E> civ. 11 juillet 1979 n° 78-12.546, SARL Ets Montoil c/ Coenen</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN, PRIS EN SA PREMIERE BRANCHE :</AL><AL>VU LES ARTICLES 593 ET 594 DU NOUVEAU CODE DE PROCEDURE CIVILE ;</AL><AL>ATTENDU QUE PAR APPLICATION DE CES TEXTES LES PERSONNES QUI, JUSTIFIANT D'UN INTERET ET D'UNE CAUSE DE REVISION, ONT ETE PARTIES A UNE DECISION PASSEE EN FORCE DE CHOSE JUGEE PEUVENT EN DEMANDER LA REVISION A L'ENCONTRE DES AUTRES PARTIES ;  ATTENDU QU'IL RESULTE DE L'ARRET ATTAQUE QUE LA SOCIETE MONTOIL N'AYANT PAS LIVRE EN TEMPS UTILE A LA SOCIETE PATREX DES MARCHANDISES QUE COENEN LUI AVAIT ACHETEES, CELUI-CI A ASSIGNE DEVANT UN TRIBUNAL DE COMMERCE LA SOCIETE PATREX QUI A APPELE EN GARANTIE LA SOCIETE MONTOIL; QU'A LA SUITE DU TRIBUNAL, LA COUR D'APPEL, PAR UN ARRET PASSE EN FORCE DE CHOSE JUGEE, A CONDAMNE LA SOCIETE PATREX A PAYER DIVERSES SOMMES A COENEN ET LA SOCIETE MONTOIL A GARANTIR LA SOCIETE PATREX DE CES CONDAMNATIONS ;</AL><AL>ATTENDU QUE POUR DECLARER IRRECEVABLE LA DEMANDE EN REVISION ULTERIEUREMENT FORMEE CONTRE COENEN ET LA SOCIETE PATREX PAR LA SOCIETE MONTOIL, L'ARRET ENONCE QUE CELLE-CI NE PEUT FONDER UTILEMENT SON RECOURS EN REVISION SUR DE PRETENDUS LIENS DE DROIT ET DE PROCEDURE, CREES  ARTIFICIELLEMENT  ENTRE ELLE ET COENEN, QUI N'EXISTAIENT NULLEMENT DANS L'INSTANCE SUR LAQUELLE A STATUE L'ARRET DONT LA REVISION EST DEMANDEE ;  ATTENDU QU'UN STATUANT AINSI, ALORS  QU'IL  RESULTE DES PRODUCTIONS QUE LA SOCIETE MONTOIL AVAIT CONCLU EN CAUSE D'APPEL CONTRE COENEN, EN CONTESTANT LE PREJUDICE QU'IL INVOQUAIT COMME FONDEMENT DE SA DEMANDE, LA COUR D'APPEL A VIOLE LES TEXTES SUSVISES ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS, ET SANS QU'IL Y AIT LIEU DE STATUER SUR LA SECONDE BRANCHE DU PREMIER MOYEN ET SUR LE SECOND MOYEN :</AL><AL>CASSE ET ANNULE L'ARRET RENDU ENTRE LES PARTIES LE 24 FEVRIER 1978 PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS ; REMET, EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL DE ROUEN.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="20"></DEBUA><DEBUR DATE="13/07/1979" N="20"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPCO7901-112716460"><NINFO>20</NINFO><ABS><DESC>BÉNÉFICE IMPOSABLE</DESC><DESC>REDRESSEMENT D'APRÈS L'ENRICHISSEMENT DU GÉRANT</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>En raison de la séparation existant entre le patrimoine d'une société et celui de son gérant, l'enrichissement de ce dernier ne peut être regardé comme révélant l'existence de recettes dissimulées de la société, sauf circonstances précises et concordantes qui manquent lorsqu'il n'est pas établi qu'il y ait eu confusion de patrimoine entre le gérant et la société et notamment que le gérant ait été le maître de l'affaire.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Lorsque, pour reconstituer le taux d'imposition d'un contribuable, l'Administration a utilisé une méthode qui ne peut être admise, le contribuable à qui incombe la charge de la preuve de l'exagération des bases d'imposition retenues est regardé comme apportant cette preuve. Décharge de l'imposition correspondante.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>III.</INTRO><AL>Est dépourvue de valeur probante la comptabilité dans laquelle les recettes d'un montant unitaire inférieur à 50 Francs ne sont assorties d'aucune justification.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="13/07/1979" ID="I59F78DC4861A15" JURI-DATE="1979-07-13" JURI-GPS-ID="g2b76e3c6-ddb4-41c7-8197-6e31d68761cf" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="13374" NATURE="CE" RC="PLEN" REF="13374">(CE 13 juillet 1979, n° 13374, Plén.)</REFDOC><TXD><AL>MM. Lasry, Prés. - Boulard, Rapp. - Martin Laprade, Comm. du Gouv. - Me Coutard, Av.</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction qu'à l'occasion de la vérification de la comptabilité de la société X pour la période du 1<E>er</E> janvier 1970 au 31 décembre 1973, l'Administration a constaté que la société portait globalement en fin de journée dans ses écritures les recettes au comptant d'un montant unitaire inférieur à 50 F ; que, si l'article 286-3° du CGI, invoqué par la société, prévoit que « les opérations au comptant pour des valeurs inférieures à 50 F peuvent être inscrites globalement à la fin de chaque journée », ces dispositions n'exonèrent pas le contribuable de l'obligation de produire des justifications de nature à établir la consistance des recettes portées en écritures dans les formes prévues à l'article précité ; que la société X n'a produit pour la période susindiquée aucune justification d'une nature quelconque à l'appui desdites écritures ; que par suite, compte tenu de l'importance relative et d'ailleurs non contestée desdites recettes dans le chiffre d'affaires de la société, l'Administration était en droit d'écarter la comptabilité et de procéder à une rectification d'office du chiffre d'affaires imposable ; que le ministre du Budget est, dès lors, fondé à soutenir que c'est à tort que le Tribunal administratif s'est fondé sur l'irrégularité de la procédure de rectification d'office pour prononcer la décharge des impositions contestées ;</AL><AL>Considérant toutefois qu'il y a lieu pour le Conseil d'État saisi par l'effet dévolutif de l'appel d'examiner les autres moyens de la société X ;</AL><AL>Considérant que, pour reconstituer le chiffre d'affaires de la société durant la période susindiquée, l'Administration s'est fondée uniquement sur l'enrichissement de son gérant, M. Y, en réintégrant dans le chiffre d'affaires de la société le montant des apports faits par celui-ci à son compte personnel en sus de ses salaires et s'élevant pour les années 1970, 1971, 1972 et 1973 respectivement à 24 500 F, 31 300 F, 44 800 F et 25 700 F ; que la société soutient que cette méthode ne pouvait être appliquée en l'espèce ;</AL><AL>Considérant qu'en raison de la séparation existant entre le patrimoine d'une société et celui de son gérant, seule l'existence de circonstance précises et concordantes tirées du fonctionnement même de la société peut conduire à estimer que l'enrichissement du gérant révèle l'existence de recettes dissimulées de la société ; que tel n'est pas le cas en l'espèce, M. Y ne détenant personnellement ou par personne interposée pas plus de 5 % du capital social ; que, si l'Administration relève que M. Y a déclaré avoir contracté des prêts d'un montant total de 35 000 F pour contribuer au financement de travaux ayant bénéficié à la société, cette seule circonstance ne suffit pas à établir qu'il y ait eu en fait confusion de son patrimoine avec celui de la société ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que la méthode utilisée par l'Administration pour reconstituer le chiffre d'affaires ne peut pas être admise ; que par suite, et à défaut de tout autre mode de reconstitution des recettes proposé par l'Administration, la société X doit être regardée comme apportant la preuve qui lui incombe de l'exagération des bases de l'imposition contestée ; que par suite, le ministre du Budget n'est pas fondé à se plaindre que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif a fait droit à la demande en décharge de la société ;</AL><AL>Décide : Rejet du recours ministériel.</AL></TXD><OB><OBNIV1><INTRO>I et II.</INTRO><AL>On se reportera aux commentaires de la <MOTREP>chronique</MOTREP> (voir ci-dessus p. 271) consacrée à cette décision ; rendue en matière de taxe sur le chiffre d'affaires mais de portée générale.</AL></OBNIV1><OBNIV1><INTRO>III.</INTRO><AL>Jurisprudence constante. Voir, par exemple, CE 26 avril 1978, n° 7.059 : <LINK COL="BU" FILE="rf7806.sgm" LINKID="PARJF7806-109726671" SUPP="RJF">RJF 6/78 p. 203</LINK>.</AL></OBNIV1></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="21"></DEBUA><DEBUR DATE="13/07/1979" N="21"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPCO7901-112716458"><NINFO>21</NINFO><ABS><DESC>ACTIF IMMOBILISÉ</DESC><DESC>AMORTISSEMENTS</DESC><DESC>BIENS AFFECTÉS A UNE SOCIÉTÉ EN PARTICIPATION</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>Une société en participation a la faculté de faire figurer à l'actif de son bilan les biens qui lui sont affectés par les associés.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Si cette inscription n'a pas eu lieu, la personne physique propriétaire de ces biens peut être regardée comme étant, à ce titre, un exploitant individuel et peut dès lors déduire de sa part dans les bénéfices sociaux des amortissements, pour autant que ceux-ci sont « effectués » dans une comptabilité commerciale régulière.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="13/07/1979" ID="I59F78DC4861A17" JURI-DATE="1979-07-13" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="5763" NATURE="CE" RC="PLEN" REF="5763">(CE 13 juillet 1979, n° 5763, Plén.)</REFDOC><TXD><AL>MM. Lasry, Prés. - Schmeltz, Rapp. - Martin Laprade, Comm. du Gouv.</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 39-1 du CGI, le bénéfice net imposable dans la catégorie des bénéfices industriels et commerciaux « est établi sous déduction de toutes charges, celles-ci comprenant... notamment... 2° les amortissements réellement effectués par l'entreprise » ; que l'application de ces dispositions suppose que l'entreprise tient une comptabilité comportant notamment des bilans où elle fait figurer les éléments d'actif amortissables qu'elle possède et des comptes d'exploitation où elle inscrit les dotations faites au titre de chaque exercice aux comptes d'amortissements afférents à ces éléments d'actif ;</AL><AL>Considérant que, par un acte sous seing privé enregistré le 1<E>er</E> décembre 1969, M. X et M. Y ont formé entre eux une société en participation en vue d'exploiter, sous la dénomination R, une entreprise de lavage de voitures ; qu'il a été convenu que M. Y exploiterait l'entreprise à son nom et que M. X fournirait le matériel de lavage tout en en conservant la propriété, moyennant un partage des résultats sociaux tenant compte, au cas et dans la mesure où ces résultats seraient bénéficiaires, de cet apport de M. X ; que, la société en participation ainsi formée n'ayant pas opté pour le régime fiscal des sociétés de capitaux, chacun des associés était, en vertu de l'article 8 du CGI passible de l'impôt sur le revenu dans la catégorie des bénéfices industriels et commerciaux à raison de la part lui revenant dans les résultats de la société ;</AL><AL>Considérant que M. X a, dans ces circonstances, non seulement fait figurer, dans ses déclarations de revenus des années 1970, 1971 et 1972 et pour ce qui concerne la catégorie des bénéfices industriels et commerciaux, la part qui lui est revenue dans les résultats sociaux, soit 2151 F de bénéfices pour 1970, 6154 F de déficit pour 1971 et 3 402 F de déficit pour 1972, mais encore déduit de ces chiffres, au titre de l'amortissement du matériel mis à la disposition de la société en participation, 44 824 F en 1970, 45 791 F en 1971 et 43 041 F en 1972 ; qu'il a imputé sur ses autres revenus, en application des dispositions de l'article 156-I du CGI, les importants déficits ainsi dégagés ; que l'Administration, n'admettant pas les déductions d'amortissements pratiquées par M. X les a réintégrées dans son revenu imposable à concurrence de 43 700 F pour 1970, de 40 400 F pour 1971 et 40 500 F pour 1972 ; que M. X demande la décharge des impositions supplémentaires à l'impôt sur le revenu qui lui ont été assignées sur ces bases ;</AL><AL>Considérant, d'une part, que la société en participation n'était pas en droit de pratiquer des amortissements sur un matériel qu'elle n'avait pas fait figurer à l'actif de son bilan, alors qu'elle avait la faculté de le faire dès lors que ce matériel lui avait été affecté ; que d'ailleurs il résulte de l'instruction qu'elle n'a pas pratiqué de tels amortissements ;</AL><AL>Considérant, d'autre part, que, le matériel dont il s'agit n'ayant pas été pris en compte dans les écritures de la société en participation, M. X pourrait être regardé comme ayant exploité ce matériel à titre personnel, sous des modalités particulières consistant à le mettre à la disposition de la société en participation moyennant une part supplémentaire des profits de celle-ci ; que toutefois l'Administration fait valoir, sans être contredite, que M. X ne tenait personnellement aucune comptabilité ; que M. X ne justifie dès lors pas d' « amortissements réellement effectués » sur ce matériel au sens de l'article 39-1 précité ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que M. X n'est pas fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif de N a rejeté sa demande ;</AL><AL>Décide : Rejet de la requête.</AL></TXD><OB><AL>Voir ci-dessus les <MOTREP>conclusions</MOTREP> de M. Martin Laprade (p. 323).</AL></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="22"></DEBUA><DEBUR DATE="16/07/1979" N="22"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5D66C1F2A7927-EFL"><NINFO>22</NINFO><REFDOC DATE="16/07/1979" ID="R6D66C1F2A7927-EFL" JURI-DATE="1979-07-16" JURI-GPS-ID="g457d2f3c-2fb2-4d9f-9692-b5145a4c2d75" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-15 561" NATURE="Cass. civ." NOM="Kazmierczak c/ Couvrand" REF="77-15 561">Cass. 2<E>e</E> civ. 16 juillet 1979 n° 77-15.561, Kazmierczak c/ Couvrand</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN :</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A L'ORDONNANCE ATTAQUEE FAISANT A KAZMIERCZAK INJONCTION DE PAYER UNE CERTAINE SOMME A COUVRAND D'ETRE REVETUE DE LA FORMULE EXECUTOIRE, ALORS QUE LE CERTIFICAT PREVU A L'ARTICLE 5 DU DECRET N. 72-790 DU 28 AOUT 1972 CONTENANT EXTRAIT DE LA REQUETE ET DE LADITE ORDONNANCE AYANT ETE NOTIFIE LE 2 AOUT 1977, NON PAS A PERSONNE, MAIS EN MAIRIE, LE DELAI DE CONTREDIT, EN L'ABSENCE D'ACTE D'EXECUTION, N'ETAIT PAS EXPIRE LORSQUE L'ORDONNANCE A ETE RENDUE EXECUTOIRE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE DE LA COMBINAISON DES ARTICLES 6, 7, 9 ET 15 DU DECRET SUSVISE DU 28 AOUT 1972, RESULTE POUR LE JUGE L'OBLIGATION, SUR DEMANDE DU CREANCIER, DE VISER L'ORDONNANCE EN L'ABSENCE DU CONTREDIT FORME DANS LE MOIS DE SA NOTIFICATION, QUAND BIEN MEME CELLE-CI N'AURAIT PAS ETE FAITE A PERSONNE, LE DEBITEUR CONSERVANT EN CE CAS LA FACULTE DE FORMER CONTREDIT DANS LE MOIS QUI SUIT LE PREMIER ACTE D'EXECUTION, CELLE-CI N'ETANT RENDUE POSSIBLE QUE PAR LE VISA DU JUGE ET L'APPOSITION DE LA FORMULE EXECUTOIRE PAR LE GREFFIER ;  QU'AINSI LE JUGE, EN VISANT L'ORDONNANCE D'INJONCTION DE PAYER POUR ETRE REVETUE PAR LE GREFFIER DE LA FORMULE EXECUTOIRE, LOIN D'AVOIR VIOLE LES TEXTES VISES AU MOYEN, EN A FAIT AU CONTRAIRE UNE EXACTE APPLICATION;</AL><AL>SUR LE SECOND MOYEN :</AL><AL>ATTENDU QUE KAZMIERCZAK REPROCHE A L'ORDONNANCE D'INJONCTION DE PAYER DE NE COMPORTER AUCUNE MENTION SUR LA NATURE ET LE FONDEMENT DE LA CREANCE INVOQUEE PAR COUVRAND, NI SUR LA QUALITE DU CREANCIER ET DU DEBITEUR ;  MAIS ATTENDU QU'IL RESULTE DE L'ARTICLE 7 DU DECRET DU 28 AOUT 1972 PRECITE QUE LE CONTREDIT CONSTITUE LA SEULE VOIE DE RECOURS CONTRE L'ORDONNANCE PORTANT INJONCTION DE PAYER ;  QUE DES LORS, EN TANT QUE DIRIGE CONTRE CETTE ORDONNANCE, LE POURVOI EST IRRECEVABLE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>DECLARE IRRECEVABLE LE POURVOI EN TANT QUE FORME CONTRE L'ORDONNANCE D'INJONCTION DE PAYER RENDUE LE 22 JUILLET 1977 PAR LE PRESIDENT DU TRIBUNAL DE COMMERCE DE LILLE, LE REJETTE EN TANT QUE FORME CONTRE L'ORDONNANCE VISEE POUR EXECUTOIRE.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="23"></DEBUA><DEBUR DATE="16/07/1979" N="23"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I7D66C1F2A7927-EFL"><NINFO>23</NINFO><REFDOC DATE="16/07/1979" ID="R8D66C1F2A7927-EFL" JURI-DATE="1979-07-16" JURI-GPS-ID="g9254d775-9782-426a-ac3a-2a7bad62cc91" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-12 487" NATURE="Cass. civ." NOM="Ets Chaffoteaux et Maury S.A. c/ S.A. Le logis mutualiste" REF="78-12 487">Cass. 2<E>e</E> civ. 16 juillet 1979 n° 78-12.487, Ets Chaffoteaux et Maury S.A. c/ S.A. Le logis mutualiste</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE, PRIS EN SA PREMIERE BRANCHE :</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A L'ARRET ATTAQUE D'AVOIR REFUSE DE PROCEDER AUX REMPLACEMENTS DES EXPERTS X... QUE LA SOCIETE CHAFFOTEAUX ET MAURY AURAIT MONTRE QUE LES PIECES DEMANDEES PAR LES EXPERTS ET DONT LA COMMUNICATION LUI PORTERAIT UN PREJUDICE IMPORTANT, SERAIENT ETRANGERES A LEUR MISSION ET QUE LES EXPERTS, LOIN DE SAISIR LE JUGE DE CETTE DIFFICULTE, AURAIENT TENTE DE PASSER OUTRE PAR PRESSIONS ET MANOEUVRES ; QUE, SELON LE MOYEN, LA COUR D'APPEL, QUI, TOUT EN  CONSTATANT  LA FAUTE DES EXPERTS, A JUGE QU'IL N'Y AVAIT PAS LIEU DE SANCTIONNER CE REFUS DE SAISIR LE JUGE AU SEUL MOTIF QUE LA SOCIETE AVAIT ETE A L'ORIGINE DE LA DIFFICULTE, AURAIT MECONNU LA PORTEE DU POUVOIR D'INTERVENTION DONNE AU JUGE PAR LES ARTICLES 243, 275 ET 279 DU NOUVEAU CODE DE PROCEDURE CIVILE ET AURAIT PRIVE SA DECISION DE BASE LEGALE ;  MAIS ATTENDU QUE C'EST DANS L'EXERCICE DU POUVOIR SOUVERAIN QUI LUI EST RECONNU PAR L'ARTICLE 235 ALINEA 2 DU NOUVEAU CODE DE PROCEDURE CIVILE POUR APPRECIER SI LES MANQUEMENTS REPROCHES AU TECHNICIEN JUSTIFIENT OU NON SON REMPLACEMENT QUE LA COUR D'APPEL A STATUE ; D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN N'EST PAS FONDE DE CE CHEF;</AL><AL>MAIS SUR LA SECONDE BRANCHE DU MOYEN :</AL><AL>VU LES ARTICLES 243 ET 275 DU NOUVEAU CODE DE PROCEDURE CIVILE ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL RESULTE DE CES TEXTES QU'IL N'APPARTIENT QU'AU JUGE CHARGE DU CONTROLE EN CAS DE DIFFICULTE ENTRE UNE PARTIE ET LE TECHNICIEN COMMIS DE DECIDER DES DOCUMENTS QUI DOIVENT ETRE COMMUNIQUES ET QU'IL NE PEUT SE DESSAISIR DE CE POUVOIR ENTRE LES MAINS DE L'EXPERT;  ATTENDU QUE L'ARRET ORDONNE LA REMISE AUX EXPERTS Z... LA SOCIETE CHAFFOTEAUX ET MAURY Y...A... DES PIECES DONT LA COMMUNICATION FAISAIT L'OBJET DE LA DIFFICULTE DONT LES JUGES DU FOND ETAIENT SAISIS MAIS AUSSI DE Ølt;TOUS AUTRES DOCUMENTS QUI LEUR SERAIENT RECLAMES ; QU'IL A AINSI VIOLE LES TEXTES SUSVISES ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE, MAIS SEULEMENT EN CE QUE L'ARRET A ORDONNE LA REMISE PAR LA SOCIETE CHAFFOTEAUX ET MAURY ENTRE LES MAINS DES EXPERTS DE TOUS AUTRES DOCUMENTS QUI LEUR SERONT RECLAMES, L'ARRET RENDU ENTRE LES PARTIES PAR LA COUR D'APPEL DE GRENOBLE LE 8 FEVRIER 1978; REMET, EN CONSEQUENCE, QUANT A CE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL DE CHAMBERY.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="24"></DEBUA><DEBUR DATE="16/07/1979" N="24"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IB58B9055AI119B-EFL"><NINFO>24</NINFO><REFDOC DATE="16/07/1979" ID="RC58B9055AI119B-EFL" JURI-DATE="1979-07-16" JURI-GPS-ID="g52d56ff2-bc48-4182-bccd-529247b3b385" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-12 713" NATURE="Cass. com." NOM="Urssaf de Paris c/ Chevrier" RC="618" REF="77-12 713">Cass. com. 16 juillet 1979 n° 77-12.713 n° 618, Urssaf de Paris c/ Chevrier</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE COMMERCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur la requête présentée par L'UNION POUR LE RECOUVREMENT DES COTISATIONS DE SECURITE SOCIALE ET D'ALLOCATIONS FAMILIALES DE PARIS (U.R.S.S.A.F. ) , dont le siège social est à Paris (19ème) 47-49, avenue Simon Bolivar, représentée par le président en exercice de son conseil d'administration, domicilié audit siège,</AL><AL>Urssaf de Paris</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 14 février 1977 par la Cour d'appel de Paris (3ème Chambre), au profit du sieur CHEVRIER, demeurant à Paris (5ème) 16, rue de l'Abbé de l'Epée, pris en sa qualité de syndic de la liquidation des biens de la société SCHMITT et compagnie,</AL><AL>Chevrier</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>La demanderesse invoque, à l'appui de son pourvoi, deux moyens de cassation dont le premier est ainsi conçu :</AL><AL>"Violation de l'article L. 139 du Code de Sécurité Sociale, de l'article 15 du décret du 4 Janvier 1955, des articles 44 du nouveau Code de procédure civile, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs, manque de base légale, en ce que l'arrêt attaqué a estimé que</AL><AL>"pour conserver son privilège lorsque le débiteur est commerçant, la Sécurité Sociale doit l'inscrire au greffe du Tribunal de commerce en ce qui concerne les meubles et prendre une hypothèque légale à la conservation des hypothèques en ce qui concerne les immeubles du débiteur, dans les mêmes délais", au motif que le "décret du 4 janvier 1955 sur la publicité foncière a transformé le privilège en tant qu'il porte sur les immeubles une hypothèque légale, mais n'a pas modifié les droits de la Sécurité Sociale à l'égard du débiteur commerçant", alors que l'article 15 du décret du 4 janvier 1955 précise que les privilèges, transformés en hypothèques légales, "sont soumis aux règles édictées pour les hypothèques par le Code civil et le présent décret, nonobstant toutes dispositions spéciales contraires", que, dès lors, l'inscription de l'hypothèque légale ne peut être régie par l'article L. 139 du Code de la Sécurité Sociale, qui prévoit un délai d'inscription au greffe du Tribunal de commerce uniquement pour le privilège mobilier" :</AL><AL>Sur quoi, LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Mallet, les observations de Me Desaché, avocat de l'Union pour le Recouvrement des Cotisations de Sécurité Sociale et d'Allocations Familiales de Paris, de Me Copper-Royer, avocat de Chevrier, ès qualités de syndic de la liquidation des biens de la société Schmitt et compagnie, les conclusions de M. Toubas, Avocat général et a.rès en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Vu les articles L. 138 et L. 139 du Code de la Sécurité Sociale et 15 du décret du 4 janvier 1955,</AL><AL>Attendu que, selon les enonciations de l'arrêt attaqué, l'U.R.S.S.A.F. de Paris a produit au passif de la liquidation des biens de la société Schmitt et compagnie, prononcée le 12 novembre 1973, pour différentes sommes représentant des cotisations échues du 1er janvier 1972 au 1er avril 1973 et pour la garantie desquelles elle avait pris inscription de son hypothèque légale le 24 octobre 1973 ;</AL><AL>Attendu que, pour décider qu'aucune de ces sommes ne pouvait être garantie par l'hypothèque, la Cour d'appel a retenu que le décret du 4 janvier 1955 sur la publicité foncière, qui a transformé le privilège de la Sécurité Sociale, en tant qu'il porte sur des immeubles, en une hypothèque légale, n'a pas modifié les droits de la Sécurité Sociale à l'égard du débiteur commerçant, de sorte que, pour conserver ses droits sur les immeubles d'un tel débiteur, la Sécurité Sociale doit, en application de l'article L, 139 du Code de la Sécurité Sociale et de l'article 5 du décret du 29 octobre 1951 combinés, inscrire son hypothèque avant l'expiration d'un délai de six mois à dater de l'échéance des sommes dues ;</AL><AL>Attendu qu'en statuant ainsi, alors l'article 15 du décret du 4 janvier 1955 ayant prévu que les privilèges généraux sur les immeubles, transformés en hypothèques légales, étaient soumis aux règles édictées pour ces dernières par le Code civil et par ce décret, nonobstant toutes dispositions contraires, l'hypothèque légale de la Sécurité Sociale n'est soumise, jusqu'à survenance de l'un des événements prévus à l'article 2147 du Code civil, à aucun délai pour son inscription, la Cour d'appel a violé, par fausse application, les textes susvisés ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS, et sans qu'il y ait lieu de statuer sur le second moyen,</AL><AL>CASSE ET ANNULE l'arrêt rendu le 14 février 1977, entre les parties, par la Cour d'appel de Paris ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel d'Orléans, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de quarante sept francs vingt cinq centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'a la diligence de M, le Procureur général près la Cour de cassation,</AL><AL>le présent arrêt sera imprime et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Paris, en marge ou à la suite de l'arrêt annulé :</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre commerciale, en son audience publique du seize juillet mil neuf cent soixante dix neuf :</AL><AL>Où étaient présents : M. Vienne, Président ; M. Mallet, rapporteur ; MM. Lhez, Jonquères, Perdriau, Amalvy, Bouchery, Bargain, Delmas-Goyon, Conseillers ; M. Bodevin, Conseiller référendaire ; M. Toubas, Avocat général ; Mademoiselle Ydrac, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="25"></DEBUA><DEBUR DATE="17/07/1979" N="25"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I171601E9EB9F62-EFL"><NINFO>25</NINFO><REFDOC DATE="17/07/1979" ID="R181601E9EB9F62-EFL" JURI-DATE="1979-07-17" JURI-GPS-ID="gfed5bbb2-7be6-4d32-b320-c160ec539a17" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-12 199" NATURE="Cass. civ." NOM="Chambert c/ Sasmayou" REF="77-12 199">Cass. 1<E>e</E> civ. 17 juillet 1979 n° 77-12.199, Chambert c/ Sasmayou</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE, PRIS EN SES DEUXIEME ET TROISIEME BRANCHES :</AL><AL>VU L'ARTICLE 491-2 DU CODE CIVIL, ENSEMBLE L'ARTICLE 2 DU MEME CODE; </AL><AL>ATTENDU QUE LE PREMIER DE CES TEXTES N'EST APPLICABLE QU'AU MAJEUR QUI, A LA DATE DE L'ACTE LITIGIEUX, ETAIT PLACE SOUS LA SAUVEGARDE DE JUSTICE; </AL><AL>ATTENDU QUE, SELON LES ENONCIATIONS DES JUGES DU FOND, PELAPRAT, QUI VENAIT D'HERITER D'UN DOMAINE RURAL DONNE EN METAYAGE A CHAMBERT, A, PAR ACTE DU 7 MARS 1961, VENDU A CELUI-CI UNE PARTIE DES TERRES COMPOSANT CE DOMAINE; QUE, PAR LE MEME ACTE, CHAMBERT S'EST ENGAGE A DELAISSER LES AUTRES TERRES DE LA PROPRIETE, UN DROIT DE PREFERENCE LUI ETANT TOUTEFOIS RECONNU, DANS LE CAS OU PELAPRAT DESIRERAIT LOUER OU ALIENER CES TERRES; QU'UNE DECISION, EN DATE DU 7 FEVRIER 1973, A PLACE PELAPRAT SOUS LE REGIME DE LA TUTELLE; QUE DELMAS, DESIGNE COMME TUTEUR, A LOUE A SASMAYOU LES TERRES APPARTENANT A PELAPRAT; QUE CHAMBERT, INVOQUANT LE PACTE DE PREFERENCE, QUI AVAIT ETE CONCLU, A ASSIGNE SASMAYOU ET DELMAS, CE DERNIER ES QUALITES, EN NULLITE DE LA LOCATION AINSI CONSENTIE; QUE LE TUTEUR A ALORS FORME UNE DEMANDE RECONVENTIONNELLE TENDANT A L'ANNULATION DE L'ACTE DU 7 MARS 1961, EN FAISANT VALOIR QUE PELAPRAT ETAIT FAIBLE D'ESPRIT DEPUIS SON ENFANCE ET AVAIT ETE GRAVEMENT LESE PAR L'ACTE PRECITE; QUE LES PREMIERS JUGES ONT FAIT DROIT A CETTE DEMANDE RECONVENTIONNELLE, SUR LE FONDEMENT DE L'ARTICLE 503 DU CODE CIVIL, APRES AVOIR RETENU QUE LA CAUSE QUI AVAIT DETERMINE L'OUVERTURE DE LA TUTELLE, EXISTAIT DEJA NOTOIREMENT A L'EPOQUE DE LA CONCLUSION DE L'ACTE LITIGIEUX; QUE LA JURIDICTION DU SECOND DEGRE N'A PAS PRONONCE LA NULLITE PREVUE PAR L'ARTICLE 503 PRECITE, MAIS, AYANT NOTAMMENT RELEVE QUE PELAPRAT AVAIT ETE LESE ET QUE CHAMBERT NE POUVAIT ETRE CONSIDERE COMME AYANT CONTRACTE DE BONNE FOI, S'EST REFEREE A L'ARTICLE 491-2 DU CODE CIVIL ET A DECLARE « RESCINDE POUR CAUSE DE LESION SIMPLE » L'ACTE DU 7 MARS 1961; </AL><AL>ATTENDU QU'EN STATUANT AINSI, ALORS QU'EN 1961 PELAPRAT NE POUVAIT PAS ETRE PLACE SOUS LA SAUVEGARDE DE JUSTICE, CE REGIME DE PROTECTION, ENTIEREMENT NOUVEAU, N'AYANT ETE INSTITUE QUE PAR LA LOI DU 3 JANVIER 1968, ENTREE EN VIGUEUR LE 1<E>ER</E> NOVEMBRE 1968, LA COUR D'APPEL A VIOLE LES TEXTES SUSVISES; </AL><AL>CASSE ET ANNULE L'ARRET RENDU ENTRE LES PARTIES LE 25 JANVIER 1977 PAR LA COUR D'APPEL D'AGEN; REMET, EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES, AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL DE TOULOUSE. </AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="26"></DEBUA><DEBUR DATE="18/07/1979" N="26"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I14DFA849210FA19-EFL"><NINFO>26</NINFO><REFDOC DATE="18/07/1979" ID="R14EFA849210FA19-EFL" JURI-DATE="1979-07-18" JURI-GPS-ID="g295d306d-948b-40ce-a230-9e75b3e70894" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-10 657" NATURE="Cass. civ." REF="78-10 657">Cass. 3<E>e</E> civ. 18 juillet 1979 n° 78-10.657</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE :</AL><AL>ATTENDU, SELON L'ARRET ATTAQUE (RENNES, 22 NOVEMBRE 1977), QUE DAME X…, LOCATAIRE D'UN IMMEUBLE A USAGE D'HOTEL-RESTAURANT APPARTENANT AUX CONSORTS Y…, A CEDE SON FONDS DE COMMERCE ET SON DROIT AU BAIL A DAME Z…, A COMPTER DU 1ER JANVIER 1975, EN S'OBLIGEANT ENVERS CELLE-CI A PRENDRE EN CHARGE LE COUT DE TRAVAUX DONT L'EXECUTION AVAIT ETE PRESCRITE PAR L'ADMINISTRATION EN VUE D'ASSURER LA SECURITE DU PUBLIC ; QUE DAME X…, ASSIGNEE PAR DAME Z… EN RAISON DE L'INEXECUTION DE CET ENGAGEMENT, A APPELE EN GARANTIE LES CONSORTS Y…, A… DE L'IMMEUBLE ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A L'ARRET D'AVOIR REJETE CETTE DEMANDE EN GARANTIE, ALORS, SELON LE MOYEN QUE, « D'UNE PART, LA COUR A RELEVE D'OFFICE A L'APPUI DE SA DECISION UN MOYEN MELANGE DE FAIT ET DE DROIT SUR LEQUEL LA DAME X… N'A PAS ETE MISE A MEME DE S'EXPLIQUER, ET ALORS, D'AUTRE PART, QUE L'ENGAGEMENT PERSONNEL SOUSCRIT PAR CELLE-CI VIS-A-VIS DE LA CESSIONNAIRE DU FONDS, COMME L'ABSENCE DE RESERVE VIS-A-VIS DES BAILLEURS, NE POUVAIENT VALOIR RENONCIATION DE SA PART AU DROIT D'AGIR EN GARANTIE CONTRE CES DERNIERS, DE MEME QUE LE FAIT QUE LA DAME X… AIT CESSE D'ETRE LOCATAIRE AU MOMENT DE L'ASSIGNATION EN GARANTIE NE POUVAIT CONSTITUER UN OBSTACLE A SA DEMANDE DES LORS QUE, LORS DE LA VISITE DE LA COMMISSION DE SECURITE QUI AVAIT IMPOSE LES TRAVAUX LITIGIEUX, ELLE ETAIT TITULAIRE DU BAIL SUR LE FONDEMENT DUQUEL ELLE DEMANDAIT LA GARANTIE DES A… DES LIEUX » ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA CESSION DE BAIL EMPORTE DESSAISISSEMENT DU CEDANT AU PROFIT DU CESSIONNAIRE ET, EN TANT QU'ELLE CONSTITUE UNE CESSION DE CREANCE, TRANSFERE AU CESSIONNAIRE LE DROIT D'AGIR POUR FAIRE VALOIR A L'EGARD DU CEDE LES DROITS NES DU TITRE ; QUE LA COUR D'APPEL, SANS RELEVER AUCUN MOYEN D'OFFICE, A EXACTEMENT RETENU, COMME L'Y INVITAIENT LES CONSORTS Y…, QU'A LA DATE DE L'ASSIGNATION, DAME X… SE TROUVAIT SANS LIEN DE DROIT AVEC LES A… DE L'IMMEUBLE EN RAISON DE LA CESSION DE BAIL ANTERIEUREMENT INTERVENUE ; QU'AYANT AUSSI RETENU L'ABSENCE, AVANT CETTE CESSION, D'UNE MANIFESTATION D'INTENTION DE LA CEDANTE DE SE RESERVER LE DROIT D'AGIR CONTRE LES A…, LA COUR D'APPEL A PU EN DEDUIRE QUE DAME X… N'ETAIT PAS FONDEE A APPELER CES DERNIERS EN GARANTIE ; D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN NE PEUT QU'ETRE ECARTE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 22 NOVEMBRE 1977 PAR LA COUR D'APPEL DE RENNES.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="27"></DEBUA><DEBUR DATE="18/07/1979" N="27"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I236F471BEEE045-EFL"><NINFO>27</NINFO><REFDOC DATE="18/07/1979" ID="R246F471BEEE045-EFL" JURI-DATE="1979-07-18" JURI-GPS-ID="g412a62e3-2230-40c1-a2aa-787fd2cb4fab" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-60 757" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Madel c/ Union Locale CGT" RC="1715" REF="78-60 757">Cass. soc. 18 juillet 1979 n° 78-60.757 (n° 1715), Sté Madel c/ Union Locale CGT</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la société Madel, 16 à 20 avenue de la République à Bourg- la-Reine (Hauts-de-Seine),</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 27 septembre 1978 par le Tribunal d'instance d'Antony, au profit de l'Union Locale CGT, 39 ter, avenue Albert Petit, à Bagneux (Hauts-de-Seine),</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>En présence de JACOB, candidat CGT</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour.</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Mac Aleese, les observations de Me Del volve, avocat de la société Madel, les conclusions de H. Gauthier, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles 455 et 458 du nouveau Code de procédure civile, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir déclaré recevable la contestation formée par Dubuisson au nom de l'Union Locale CGT de Bagneux-Bourg-la-Reine et portant sur la régularité des élections dont le premier, tour avait eu lieu le 27 juin 1978, pour la désignation des délégués du personnel dans le deuxième collège de la société Madel, aux motifs que le secrétaire général de cette organisation syndicale lui avait délégué ses pouvoirs par écrit, alors que, les parties ne peuvent se faire représenter devant le Tribunal d'instance, en dehors des avocats, des conjoints ou des parents, que par des personnes attachées exclusivement à leur service ou à leur entreprise et qu'il n'a pas été établi que Dubuisson exerçait exclusivement son activité au profit de l'Union Locale CGT :</AL><AL>Mais attendu que le moyen se fonde uniquement sur la non-application de l'article 828 du nouveau Code de procédure civile et que le litige étant soumis au régime spécial de la procédure électorale, qui en principe est dépourvue de formes, un tel moyen manque de pertinence ;</AL><AL>Sur le second moyen, pris de la violation des articles R 420-4 du Code du travail et 455 du nouveau Code de procédure civile, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est encore fait grief au jugement attaqué d'avoir déclaré recevable l'action tendant non seulement à faire ordonner qu'il ne soit pas procédé au second tour de scrutin qui avait été fixé au 27 septembre 1978 en vue de l'élection des délégués du personnel de la société Madel, dans le deuxième collège, mais également à faire annuler le premier tour qui avait eu lieu le 27 juin 1978 et auquel le quorum n'avait pas été atteint, au motif que cette contestation était fondée sur le fait que le délai de quinze jours prévu entre le premier et le second tour de scrutin par l'article L 420-15 du Code du travail, avait été dépassé, alors que, cette circonstance n'était pas de nature à rouvrir le délai dans lequel le premier tour devait être contesté ;</AL><AL>Mais attendu que le premier tour de scrutin auquel, faute de quorum, aucun candidat n'a été élu, ne constitue pas le point de départ du délai de forclusion imparti par l'article R 420-4 du Code du travail à compter de "l'élection" pour contester la régularité de celle-ci ;</AL><AL>D'où il suit que le second moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre le jugement rendu le 27 septembre 1978 par le Tribunal d'instance d'Antony ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du dix-huit juillet mil neuf cent soixante-dix-neuf ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="28"></DEBUA><DEBUR DATE="18/07/1979" N="28"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I9D66C1F2A7927-EFL"><NINFO>28</NINFO><REFDOC DATE="18/07/1979" ID="RAD66C1F2A7927-EFL" JURI-DATE="1979-07-18" JURI-GPS-ID="g822e0e59-f8c9-4844-b385-e8139dbc678a" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="79-60 099" NATURE="Cass. soc." NOM="S.A. Chrysler France c/ Union locale SYND CGT de Poissy" REF="79-60 099">Cass. soc. 18 juillet 1979 n° 79-60.099, S.A. Chrysler France c/ Union locale SYND CGT de Poissy</REFDOC><TXD><AL>JOINTS, VU LEUR CONNEXITE, LES POURVOIS N. 79-60.099 ET N. 79-60.100;  SUR LA PREMIERE BRANCHE DU MOYEN UNIQUE DE CHACUN DES DEUX POURVOIS :</AL><AL>ATTENDU QUE LES JUGEMENTS ATTAQUES AYANT ETE RENDUS EN SUITE DU DEPOT DU RAPPORT DE L'EXPERT X... PAR UN JUGEMENT DU 3 OCTOBRE 1978 DU MEME TRIBUNAL D'INSTANCE, LEUR CASSATION EST DEMANDEE PAR VOIE DE CONSEQUENCE DE CELLE DE LA DECISION AYANT ORDONNE EXPERTISE ;  MAIS ATTENDU QUE LE POURVOI FORME CONTRE CETTE DECISION AYANT ETE REJETE PAR ARRET DU 3 MAI 1979, LE MOYEN MANQUE EN FAIT;</AL><AL>SUR LA SECONDE BRANCHE DU MOYEN UNIQUE DU PREMIER POURVOI, PRIS DE LA VIOLATION DES ARTICLES L.420-1 ET SUIVANTS, L.420-8 ET SUIVANTS DU CODE DU TRAVAIL, 1134  DU  CODE CIVIL, 232 ET SUIVANTS ET 455 DU NOUVEAU CODE DE PROCEDURE CIVILE, 7 DE LA LOI DU 20 AVRIL 1810, DEFAUT DE MOTIFS ET MANQUE DE BASE LEGALE :</AL><AL>ATTENDU QU'APRES AVOIR ENONCE QUE L'EXPERT X... LE 3 OCTOBRE 1978 N'AVAIT PU OBTENIR DE LA SOCIETE CHRYSLER-FRANCE LES PIECES QUI LUI AURAIENT PERMIS DE VERIFIER LA SITUATION REELLE DES 57  PERSONNES DONT  LE COMITE D'ENTREPRISE UTILISAIT LES SERVICES ET DONT L'INSCRIPTION SUR LES LISTES ELECTORALES DE LA SOCIETE ETAIT CONTESTEE PAR LE SYNDICAT CGT, LE TRIBUNAL D'INSTANCE A ORDONNE A CELLE-CI, PAR SON JUGEMENT DU 9 JANVIER 1979, DE COMMUNIQUER LES NOMS DE CES PERSONNES, LEURS NUMEROS MATRICULES ET LES PIECES COMPTABLES ETABLISSANT LA PRISE EN CHARGE PAR ELLE DE LEURS SALAIRES ; QU'IL EST FAIT GRIEF A CETTE DECISION D'AVOIR AINSI STATUE, ALORS QU'IL APPARTENAIT AU DEMANDEUR D'APPORTER LA PREUVE QUE LES PERSONNES DONT LA PRESENCE SUR LA LISTE ELECTORALE ETAIT CONTESTEE N'AVAIENT PAS LA QUALITE D'ELECTEUR ET QU'EN CONTRAIGNANT LA SOCIETE DEFENDERESSE A ETABLIR QU'ELLES ETAIENT SES SALARIES, LE TRIBUNAL A RENVERSE LA CHARGE DE LA PREUVE ;  MAIS ATTENDU QUE S'AGISSANT EN L'ESPECE D'UN LITIGE RELATIF A L'INSCRIPTION SUR LES LISTES ELECTORALES DU PERSONNEL D'UNE SOCIETE DE SALARIES DONT IL N'ETAIT PAS CONTESTE QU'ILS TRAVAILLAIENT NON POUR ELLE MAIS POUR SON COMITE D'ENTREPRISE, CE QUI CONFERAIT UN CARACTERE SERIEUX A LA CONTESTATION, LE JUGE DU FOND N'A FAIT QU'USER DES POUVOIRS QU'IL TIENT DE L'ARTICLE 11 DU NOUVEAU CODE DE PROCEDURE CIVILE D'ENJOINDRE A L'UNE DES PARTIES DE PRODUIRE LES ELEMENTS DE PREUVE EN SA POSSESSION; D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>SUR LA DEUXIEME BRANCHE DU MOYEN UNIQUE DU SECOND POURVOI, PRIS DE LA VIOLATION DES MEMES TEXTES :</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST REPROCHE AU SECOND JUGEMENT ATTAQUE RENDU LE 29 JANVIER 1979 DE NE PAS AVOIR ETENDU AUX AUTRES PARTIES LA COMMUNICATION DE PIECES ORDONNEES ;  MAIS ATTENDU QUE SI LE TRIBUNAL A ORDONNE LA COMMUNICATION DE PIECES AU SYNDICAT QUI LA DEMANDAIT, IL A DECIDE EGALEMENT LA REOUVERTURE DES DEBATS POUR PERMETTRE ØLT; AUX PARTIES ØGT; SANS EN EXCLURE AUCUNE, DE S'EXPLIQUER CONTRADICTOIREMENT APRES COMMUNICATION DESDITES PIECES ; D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN MANQUE EN FAIT;</AL><AL>SUR LA DERNIERE BRANCHE DU MEME MOYEN :</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST ENFIN FAIT GRIEF AU TRIBUNAL D'AVOIR EXIGE LA JUSTIFICATION DU MONTANT DES SALAIRES DES INTERESSES, ALORS QU'IL ETAIT SANS INCIDENCE SUR LA SOLUTION DU LITIGE OU QUE, TOUT AU MOINS, LE TRIBUNAL N'A PAS MIS LA COUR DE CASSATION EN MESURE D'ASSURER SON CONTROLE SUR CE POINT;  MAIS ATTENDU QUE LE JUGE DU FOND A APPRECIE EN FAIT L'ETENDUE DE LA PRODUCTION QU'IL JUGEAIT NECESSAIRE A LA SOLUTION DU LITIGE ; D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN NE PEUT ETRE ACCUEILLI;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LES POURVOIS FORMES CONTRE LES JUGEMENTS RENDUS LES 9 ET 29 JANVIER 1979 PAR LE TRIBUNAL D'INSTANCE DE POISSY.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="29"></DEBUA><DEBUR DATE="18/07/1979" N="29"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7907-11373614"><NINFO>29</NINFO><REFDOC DATE="18/07/1979" ID="R108F2139BA41C0-EFL" JURI-DATE="1979-07-18" JURI-GPS-ID="g2c51a68e-ed63-4fd1-9a18-b27459dd48de" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="79-60 118" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Cardot c/ Fournier" RC="1711" REF="79-60 118">Cass. soc. 18 juillet 1979 n° 79-60.118 (n° 1711) SA Cardot c/ Fournier</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles L 420-16 et R 420-4 du Code du travail, des articles 4, 5, 455 et 458 du Nouveau Code de procédure civile et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir déclaré recevable la contestation par Fournier et par l'union locale CGT des opérations électorales qui avaient eu lieu en vue de l'élection de délégués du personnel à la Société Cardot, alors que, formée le 5 février 1979, soit plus de quinze jours après le procès-verbal de carence établi le 22 décembre 1978, aux termes duquel « le syndicat CGT n'avait présenté aucun délégué en temps voulu » au premier tour de scrutin, cette contestation était frappée de forclusion ;</AL><AL>Mais attendu que la contestation portant sur la régularité de l'ensemble des opérations électorales pouvait être formée jusqu'à l'expiration d'un délai de quinze jours à compter des élections, dont le deuxième tour avait été fixé au 15 février 1979 ; qu'il en résulte que la demande introduite le 5 février 1979 était recevable et que la décision du juge du fond se trouve justifiée ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen, pris de la violation de l'article L 420-16 du Code du travail, des articles 455 et 458 du Nouveau Code de procédure civile et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs, incompétence, manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est encore reproché au jugement attaqué d'avoir ordonné à la société de procéder à de nouvelles élections, après avoir cherché à établir un accord préélectoral avec les syndicats représentatifs, alors que le tribunal n'avait pas compétence pour donner de telles injonctions à l'employeur, et d'avoir dit que la protection spéciale dont bénéficiait le candidat qui avait été présenté par la CGT était prorogée de plein droit, alors qu'il était également incompétent à cet égard ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que le tribunal avait qualité pour se prononcer sur l'organisation des élections qui devaient avoir lieu et pour prescrire sur les points litigieux les mesures propres à éviter leur irrégularité ; qu'il avait relevé, d'autre part, que le chef d'entreprise avait exigé indûment que le candidat de la CGT fût désigné avant la conclusion de tout accord préélectoral et qu'il ne pouvait par une exigence illégale diminuer la protection que la loi accordait aux candidats et que le juge était compétent pour la faire respecter ;</AL><AL>Sur le troisième moyen, pris de la violation des articles L 420-7, L 420-16 et R 420-4 du Code du travail, des articles 455 et 458 du Nouveau Code de procédure civile, et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est enfin fait grief au jugement attaqué d'avoir déclaré l'union locale CGT recevable à agir pour l'organisation des élections dans l'entreprise comme organisation syndicale représentative, au motif que la représentativité de cette organisation syndicale ne pouvait pas être contestée et qu'il résultait de justifications produites en cours de délibéré que la CGT comptait vingt-sept adhérents sur les quarante-huit salariés de l'entreprise, alors, d'une part, que le tribunal ne pouvait fonder sa décision sur des justifications non soumises à la discussion contradictoire des parties, sans méconnaître les dispositions des articles 15 et 16 du Nouveau Code de procédure civile, et alors, d'autre part, que le tribunal a omis de répondre au moyen dont il était saisi, selon lequel la représentativité au sein de l'entreprise doit s'apprécier au regard d'une section syndicale d'entreprise et non pas au regard d'une union locale ;</AL><AL>Mais attendu qu'ainsi que l'a constaté le tribunal, qui a répondu sur ce point aux prétentions de la société, les organisations syndicales sont seules qualifiées pour conclure un accord avec le chef d'entreprise sur la répartition du personnel dans les collèges électoraux et pour agir en justice en vue de contester des élections organisées sans un tel accord ou sans décision de l'inspecteur du travail, à l'exclusion de la section syndicale d'entreprise qui émane d'elles et étant dépourvue de personnalité morale, n'a pas qualité pour agir ; que le moyen ne peut donc pas être accueilli, peu important le motif surabondant relatif aux justifications produites pour établir le nombre des salariés de l'entreprise adhérant à la CGT, laquelle était recevable à agir même si ce nombre était moindre ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu le 21 février 1979 par le tribunal d'instance de Chalon-sur-Saône.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="30"></DEBUA><DEBUR DATE="18/07/1979" N="30"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7907-11373616"><NINFO>30</NINFO><REFDOC DATE="18/07/1979" ID="R128F2139BA41C0-EFL" JURI-DATE="1979-07-18" JURI-GPS-ID="g147466ca-091d-4943-b221-36b9c2019ef8" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="79-60 129" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Chrysler-France c/ CGT" REF="79-60 129">Cass. soc. 18 juillet 1979 n° 79-60.129 et 79-60.130 SA Chrysler-France c/ CGT</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur la première branche du moyen unique du premier pourvoi et le premier moyen du second :</AL><AL>Attendu que la cassation de la décision attaquée, par laquelle le tribunal d'instance a statué après le dépôt du rapport du mandataire de justice qu'il avait désigné le 2 octobre 1978, est demandée par voie de conséquence de celle de la décision initiale ;</AL><AL>Mais attendu que le pourvoi formé contre celle-ci ayant été rejeté par arrêt du 3 mai 1979, le moyen manque en fait ;</AL><AL>Sur les autres branches du moyen unique du premier pourvoi et les autres moyens du second, pris de la violation des articles 848 et 849 du Nouveau Code de procédure civile, 455 du même Code, L 420-14, L 420-16 et L 420-17 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut et contradiction de motifs, excès de pouvoirs et manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au tribunal d'instance d'avoir ordonné à la Société Chrysler-France de mettre en harmonie avec les mesures proposées par M. Teitgen, dans l'annexe au rapport déposé par ce mandataire de justice le 21 décembre 1978, la note d'organisation qu'elle avait élaborée pour les prochaines élections professionnelles, et d'avoir chargé un nouveau mandataire de la mission de contrôle des opérations électorales précédemment confiée à M. Teitgen, alors, d'une part, que le tribunal, qui s'est contredit en déclarant ne pas avoir confié une mission d'instruction à M. Teitgen tout en se fondant sur ses constatations et en entérinant ses propositions, non acceptées par les parties, a méconnu que l'employeur est seul responsable de l'organisation des élections et alors, d'autre part, qu'après avoir reconnu que la note d'organisation de ces élections, établie par la société, n'était entachée d'aucune irrégularité, il a institué une procédure de contrôle que ne justifiait pas la seule éventualité de difficultés et qui n'était prévue par aucun texte ;</AL><AL>Mais attendu que le tribunal d'instance compétent pour statuer sur les contestations relatives à la régularité des opérations électorales peut être saisi avant les élections, dès qu'une difficulté est apparue, pour la régler et prévenir tout litige même si l'organisation des élections relève, en principe, de l'initiative de l'employeur, qui a pris à cette fin certaines mesures ; qu'ayant fait état, entre autres circonstances de fait, du « climat socialement malsain » qui régnait dans l'entreprise, le tribunal n'a pas encouru les griefs des pourvois en prescrivant à la société de tenir compte, pour que ne puissent être discutées la liberté et la sincérité des votes, des propositions faites par le mandataire de justice qu'il avait désigné, peu important la qualification donnée à la mission de celui-ci, et en maintenant, avec le concours d'un nouveau mandataire, la mission de contrôle qu'il avait déjà définie dans une décision frappée d'un pourvoi qui a été rejeté ;</AL><AL>D'où il suit qu'aucun des moyens des deux pourvois ne peut être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette les pourvois n° 79-60.129 et 79-60.130 formés contre le jugement rendu le 9 janvier 1979 par le tribunal d'instance de Poissy.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="31"></DEBUA><DEBUR DATE="19/07/1979" N="31"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7907-11373604"><NINFO>31</NINFO><REFDOC DATE="19/07/1979" ID="R148F2139BA41C0-EFL" JURI-DATE="1979-07-19" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-60 123" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Les Grands Magasins de la Samaritaine c/ section CFDT" REF="76-60 123">Cass. soc. 19 juillet 1979 n° 76-60.123 SA Les Grands Magasins de la Samaritaine c/ section CFDT</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles L 420-1 et L 420-8 du Code du travail, 5 du Code civil, 5 et 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs et manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'en son pourvoi la société anonyme Les Grands Magasins de la Samaritaine reproche au jugement attaqué d'avoir décidé que, pour les élections des délégués du personnel qui devaient avoir lieu le 9 mars 1979, les salariés ayant travaillé en « extra » six mois au moins dans l'entreprise devaient être inscrits sur les listes électorales, alors, selon le moyen, d'une part, que seraient ainsi appelées à voter des personnes dont le contrat est journalier et qui ne seraient pas nécessairement liées à l'entreprise par un contrat de travail en cours d'exécution au moment de l'élection ; que, d'autre part, en ordonnant l'inscription de l'ensemble des « extras », sans distinguer, conformément aux exigences légales, entre ceux dont l'activité était habituelle dans l'entreprise et ceux qui ne s'y trouvaient employés que de manière accidentelle, le tribunal a privé sa décision de base légale ; qu'enfin, en décidant comme il l'a fait, le juge du fond a statué par voie de disposition générale et réglementaire, et a excédé les limites d'une demande qui ne tendait qu'à la seule inscription des « extras » travaillant régulièrement dans l'entreprise ;</AL><AL>Mais attendu que suivant l'article L 420-8 du Code du travail sont électeurs les salariés des deux sexes âgés de 16 ans ayant travaillé six mois dans l'entreprise ; que la loi n'exige pas que le travail ait été effectué en vertu d'un seul contrat ; que le tribunal relève qu'en l'espèce les « extras » consituent un personnel d'appoint recruté régulièrement par la Société La Samaritaine par contrats successifs, constamment renouvelés ; que de cette appréciations de fait il était fondé à déduire que ce personnel, d'une part, faisait partie de l'effectif de l'entreprise et, d'autre part, devait être inscrit sur les listes électorales, dès lors qu'ils fournissaient dans l'entreprise une prestation régulière et habituelle et que des conditions légales étaient réunies au jour de l'établissement de la liste électorale ;</AL><AL>Qu'enfin il résulte d'une énonciation non discutée du jugement que la section syndicale CFDT avait demandé « l'inscription des salariés travaillant en qualité d'extra et ayant six mois d'ancienneté au moment du scrutin » ; qu'en accueillant ce chef de demande, le tribunal n'est pas sorti des limites du débat et n'a pas statué par voie de disposition générale et réglementaire ;</AL><AL>D'où il suit qu'en aucune de ses branches le moyen n'est fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="32"></DEBUA><DEBUR DATE="20/07/1979" N="32"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1909B3635778B0-EFL"><NINFO>32</NINFO><REFDOC DATE="20/07/1979" ID="R1A09B3635778B0-EFL" JURI-DATE="1979-07-20" JURI-GPS-ID="gbad3de68-de54-4460-a95b-ec1c5b59ac9e" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="79-60 024" NATURE="Cass. ass. plén." NOM="Sté des Ateliers de Normandie c/ Audineau et a" RC="179" REF="79-60 024">Cass. ass. plén. 20 juillet 1979 n° 79-60.024 (n° 179), Sté des Ateliers de Normandie c/ Audineau et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, Statuant en ASSEMBLEE PLENIERE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoir formé par la société des Ateliers de Normandie, dont le siège social est à Paris (8e), 12 place Henri Bergson,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 8 novembre 1978 par le Tribunal d'instance de Caen, au profit :</AL><AL>1°) d'Etienne AUDINEAU, demeurant Route de Tilly à Monceaux-en-Bessin, Bayeux (Calvados),</AL><AL>2°) de Claude LEMIERE, demeurant à Ellon, Tilly-sur-Seulles (Calvados),</AL><AL>3°) de Denis LOCARD, demeurant « Les Platanes », rue des Pinsons à Anguerny, Thaon (Calvados),</AL><AL>4°) de Michel BERSOT, demeurant rue Elie Dodeman à Bayeux (Calvados),</AL><AL>5°) de Pierre ASSELIN, demeurant 8 rue de la Cavée à Saint-Vigor-Le-Grand, Bayeux (Calvados),</AL><AL>6°) de Maurice FRANCOISE, demeurant 5 route de Port-en-Bessin à Bayeux (Calvados),</AL><AL>7°) de Jean-Pierre LEMANCEL, demeurant Résidence Athalie, 4 avenue R. Schuman à Caen (Calvados),</AL><AL>8°) de dame Gilbert LE ROCHAIS, demeurant 39 rue Saint-Laurent à Bayeux (Calvados),</AL><AL>défendeurs à la cassation.</AL><AL>La Société des Ateliers de Normandie s'est pourvue cassation contre un jugement rendu le 27 février 1978 par le Tribunal d'instance de Bayeux au profit de Audineau et sept autres. Ce jugement a été cassé le 18 juillet 1978 par la Chambre sociale de la Cour de Cassation. La cause et les parties ont été renvoyées devant le Tribunal d'instance de Caen qui, par jugement du 8 novembre 1978, prononçant dans la même affaire entre les mêmes parties procédant en la même qualité, a statué dans le même sens que le Tribunal d'instance de Bayeux, par des motifs qui sont en opposition avec la doctrine de l'arrêt de cassation.</AL><AL>Un pourvoi ayant été formé contre le jugement du Tribunal d'instance de Caen, l'attaquant par le même moyen que celui ayant entraîné l'annulation du jugement du Tribunal d'instance de Bayeux, M. le Premier Président a, par ordonnance du 27 mars 1979, renvoyé la cause et les parties devant l'Assemblée plénière.</AL><AL>La Société des Ateliers de Normandie invoque, devant l'Assemblée plénière, le moyen unique de cassation suivant :</AL><AL>"Violation des articles L 433-9 du Code du travail, 455 et 458 du Code de procédure civile, défaut de motifs, manque de base légale, en ce que le jugement attaqué a décidé que le quorum requis pour l'élection dès membres du comité d'entreprise avait été atteint, et a déclaré élus dans le deuxième collège les candidats figurant sur la liste C.G.T. seule représentée au premier tour, aux motifs que les articles 420-15 et L.433-9 du Code du travail utilisent pour la détermination du "quorum" une expression identique : "nombre de votants" désignant ainsi les électeurs qui ont manifesté leur intention de participer au scrutin quelle que soit la façon dont cette intention s'est concrétisée, que l'expression "valablement exprimée" n'est utilisée que pour le calcul du "quotient électoral", que l'article L.66 du Code électoral, qui a précisé que les bulletins blancs ou nuls n'entrent pas en compte dans le résultat du dépouillement, mais qu'ils doivent être annexés au procès-verbal, indique ainsi que les votes blancs ou nuls sont des suffrages exprimés, mais non "valablement" exprimés ; qu'il y a lieu pour la détermination du quorum de prendre en considération le nombre total de votants y compris les bulletins blancs ou nuls, alors que, sauf dérogation expresse, les bulletins blancs ou nuls ne sont pas pris en compte pour déterminer, en matière d'élection de représentants du personnel, le nombre de votants, d'où dépend la mise en oeuvre du monopole syndical, institution qui constitue par elle-même une dérogation fondamentale au droit commun électoral ; qu'en l'espèce, le quorum à atteindre était de 34, que chaque candidat ayant obtenu seulement l'un 28 voix, l'autre 27, leur élection n'était pas valable, en présence d'un nombre de bulletins blancs ou nuls qui atteignaient respectivement 19 pour les titulaires, et 20 pour les suppléants, et témoignaient ainsi d'une très grande réserve des électeurs à l'égard des seules listes proposées au premier tour par les organisations syndicales".</AL><AL>Ce moyen a été formulé dans un Mémoire dépose au Greffe par Me Célice, avocat de la Société des Ateliers de Normandie.</AL><AL>Sur quoi, LA COUR,</AL><AL>Statuant en Assemblée plénière,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Alain Simon, les observations de Me Célice, avocat de la Société des Ateliers de Normandie les conclusions de M. Robin Premier Avocat général, et après en avoir délibéré en la Chambre du conseil,</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article L 433-9 du Code du travail,</AL><AL>Attendu que, si, au premier tour de scrutin pour l'élection des membres du comité d'entreprise ou d'établissement, le nombre des votants est inférieur à la moitié des électeurs inscrits, il est procédé, dans un délai de quinze jours, à un second tour de scrutin,</AL><AL>Attendu que l'expression "nombre de votants" doit être entendue en ce sens qu'il y a lieu à un nouveau tour de scrutin si le nombre d'électeurs, qui se sont prononcés en faveur des candidats valablement présentés au premier tour, est inférieur à la moitié du nombre des électeurs inscrits ;</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué, rendu sur renvoi après cassation, a déclaré élus, dès le premier. tour, comme membres du comité d'établissement de l'entre- prise Société Ateliers de Normandie, des candidats figurant sur la seule liste présentée par une organisation syndicale, au motif que, compte tenu des bulletins blancs ou nuls, le nombre des votants atteignait, au moins, la moitié de celui des électeurs inscrits ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi alors que les bulletins blancs ou nuls n'exprimaient pas des votes en faveur de ces candidats, le tribunal d'instance a violé le texte susvisé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE le jugement rendu entre les parties, le 8 novembre 1978, par le Tribunal d'instance de Caen ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Tribunal d'instance de Lisieux, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de Monsieur le Procureur général près la Cour de Cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Tribunal d'instance de Caen, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la cour de Cassation, statuant en Assemblée Plénière, en son audience publique du vingt juillet mil neuf cent soixante dix neuf ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="33"></DEBUA><DEBUR DATE="23/07/1979" N="33"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IBD66C1F2A7927-EFL"><NINFO>33</NINFO><REFDOC DATE="23/07/1979" ID="RCD66C1F2A7927-EFL" JURI-DATE="1979-07-23" JURI-GPS-ID="g1311d3e5-6f0f-4e32-b781-3ea30840bf38" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-12 151" NATURE="Cass. civ." NOM="Steiner c/ URSSAF Paris" REF="78-12 151">Cass. 1<E>e</E> civ. 23 juillet 1979 n° 78-12.151, Steiner c/ URSSAF Paris</REFDOC><TXD><AL>VU L'ARTICLE L. 131-6 DU CODE DE L'ORGANISATION JUDICIAIRE ;</AL><AL>SUR LA RECEVABILITE DU POURVOI :</AL><AL>ATTENDU QUE LE POURVOI EN CASSATION NE PEUT ETRE FORME AU NOM D'UNE PERSONNE DECEDEE ;  ATTENDU QUE, PAR ACTE DEPOSE AU GREFFE DE LA COUR DE CASSATION, LE 21 AVRIL 1978, ME X..., AVOCAT A LADITE COUR, A DECLARE SE POURVOIR AU NOM DE MAX Y..., CONTRE L'ARRET RENDU LE 7 DECEMBRE 1977, PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS, AU PROFIT DE L'URSSAF DE PARIS ;  ATTENDU QU'IL RESULTE DE LA PRODUCTION PAR ME X..., D'UN EXTRAIT DES ACTES DE L'ETAT CIVIL DE LA COMMUNE DE CHAVILLE, QUE Y... EST DECEDE LE 20 AVRIL 1978, SOIT LA VEILLE DU POURVOI FORME EN SON NOM; QU'IL S'ENSUIT QUE CE POURVOI N'EST PAS RECEVABLE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>DECLARE IRRECEVABLE LE POURVOI N. 78-12.151 FORME AU NOM DE Y... LUI-MEME, LE 21 AVRIL 1978, CONTRE L'ARRET SUSVISE DE LA COUR D'APPEL DE PARIS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="34"></DEBUA><DEBUR DATE="24/07/1979" N="34"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I31AA02AAC36285"><NINFO>34</NINFO><REFDOC DATE="24/07/1979" ID="R168F2139BA41C0-EFL" JURI-DATE="1979-07-24" JURI-GPS-ID="gaf7c3304-8564-4c14-ac0a-8ebfff0630fa" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="79-60 108" NATURE="Cass. soc." NOM="Macaud et a. c/ Sanep Cagny Calvados" RC="1737" REF="79-60 108">Cass. soc. 24 juillet 1979 n° 79-60.108, n° 1737, Macaud et a. c/ Sanep Cagny (Calvados)</REFDOC><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles L. 140-7 et L. 433-2 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810 et 455 du nouveau Code de procédure civile, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que la deuxième tour de scrutin des élections des délégués du personnel et des membres du comité d'établissement ayant au lieu le 1<E>er</E> décembre 1978 à la S.A.N.E.P., il est fait grief au jugement attaqué d'avoir rejeté la demande d'annulation de ces élections, que le Syndicat C.F.D.T. do la Métallurgie de Caen avait fermée en invoquant l'absence de protocole préélectoral, au motif que ce fait était dû à la carence du syndicat, qui n'avait pas fait parvenir à la direction de l'entreprise la liste de ses candidats trois jours au moins avant l'ouverture du scrutin, comme le proscrivait la convention collective applicable, alors qu'une telle circonstance était inopérante et que les règles légales relatives à l'élection, des membres du comité ne pouvaient être modifiées par voie de convention collective ;</AL><AL>Mais attendu qu'ayant constaté qu'aucun syndicat ne s'était manifesté avant le premier teur de scrutin, le tribunal d'instance en a déduit qu'en raison de cette carence l'employeur n'avait eu aucun interlocuteur représentatif avec qui négocier un accord préélectoral ; que la décision attaquée se trouve justifiée de ce chef ;</AL><AL>Sur le second moyen, pris en ses deuxième, troisième et quatrième branches de la violation des articles L. 420-14, R. 15, R. 433-8 et 9 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810 et 455 du nouveau Code de procédure civile ;</AL><AL>Attendu qu'il est reproché au jugement attaqué, d'une part, de ne pas avoir recherché si l'acheminement autrement que par la voie postale des votes par correspondance répondait aux exigences du secret et de la liberté du vote, d'autre part, d'avoir écarté au prix d'un motif dubitatif le grief relatif à l'existence de signes distinctifs sur certains bulletins et, enfin, d'avoir relevé que les résultats du scrutin n'avaient pas été faussés, alors que, quels qu'en soient les effets sur le vote, les irrégularités affectant son secret et sa liberté entraînent l'annulation des élections ;</AL><AL>Mais attendu que, d'une part, le tribunal a relevé qu'il n'était pas reproché à l'employeur d'avoir contrevenu aux dispositions de la convention collective aux termes desquelles le vote par correspondance devait avoir lieu sous double enveloppe, d'où il résultait que le secret du vote avait été respecté, quel que soit son mode d'acheminement ; qu'abstraction faite, d'autre part, d'un motif surabondant, le tribunal a estimé, par une appréciation des éléments de preuve qui lui étaient soumis, que le grief concernant les signes distinctifs qui auraient été apposés sur un "très petit nombre" de bulletins n'était pas établi ;</AL><AL>D'où il suit que le second moyen, pris en ses deuxième, troisième et quatrième branches, n'est pas plus fondé que le premier moyen :</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Les rejette,</AL><AL>Mais, sur la première branche du second moyen :</AL><AL>Vu l'article 455 du nouveau Code de procédure civile,</AL><AL>Attendu que le Syndicat ayant également fondé sa contestation sur l'irrégularité qu'aurait constituée l'établissement d'une liste de candidats "libres" comportant un nombre de noms supérieurs à celui des sièges à pourvoir, le tribunal a rejeté ce moyen au motif que l'énumération desdits candidats ne constituait pas une liste puisqu'ils n'appartenaient à aucune formation syndicale et se présentaient "chacun pour soi";</AL><AL>Qu'en statuant ainsi sans rechercher si les candidats dont il s'agissait et dont il n'était pas contesté que le nombre était supérieur à celui des sièges à pourvoir, n'avaient pas été considérés comme formant une liste commune pour la détermination du quotient électoral, ce qui aurait faussé le résultat d'élections faite à la proportionnelle, le tribunal n'a pas satisfait aux exigences du texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu le 29 janvier 1979 entre les parties par le Tribunal d'instance de Caen ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Tribunal d'instance de Lisieux, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="35"></DEBUA><DEBUR DATE="24/07/1979" N="35"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5F8224964A68D1-EFL"><NINFO>35</NINFO><REFDOC DATE="24/07/1979" ID="R608224964A68D1-EFL" JURI-DATE="1979-07-24" JURI-GPS-ID="gccd5954b-f96d-4d8b-bdde-8acbdac747f1" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="79-60 211" NATURE="Cass. soc." NOM="André et a. c/ Union Départementale du Syndicat des Salariés de l'Agriculture" RC="1775" REF="79-60 211">Cass. soc. 24 juillet 1979 n° 79-60.211, 79-60.212 (n° 1775), André et a. c/ Union Départementale du Syndicat des Salariés de l'Agriculture</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>I - Sur le pourvoi n° 79-60.211, formé par le sieur Gouez André, domicilié à Kernévez- en-Baye (Finistère), délégué syndical F.G.S.O.A. de "LA RURALE", à Quimperlé (Finistère),</AL><AL>II - Sur le pourvoi n° 79-60.212, formé par la société coopérative agricole "LA RURALE" dont le siège social est à Quimperlé (Finistère),</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 8 mal 1979 par le tribunal d'instance de Quimperlé, au profit de l' Union Départementale du Syndicat des Salariés de l'Agriculture F.G.A.C.F.D.T. du Finistère,</AL><AL>défenderesse à la cassation,</AL><AL>En présence des candidats élus de la Section syndicale C.G.A. / F.G.S.O.A. de la Coopérative agricole "La Rurale" de Quimperlé.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Fabre, les observations de M<E>e</E> Cossa, avocat de Gouez, délégué syndical F.G.S.O.A., de M<E>e</E> Le Bret. avocat de la Société Coopérative agricole “La Rurale", les conclusions de M. Picca, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Vu leur connexité, ordonne la jonction des pourvois n° 79-60.211 et 79-60.212 ;</AL><AL>Sur le premier moyen des deux pourvois : </AL><AL>Vu les articles 1351 du Code civil et L M33-9 du Code du travail,</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a annulé, pour défaut de représentativité de la C.G.A./ F.G.S.O.A., les élections du 2 avril 1979 des membres du comité d'entreprise de la société coopérative agricole "La Rurale", au motif que décider autrement à l'occasion d'élections intervenant en remplacement de celles qui avaient été annulées par le jugement du 29 juin 1978, serait ôter tout effet à cette décision, qui était devenue définitive, et qui avait été fondée sur l'absence de représentativité de la C.G.A./ F.O.S.O.A. dans l'entreprise ;</AL><AL>"</AL><AL>Attendu qu'en statuant ainsi, alors que l'autorité attachée à la chose jugée par la décision du 29 Juin 1978 se limitait à l'insuffisance de représentativité de l'organisation syndicale en cause à l 'époque considérée et ne pouvait préjuger sa représentativité ultérieure qui devait être appréciée en la cause à la date limite du dépôt des listes de candidats à l'élection d'avril 1979, le tribunal a violé les textes susvisés ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS, et sans qu'il y ait lieu de statuer sur le second moyen,</AL><AL>CASSE et ANNULE le jugement rendu entre les parties le 8 mai 1979, par le tribunal d'instance de Quimperlé ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étalent avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance de Quimper, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du tribunal d'instance de Quimperlé, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt-quatre Juillet mil neuf cent soixante dix-neuf ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Vellieux, Conseiller doyen, faisant fonctions de Président, M. Fabre, rapporteur, MM. Arpaillange, Coucoureux, Brunet, Lutz, Astraud, Brisse, Mac Aleese, Sornay, Bertaud, Kirsch, de Sablet, Synvet, Carteret, Conseillers, M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires, M. Picca, Avocat général, M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="36"></DEBUA><DEBUR DATE="25/07/1979" N="36"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I256F471BEEE045-EFL"><NINFO>36</NINFO><REFDOC DATE="25/07/1979" ID="R266F471BEEE045-EFL" JURI-DATE="1979-07-25" JURI-GPS-ID="g5b57eb39-6600-4c0d-a295-89122093ce5a" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="79-60 217" NATURE="Cass. soc." NOM="BNP c/ Blaublomme et a" RC="1790" REF="79-60 217">Cass. soc. 25 juillet 1979 n° 79-60.217 (n° 1790), BNP c/ Blaublomme et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Banque nationale de Paris, dont le siège social est 16 boulevard des Italiens à Paris (9e),</AL><AL>en cassation d'un Jugement rendu le 5 avril 1979 par le tribunal d'instance de Roubaix, au profit :</AL><AL>1° / du sieur Michel Blaublomme, demeurant 29 rue de Mons à Tourcoing,</AL><AL>2° / du Syndicat CFDT du personnel des banques de Roubaix, Tourcoing et environs ; 18 boulevard du Maréchal Leelere à Roubaix,</AL><AL>3° / du sieur VROMAN, demeurant 5 rue Léonard de Vint à Leers,</AL><AL>4 °/ de la dame Ariette DECOTTIGNIES, demeurant 25/60 rue du Caporal Deleroeux à Tourcoing,</AL><AL>5° / du sieur Roger VERHOTE, demeurant 77 rue G. Desmettre à Halluin,</AL><AL>6 °/ de la dame Monique CABET, demeurant 8 allée de la Fresnaye à Hem,</AL><AL>7 °/ du sieur Jean-Pierre NINCQ, demeurant 16 rue des Coulons à Tourcoing,</AL><AL>défendeurs à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce Jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Mac Aleese, les observations de Me Vincent, avocat de la Banque Nationale de Paris, les conclusions de M. Picca, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article L 433-4 du Code du travail,</AL><AL>Attendu que Blaublomme, employé à l'agence de Tourcoing de la Banque Nationale de Paris, ayant été placé en congé sans solde pour une année renouvelle, à compter du 1er février 1979, en application de l'article 78 de la convention collective nationale du personnel des banques du 20 août 1972, afin d'exercer des fonctions syndicales permanentes à l'échelon national, le jugement attaqué a décidé qu'il restait éligible aux élections des membres du comité d'établissement de cette agence, au motif essentiel que son contrat de travail n'étant que suspendu, il appartenait toujours au personne de celle-ci ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que, du fait de son détachement, Blaublomme ne travaillait plus dans l'entreprise et que son éloignement prolongé ne lui permettait pas d'exercer effectivement des fonctions au comité d'établissement, le tribunal n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE le jugement rendu entre les parties le 5 avril 1979 par le tribunal d'instance de Roubaix ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance de Lille, à ce désigné par délibération spéciale prise en la chambre du conseil :</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du tribunal d'instance de Roubaix, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt Juillet mil neuf cent soixante-dix-neuf ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="37"></DEBUA><DEBUR DATE="25/07/1979" N="37"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2D09B3635778B0-EFL"><NINFO>37</NINFO><REFDOC DATE="25/07/1979" ID="R2E09B3635778B0-EFL" JURI-DATE="1979-07-25" JURI-GPS-ID="g224883af-202c-4bb3-a509-d84e9084f8a4" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="79-60 237" NATURE="Cass. soc." NOM="Lavialle et a. c/ SA Etablissements Manducher" RC="1777" REF="79-60 237">Cass. soc. 25 juillet 1979 n° 79-60.237 (n° 1777), Lavialle et a. c/ SA Etablissements Manducher</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par :</AL><AL>1° / le sieur Jean Lavialle, demeurant 68, rue Michelet à Oyonnax, (Ain),</AL><AL>2° / le sieur Daniel LOPEZ, demeurant 18, rue Arbez Carme à Oyonnax, (Ain),</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 17 mai 1979 par le Tribunal d'instance de Nantua, en matière électoral au profit de la SA Etablissements MANDUCHER dont le siège social est 34, rue Paradis à Oyonnax, (Ain),</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Carteret, les conclusions de M. Picca, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique ;</AL><AL>Vu l'article L 433-2, alinéas 3 et 4 du Code du travail, modifié par le décret n° 73-1046 du 15 novembre 1973 :</AL><AL>Attendu qu'aux termes de l'alinéa 3 de ce texte : "Dans les entreprises, quel que soit l'effectif de leurs salariés, où le nombre des ingénieur chefs de service et cadres administratifs, commerciaux ou techniques assimilés sur le plan de la classification est au moins égal à vingt-cinq au moment de la constitution ou du renouvellement du comité (d'entreprise), lesdites catégories constituent un collège social" ; qu'en application de l'alinéa 4 du même article, ce n'est que sous réserve des dispositions précédentes que le nombre et la composition des collèges électoraux peuvent être modifiés par voie de convention collective ou d'accord entre le chef d'entreprise et l'ensemble des organisations syndicales de travailleurs les plus représentatives pour chaque catégorie de personnel ;</AL><AL>Attendu que, pour rejeter le recours formé par Guy Dunoyer, Daniel Lopez et Jean Lavialle en annulation des élections des membres du Comité d'établissement qui s'étaient déroulées les 26 et 27 avril 1979, avec seulement deux collèges, aux Etablissements Manducher, le jugement attaqué énoncé que les listes électorales prévoyant ces collèges avaient été affichées 15 jours avant les élections et qu'il appartenait au chef d'entreprise de déterminer le nombre des cadres dans un délai compatible avec l'organisation matérielle du scrutin et de faire afficher des listes électorales correspondant aux effectifs de l'établissement ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que l'employeur avait établi la liste des cadres, dont le nombre, non contesté, s'élevait à vingt-cinq et qu'il en résultait qu'un collège spécial aurait dû être obligatoirement constitué, le tribunal d'instance a violé les textes susvisés ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE le jugement rendu le 17 mai 1979, entre les parties, par le Tribunal d'instance de Nantua ; remet, en conséquence la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement, et, pour être fait droit les renvoie devant le Tribunal d'instance de Bourg, à ce désigné par délibération spéciale, prise en la Chambre du Conseil ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Tribunal d'instance de Nantua, en marge ou à le suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du vingt-cinq juillet mil neuf cent soixante dix neuf ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="38"></DEBUA><DEBUR DATE="27/07/1979" N="38"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPCO7901-112716464"><NINFO>38</NINFO><REFDOC DATE="27/07/1979" ID="I59F78DC4861A1C" JURI-DATE="1979-07-27" JURI-GPS-ID="g9874e2a8-097a-4d50-b2b9-9679853d7e4f" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="11716" NATURE="CE" REF="11716">CE 27 juillet 1979, n° 11716, 8<E>e</E> et 9<E>e</E> sous-sections.</REFDOC><TXD><AL>MM. Lasry, Prés. - Bérard, Rapp. - Fabre, Comm. du Gouv.</AL><AL>(Extraits)</AL><AL>En ce qui concerne les provisions :</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 39-1 du CGI, applicable en matière d'impôt sur les sociétés en vertu de l'article 209 du même Code, « le bénéfice net est établi sous déduction de toutes charges, celles-ci comprenant... notamment : ... 5° Les provisions constituées en vue de faire face à des pertes ou charges nettement précisées et que des événements en cours rendent probables » ;</AL><AL>Considérant que la société X conteste, en premier lieu, la réintégration dans ses bénéfices imposables d'une provision de 755 000 F qu'elle avait constituée à la clôture de l'exercice 1971 à raison des risques auxquels l'exposait l'exécution d'un contrat conclu avec l'État français pour la fourniture d'un certain matériel, ce contrat prévoyant diverses pénalités à la charge de la société au cas où certains résultats techniques précis ne seraient pas obtenus lors des essais précédant la réception définitive du matériel ;</AL><AL>Considérant qu'un risque de cette nature est celui de voir le contrat, en conséquence de l'application de pénalités contractuelles, procurer à l'entreprise des recettes inférieures à celles qui pouvaient être initialement prévues ; qu'un tel risque ne peut donc être pris en compte par voie de provision constituée à une certaine date que si, à cette même date, les recettes attendues de l'exécution du contrat ont été tenues pour acquises et comptabilisées comme telles ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que la société requérante a en 1971 comptabilisé les frais et charges entraînés par l'exécution du contrat, ainsi que les acomptes reçus de l'État, dans les conditions telles qu'à la clôture de l'exercice aucun résultat bénéficiaire ou déficitaire n'avait été enregistré au titre de ce contrat, et, en particulier aucune recette ou créance ne figurait à l'actif comme acquise à ce titre ; que, dans ces conditions, l'éventualité de voir appliquer des pénalités contractuelles, entraînant une réduction des recettes attendues de l'exécution du contrat, ne pouvait pas justifier la constitution d'une provision ;</AL><AL>Considérant que la société requérante, conteste, en second lieu, la réintégration dans ses bénéfices imposables d'une provision qu'elle avait constituée, le 31 décembre 1971 également, en vue de faire face à la charge constituée par l'octroi de gratifications au personnel qui avait été décidé en décembre 1971 par une assemblée générale des associés ;</AL><AL>Considérant qu'il ressort du procès-verbal de cette assemblée que la délibération n'emportait pas un engagement irrévocable en faveur du personnel ; que, d'autre part, la société requérante n'établit pas que le contenu de cette délibération aurait été, avant le 31 décembre, porté effectivement à la connaissance du personnel dans des conditions telles que l'octroi des gratifications ainsi annoncées serait devenu inéluctable ; que, dans ces circonstances, la charge dont il s'agit ne pouvait pas être tenue pour probable à la date à laquelle la provision litigieuse a été constituée ;</AL><AL>En ce qui concerne les dépenses exposées au château de B :</AL><AL>Considérant que la société requérante, qui a pris en charge en 1971 à concurrence de 55 000 F, des dépenses de personnel domestique du château de B, propriété de l'un de ses dirigeants, conteste la réintégration de cette somme dans ses bénéfices imposables ;</AL><AL>Considérant, d'une part, que la société requérante n'apporte pas la preuve que ces dépenses aient été engagées dans l'intérêt de l'entreprise ;</AL><AL>Considérant, d'autre part, que, si elle soutient à titre subsidiaire que la prise en charge de ces dépenses pour le compte du dirigeant peut être regardée comme un élément de rémunération supplémentaire de ce dernier, il résulte de l'article 54 bis du CGI, applicable en matière d'impôt sur les sociétés en vertu de l'article 209 du même Code, que les entreprises « doivent obligatoirement inscrire en comptabilité, sous une forme explicite, la nature et la valeur des avantages en nature accordés au personnel » ; que la somme litigieuse n'a pas été comptabilisée comme avantage en nature ainsi que l'exige ce texte ; qu'elle n'est dès lors pas déductible à ce titre ;</AL><AL>Décide : Rejet de la demande en décharge.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="39"></DEBUA><DEBUR DATE="27/07/1979" N="39"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I195E2A45DD239-EFL"><NINFO>39</NINFO><REFDOC DATE="27/07/1979" ID="R295E2A45DD239-EFL" JURI-DATE="1979-07-27" JURI-GPS-ID="g8aef8503-0bbc-4c2f-8ce6-1eaed4c4c72f" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="11717" NATURE="CE" REF="11717">CE 27 juillet 1979 n° 11717, Plén.</REFDOC><TXD><AL>MM. Lasry, Prés. - Bérard, Rapp. - Fabre, Comm. du Gouv.</AL><AL>Considérant qu'à l'occasion d'une vérification de la comptabilité de la société à responsabilité limitée X, opérée en 1972 et portant sur les exercices clos en 1968, 1969, 1970 et 1971, l'Administration a constaté que la société avait reporté sur les résultats de l'exercice clos en 1968 le reliquat, non absorbé par les bénéfices de l'exercice clos en 1967, de déficits déclarés au titre de chacun des exercices 1964, 1965 et 1966 et que, parmi les charges des exercices clos en 1964 et 1965, la société avait comptabilisé des frais de fabrication qui étaient en réalité imputables à des exercices antérieurs, au cours desquels la société avait volontairement omis de les inscrire en charges ; que l'Administration a exclu des charges déductibles des exercices clos en 1964 et 1965 les frais ainsi irrégulièrement imputés à ces exercices et a, en conséquence, réduit le déficit reportable de l'exercice clos en 1964 et substitué au déficit déclaré au titre de l'exercice clos en 1965 un bénéfice suffisant pour permettre l'imputation de la totalité du déficit subsistant de l'exercice précédent ; que le bénéfice réalisé au titre de l'exercice clos en 1967 étant, d'autre part, lui-même suffisant pour permettre l'imputation de la totalité du déficit subi au cours de l'exercice clos en 1966, l'Administration a estimé qu'aucun déficit n'était plus reportable sur les bénéfices de l'exercice clos en 1968 ; qu'à raison de ce refus de toute imputation de report déficitaire, ainsi que de divers autres redressements qui ne sont pas contestés, la société à responsabilité limitée X a été assujettie à un complément d'impôt sur les sociétés au titre de l'année 1968 dont elle demande la réduction ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 209-I du CGI : « En cas de déficit subi pendant un exercice, ce déficit est considéré comme une charge de l'exercice suivant et déduit du bénéfice réalisé pendant ledit exercice. Si le bénéfice n'est pas suffisant pour que la déduction puisse être intégralement opérée, l'excédent du déficit est reporté successivement sur les exercices suivants jusqu'au cinquième exercice qui suit l'exercice » ; que cette disposition permettant à une société de retrancher des bénéfices imposables d'un exercice non couvert par la prescription les déficits d'exercices précédents même couverts par la prescription, conduit nécessairement à autoriser l'Administration à vérifier l'existence et le montant de ces déficits, donc à remettre en cause les résultats prétendument déficitaires d'exercices prescrits, les rectifications apportées à ces résultats ne pouvant pas toutefois avoir d'autre effet que de réduire ou supprimer les reports déficitaires opérés sur des exercices non prescrits ; qu'en l'espèce par conséquent, s'agissant de vérifier les bénéfices imposables de l'exercice 1968, desquels la société requérante avait déduit un déficit prétendument subi en 1964, l'Administration était en droit de remettre en cause, comme elle l'a fait, les résultats de l'exercice 1964 ;</AL><AL>Considérant qu'il est constant que, d'une part, la société requérante avait augmenté la valeur de son actif net comptable à la clôture des exercices antérieurs à 1964, notamment à la clôture de l'exercice 1963, en laissant figurer à l'actif, au poste « travaux en cours », des sommes correspondant à des frais de fabrication supportés au cours de l'exercice et constituant purement et simplement des charges d'exploitation de l'exercice ; que, d'autre part, la société a entrepris à partir de 1964 de « résorber » ce poste ne correspondant à aucun actif réel ; qu'enfin c'est précisément la diminution du montant de ce poste de l'actif entre l'ouverture et la clôture de l'exercice 1964 qui est la cause des résultats déficitaires litigieux ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que, comme le soutient d'ailleurs la société requérante elle-même, ce n'est pas par erreur ou inadvertance, mais au contraire volontairement, eu égard aux inconvénients de toute nature qu'aurait entraînés la mise en lumière de sa situation réelle, que la société a surestimé, au moyen du poste « travaux en cours », la valeur de son actif net à la clôture de l'exercice 1963 ; qu'en raison du caractère délibérément irrégulier de ces écritures, celles-ci n'étaient pas opposables à l'Administration, qui s'est donc refusée à bon droit à regarder la perte comptable résultant de la remise en ordre opérée en 1964 comme constituant un déficit reportable de cet exercice ;</AL><AL>Décide : Rejet de la demande en décharge.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="40"></DEBUA><DEBUR DATE="27/07/1979" N="40"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPCO7901-112716462"><NINFO>40</NINFO><ABS><DESC>ACTIF IMMOBILISÉ</DESC><DESC>VALEURS D'ACTIF</DESC><DESC>EMBALLAGES CONSIGNES</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>Valeurs d'actif. En application de l'article 38 ter de l'annexe III au CGI, les emballages récupérables doivent en principe figurer aux comptes d'immobilisations mais les entreprises peuvent porter en valeurs d'exploitation les emballages récupérables non identifiables par nature. L'Administration ne peut utilement contester le classement opéré par une entreprise qui a classé ses emballages en immobilisations au seul motif que les emballages non récupérés sont relativement nombreux chaque année.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Plus-values de cession. Lorsqu'une entreprise cesse légitimement, par un motif déterminé, de faire figurer à son bilan un élément d'actif et que, pour le même motif, elle a perçu une somme ou acquis une créance, même ne présentant pas le caractère d'un prix ou encore a vu diminuer corrélativement le montant de son passif à l'égard des tiers, elle doit être regardée comme réalisant une plus-value ou une moins-value de cession de cet élément d'actif.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="27/07/1979" ID="I59F78DC4861A19" JURI-DATE="1979-07-27" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="9707" NATURE="CE" REF="9707">(CE 27 juillet 1979, n° 9707, 7<E>e</E> et 8<E>e</E> sous-sections.)</REFDOC><TXD><AL>MM. Lasry, Prés. - Feffer, Rapp. - Rivière, Comm. du Gouv. - Me de Ségogne, Av.</AL><AL>Considérant que la société anonyme Y avait pour activité, comme la société anonyme X qui l'a absorbée en juin 1968, la distribution de produits pétroliers ; qu'elle vendait notamment des produits pétroliers dans des fûts métalliques, non identifiables, qui étaient « consignés » à la clientèle ; qu'ainsi, d'une part chaque acheteur acquittait, en sus du prix du produit, une certaine somme par emballage, qui devait lui être remboursée moyennant restitution de cet emballage, mais d'autre part un certain pourcentage de ces emballages, pouvant être déterminé par voie statistique avec une précision suffisante, n'était pas restitué par la clientèle, ce pourcentage comprenant d'ailleurs pour une grande part des fûts ayant déjà servi à plusieurs reprises ;</AL><AL>Considérant que, pour retracer ces opérations dans leurs écritures, la société Y, puis la société X ont, en premier lieu, porté à l'actif, en le rangeant dans les immobilisations amortissables, le prix de revient des fûts consignés et porté au passif, comme constituant des créances de tiers, le montant des consignations reçues ; qu'elles ont, en second lieu, à la clôture des exercices correspondant aux années civiles 1965, 1966, 1967 et 1968, pour tirer les conséquences de la non restitution, tenue pour certaine, d'un grand nombre de fûts, d'une part réduit le montant de la dette inscrite au passif en proportion du nombre des consignations qui ne seraient jamais remboursées, d'autre part réduit le poste d'actif afférent aux fûts consignés en en retranchant le prix de revient des fûts qui ne seraient jamais restitués et en postulant que ces derniers étaient les plus anciennement acquis, conformément à la règle « premier entré, premier sorti » ; que cette seconde catégorie d'opérations, du fait que le montant unitaire des consignations était supérieur au prix de revient unitaire des fûts et que, par suite, les sommes retirées du passif à l'égard des tiers ont été supérieures aux sommes retirées d'un poste de l'actif immobilisé, a dégagé des bénéfices ; que les sociétés ont regardé ces bénéfices comme des plus-values provenant de la cession d'éléments de l'actif immobilisé et leur ont en conséquence appliqué, pour 1965, le régime d'exonération sous condition de remploi qui était alors prévu à l'article 40 du CGI et, pour les trois exercices suivants, le régime d'imposition des plus-values à long terme ou à court terme défini aux articles 39 duodecies et suivants du Code ;</AL><AL>Considérant que l'Administration n'a pas admis la qualification ainsi donnée à ces bénéfices et a estimé que ceux-ci devaient être soumis à l'impôt sur les sociétés dans les conditions du droit commun ; que, sur cette base, et compte tenu des résultats déficitaires des exercices 1965 et 1966, elle a assigné à la société Y et à la société X des impositions supplémentaires à l'impôt sur les sociétés au titre des années 1967 et 1968, dont cette dernière société demande la décharge ;</AL><AL>Considérant, d'une part, que lorsqu'une société cesse légitimement, pour un motif déterminé, de faire figurer à son bilan un élément d'actif et que, pour le même motif, elle a perçu une somme ou acquis une créance, même ne présentant pas le caractère d'un prix, ou encore a vu diminuer corrélativement le montant de son passif à l'égard des tiers, elle doit être regardée, contrairement à ce que soutient l'Administration dans la présente espèce, comme réalisant une plus-value ou une moins-value assimilable à une plus-value ou à une moins-value de cession de cet élément d'actif ;</AL><AL>Considérant, d'autre part, que la société Y et à sa suite la société requérante ont inscrit les fûts métalliques dont il s'agit à un poste de leur actif immobilisé et se sont ainsi conformées aux prescriptions de l'article 38 ter de l'annexe III au CGI, selon lequel les emballages récupérables doivent en principe figurer aux comptes d'immobilisations, les entreprises ayant toutefois la faculté de porter en valeurs d'exploitation les emballages récupérables non identifiables par nature ; que la validité de ce classement en immobilisations ne saurait par suite être utilement contestée par l'Administration au seul motif que les emballages non récupérés, regardés comme abandonnés moyennant le montant des consignations correspondantes, sont relativement nombreux chaque année ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que la société requérante est fondée à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif de Paris a rejeté sa demande en décharge des impositions supplémentaires litigieuses ;</AL><AL>Décide : Décharge des impositions litigieuses.</AL></TXD><OB><AL>On se reportera aux commentaires que la <MOTREP>Chronique</MOTREP> consacre à cet arrêt (voir ci-dessus, p. 319).</AL></OB></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>