<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1975" CODE="JPJ" MOIS="12"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="01/12/1975" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1F484C70777AD-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="01/12/1975" ID="R2F484C70777AD-EFL" JURI-DATE="1975-12-01" JURI-GPS-ID="g8f75be23-32d3-46d2-bbd9-afb497538dd6" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-13 256" NATURE="Cass. com." NOM="SARL Neuilly Saint-Germain c/ SCI Tanneron" REF="74-13 256">Cass. com. 1-12-1975 n° 74-13.256, SARL Neuilly Saint-Germain c/ SCI Tanneron</REFDOC><LISTEJUGES></LISTEJUGES><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN : ATTENDU QU'IL EST REPROCHE A L'ARRET CONFIRMATIF ATTAQUE (PARIS, 15 MARS 1974) D'AVOIR DECLARE LA SOCIETE NEUILLY SAINT-GERMAIN (SNSG) ET LES EPOUX Y., X. DE LA SOCIETE ANONYME IMMOBILIERE DU TENNERON (SIT), MAL FONDES DANS LEUR ACTION EN DECLARATION DE NULLITE DES DECISIONS PRISES LE 5 FEVRIER 1970 PAR LE CONSEIL D'ADMINISTRATION DE LA SIT SANS REPONDRE, SELON LE POURVOI, AUX CONCLUSIONS PAR LESQUELLES LES EPOUX Y. ET LA SNSG SE PREVALAIENT DE L'ORDONNANCE DE REFERE AYANT CONSTATE QUE LESDITES DELIBERATIONS ETAIENT SANS FORCE EN L'ABSENCE DES SIGNATURES DES ADMINISTRATEURS, ALORS QUE LES DECISIONS JUDICIAIRES DOIVENT ETRE MOTIVEES, ET QUE LE DEFAUT DE REPONSE A CONCLUSIONS EQUIVAUT A UN DEFAUT DE MOTIFS ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE L'ARRET DECLARE QU'IL N'EST PAS CONTESTE QUE LE PROCES-VERBAL DES DELIBERATIONS DE LA REUNION LITIGIEUSE DU CONSEIL D'ADMINISTRATION PORTE LA SIGNATURE DU PRESIDENT-DIRECTEUR GENERAL DEMISSIONNAIRE ET CELLE DU PRESIDENT-DIRECTEUR GENERAL NOUVELLEMENT NOMME, QU'IL N'EST PAS INVOQUE DE DISPOSITION STATUTAIRE IMPOSANT LA SIGNATURE DES AUTRES ADMINISTRATEURS ET QUE LES DEUX SIGNATAIRES CONSERVAIENT LEUR QUALITE D'ADMINISTRATEURS ;</AL><AL>QUE JUGE DU FOND DE L'ACTION PRECITEE EN DECLARATION DE NULLITE, ET DEVANT QUI LES EPOUX Y. ET LA SNSG AVAIENT PRIS A LEUR COMPTE CERTAINES ENONCIATIONS DE L'ORDONNANCE DE REFERE ALLEGUEE PAR LE POURVOI, LA COUR D'APPEL A, PAR CES MOTIFS, REPONDU AUX CONCLUSIONS PRETENDUMENT DELAISSEES ;</AL><AL>QUE LE MOYEN N'EST DONC PAS FONDE ;</AL><AL>SUR LE SECOND MOYEN : ATTENDU QU'IL EST ENCORE FAIT GRIEF A L'ARRET DEFERE D'AVOIR DECLARE MAL FONDEE L'ACTION EN DECLARATION DE NULLITE DE LA SEANCE DU 14 SEPTEMBRE 1970 DE L'ASSEMBLEE GENERALE DE LA SIT ET DES RESOLUTIONS QUI Y ONT ETE ADOPTEES, ALORS, SELON LE POURVOI, QUE DANS LEURS CONCLUSIONS D'APPEL LES EPOUX Y. ET LA SNSG AVAIENT INVOQUE LE FAIT QUE LE PROCES-VERBAL DE CETTE SEANCE N'AVAIT PAS ETE SIGNE PAR TOUS LES MEMBRES DU BUREAU ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE L'ARRET RETIENT QUE SI Y. A REFUSE DE SIGNER LE PROCES-VERBAL ALORS QU'IL AVAIT ETE NOMME SCRUTATEUR ET AVAIT SIGNE LA FEUILLE DE PRESENCE, IL NE PEUT SE PREVALOIR DE SON ABSTENTION PERSONNELLE POUR SOUTENIR QUE LES PRESCRIPTIONS DE L'ARTICLE 149 DU DECRET DU 23 MARS 1967 ET CELLES DE L'ARTICLE 42 DES STATUTS N'ONT PAS ETE RESPECTEES ;</AL><AL>QUE L'ARRET A AINSI REPONDU AUX CONCLUSIONS ALLEGUEES ET QUE LE MOYEN EST DENUE DE FONDEMENT ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 15 MARS 1974 PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="02/12/1975" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2E0687275FFE11"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="02/12/1975" ID="R166FA2D9276C55-EFL" JURI-DATE="1975-12-02" JURI-GPS-ID="g8c11a051-4783-4a11-aeae-664ae163804c" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-14 400" NATURE="Cass. civ." NOM="le Boulch" REF="74-14 400"> Cass. 1<E>e</E> civ. 2 décembre 1975 n° 74-14.400 le Boulch </REFDOC><TXD><AL>Sur le premier moyen : attendu qu'il résulte des énonciations de l'arrêt attaqué que l'Assemblée Générale de l'Association Institut Professionnel Lemonnier, dite AIPL, réunie le 7 décembre 1970, a accepté la donation d'un terrain qui lui était faite par la Société Anonyme Mobilière et Immobilière du Calvados, dite SAMIC ;</AL><AL>Attendu que le Boulch, administrateur de l'AIPL, fait grief à la cour d'appel d'avoir admis la régularité de cette décision, alors que les statuts de l'association dans son article 8 imposaient la convocation de l'Assemblée Générale par le Conseil d'administration, et, dès lors, que la cour d'appel ne pouvait déclarer régulière la convocation émanant du seul président du conseil, et que cette violation des statuts ne pouvait être couverte par une réunion tardive du conseil ;</AL><AL>Qu'enfin une éventuelle ratification était inopposable aux membres de l'association ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel rappelle que, dès le 14 février 1969, le Conseil d'administration de l'AIPL, auquel assistait le Boulch, avait accepté le principe de la donation sous condition de l'approbation de l'Assemblée Générale et fait connaître cette décision aux membres de l'association par lettre du 18 février suivant ;</AL><AL>Qu'une nouvelle Assemblée Générale tenue le 20 décembre 1969 a été informée des actes notariés déjà passés en vue de cette donation ;</AL><AL>Que, le 16 novembre 1970, le président du Conseil d'administration a adressé aux membres une convocation à une Assemblée Générale pour le 7 décembre 1970 à 16h30, avec pour ordre du jour, notamment : « situation du terrain de la Pigacière » ;</AL><AL>Que l'arrêt attaqué relève que si effectivement cette convocation a été adressée non par le Conseil d'administration, mais par son président, celui-ci avait également convoqué le conseil pour ce même jour à 16 heures et qu'au cours de la réunion, qu'il a tenue avant l'assemblée, le Conseil d'administration a décidé d'approuver en toutes ses parties l'ordre du jour préparé par l'Assemblée Générale ;</AL><AL>Que la cour d'appel a pu en déduire que le Conseil d'administration avait ratifié les convocations adressées et l'ordre du jour réglé par son président, de sorte que la décision de l'assemblée a été régulièrement prise ;</AL><AL>Que le moyen ne saurait donc être accueilli ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen : attendu qu'il est encore fait grief à la cour d'appel de n'avoir pas répondu aux conclusions de le Boulch faisant valoir que la mention « situation du terrain de la Pigacière » était une appellation de routine ;</AL><AL>Qu'il n'était nullement précisé qu'il y aurait vote devant ou non rendre parfaite la donation ;</AL><AL>Que la seule question capitale a été noyée en septième position au milieu de dix autres questions, ce qui a conduit certains participants à quitter l'assemblée sans même attendre ce point de l'ordre du jour ;</AL><AL>Que l'arrêt attaqué procède par voie de qualification erronée en avalisant un vote sur une cession de biens considérable et complexe là où l'ordre du jour portait cette seule mention : « situation du terrain de la Pigacière » ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel, qui n'était pas tenue d'entrer dans le détail de l'argumentation des parties, retient que « les membres de l'association connaissaient particulièrement bien la question qui se posait à eux au sujet de ce terrain, que son transfert gratuit était envisagé depuis plusieurs années au profit de l'AIPL ; qu'ils savaient que la situation du terrain de la Pigacière ne posait qu'une seule question, celle de savoir si l'offre de transfert gratuit de ce terrain à l'AIPL devait ou non être acceptée » ;</AL><AL>Que, répondant ainsi au moyen dont elle était saisie, la cour d'appel ne saurait se voir reprocher le grief soulevé ;</AL><AL>Et sur le troisième moyen, pris en ses trois branches : attendu qu'il est encore fait grief à la cour d'appel d'avoir condamné le Boulch à 1 franc de dommages-intérêts pour procédure abusive envers la SAMIC et l'AIPL, et à 1200 francs envers la Société civile immobilière de la reine Mathilde, alors que la défense en justice constitue un droit qui ne dégénère en abus que s'il constitue une faute résultant de la malice ou de la mauvaise foi, et que la cour d'appel, non sans se contredire, aurait fait abstraction de ce qu'elle avait elle-même constaté l'irrégularité de la convocation, en ne justifiant le rejet de l'action que par une ratification, ce qui exclurait le caractère abusif de cette action ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel retient que le Boulch, pour parvenir à l'annulation du transfert du terrain litigieux, a eu recours à des moyens tirés d'un défaut d'information des membres de l'Assemblée Générale, alors que lui-même savait, en sa qualité d'administrateur, que ceux-ci étaient parfaitement renseignés, pour avoir participé à leur information ou constaté celle qui leur avait été donnée en fait d'une manière précise et totale ;</AL><AL>Que l'arrêt attaqué, sans se contredire, a ainsi caractérisé la faute de le Boulch et justifié sa décision ;</AL><AL>Que le moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs : rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 24 juin 1974 par la cour d'appel de Caen.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="03/12/1975" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPCO7501-11277825"><NINFO>3</NINFO><ABS><DESC>FRAIS GÉNÉRAUX</DESC><DESC>ACTE ANORMAL</DESC><DESC>ACCROISSEMENT D'ACTIF</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>Plus-values. La plus-value résultant de ce que l'entreprise a échangé un immeuble contre un autre bien est imposée selon le régime des plus-values.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Frais généraux.</AL><ANANIV2><INTRO>1° </INTRO><AL>Relèvent d'une gestion normale de l'entreprise, et par suite donnent lieu à déduction, les frais financiers exposés pour trouver les fonds nécessaires à une avance sans intérêts consentie à une autre entreprise pour la mise au point d'un matériel dont le contribuable aurait la concession exclusive.</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>2° </INTRO><AL>Constituent des accroissements d'actif la construction d'un quai de déchargement et une installation électrique, et ces éléments doivent être traités comme des immobilisations.</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>3° </INTRO><AL>En revanche ont le caractère de frais déductibles ceux qui ont été exposés pour le transport d'un transformateur.</AL></ANANIV2></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>III.</INTRO><AL>Pertes. L'employeur que des salariés (bûcherons) ont quitté en conservant une dette envers l'entreprise pour le paiement de leur outillage a pu à bon droit constater immédiatement la perte de la somme correspondante.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>IV.</INTRO><AL>Taxe sur les salaires. Relevant en qualité d'employeur du régime agricole de la sécurité sociale, le contribuable n'est pas redevable de la taxe sur les salaires, sauf en ce qui concerne le personnel affecté à la mise au point du matériel et se rattachant ainsi à un établissement industriel.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="03/12/1975" ID="I254ACAD15D8E14" JURI-DATE="1975-12-03" JURI-GPS-ID="g7b7163da-b5ca-4c9e-a85f-a9c87be0f540" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="89412" NATURE="CE" REF="89412">(CE 3 décembre 1975, n° 89412, 7<E>e</E> et 9<E>e</E> sous-sections.)</REFDOC><TXD><AL>M. Rain, Prés. - Mme Hagelsteen. Rapp. - M. Fabre, Comm. du Gouv. - M<E>e</E> Ryziger, Av.</AL><AL>Sur l'impôt sur les sociétés :</AL><AL>En ce qui concerne la plus-value réalisée à l'occasion de la cession d'une maison en échange d'un terrain :</AL><AL>Considérant qu'en 1966, la société X a passé avec le sieur N qui était son président-directeur général un contrat comportant l'échange d'une maison de quatre pièces située sur un terrain de 2 113 m<E>2</E> et acquise en 1949, contre 1 580 m<E>2</E> de terres situées à L ; que les lots ainsi échangés ont été déclarés pour une valeur de 15 000 F ; qu'il n'est pas contesté que la valeur comptable du lot cédé par la société requérante était seulement de 2 852,55 F ; qu'ainsi, l'échange dont s'agit, a dégagé, pour la société X, une plus-value de 12 147,45 F que l'Administration a à bon droit réintégrée dans les résultats imposables de celle-ci et imposée selon le régime des plus-values à long terme ;</AL><AL>En ce qui concerne les frais financiers consécutifs aux avances accordées à la société Y et les dépenses engagées par la société requérante pour celle-ci :</AL><AL>Considérant qu'en vertu des dispositions combinées des articles 38, 39-1° et 209 du Code général des Impôts, le bénéfice net passible de l'impôt sur les sociétés est établi sous déduction des charges supportées dans l'intérêt de l'entreprise ;</AL><AL>Considérant qu'au cours des années 1964, 1965 et 1966 sur lesquelles a porté la vérification, la société X a consenti à la société Y des avances sans intérêt et a procédé à l'acquisition de divers matériels destinés à cette dernière société ; que l'Administration a réintégré dans les bases de l'impôt sur les sociétés au titre desdites années des sommes correspondant au montant d'une part des intérêts bancaires supportées par la société X pour financer ces avances, et, d'autre part, des dépenses effectuées au profit de la société Y ; qu'il résulte de l'instruction que la société X devait recevoir l'exploitation exclusive pour la France d'un brevet mis au point par la société Y et concernant une machine de transformation du bois en vue de la fabrication de pâte à papier ; qu'elle avait ainsi intérêt à ce que la société Y fût en mesure de poursuivre les travaux de mise au point de ce prototype ; qu'en lui procurant une aide appropriée par des avances qu'elle lui consentait en s'abstenant de lui compter des intérêts débiteurs, elle n'a pas accompli d'opérations étrangères à une gestion commerciale normale ; que, par suite, elle a pu régulièrement déduire de ses résultats les frais financiers qu'elle a supportés à raison desdites avances ; qu'en revanche, l'achat par la société X, de divers matériels, quel qu'ait été l'usage de ceux-ci, n'a pu, en tout état de cause, constituer une charge déductible ; que par suite, c'est à bon droit que l'Administration a réintégré dans les résultats de la société le montant des dépenses correspondant aux achats effectués par la société requérante pour la société Y ;</AL><AL>En ce qui concerne les créances irrecouvrables de l'année 1966 :</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que la société X a fait, comme il est d'usage dans la profession, l'avance aux bûcherons qu'elle employait du prix d'un outillage, et notamment de tronçonneuses dont l'acquisition était nécessaire à leur travail ; que certains de ces bûcherons ont, au cours de l'année 1966, abandonné leur emploi en emportant le matériel qu'ils n'avaient pas fini de rembourser ; qu'en enregistrant immédiatement au poste « créances irrecouvrables » une perte égale au montant des sommes non remboursées, la société X a estimé que le recouvrement de ces sommes était définitivement compromis et que toutes diligences à cet effet seraient... superflues ; que, dans les circonstances de l'affaire, la société requérante doit être regardée comme ayant accompli ainsi un acte relevant d'une gestion commerciale normale ; que, par suite, elle est fondée à soutenir que les sommes correspondantes ont été réintégrées à tort par l'Administration dans les bases de son bénéfice imposable ;</AL><AL>En ce qui concerne les immobilisations comptabilisées par la société X dans ses charges :</AL><AL>Considérant que la construction d'un quai de déchargement, l'achat d'une échelle ainsi que la réalisation et la modification d'installations électriques ont eu pour contrepartie un accroissement de l'actif immobilisé de la société X ; que, par suite, leur coût a été à bon droit exclu par l'Administration des frais généraux des exercices correspondants et réintégré dans les résultats imposables de la société ; qu'en revanche, les frais de transport liés au déplacement d'un transformateur n'ont pas augmenté l'actif immobilisé de la société requérante ; qu'ils constituent par suite des charges déductibles de l'exercice ;</AL><AL>En ce qui concerne le versement forfaitaire sur les salaires et la taxe d'apprentissage :</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 231-1 du Code général des Impôts, dans sa rédaction applicable aux impositions litigieuses : « les sommes payées à titre de traitements, salaires, indemnités et émoluments, y compris la valeur des avantages en nature, donnent lieu à un versement forfaitaire égal à 5 % de leur montant au profit du Trésor et à la charge des personnes ou des organismes qui paient les traitements, salaires, indemnités et émoluments... il peut être prévu des règles spéciales... en ce qui concerne certaines professions notamment celles qui relèvent du régime agricole au regard des lois sur la Sécurité sociale » ; que l'article 1606 bis du même Code prévoit que : « le versement forfaitaire prévu à l'article 231 est perçu au profit du budget annexe des prestations sociales agricoles en tant qu'il porte sur les salaires payés d'une part, par les organismes coopératifs, mutualistes et professionnels agricoles, d'autre part, par les autres employeurs agricoles à raison d'opérations de transformation ou de vente de produits agricoles effectuées dans les établissements présentant un caractère industriel ou commercial » ; qu'enfin, l'article 255 prévoit que la taxe d'apprentissage est établie sur le total des rémunérations assujetties au versement forfaitaire ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ces dispositions que le versement forfaitaire de 5 % n'est pas applicable aux salaires versés par les employeurs agricoles, à l'exception de ceux qui sont visés à l'article 1606 bis du Code précité ; qu'il résulte de l'instruction et qu'il n'est pas contesté que la société anonyme X a la qualité d'employeur relevant du régime agricole au regard des lois sur la sécurité sociale et que, pour ses activités propres, elle n'entre pas dans le champ d'application de l'article 1606 bis ; que, par suite, les salaires qu'elle verse à l'ensemble de son personnel n'étaient pas assujettis au versement forfaitaire de 5 % ; qu'il suit de là que la rémunération du sieur N, son président-directeur général, n'avait... à être soumise ni au versement forfaitaire ni à la taxe d'apprentissage ; que, toutefois, la société requérante ne conteste que l'assujettissement au versement forfaitaire et à la taxe d'apprentissage des avantages en nature dont disposait le sieur N ; que, par suite, il y a lieu de faire droit à sa demande dans la limite du dégrèvement sollicité, c'est-à-dire à concurrence des droits correspondant à l'inclusion dans l'assiette du versement forfaitaire et de la taxe d'apprentissage des avantages en nature dont disposait son président-directeur général ;</AL><AL>Considérant que la société X a affecté certains de ses personnels, qu'elle a continué à rémunérer, à des travaux destinés à la société Y ; qu'il résulte de l'instruction qu'une partie de ceux-ci a été employée à la mise au point et au fonctionnement d'un prototype de machine de transformation du bois en vue de la fabrication de pâtes à papier ; que ces salariés doivent être regardés comme affectés à un établissement présentant un caractère industriel au sens de l'article 1606 bis susvisé ; qu'en revanche, une autre partie de ce personnel était composée de bûcherons qui ont continué d'accomplir pour la société Y des travaux d'abattage de bois ; que ceux-ci ne sauraient être regardés comme ayant été affectés à un établissement industriel ; que par suite, c'est à tort que l'Administration a assujetti au versement forfaitaire sur les salaires et à la taxe d'apprentissage l'ensemble des rémunérations versées par la société X à son personnel mis à la disposition de la société Y ; que toutefois, l'état du dossier ne permet pas de déterminer dans cet ensemble la part des rémunérations versées aux ouvriers affectés aux opérations de transformation du bois ; qu'il y a lieu d'ordonner un supplément d'instruction sur ce point ;</AL><AL>Décide : 1° Réduction des impositions ; 2° Supplément d'instruction.</AL></TXD><OB><OBNIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>L'appréciation du caractère normal ou non du soutien financier apporté à une autre entreprise est généralement faite sous la rubrique des <MOTREP>recettes,</MOTREP> l'absence d'intérêts étant équivalente à un abandon d'actif (CE 29 mai 1970, n° 67.221 ; Dupont 10/1970, p. 346). Dans cette première hypothèse, le redressement consiste à <MOTREP>réintégrer dans le bénéfice</MOTREP> imposable l'équivalent de la somme qu'auraient procurée des intérêts (CE 21 octobre 1970, n° 71.071 ; Dupont 1/1971, p. 33). Dans l'hypothèse du présent arrêt, ce sont des <MOTREP>frais</MOTREP> dont on refuse la déduction, comme exposés pour procurer à l'exploitant les fonds dont il fait l'usage trouvé anormal. Le même raisonnement conduit, au niveau de l'exploitant <MOTREP>individuel,</MOTREP> à refuser la prise en compte d'un découvert bancaire qui correspond à des prélèvements personnels du contribuable (CE 28 novembre 1973, n° 87.191 ; Dupont 2/1973, p. 55).</AL></OBNIV1><OBNIV1><INTRO>III.</INTRO><AL>Le <MOTREP>choix</MOTREP> était entre la perte immédiatement déductible et la provision (qu'en l'espèce le contribuable n'avait pas constituée). Le faible montant de la créance et l'aspect social des relations entre les parties ont permis d'admettre la perte, comme une manifestation du <MOTREP>réalisme</MOTREP> fiscal.</AL></OBNIV1><OBNIV1><INTRO>IV.</INTRO><AL>A la suite de la réforme du système du versement forfaitaire sur les salaires (loi du 29-11-1968), l'article 1606 bis du CGI, qui définissait les cas d'assujettissement à l'impôt dans le <MOTREP>secteur agricole,</MOTREP> a été abrogé. Désormais, et dans la mesure où l'impôt subsiste, c'est d'après les critères généraux qu'il faudrait décider si l'entreprise a le caractère d'un <MOTREP>établissement industriel,</MOTREP> pour l'application de la loi fiscale et indépendamment du régime de la sécurité sociale concernant l'employeur.</AL></OBNIV1></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="03/12/1975" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112284162"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="03/12/1975" ID="RC0JPS7512-10961708" JURI-DATE="1975-12-03" JURI-GPS-ID="g61f7bd8b-694e-421c-9607-36a885ff4ac8" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-40 288" NATURE="Cass. soc." NOM="SA SKM Viralu c/ De Agnus" REF="74-40 288">Cass. soc. 3 décembre 1975 n° 74-40.288 SA SKM Viralu c/ De Agnus</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 54 j du Code du travail alors en vigueur ;</AL><AL>Attendu que pour condamner la Société anonyme SKM Viralu à payer un complément d'indemnité de congé annuel à dame Agnus, salariée de cette entreprise, la sentence attaquée a notamment estimé que devaient être incluses dans la rémunération à prendre en considération pour le calcul de cette indemnité, les primes d'assiduité et de rendement versées semestriellement au personnel, aux motifs que l'indemnité de congé payé étant incorporée dans la rémunération perçue au cours de la période de référence, il devait en être de même de toutes les rétributions accessoires perçues au cours de cette même période ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que si l'indemnité de congé payé est calculée proportionnellement à la rémunération totale du salarié, elle ne peut donner lieu, pour partie, à un nouveau paiement de primes allouées globalement pour l'ensemble de l'année, période de travail et période de congé payé confondues, sans faire double emploi, les juges du fond ont fait une fausse application du texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, du chef de l'inclusion des primes forfaitaires dans l'assiette de calcul de l'indemnité de congé payé, le jugement rendu entre les parties le 27 décembre 1973 par le conseil de prud'hommes de Chaumont ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le conseil de prud'hommes de Troyes.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="03/12/1975" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I311EBFE54BD8FA-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="03/12/1975" ID="R321EBFE54BD8FA-EFL" JURI-DATE="1975-12-03" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-40 354" NATURE="Cass. soc." NOM="Le Rapido Français c/ Ouaha" RC="1493" REF="74-40 354">Cass. soc. 3 décembre 1975 n° 74-40.354 (n° 1493), Le Rapido Français c/ Ouaha</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Société anonyme Le Rapido Français dont le siège social est à Gennevilliers (Hauts-de-Seine), 30 chemin des Petits-Marais,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 26 novembre 1973 par la Cour d'appel de Paris (22<E>e</E> chambre), au profit du sieur Ouaha Lahoucine, demeurant à Asnières (Hauts-de-Seine) , 145 rue Emile-Zola,</AL><AL>défendeur à la cassation ;</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Onéto, les observations de Me Lyon-Caen, avocat de la Société "Le Rapido Français", les conclusions de M. Mellottée, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 102 du décret n° 72-684 du 20 juillet 1972,</AL><AL>Attendu que, pour condamner la Société "Le Rapido Français" à verser à Ouaha, qui avait été à son service, des indemnités de préavis et de licenciement, l'arrêt attaqué relève essentiellement que l'incendie d'une entreprise ne peut être tenu comme cause de force majeure entraînant, sans indemnités, la rupture du contrat de travail du personnel que si la destruction de l'entreprise est totale ; que certains ateliers avaient pu continuer à travailler et que la société n'avait fourni aucune justification en ce que Ouaha devait partir plutôt qu'un autre ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi sans répondre aux conclusions de la société qui avait fait valoir que l'atelier de fabrication de mousse de polyester auquel Ouaha était précisément attaché avait été entièrement détruit, que la fabrication avait été totalement arrêtée dans ce secteur et que de ce fait la société s'était trouvée dans l'impossibilité absolue de continuer à exécuter le contrat de travail la liant à Ouaha, la Cour d'appel a méconnu les exigences du texte susvisé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE l'arrêt rendu le 26 novembre 1973, entre les parties, par la Cour d'appel de Paris ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Rouen, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse,</AL><AL>aux dépens liquidés à la somme de quatorze francs soixante-dix en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Paris, en marge ou à la suite de l'arrêt annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du trois décembre mil neuf cent soixante-quinze ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Onéto, rapporteur ; MM. Hertzog, Bolac, Vayssettes, Martin, de Lestang, Fonade, Voisenet, Arpaillange, Coucoureux, Conseillers ; MM. Carteret, Donnadieu, Boubli, Guigue, Conseillers référendaires, M. Mellottée, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="03/12/1975" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I2F1EBFE54BD8FA-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="03/12/1975" ID="R301EBFE54BD8FA-EFL" JURI-DATE="1975-12-03" JURI-GPS-ID="g3f054343-067c-4a2f-a84a-eec87327c44e" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-40 421" NATURE="Cass. soc." NOM="Cie générale Française et transports et d'entreprises c/ Mian" RC="1468" REF="74-40 421">Cass. soc. 3 décembre 1975 n° 74-40.421 (n° 1468), Cie générale Française et transports et d'entreprises c/ Mian</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Cie générale Française de transports et d'entreprises, dont le siège est à Bordeaux (Gironde), 25 rue Commandant-Marchand, prise en la personne de son directeur domicilié en cette qualité audit siège,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 30 janvier 1974 par le conseil de Prud'hommes de Bordeaux, au profit du sieur Mian Yves, demeurant à Bordeaux Cauderan (Gironde) , impasse Martin,</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Vayssettes, les observations de Me Defrenois, avocat de la Compagnie Générale Française de Transports et d'Entreprises, les conclusions de M. Mellottée, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 31 de la convention collective nationale du personnel des tramways, autobus et trolleybus du 23 juin 1948,</AL><AL>Attendu que Mian, électricien, a réclamé à son employeur, la Compagnie générale française de Transports et d'Entreprises, les indemnités correspondant aux salaires des journées de fêtes légales payées en plus du congé annuel, selon l'article 31, alinéa 1er, de la convention collective nationale du personnel des tramways, autobus et trolleybus du 23 juin 1948 ; que la compagnie, se fondant sur l'alinéa troisième de ce même texte, suivant lequel les agents bénéficiant du repos régulier le dimanche ne peuvent demander ni paiement ni congé supplémentaire lorsqu'un des jours fériés énumérés au premier alinéa tombe un dimanche, contestait sa dette, faisant valoir que les journées de fêtes légales en litige étaient échues un samedi et que, depuis l'accord d'entreprise, qui avait postérieurement réduit de 48 à 40 heures la durée hebdomadaire du travail et de 6 à 5 le nombre des jours travaillés par semaine, Mian, qui auparavant, prenait son repos régulier le dimanche et travaillait le samedi, ne travaillait plus ce dernier jour et n'avait subi de ce chef aucune perte de salaire ; que la sentence attaquée a accueilli la demande du salarié dans son principe et ordonné une expertise pour en vérifier le montant, aux motifs que la répartition du travail hebdomadaire sur cinq jours au lieu de six était sans incidence sur l'application de la convention collective, et n'avait pu réduire les avantages consentis aux salariés par des dispositions "parfaitement claires", qui ne prévoyaient d'exception au paiement d'une journée supplémentaire que dans le cas où le jour de fête légale "coïncidait avec le repos du dimanche", exception qui ne pouvait être étendue au cas où ce jour de repos était un samedi ou un lundi ;</AL><AL>Attendu cependant que l'indemnisation des salaires perdus les jours fériés tombant un jour de travail n'avait été envisagée par la convention collective que compte tenu de la répartition de la durée hebdomadaire du travail sur six jours et qu'il n'avait pas été institué en sus une rémunération nouvelle ;</AL><AL>D'où il suit que les juges du fond en ont fait une inexacte application ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE le jugement rendu le 30 janvier 1974, entre les parties, par le Conseil de Prud'hommes de Bordeaux ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Conseil de Prud'hommes d'Angoulême, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de quatorze francs, soixante-dix centimes, en ce non compris les coûts, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Conseil de Prud'hommes de Bordeaux, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du trois décembre mil neuf cent soixante-quinze ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Vayssettes, Rapporteur ; MM : Hertzog, Bolac, Onéto, Martin, de Lestang, Fonade, Voisenet, Arpaillange, Coucoureux, Brunet, Lutz, Conseillers ; MM Carteret, Donnadieu, Boubli, Guigue, Conseillers référendaires ; M. Mellottée, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="10/12/1975" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I13C7E8722BA64E-EFL"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="10/12/1975" ID="R14C7E8722BA64E-EFL" JURI-DATE="1975-12-10" JURI-GPS-ID="gde5c705c-3e6f-4e44-9c03-b0a9e83c96a8" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-40 050" NATURE="Cass. soc." NOM="SEPA c/ Mathis" RC="1514" REF="74-40 050">Cass. soc. 10 décembre 1975 n° 74-40.050 (n° 1514), SEPA c/ Mathis</REFDOC><TXD><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Veyssettes les observations de Me Jean-Cuillame Nicolas, avocat de la Société d'Etudes et de Productions Automobiles, de Me Pradon, avocat de Mathys, les conclusions de M. Orvain, Avocat général, et après a* avoir immédia- tement délibéré conformément à la. loi ;</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation</AL><AL>mm articles 1134 du Code civil, 25, 31 * du Livre 1er du Code du travail, 1er alinéa deuxièmeparagra- phe à de l'avenant 11 de la convention collective de la métallurgie de la Somme, 102 du décret n° 72-684 du 20 juillet 1972 et 7 de la loi du 20 avril 1810, dénaturation des pièces de la procédure, défaut de motifs, manque 4" base légale,</AL><AL>Attendu mm Mathys, engagé par la Société d'Etudes et de Productions Automobiles (S.E.P.A.) comme contremaître en avril 1959 avait interrompu le travail pour maladie la 19 octobre 1971 et ne l'avait pas encore repris, lorsque la S.E.P.A. prit acte de Sa rupture de son contrat de travail à compter du 19 août 1972 ; que Mathys a réclamé l'indemnité de licen- ciement prévue par la Convention collective et que la société fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir accueilli sa demande au motif que l'article premier, alinéa deuxième, paragraphe d de l'avenant 11 à la Convention collective de la métallurgie de la Somme déroge au principe selon lequel la maladie prolongée du salarié constitue un cas de force majeure qui dispense l' em- ployeur du paiement de l'indemnité de licenciement et que celui-ci, bien qu'invoquant une cause légitime de rupture, n'en était pas moins tenu de verser l'in- demnité afférente, alors que, d'une part, la maladie prolongée constitue en tout état de cause la force majeure, exclusive de l'indemnité de licenciement et alors que, d'autre part, l'arrêt attaqué a dénaturé la clause claire et précise de la convention collective qui ne déroge millement au principe sus-énoncé ?</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond relèvent</AL><AL>que le terte dont il s'agit qui dispose que les absen- ces justifiées par l'incapacité résultant de maladies ou d'accidents dûment constatés ne constituent pas une rupture du contrat, prévoit qu'en cas de maladie d'un salarié dont l'ancienneté dans l'entreprise est compri- se entre dix et quinze ans, "le licenciement sera pos- sible après dix sala* ;</AL><AL>Attendu qu'en en déchisant "as la prolonge-</AL><AL>tion peu importante de l'absence pour maladie de Mathys au-delà du délai conventionnellement prévu de procéder à son licenciement, ce qui entraînait tive, la Cour d'appel , loin d'encourir les reproches du moyen a fait mm exacte application de la Conven- fondé ;</AL><AL>:</AL><AL>Rejette la premier moyen ;</AL><AL>Mais sur le second moyen :</AL><AL>Vu les articles 1134 du Code civil et 50 du</AL><AL>Attendu que la S.E.P.A., qui avait versé</AL><AL>30 juin 1973 alors qu'elle n'était tenue par la Conven- tive, "Ha devrait encore verser l'indemnité de licenciement, les sommes excédentaires qu'elle avait remises soient déduites du montant de cette dernière ; que l 'arrêt attaqué a rejeté sa demande au motif qu'elle tendait à une compensation prohibée par l'article 50 du Livre Ier du Code du travail ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que la S.E.P.A. ne demandait pas à être libérée du paiement d'un salaire par compensation avec des sommes dues pour fournitures diverses et que seules étaient en litige</AL><AL>les modalités du versement de l'indemnité de licenciement, la Cour d'appel a violé les textes susvisés ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE, sais seulement dans la limite du second moyen, l'arrêt rendu le 10 juillet 1973, entre les parties, par la Cour d'appel d'Amiens ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les ren-voie devant la Cour d'appel de Douai, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de quatorze francs soixante dix centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M, le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel d'Amiens, en marge ou à la suite de l'arrêt partiellement annulé.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="10/12/1975" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112284164"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="10/12/1975" ID="RC0JPS7512-10961709" JURI-DATE="1975-12-10" JURI-GPS-ID="gd2dd76ad-34b0-4e28-a99c-2f6b73dfb5c1" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-40 132" NATURE="Cass. soc." NOM="Institut de recherches IRAT c/ Roussel" REF="74-40 132">Cass. soc. 10 décembre 1975 n° 74-40.132 Institut de recherches (IRAT) c/ Roussel</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur les deux moyens réunis, pris de la violation des articles 23, du livre I<E>er</E> du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 102 du décret n° 72-684 du 20 juillet 1972, défaut de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu que Roussel, que l'Institut de recherches agronomiques tropicales et de cultures vivrières (IRAT), avait engagé en qualité de technicien assimilé à ingénieur de travaux pour exercer ses fonctions en République du Mali, a été licencié alors qu'il se trouvait en congé en France, avec dispense d'exécuter les trois mois de préavis ; qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir décidé que son indemnité de délai-congé devait correspondre au traitement qu'il recevait au Mali et que son indemnité de licenciement devait être calculée en fonction de ce même traitement pendant les trois derniers mois d'activité alors que, d'une part, l'employeur faisait valoir dans des conclusions auxquelles il n'a pas été répondu, que le poste occupé par Roussel, au Mali, ayant été supprimé en raison de la cessation du financement de son emploi par les Nations-Unies, l'employé aurait travaillé en France s'il avait exécuté le préavis ; et alors que, d'autre part, s'agissant des trois derniers mois payés avant la rupture du contrat de travail, cette rémunération ne pouvait être que celle du travail effectué pendant le préavis, c'est-à-dire d'un traitement payé en France et non au Mali ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond relèvent que les accords passés entre l'IRAT et la FAO étaient inopposables à Roussel dont le contrat ne s'y référait pas et dont rien ne subordonnait l'emploi à une subvention, et que si une autre affectation hors du Mali pouvait lui être donnée, en fonction des nécessités du service, l'IRAT ne justifiait pas que, pendant la durée du délai-congé, Roussel, qui avait été engagé en qualité de technicien pour travailler en République du Mali et qui avait été sans interruption employé outre-mer, aurait été tenu d'effectuer son préavis dans d'autres conditions s'il n'avait été dispensé de travailler pendant la durée du délai-congé par son employeur ; qu'il résulte de plus de la procédure que l'IRAT avait déclaré qu'aucun des postes susceptibles d'être attribués en France à un agent de la qualification de Roussel n'était vacant lors de son licenciement ; qu'en en déduisant que c'était le salaire qu'aurait reçu Roussel au Mali qui devait servir de base au calcul des indemnités compensatrices de préavis et de licenciement, à l'exclusion des avantages destinés uniquement à compenser les frais, sujétions et inconvénients du séjour au Mali, la cour d'appel, qui a apprécié la portée et la valeur probante des différents éléments de la cause, a légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 10 octobre 1973 par la cour d'appel de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="17/12/1975" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I15E7AFBC3FD0EF-EFL"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="17/12/1975" ID="R16E7AFBC3FD0EF-EFL" JURI-DATE="1975-12-17" JURI-GPS-ID="gdeefe011-37b6-4a38-aa90-1b878b1b1ead" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-60 150" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Garage Rouy Frères c/ Lorrain ép. Fiora et a" RC="1550" REF="75-60 150">Cass. soc. 17 décembre 1975 n° 75-60.150 (n° 1550), "SA ""Garage Rouy Frères""" c/ Lorrain ép. Fiora et a.</REFDOC><TXD><AL>Sur le pourvoi formé par la   SA "Garage Rouy   Frères"dont le siège... représentée par son président- directeur général le sieur Jacques ROUY,</AL><AL>en cassation d un jugement rendu le 10 juillet 1975  par le Tribunal d'instance de Longwy au profit :</AL><AL>1) de la dame   Lorrain ép. Fiora et a.Geneviève,...</AL><AL>2°) de l'UNION LOCALE CGT du JARNISY prise en la  personne de son secrétaire,...</AL><AL>défenderesses à la cassation.</AL><AL> LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>  Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les   observations de Me Fortunet, avocat de la SA Garage Rouy  Frères, les conclusions de M. Lesselin, Avocat général, et   après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles L 412-4, L 412-5, L 412-10 du Code du etravail et 102 du décret du 20. juillet. 1972 ;</AL><AL>Attendu qu'il est reproche au jugement attaque d'avoir déclaré régulière la désignation le 17 septembre 1974 par la CGT de dame Fiora comme déléguée syndicale dans la société du Garage Rouy Frères, aux motifs que sa  désignation était postérieure de près de deux mois à la décision du comité d'entreprise ayant approuvé la suppression de son emploi et qu'elle avait manifesté, dès le 28 juillet 1973, son intérêt pour les activités de son organisation, alors que cette double circonstance n'était pas de nature à régulariser une désignation nécessairement entachée de nullité, dès lors qu'elle concernait une employée dont le poste avait été antérieurement supprimé aux termes d'une décision approuvée par le comité  d'entreprise et dont le licenciement avait été autorisé par le directeur départemental du travail plus d'un mois avant  cette désignation, laquelle n'avait ainsi pour objet que de maintenir artificiellement l'intéressée dans des fonctions  effectivement supprimées, et qu'ainsi, en validant cette désignation, le tribunal a faussement appliqué la loi et  n'a pas donné de base légale à sa décision ;</AL><AL>Mais attendu que le tribunal a relevé que le  licenciement de dame Fiora, autorisé depuis le 25 juillet 1974 par le comité d'entreprise et le 13 août par le directeur départemental du travail, n'avait été notifié à celle-ci et avec préavis que le 18 septembre, lendemain du jour où elle avait été désignée comme déléguée syndicale, cette désignation, intervenue près de deux mois après la date à laquelle dame Fiora et son syndicat avaient connu la menace de licenciement qui pesait sur elle, s' expliquant par son action constante en faveur de son organisation ; qu'en estimant que la preuve n'était pas apportée que la  désignation ait eu pour objet de détourner à des fins particulières une institution d'intérêt collectif, le tribunal a légalement justifié sa décision ;</AL><AL>PAR CE MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI forme contre le jugement rendu  le 10 juillet 1975 par le Tribunal d'instance de Longwy ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, chambre sociale, en son audience publique du dix sept décembre mil neuf cent soixante quinze ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="18/12/1975" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1D09B3635778B0-EFL"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="18/12/1975" ID="R1E09B3635778B0-EFL" JURI-DATE="1975-12-18" JURI-GPS-ID="gdb60cd8d-8c3f-42f5-bf13-214103e7b114" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-40 477" NATURE="Cass. soc." NOM="Polyclinique Joseph Ducuing c/ Peyre née Tilquin" RC="1570" REF="74-40 477">Cass. soc. 18 décembre 1975 n° 74-40.477 (n° 1570), Polyclinique Joseph Ducuing c/ Peyre née Tilquin</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Polyclinique Joseph Ducuing, dont le siège social est à Toulouse, 15 rue de Varsovie,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 4 avril 1974 par la Cour d'appel de Toulouse (chambre sociale), au profit de la dame Peyre Yvonne, née Tilquin, domiciliée 48 rue Maréchal Joffre à Toulouse (Haute-Garonne),</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Hertzog, les observations de Me Lemaître, avocat de la Polyclinique Joseph Ducuing, de Me Labbé, avocat de la dame Peyre, les conclusions de M. Lesselin, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 24 d, 24 f, 24 g, 24 n, 24 o, et 24 p du Livre Ier du Code du travail (articles L 122-6, 122-8 et 9, 122-14-2, 3 et 4 du nouveau Code du travail), de l'article 29 de la convention collective nationale des établissements privés d'hospitalisation de soins, de cure, et de garde à but non lucratif, de l'article 102 du décret du 20 juillet 1972, et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que la Polyclinique Joseph Ducuing fait tout d'abord grief à l'arrêt attaqué, d'une part, d'avoir considéré que le défaut de notification par dame Peyre dans le délai prévu par la convention collective de son absence ne constituait pas une faute grave justifiant la rupture immédiate du contrat de travail, et de lui avoir accordé une indemnité de délai congé et une indemnité de licenciement, d'autre part, d'avoir estimé que l'employeur n'ayant pas respecté les règles de la loi du 13 juillet 1973, l'employée bénéficiait de la loi sur le congédiement, même en cas de faute lourde, alors que, ni les premiers juges, ni la Cour d'appel n'ont répondu aux conclusions de employeur faisant valoir que s'agissant d'une absence prévisible, la notification devait, aux termes de la convention collective, être préalable et non simplement faite dans le délai de 48 heures à compter de l'absence, et que le certificat produit pour expliquer le retard était en contradiction avec celui justifiant de l'absence, et alors que la Cour d'appel ne pouvait non plus allouer ces indemnités par la considération générale et inexacte que l'employeur n'ayant pas respecté les formalités et les règles de la loi du 13 juillet 1973, elles seraient dues, même en cas de faute lourde de l'employée ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont relevé que selon l'article 29 de la convention collective nationale de établissements privés d'hospitalisation de soins, de cure et de garde à but non lucratif du 31 octobre 1951 "toute absence du salarié doit être notifiée et justifiée à l'employeur soit préalablement dans le cas d'une absence prévisible, soit dans le délai de deux jours dans le cas contraire, et que le défaut de notification, sauf impossibilité dûment justifiées, pourra entraîner la rupture du contrat de travail du fait du salarié ; qu'ils ont constaté qu'il était établi que dame Peyre se trouvait, en raison d'une maladie justifiée par des certificats médicaux, absente jusqu'au 16 septembre 1973, que cette absence s'étant prolongée au-delà de cette date, dans autre avis, la Polyclinique, se fondant sur l'article 29 précité, avait notifié à la salariée qu'elle avait rompu de son fait le contrat de travail ; que dame Peyre avait cependant adressé à son employeur le 20 septembre 1973 un certificat médical prescrivant une prolongation de repos de 15 jours à compter du 17 septembre 1973 ; qu'elle avait été dans l'impossibilité physique de se déplacer, ce qui expliquait le retard dans l'envoi du certificat médical de prolongation de l'arrêt de travail, lequel s'était d'ailleurs encore poursuivi, selon les certificats médicaux produits jusqu'au 9 novembre 1973 ;</AL><AL>Qu'en l'état de ces constatations et abstraction faite de motifs surabondants et inexacts concernant les conséquences de l'inobservation des formalités imposées par la loi du 13 Juillet 1973, les juges du fond ont pu estimer que quelles que soient les stipulations de la convention collective qui ne peut déroger aux dispositions légales et réglementaires, la rupture incombait à l'employeur qui n'avait pas ignoré l'état de maladie de dame Peyre, puisque celle-ci lui avait déjà auparavant adressé plusieurs certificats médicaux, que la faute qu'aurait commise dame Peyre par son retard involontaire était d'une gravité insuffisante pour lui rendre imputable la rupture du contrat et la priver des indemnités de préavis et de licenciement ; que la cause invoquée de ce chef par l'employeur pour la congédier n'était pas sérieuse ;</AL><AL>Que le moyen unique, pris en sa première branche, ne peut être accueilli</AL><AL>Et sur la seconde branche :</AL><AL>Attendu que la Polyclinique Joseph Ducuing reproche encore à l'arrêt attaqué de l'avoir condamnée à verser à son employée dame Peyre l'indemnité spéciale de l'article 24 p de la loi du 13 juillet 1973 (article L 122-14-4 du nouveau Code du travail), au moins égale à six mois de salaires et à rembourser aux organismes intéressés les indemnités de chômage qui avaient pu être versées à l'employés licenciée, au motif que l'employeur n'avait pas respecté les règles de la loi du 13 juillet 1973 et que la salariée avait droit aux indemnités prévues en cas d'inobservation des formalités, alors qu'une considération aussi générale non plus que l'inobservation de la procédure légale ne saurait justifier l'octroi de l'indemnité spéciale de six mois et le remboursement des indemnités de chômage, l'arrêt ne trouvant par ailleurs aucun secours dans les motifs des premiers juges qu'il n'a pas adoptés et qui avaient déduit à tort le caractère non sérieux ni réel du motif du licenciement d'un certificat médical postérieur de plusieurs mois au congédiement et alors, enfin, que l'indemnité spéciale de l'article 24 v n'est due que lorsque l'une ou l'autre partie a refusé la réintégration proposée par la tribunal, ce qui n'était pas la cas en l'espèce ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que les juges du fond, loin de sa borner à une considération générale sur l'inobservation de la procédure légale, ont estimé non sérieuse la cause du licenciement de dame Peyre, d'autre part, que si le tribunal pouvait alors, sans qu'il y fût tenu, proposer la réintégration de l'intéressée dans l'entreprise et lui allouer en cas de refus par l'une ou l'autre des parties une indemnité dont le montant n'aurait pu être inférieur au salaire des six derniers mois, la salariée, dont il a estimé inutile d'envisager la réintégration, doit également être indemnisée de son préjudice ; que la disposition fixant un minimum de réparation ne peut être entendue comme limitée au seul cas d'appréciation par la Juge d'une possibilité de réintégration effective ; qu'en l'absence de toute autre mesure d'indemnisation instituée par la loi et compte tenu de l'intention du législateur, ladite disposition doit d'être considérée comme ayant une portée générale, applicable chaque fois que le licenciement, tel celui de dame Peyre, a été effectué sans cause réelle et sérieuse et qu'il n'y a pas de réintégration ; qu'enfin, dans la mesure où le moyen critique la condamnation prononcée au remboursement des indemnités de chômage aux organismes intéressés, laquelle ne profite pas à dame Peyre, seule en cause, il n'est pas recevable ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS ;</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 4 avril 1974 par la Cour d'appel de Toulouse ;</AL><AL>Condamne la demanderesse à une amende de trois cents francs envers la Trésor public ; la condamne, envers la défenderesse, à une indemnité de deux cents francs, et aux dépens liquidés à la somme de… en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, Jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du dix huit décembre mil neuf cent soixante quinze ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="19/12/1975" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112272055"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="19/12/1975" ID="RC0JPS7512-10961710" JURI-DATE="1975-12-19" JURI-GPS-ID="gb6b61821-44ef-4534-91a8-3f2bbe747515" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="88 119" NATURE="CE" NOM="Sieur X" REF="88 119">CE n° 88 119 19 décembre 1975 Sieur X </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur la régularisation de la procédure d'imposition : sans qu'il soit besoin de statuer sur la fin de non-recevoir opposée par l'administration :</AL><AL>Considérant, d'une part, qu'en s'enquérant notamment auprès des clients du sieur G. de l'adresse à laquelle étaient passées les commandes de poulets concernant tant l'élevage avicole de celui-ci que son entreprise d'expédition de volailles, ainsi que des moyens de livraison et de la destination des paiements faits au sieur G. au titre de l'une ou de l'autre de ses activités, l'administration n'a fait que rechercher les éléments d'information utiles à l'établissement de l'impôt sans méconnaître les limites de ses droits d'investigation ;</AL><AL>Considérant, d'autre part, que, si le sieur G. allègue qu'à l'occasion de ses recherches, le vérificateur aurait violé le secret professionnel, il n'assortit cette allégation d'aucun commencement de preuve ; qu'au surplus, en admettant même qu'une telle violation soit établie, elle pourrait entraîner des sanctions disciplinaires ou pénales contre le fonctionnaire responsable, mais n'entacherait pas la régularité de l'imposition ;</AL><AL>Sur le bien-fondé de l'imposition des bénéfices de l'élevage avicole du sieur G. à l'impôt sur le revenu dans la catégorie des bénéfices industriels et commerciaux :</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 155 du Code général des impôts, « lorsqu'une entreprise industrielle ou commerciale étend son activité à des opérations dont les résultats entrent dans la catégorie de l'exploitation agricole…, il est tenu compte de ces résultats pour la détermination des bénéfices industriels et commerciaux à comprendre dans les bases de l'impôt sur le revenu des personnes physiques » ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que, pour préparer, vendre et expédier les volailles qu'il élevait au cours des années litigieuses dans son exploitation agricole dont ce n'était qu'un des produits, le sieur G. utilisait partiellement les moyens en matériel et en personnel de son négoce de volailles où les produits de collecte étaient largement prépondérants par rapport à ceux qui provenaient de son élevage ; qu'en admettant même que les facturations aient toujours été distinctes et que les produits aient été différemment marqués, l'élevage avicole a été à juste titre regardé par les premiers juges comme une extension de l'activité commerciale du requérant ; que les revenus de cet élevage ont donc été retenus à bon droit dans la base d'imposition du sieur G. au titre de ses bénéfices industriels et commerciaux ;</AL><AL>Sur le moyen tiré de l'article 1649 quinquies E du Code général des impôts :</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 1649 quinquies E du Code général des impôts, « il ne sera procédé à aucun rehaussement d'impositions antérieures si la cause du rehaussement poursuivi par l'administration est un différend sur l'interprétation par le redevable de bonne foi du texte fiscal et s'il est démontré que l'interprétation sur laquelle est fondée la première décision a été à l'époque formellement admise par l'administration » ;</AL><AL>Considérant que la décision d'inclure dans les bénéfices industriels et commerciaux du sieur G. les revenus litigieux ne résulte pas d'un changement d'interprétation par l'administration des textes fiscaux applicables à l'espèce, mais d'une appréciation nouvelle des rapports de l'activité commerciale et de l'élevage de volailles du requérant ; qu'ainsi la disposition précitée du Code général des impôts ne faisait pas obstacle aux rehaussements d'impositions litigieux ;</AL><AL>Sur l'assujettissement du requérant au versement forfaitairesur les salaires, à la taxe d'apprentissage et à la participation des employeurs à l'effort de construction à raison des rémunérations versées au personnel de son exploitation avicole :</AL><AL>Considérant que, lorsqu'en vertu des dispositions précitées de l'article 155 du Code général des impôts, les résultats d'opérations entrant dans le cadre d'une exploitation agricole, sont compris exceptionnellement dans les bases de l'impôt sur le revenu des personnes physiques au titre des bénéfices industriels ou commerciaux, du fait que les opérations d'où ils proviennent sont une extension d'une activité industrielle ou commerciale, ces opérations n'en conservent pas moins leur caractère agricole ; qu'il en est de même des rémunérations des personnes employées à ces activités ; que, dès lors, les rémunérations versées au personnel de l'exploitation avicole du sieur G. ne pouvaient être assujetties pour les années d'imposition au versement forfaitaire sur les salaires et, par voie de conséquence, à la participation des employeurs à l'effort de construction et à la taxe d'apprentissage comme n'entrant pas dans le champ d'application de l'article 1606 bis du Code général des impôts, qui définissait seul, pendant lesdites années, les cas où les employeurs agricoles étaient assujettis au versement forfaitaire sur les salaires ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de tout ce qui précède que le sieur G. est seulement fondé à prétendre que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif de Nantes a rejeté sa demande en décharge des impositions litigieuses assises sur les salaires versés au personnel de son exploitation avicole ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E>.- Il est accordé au sieur G. décharge des cotisations supplémentaires auxquelles il a été assujetti au titre du versement forfaitaire sur les salaires et de la taxe d'apprentissage pour les années 1964, 1965, 1966 et 1967 à raison des salaires versés au personnel de son exploitation avicole et de la participation des employeurs à l'effort de construction, assise sur les mêmes bases au titre de 1965, 1966 et 1967.</AL><AL>Article 2.- Le jugement susvisé du tribunal administratif de Nantes en date du 29 mai 1972 est réformé en ce qu'il a de contraire à la présente décision.</AL><AL>Article 3.- Le surplus des conclusions de la requête du sieur G. est rejeté.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="06/01/1976" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1DC9531E4F136-EFL"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="06/01/1976" ID="R2DC9531E4F136-EFL" JURI-DATE="1976-01-06" JURI-GPS-ID="g2c5437d6-a224-4247-bed3-f991fa19b9bd" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-13 448" NATURE="Cass. civ." NOM="Dame F. c/ Consorts C" REF="74-13 448">Cass. 1<E>e</E> civ. 6 janvier 1976 74-13.448, Dame F. c/ Consorts C.</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN, PRIS EN SA PREMIERE BRANCHE : ATTENDU QUE, SELON LES ENONCIATIONS DE L'ARRET ATTAQUE, MARCEL B. ET RAYMONDE F. SE SONT MARIES, LE 10 MAI 1946, SOUS LE REGIME DE LA SEPARATION DE BIENS AVEC ADJONCTION D'UNE SOCIETE D'ACQUETS ;</AL><AL>QUE LE DIVORCE A ETE PRONONCE ENTRE EUX PAR JUGEMENT DU 8 JUIN 1966 ;</AL><AL>QUE CE JUGEMENT A ETE MENTIONNE SUR LES REGISTRES DE L'ETAT CIVIL CONSERVES A LA MAIRIE LE 28 JUILLET 1966, MAIS SEULEMENT LE 11 FEVRIER 1970 SUR CEUX DEPOSES AU GREFFE DU TRIBUNAL DE GRANDE INSTANCE ;</AL><AL>QUE LE 9 SEPTEMBRE 1966, EST INTERVENU ENTRE LES EPOUX UN ACTE DE PARTAGE DES BIENS AYANT FAIT PARTIE DE LA SOCIETE D'ACQUETS ;</AL><AL>QUE, DANS CET ACTE, LA PLUPART DES IMMEUBLES ONT ETE ATTRIBUE A DAME F. ;</AL><AL>QUE, SUR DEMANDES FORMEES PAR JEAN JACQUES CASSIN, ANDRE CASSIN ET LES EPOUX BAYLAC, CREANCIERS DE B. ET DE LA SOCIETE D'ACQUETS, LA COUR D'APPEL A DECLARE INOPPOSABLE AUX CREANCIERS LE PARTAGE DE LA SOCIETE D'ACQUETS ET CONDAMNE DAME F. A PAYER AUXDITS CREANCIERS LA MOITIE DES DETTES QUI ENGAGEAIENT LA COMMUNAUTE ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL LUI EST FAIT GRIEF DE N'AVOIR PAS REPONDU AUX CONCLUSIONS DONT ELLE ETAIT SAISIE ET DE S'ETRE CONTREDITE EN JUGEANT LE PARTAGE INOPPOSABLE AUX CREANCIERS TOUT EN LEUR PERMETTANT D'INVOQUER CE PARTAGE POUR Y VOIR UNE ACCEPTATION TACITE DE LA COMMUNAUTE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL, REPONDANT AINSI AUX CONCLUSIONS INVOQUEES, A RELEVE A BON DROIT, QU'IL N'Y A AUCUNE CONTRADICTION A CE QUE LES CREANCIERS VIENNENT DEMANDER QUE LA FEMME SOIT CONDAMNEE A PAYER LA MOITIE DES DETTES ET A PRETENDRE QU'EN VERTU DE L'ARTICLE 252 DU CODE CIVIL, DANS LA REDACTION QUE LUI A DONNEE L'ORDONNANCE DU 23 AOUT 1958, APPLICABLE EN LA CAUSE, LE PARTAGE NE LEUR EST PAS OPPOSABLE ;</AL><AL>QUE LA PREMIERE BRANCHE DU MOYEN NE SAURAIT ETRE ACCUEILLIE EN AUCUN DE SES GRIEFS ;</AL><AL>REJETTE LE PREMIER MOYEN PRIS EN SA PREMIERE BRANCHE ;</AL><AL>MAIS SUR LA SECONDE BRANCHE DU MOYEN : VU L'ARTICLE 12 DU DECRET DU 20 JUILLET 1972, APPLICABLE EN LA CAUSE ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL RESULTE DE CE TEXTE QUE LE MOYEN DE DEFENSE TIRE DE LA NULLITE D'UN ACTE JURIDIQUE SUR LEQUEL SE FONDE LA DEMANDE PEUT ETRE PROPOSE EN TOUT ETAT DE CAUSE ;</AL><AL>ATTENDU CEPENDANT QUE LA COUR D'APPEL, DEVANT LAQUELLE DAME F., POURSUIVIE COMME COMMUNE EN BIENS ACQUETS PAR LES CREANCIERS, FAISAIT VALOIR LA NULLITE POUR CAUSE D'ERREUR DE L'ACCEPTATION PAR ELLE FAITE DE LA SOCIETE D'ACQUETS, A ECARTE CE MOYEN DE DEFENSE, AU MOTIF QUE LA NULLITE AURAIT DU ETRE INVOQUEE PAR VOIE D'ACTION CONTRE LE MARI, ET NON COMME MOYEN DE DEFENSE A L'ACTION DES CREANCIERS ;</AL><AL>QU'EN STATUANT AINSI, ELLE A VIOLE LE TEXTE SUSVISE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS, ET SANS QU'IL Y AIT LIEU DE STATUER SUR LE SECOND MOYEN : CASSE ET ANNULE L'ARRET RENDU ENTRE LES PARTIES LE 9 JUILLET 1974 PAR LA COUR D'APPEL DE PAU ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL DE TOULOUSE.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>