<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1998" CODE="JPJ" MOIS="08"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="06/08/1998" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IBF73551B62IB2C3-EFL"><NINFO>1</NINFO><ABS><DESC>dettes, pertes, provisions</DESC><DESC> provisions</DESC><DESC> conditions de fond</DESC><DESC> probabilité de la charge ou de la perte</DESC><DESC> provisions pour charge de personnel</DESC><DESC> primes liées à l'attribution de médailles du travail</DESC><DESC> montant déterminé sur le fondement d'un calcul statistique</DESC><DESC> déductibilité : oui</DESC></ABS><ANA><AL>Est déductible des résultats imposables la provision, déterminée sur le fondement d'un calcul statistique, constituée en vue de faire face aux charges liées à l'attribution de primes aux bénéficiaires d'une médaille du travail, dès lors qu'il résulte de la convention collective que l'attribution de ces médailles aux salariés ayant atteint l'ancienneté requise revêt un caractère systématique, et qu'en conséquence, chacun d'entre eux acquiert d'année en année des droits au versement des primes en cause.</AL></ANA><REFDOC DATE="06/08/1998" ID="RC073551B62IB2C3-EFL" JURI-DATE="1998-08-06" JURI-JURISDICTION="Cour administrative d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CAA" JURI-LOCATION="Nancy" JURI-LOCATION-REFID="Nancy" JURI-NUMBER="95-1524" NATURE="CAA" NOM="ministre c/ CRCAM de la Somme" RC="95-1524" REF="Nancy">CAA Nancy 6 août 1998, n° 95-1524, 2<E>e</E> ch., ministre c/ CRCAM de la Somme.</REFDOC><TXD><AL>M. Madelaine, Prés. - Mme Rousselle, Rapp. - M. Commenville, Comm. du gouv.</AL><EXTRAIT>(Extraits)</EXTRAIT><AL>Sur la provision pour le versement d'une prime lors de l'attribution de la médaille du travail :</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que l'article 34 de la convention collective du crédit agricole prévoit le versement d'une prime de deux cents points à l'occasion de l'obtention, par les salariés, de chacune des médailles d'honneur agricole auxquelles ils peuvent prétendre après 20, 30, 38 et 43 ans de service ; que la CRCAM a constitué une provision ajustée chaque année, dans le but de faire face à cette charge future, égale au montant des droits acquis par l'ensemble des salariés affecté de coefficients prenant en compte les taux de mortalité et de stabilité du personnel de l'entreprise ; que l'administration a réintégré le montant de cette provision, soit 3 031 706 francs, dans les résultats de l'exercice de la caisse clos en 1988 ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 39 du CGI applicable en matière d'impôt sur les sociétés en vertu de l'article 209 du même Code : « 1. Le bénéfice net est établi sous déduction de toutes charges, celles-ci comprenant... 5° les provisions constituées en vue de faire face à des pertes et charges nettement précisées et que des événements en cours rendent probables, à condition qu'elles aient été effectivement constatées dans les écritures de l'exercice... » ; qu'il résulte de ces dispositions qu'une entreprise peut régulièrement porter en provisions et déduire des bénéfices imposables des sommes correspondant à des pertes ou des charges qui ne seront supportées qu'ultérieurement par elle à la condition que ces pertes ou charges soient nettement précisées quant à leur nature et susceptibles d'être évaluées avec une approximation suffisante, qu'elles apparaissent comme probables eu égard aux circonstances de faits constatées à la clôture de l'exercice et qu'enfin elles se rattachent aux opérations de toute nature déjà effectuées à cette date par l'entreprise ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'article 34 de la convention collective du crédit agricole que l'attribution des médailles du travail au terme des périodes visées par ledit article revêt un caractère systématique ; que cette attribution entraîne automatiquement le versement d'une prime de 200 points ; qu'ainsi les employés de la caisse acquièrent d'année en année des droits au versement de ladite prime, laquelle constitue une charge future, précise quant à sa nature ; que le montant de cette charge a été évalué avec une approximation suffisante dès lors qu'il est tenu compte des droits acquis par les personnels concernés affectés des éléments statistiques propres à l'entreprise relatifs au taux de mortalité et de stabilité du personnel ; qu'ainsi se trouvaient réunies les conditions justifiant la constitution de provisions en application de l'article 39-1-5° précité du CGI ; que le ministre n'est pas fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le TA d'Amiens a accordé à la CRCAM de la Somme la décharge des impositions supplémentaires résultant de la réintégration de ladite provision ;</AL><AL>Décide : Réformation du jugement de TA.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="11/08/1998" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPS98095412805"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="11/08/1998" ID="RC0JPS9808-10962059" JURI-DATE="1998-08-11" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Bordeaux" JURI-LOCATION-REFID="Bordeaux" JURI-NUMBER="12981578" NATURE="CA" NOM="Giraud c/ Société Onyx Aquitaine" RC="12981578" REF="Bordeaux">CA Bordeaux 11 août 1998 n° Giraud c/ Société Onyx Aquitaine </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Par conclusions déposées le 26 mai 1998, et soutenues à l'audience par son avocat, M. Giraud prétend qu'ayant été déclaré inapte temporairement à son poste de ripeur lors de la visite de reprise par le médecin du travail, du fait que le port de charge lui était interdit, l'activité de ripeur est incompatible avec cette restriction ; qu'en effet, il lui était souvent nécessaire de charger des déchets dans un container, avant de l'amener dans la benne ; qu'en raison de cette inaptitude, l'employeur aurait dû lui proposer conformément à l'article L 122-32-5 du Code du travail de le reclasser à un emploi de chauffeur, emploi qu'il occupait avant l'accident.</AL><AL>Il soutient également que l'employeur aurait dû solliciter l'avis des délégués du personnel pour procéder à son reclassement, et qu'il n'avait pas à le convoquer une seconde fois devant le médecin du travail.</AL><AL>Il demande donc à la cour de réformer le jugement entrepris, et de condamner la société Onyx Aquitaine au paiement d'une indemnité de préavis de 16 753,00 F et de congés payés sur préavis de 1 314,00 F, une indemnité de licenciement de 10 048,00 F, ainsi qu'une indemnité de 101 000,00 F en application de l'article L 122-32-7 du Code du travail.</AL><AL>Il prétend enfin, obtenir sur la base d'une requalification de son emploi de ripeur en celui de chauffeur, la rectification des documents légaux.</AL><AL>Il réclame enfin, à titre complémentaire et en réparation de son préjudice moral une somme de 50 000,00 F augmentée de celle de 10 000,00 F sur le fondement de l'article 700 du Nouveau Code de procédure civile.</AL><AL>Par conclusions déposées le 2 juin 1998, et observations orales de son conseil à l'audience, la société Onyx Aquitaine fait valoir que l'obtention par M. Giraud du permis poids-lourd ne lui conférait aucune promotion à un poste de chauffeur, cette fonction étant seulement devenue accessoire à sa fonction d'origine, et qu'à ce titre il percevait une prime calculée sur le nombre de jours durant lesquels il exerçait cet emploi de manière temporaire.</AL><AL>Elle soutient que le médecin du travail l'avait déclarée apte au poste de ripeur, avec une restriction concernant le port de charges limité à un mois ; que devant le refus du salarié de reprendre son emploi, elle avait demandé au médecin du travail de détailler les tâches que M. Giraud pouvait effectuer, et que ces précisions ont été portées à sa connaissance et confirmées par écrit ; qu'il a cependant maintenu son refus tout comme il a refusé d'être examiné à nouveau ; qu'elle ne pouvait donc que procéder à son licenciement.</AL><AL>Elle soutient que, contrairement aux allégations de M. Giraud, pratiquant la location de benne, le personnel n'est pas tenu d'enlever les déchets industriels qui sont entreposés à côté de celles-ci, que le véhicule est équipé d'un système de levage excluant la manutention, que le chauffeur peut éventuellement aider le ripeur ou le suppléer de manière à ce qu'il n'ait pas à soulever de charges ; que le refus de reprendre le travail était donc parfaitement injustifié.</AL><AL>Elle demande donc la confirmation intégrale du jugement et la condamnation de M. Giraud au paiement d'une somme de 10 000,00 F au titre de l'article 700 du Nouveau Code de procédure civile.</AL><AL>Décision de la cour : </AL><AL>La société Onyx Aquitaine énonce ainsi le motif du licenciement : </AL><AL>«Lors de l'entretien, vous avez reconnu ne pas avoir voulu travailler le 10 février, considérant que vous étiez inapte à votre emploi de ripeur.</AL><AL>Vos fonctions de ripeur ne comportant aucun port de charge du fait du système de levage automatique qui équipe le véhicule de collecte, votre refus était parfaitement injustifié.</AL><AL>De plus, je vous ai personnellement proposé de vous rendre à la médecine du travail pour une nouvelle visite, ce que vous avez refusé, car vous n'auriez pas reçu de convocation.»</AL><AL>Le refus du salarié victime d'un accident du travail de reprendre son emploi ne revêt un caractère fautif et l'employeur ne peut exiger sa présence sur son lieu de travail que si les conditions édictées par la loi pour que s'effectue la reprise sont remplies.</AL><AL>Celle-ci ne peut en effet avoir lieu, selon les articles L 122-32-4 et R 241-51 du Code du travail que lorsque sont déterminées par le médecin du travail, seul habilité, et après visite de l'intéressé, la date de la reprise, qui met fin à la période de suspension et les capacités du salarié à reprendre son poste.</AL><AL>Ce n'est que lorsque ce dernier est déclaré inapte que l'employeur est tenu par l'article L 122-32-5 de rechercher des possibilités de reclassement en lui proposant un autre emploi adapté à ses capacités restantes et aussi comparable que possible à l'emploi précédemment occupé.</AL><AL>Il résulte des documents produits que M. Giraud avait été déclaré par le Dr Portman, médecin du travail, apte à la reprise à l'emploi de chauffeur ripeur, la fiche d'aptitude du 9 février 1995 comportant seulement la mention : «restriction au port de charge pour une période de un mois», et qu'au vu de la prétention émise par M. Giraud de voir transformer son poste en celui de chauffeur, la société Onyx Aquitaine, a fait préciser par le même Dr Portman les conditions de cette reprise.</AL><AL>Dans un document écrit, daté du 10 février 1995, ce médecin, confirmant ses indications verbales, précise que «M. Giraud est apte au poste de ripeur et chauffeur en déchets industriels. Son état médical actuel lui permet de monter et descendre du camion, tirer des bacs pour les installer sur le système de levage mécanique».</AL><AL>Il résulte donc des observations de ce praticien, qui connaissait l'entreprise et avait étudié le poste de travail, que la restriction temporaire au port de charge n'était nullement incompatible avec les tâches habituelles dévolues à M. Giraud auquel seule était interdite la manutention occasionnelle de container qui pouvait s'exécuter par son coéquipier.</AL><AL>Cet aménagement était possible et la preuve contraire n'en est pas rapportée ; le médecin du travail n'avait pas expressément prévu le reclassement.</AL><AL>Le rapport établi par le supérieur hiérarchique de M. Giraud démontre que le 10 février, un membre du personnel est venu à Pompignac pour l'emmener sur le lieu de son travail mais que ce dernier a refusé, prétextant son inaptitude.</AL><AL>Ce refus intervenu dans de telles conditions, de même que le refus de se rendre à une nouvelle visite du médecin du travail, mettant ainsi obstacle à toute possibilité de reprise constitue bien la faute grave, mettant la société Onyx Aquitaine dans l'impossibilité de maintenir plus avant le contrat de travail.</AL><AL>Il convient en conséquence de confirmer le jugement en ce qu'il a débouté l'appelant de sa demande de rappel de salaire pendant la mise à pied, d'indemnité de rupture et de dommages et intérêts, les dispositions de l'article L 122-32-7 du Code du travail n'étant pas applicables à l'espèce.</AL><AL>Quant à la demande de rectification du certificat de travail en fonction de la qualification de chauffeur, les attestations versées aux débats ne permettent pas une appréciation plus extensive que celle des premiers juges de l'activité de M. Giraud, n'exerçant la fonction de chauffeur que de manière ponctuelle et à titre de remplacement.</AL><AL>Le jugement sera donc confirmé en ce qu'il a rejeté cette prétention.</AL><AL>- Sur les dépens et l'application de l'article 700 du Nouveau Code de procédure civile -</AL><AL>M. Giraud, qui succombe, supportera les dépens d'appel.</AL><AL>L'équité ne commande pas qu'il soit fait application de l'article 700 du Nouveau Code de procédure civile.</AL><AL>Par ces motifs,</AL><AL>La cour,</AL><AL>Déclare M. Giraud recevable mais mal fondé en son appel, l'en déboute ;</AL><AL>Confirme en toutes ses dispositions le jugement du conseil de prud'hommes de Bordeaux du 22 mars 1996 ;</AL><AL>Dit n'y avoir lieu à application de l'article 700 du Nouveau Code de procédure civile ;</AL><AL>Condamne M. Giraud aux dépens d'appel.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="13/08/1998" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPS98095412781"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="13/08/1998" ID="RC0JPS9808-10962060" JURI-DATE="1998-08-13" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Poitiers" JURI-LOCATION-REFID="Poitiers" JURI-NUMBER="299326" NATURE="CA" NOM="Devineau c/ SA Gautron" RC="299326" REF="Poitiers">CA Poitiers 13 août 1998 n° Devineau c/ SA Gautron </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Attendu que M. Devineau a été licencié par une lettre en date du 27 novembre 1996 ainsi rédigée : </AL><AL>«Nous nous voyons dans l'obligation de procéder à la résiliation de votre contrat pour motif économique.</AL><AL>Notre entreprise subit actuellement une phase très difficile, notre carnet de commande actuel ne couvrant que quelques jours de travail. La concurrence très dure sur les prix nous oblige à alléger les charges de fonctionnement. Ces raisons motivent votre licenciement car nous voulons réduire les coûts d'organisation de l'entreprise et conserver autant que possible son potentiel productif. Ainsi les tâches d'approvisionnement et de conducteurs d'engins reviendraient comme avant à moi même en plus de mes fonctions de dirigeant…» ;</AL><AL>que les motifs énoncés dans la lettre de licenciement fixent les termes du litige et interdisent à l'employeur d'en invoquer d'autres ;</AL><AL>Attendu que M. Devineau soutient que la procédure de licenciement était irrégulière car l'entretien préalable avait été fixé durant les congés du salarié et parce que l'employeur était assisté d'un comptable extérieur à l'entreprise ;</AL><AL>que, s'il est exact que la première lettre de convocation a été envoyée alors que le salarié était en congé, la S A Gautron a refait la procédure après la période de congé et que l'irrégularité a donc été réparée par M. Gautron ;</AL><AL>qu'il est vrai que l'employeur ne peut se faire assister que d'une personne appartenant à l'entreprise ; que M. Devineau affirme que M. Gautron était accompagné d'un comptable extérieur à l'entreprise et que la S A Gautron n'a pas démenti cette allégation ; que cette irrégularité est en elle même source de préjudice et que la S A Gautron devra le réparer par l'allocation de dommages-intérêts ; que c'est à tort que le conseil des prud'hommes de La Roche-sur-Yon a considéré que la procédure avait été régulièrement suivie et que le jugement sera réformé sur ce point ;</AL><AL>que la cour dispose d'éléments suffisants pour chiffrer à 2 000 F les dommages-intérêts qui seront versés à M. Devineau de ce chef ;</AL><AL>Attendu que, pour ce qui est des congés payés, M. Devineau allègue de ce qu'ils ne lui ont pas été notifiés dans le délai de deux mois prévu par la loi ; que M. Devineau qui est demandeur, doit rapporter la preuve de ses allégations et de l'existence d'un préjudice ; qu'il n'amène aucun élément sur ce point et qu'à juste titre le conseil des prud'hommes de La Roche-sur-Yon l'a débouté de sa demande ; que le jugement sera confirmé sur ce point ;</AL><AL>Attendu qu'au soutien du motif économique du licenciement, il n'est pas contesté que M. Devineau était chargé de l'approvisionnement des chantiers ;</AL><AL>que les motifs du licenciement pour motif économique doivent être appréciés au moment du licenciement ;</AL><AL>qu'en l'espèce, la S A Gautron établit que la Direction Départementale du travail a autorisé des jours de chômage partiel en novembre, décembre 1996, janvier et février 1997 ; que la demande faite par l'entreprise était motivée par l'absence de commandes ;</AL><AL>qu'elle justifie également en février 1997, avoir mis à la disposition d'autres entreprises, ses salariés ;</AL><AL>que de même, M. Gautron n'a pas perçu son salaire en décembre 1996 ;</AL><AL>qu'au mois d'octobre 1996, la S A Gautron avait connaissance de sa situation comptable pour les six premiers mois de l'année qui montrait un exercice déficitaire ;</AL><AL>que, lorsque la décision de procéder au licenciement pour motif économique M. Devineau a été prise, la situation financière de l'entreprise était particulièrement préoccupante et que les tentatives faites par la S A Gautron pour limiter les charges étaient fondées ;</AL><AL>Attendu que, compte tenu de la structure de l'entreprise, une dizaine de salariés, la S A Gautron justifie de ce qu'elle ne pouvait reclasser son salarié, en raison du contexte économique du moment et que son choix de ne garder que les maçons est cohérent par rapport à ses impératifs, M. Devineau ne contestant pas que M. Gautron aurait fait le travail de M. Devineau ;</AL><AL>que le conseil des prud'hommes de La Roche-sur-Yon a fait une juste appréciation de la situation de droit et de fait qui lui était soumise et a considéré que le licenciement était fondé sur une cause réelle et sérieuse ; que le jugement sera confirmé sur ce point ;</AL><AL>Attendu que pour le mois de novembre 1996, il est constant que M. Devineau a eu des jours de congés payés, correspondant à environ 62 heures de travail ; que sa feuille de paye pour le mois de novembre démontre qu'il a été rémunéré pour 106 heures et qu'aucun élément ne permet de considérer qu'il n'ait pas été payé pour la journée du 19 novembre ; que le conseil des prud'hommes de La Roche-sur-Yon l'a débouté de sa demande et que le jugement sera confirmé sur ce point ;</AL><AL>Attendu qu'il n'apparait pas inéquitable de laisser à la charge de chacune des parties l'intégralité de ses frais irrépétibles et qu'elles seront déboutées de leurs demandes sur le fondement de l'article 700 du Nouveau Code de procédure civile ;</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>La cour</AL><AL>Confirme le jugement déféré dans toutes ses dispositions sauf en ce qu'il a retenu que la procédure de licenciement avait été régulière.</AL><AL>Le réforme sur ce point et statuant à nouveau, comdamne la SA Gautron à verser à M. Devineau une somme de 2 000 F de ce chef ;</AL><AL>Déboute les parties de leurs demandes au titre de l'indemnité sur le fondement de l'article 700 du Nouveau Code de procédure civile.</AL><AL>Dit que chaque partie supportera les dépens de première instance et d'appel qu'elle aura du exposer.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>