<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1957" CODE="JPJ" MOIS="06"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="27/06/1957" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112340599"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="27/06/1957" ID="RC0JPS5706-1096551" JURI-DATE="1957-06-27" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="3779" NATURE="Cass. soc." NOM="Société des Docks Rémois c/ Godart" RC="3779"> Cass. soc. 27 juin 1957 n° 3779 Société des Docks Rémois c/ Godart </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 1134 du Code civil et l'article 31 du Livre I<E>er</E> du Code du travail modifié par la loi du 11 février 1950 ;</AL><AL>Attendu qu'aux termes du premier de ces textes, les conventions légalement formées tiennent lieu de loi à ceux qui les ont faites ; que, selon le second, les conventions collectives sont applicables, sauf stipulations contraires, à partir du jour qui suit leur dépôt en triple exemplaire au secrétariat du conseil des prud'hommes ;</AL><AL>Attendu que pour condamner la société « Les Docks Rémois » à verser à Godart, gérant d'une de ses succursales, un solde de commissions calculé par application de l'arrêté ministériel du 10 mai 1948, le jugement attaqué a retenu que celui-ci était toujours en vigueur par application de l'article 2 de la loi du 11 février 1950, les accords collectifs en date des 12 septembre 1951 et 18 septembre 1952 n'ayant pas encore été déposés au secrétariat du conseil des prud'hommes ;</AL><AL>Mais attendu que le jugement attaqué constate par ailleurs que les dits accords sont valables en leur principe et qu'ils ont été signés par Godart, secrétaire d'un syndicat qui y était partie :</AL><AL>D'où il suit qu'en disant Godart, qui les connaissait, fondé à se prévaloir du défaut d'une mesure de publicité prescrite dans l'intérêt des tiers, alors qu'il résulte de l'accord de salaire du 18 septembre 1952, qu'il est entré en vigueur le 20 septembre 1952, les juges du fond n'ont pas fait une exacte application des textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>