<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1989" CODE="JPJ" MOIS="08"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="23/08/1989" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1ED4FA07859F7-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="23/08/1989" ID="R2473E80501C320-EFL" JURI-DATE="1989-08-23" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Riom" JURI-LOCATION-REFID="Riom" JURI-NUMBER="88-2773" NATURE="CA" NOM="Geai c/ Ravel" RC="88-2773" REF="Riom">CA Riom 23 août 1989 n° 88-2773, 4<E>e</E> ch. soc., Geai c/ Ravel</REFDOC><TXD><AL>(extrait)</AL><AL>Attendu que pour plus ample relation des faits, de la procédure et des moyens des parties il y a lieu de se référer au jugement attaqué et aux conclusions déposées oralement reprises.</AL><AL>Sur le licenciement et les indemnités y afférentes</AL><AL>Attendu que M. Geai ayant, suite à des retards de livraison, été convoqué, par lettre recommandée du 1<E>er </E> octobre 1987, à un entretien préalable à une éventuelle sanction prévu pour le 5, mais ne s'y étant pas rendu, a fait l'objet d'une nouvelle convocation pour le 7 ; que les faits ayant motivé son licenciement se sont produits le 6 et ont été dénoncés par lettre du même jour portant mise à pied conservatoire et convocation à un entretien le 9 en vue de son licenciement pour faute grave ;</AL><AL>Que cette dernière mesure est donc régulièrement intervenue, sans que le salarié puisse arguer utilement d'une variation de motifs de la part de l'employeur, suivant lettre recommandée du 14 octobre 1987 ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte des pièces produites qu'à l'issue de la visite technique du tracteur à laquelle l'appelant a fait procéder, de son propre chef, le 6 octobre, l'administration a prescrit les interventions suivantes :</AL><AL>- réparation du renvoi d'angle du disque chronotachygraphe ;</AL><AL>- remplacement du pare-brise.</AL><AL>- résorption du jeu dans la direction.</AL><AL>- remplacement de pneus usés avant gauche et arrière droit.</AL><AL>- réfection de la plaque d'immatriculation avant.</AL><AL>- réparation des feux "stop";</AL><AL>- suppression d'une fuite d'huile et de gas-oil.</AL><AL>Que visa de circulation a cependant été accordé, pour ce véhicule, jusqu'au 12 octobre 1987 ;</AL><AL>Attendu qu'en refusant ainsi d'effectuer, le même 6 octobre, un voyage à Limoges avec ce tracteur et une semi-remorque   au   motif, non   établi, que   l'état   du véhicule, représentant raisonnablement un danger grave et imminent pour sa vie ou sa santé, justifiait son retrait d'une telle situation de travail en application de l'article L 231-8 du Code du travail, le salarié a commis, comme l'a relevé à juste titre le conseil de prud'Hommes, un acte d'indiscipline constitutif d'une faute grave privative d'indemnités de rupture ;</AL><AL>Sur la demande de paiement d'éléments de rémunération</AL><AL>Attendu que les premiers juges ont ordonné une mission de conseillers rapporteurs sur ce point ;</AL><AL>Qu'il n'est pas justifié de l'opportunité d'évoquer quant à ces chefs de réclamation, ni même, d'ailleurs, de la nécessité d'organiser une autre mesure d'instruction ;</AL><AL>Sur les autres demandes</AL><AL>Attendu que le licenciement étant intervenu en raison de l'existence d'une faute grave, le salarié est mal fondé à réclamer l'établissement d'un certificat de travail mentionnant la poursuite du contrat de travail jusqu'au 15 décembre 1987 ;</AL><AL>Attendu que l'équité ne conduit pas à fair application en la cause des dispositions de l'article 700 du Nouveau Code de procédure civile.</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>Statuant publiquement et contradictoirement,</AL><AL>En la forme, reçoit l'appel.</AL><AL>Au fond, confirme la décision attaquée en toutes ses dispositions.</AL><AL>Y ajoutant, déboute M. Geai de ses demandes en rectification du contrat de travail et en paiement de congés payés sur préavis.</AL><AL>Déboute Messieurs Geai et Ravel de leurs demandes sur le fondement de l'article 700 du Nouveau Code de procédure civile.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="30/08/1989" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPJ8901-1126119730"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="30/08/1989" ID="R1AA43E02A6F2E35-EFL" JURI-DATE="1989-08-30" JURI-JURISDICTION="Tribunal de commerce" JURI-JURISDICTION-REFID="TCOM" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="X300889-1" NATURE="T. com." NOM="SA Compagnie financière de Suez c/ SA Compagnie industrielle" RC="X300889-1" REF="Paris">T. com. Paris 30 août 1989, SA Compagnie financière de Suez c/ SA Compagnie industrielle</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>I. Prétentions des parties et position de la COB : </AL><AL>En suite du « gel » des actions d'autocontrôle de la Compagnie industrielle par l'ordonnance sur requête du 12 août 1989, la Compagnie financière de Suez demande que nous ordonnions la séquestration, entre les mains du président de la Société de bourses françaises, desdites actions détenues par six sous-filiales de la société visée ; et ce jusqu'à l'issue de l'assemblée générale devant faire suite à la clôture de l'offre ou des offres publiques.</AL><AL>Elle nous demande aussi de prescrire à la Compagnie industrielle et à la Compagnie financière du Groupe Victoire la communication sous astreinte de diverses informations techniques à la Société des bourses françaises.</AL><AL>Elle nous demande, en outre, de confier au séquestre la mission conservatoire habituelle mais de lui prescrire : </AL><AL>- sur la demande des dirigeants des sociétés détenant l'autocontrôle, d'apporter les actions litigieuses à la meilleure offre publique en cours, la mission du séquestre prenant alors fin par anticipation ;</AL><AL>- sauf réalisation du cas précédent, de ne pas exercer les droits de vote attachés aux actions d'autocontrôle, lors de l'assemblée convoquée à l'issue de l'offre publique en cours, les droits de vote existant à cette assemblée étant décomptés sans tenir compte de ceux attachés à l'autocontrôle pour la convocation et pour l'adoption des résolutions.</AL><AL>La Compagnie financière de Suez nous demande enfin de condamner les défenderesses aux dépens de l'instance, solidairement ou au moins in solidum.</AL><AL>La Compagnie industrielle, sa filiale, la Compagnie financière du Groupe Victoire et les six sous-filiales détentrices de l'autocontrôle s'opposent à l'adoption de ces mesures et sollicitent que celles adoptées par l'ordonnance sur requête du 8 août 1989 soient rapportées.</AL><AL>Elles demandent acte de ce qu'elles réitèrent devant nous les engagements pris devant la Commission des opérations de bourse le 18 août 1989 ; et de ce qu'elles n'ont, en conséquence, jamais eu et n'ont pas à ce jour l'intention de céder ou transférer tout ou partie de leurs titres de la Compagnie industrielle et pas davantage, celle d'augmenter cet autocontrôle.</AL><AL>Elles demandent acte, enfin, de ce que, si par impossible, elles envisageaient de céder tout ou partie de cet autocontrôle, cette opération constituerait un acte autre que, de gestion courante, qui modifierait la situation existante au début de l'offre et qui ne pourrait être réalisée que dans le seul intérêt des actionnaires pris dans leur ensemble, la COB en ayant été immédiatement et préalablement informée dans les conditions de la règle C1deuxième alinéa de sa décision générale du 25 juillet 1978.</AL><AL>Enfin, les sociétés défenderesses demandent la condamnation de la Compagnie financière de Suez à 100 000 F au titre de l'article 700 du NCPC - Dépens.</AL><AL>Mme le Représentant de la Commission des opérations de bourse rappelle dans ses conclusions les principes et règles applicables à la matière ; décrit les éléments contenus dans la lettre adressée le 18 août 1989 par les défenderesses à la commission, ajoutant qu'il nous appartiendra d'apprécier si, compte tenu de ces éléments, le péril est suffisamment imminent pour justifier une mesure de référé.</AL><AL>Enfin, rappelant que les droits de vote liés aux actions d'autocontrôle ne peuvent être exercés, d'après les textes en vigueur actuellement, qu'à hauteur de 10 %, la COB souligne que ces actions font partie du patrimoine de la société sous-filiale qui les détient et que les droits de vote correspondants doivent être exercés au regard du seul intérêt social de ladite société.</AL><AL>II. Moyens des parties : </AL><AL>La Compagnie financière de Suez, à l'appui de ses demandes, fait valoir que plusieurs sociétés, toutes minoritaires, cohabitent depuis longtemps au sein de la Compagnie industrielle et que, pendant une longue période, le président-directeur général a été un homme indépendant de chacune de ces sociétés ; mais qu'avec son récent remplacement par M. Jean-Marc Vernes, la présidence se trouve, dit-elle, exercée à présent par le représentant de l'une des sociétés.</AL><AL>La Compagnie financière de Suez considère que les actions d'autocontrôle, représentant 14,9 % du capital, ne sauraient être à la disposition de l'une des sociétés participant au groupe dirigeant.</AL><AL>Il serait, estime-t-elle, contraire aux principes et règles contenus dans la décision générale de la COB en date du 25 juillet 1978, que le représentant de cette société profitant de sa qualité simultanée de président de la Compagnie industrielle, pût, pour combattre l'action d'une autre société, elle aussi membre du groupe des principaux actionnaires, soit faire céder les actions d'autocontrôle de ladite compagnie à des tiers, soit disposer à son propre profit de ce bloc de près de 15 % de l'actionnariat, lors de l'assemblée générale.</AL><AL>La Compagnie financière de Suez qui a lancé une offre publique d'achat sur 100 % du capital de la Compagnie industrielle, estime que, d'ores et déjà, M. Jean-Marc Vernes cherche à s'approprier l'autocontrôle, comme en témoigneraient ses déclarations ; qu'il y a là un péril imminent pour la loyauté et la clarté du déroulement de l'OPA, pour l'égalité entre les actionnaires et pour le maintien de leurs chances de retirer un profit normal des opérations engagées sur la Compagnie industrielle et le Groupe Victoire.</AL><AL>La Compagnie financière de Suez ajoute que sa demande de séquestration est dans la logique de la récente condamnation par le législateur d'un autocontrôle qui fausse le marché boursier.</AL><AL>La Compagnie industrielle et les autres sociétés défenderesses contestent les arguments de la demanderesse : </AL><AL>Elles soutiennent qu'une mesure de séquestration ne pourrait, de toute façon, être ordonnée, l'article 1961 du Code civil réservant cette mesure à l'hypothèse dans laquelle la propriété ou la possession sont litigieuses entre plusieurs personnes, ce qui ne serait pas le cas.</AL><AL>Elles considèrent au surplus qu'aucun péril imminent ne rend recevable la demande de la Compagnie financière de Suez, alors qu'elles-mêmes, pleinement conscientes de leurs responsabilités et de la réglementation boursière en la matière, n'ont commis aucune irrégularité et ont pris l'engagement de la respecter à la lettre.</AL><AL>Elles rappellent que, pour le cas où, par impossible, elles seraient amenées à réduire ou supprimer l'autocontrôle de la Compagnie industrielle par cession des actions - ce que, disent-elles, elles n'ont, à ce jour, aucune intention de faire et ce qui, au surplus, n'est pas interdit - elles ne pourraient y procéder qu'après en avoir informé immédiatement et préalablement la Commission des opérations de bourse, s'agissant d'une opération autre que de « gestion courante », et susceptible de modifier la situation existant au lancement de l'offre.</AL><AL>Les sociétés défenderesses considèrent que la séquestration réclamée aurait pour effet de faire réglementer restrictivement le droit de propriété par le juge, alors que cela est de la seule compétence du législateur ; que seraient inadmissibles des mesures de dépossession et de retrait de droit de vote sous le prétexte de retirer aux sociétés visées la tentation de ne pas respecter une règle ; et qu'elles auraient pour effet, contraire aux principes de la décision générale du 25 juillet 1978, de modifier la situation ayant existé au lancement de l'offre.</AL><AL>Le Tribunal. - I. Sur la demande de séquestration : </AL><AL>Attendu que la demande de la Compagnie financière de Suez concerne, en réalité, le sort des actions d'autocontrôle dans deux phases successives et entièrement distinctes : celle du déroulement actuel de l'offre ou des offres publiques et celle qui, dans l'avenir, suivra la clôture de cette/ou de ces offres ;</AL><AL>A) Attendu que la première phase est en cours ; qu'elle ne comporte normalement pas de tenue d'assemblée générale ; et qu'ainsi ne peut, dans cette période, se poser le problème de l'utilisation des droits de vote attachés aux actions d'autocontrôle, ni exister le péril d'un usage irrégulier de ces droits ;</AL><AL>Que, dès lors, et pour le déroulement de cette dernière phase, une mesure de séquestre ne pourrait être motivée par le caractère imminent ou même existant d'un tel péril ; que, d'autre part, le risque de voir céder les actions d'autocontrôle à des tiers ne justifie pas à lui seul une mesure de dépossession des sous-filiales défenderesses ;</AL><AL>B) Attendu que la seconde phase s'ouvrira avec la clôture de l'offre ou des offres publiques d'achat ;</AL><AL>Que la demande de séquestration des actions d'autocontrôle concerne le cas où l'offre publique initiale serait couronnée de succès ou, dans le cas contraire, serait considérée par la société initiatrice comme suffisamment réussie pour entraîner, de sa part, la décision d'acquérir les actions ne représentant pas 50 % du capital plus une action ;</AL><AL>Attendu que la demande concerne donc une situation future et par définition, incertaine, dont la simple éventualité ne peut permettre de statuer à l'avance ni servir de base dans le présent à des mesures effectives de séquestration d'actions et d'organisation des votes en vue d'une assemblée générale qui est susceptible de ne pas se tenir ou de siéger dans des conditions différentes.</AL><AL>C) Attendu, en définitive, que l'éventuelle désignation d'un séquestre serait inutile pour la première phase et prématurée pour la seconde ; qu'en l'état, elle ne sera donc pas ordonnée.</AL><AL>II. Sur le maintien de l'interdiction de céder à des tiers les actions d'autocontrôle, avec l'exception d'un apport à une offre publique : </AL><AL>A) Attendu qu'en revanche il apparaît sage de maintenir la mesure d'interdiction de cession par les sous-filiales des actions d'autocontrôle de la Compagnie industrielle ; et que plusieurs motifs concourent à cette décision ;</AL><AL>Attendu qu'en effet, la Compagnie industrielle se trouve dans une situation atypique d'autocontrôle ; que celui-ci a pour objet habituel la défense des organes de direction contre l'offre publique d'un « prédateur » étranger à la société, en tout cas, au groupe des dirigeants de celle-ci ;</AL><AL>Que, dans le cas présent, l'offre publique est, au contraire, la suite d'une lutte interne entre membres de ce groupe qui ont, en commun, mis en place l'autocontrôle ;</AL><AL>Attendu, quelle que doive être une éventuelle décision ultérieure sur l'usage des droits de vote correspondants, que le transfert à des tiers de la propriété même de l'autocontrôle, dans la période actuelle de conflit interne entre actionnaires, apparaîtrait à l'évidence comme particulièrement anormal ;</AL><AL>Attendu, en outre, qu'une telle cession modifierait arithmétiquement la situation ayant existé au lancement de l'offre publique ; qu'elle ne pourrait, en cet état, être tenue pour conforme à l'intérêt général des sociétés concernées mais apparaîtrait liée aux préoccupations immédiates d'une partie de leurs dirigeants ; qu'elle constituerait ainsi une atteinte au deuxième principe énoncé par la décision générale de la COB en date du 25 juillet 1978 ; et que, à la veille d'une assemblée éventuellement décisive, elle permettrait aux nouveaux bénéficiaires d'un bloc de 14,9 % du capital dans la Compagnie industrielle d'échapper à la limitation légale de 10 % des droits de vote attachés à l'autocontrôle ;</AL><AL>Attendu que les sociétés défenderesses à qui il sera donné acte de leurs déclarations sur ce point, n'ont pas exclu une cession de l'autocontrôle dans l'avenir, après information immédiate et préalable à la COB ; que trois sur six des sous-filiales ont leur siège à l'étranger ; et qu'il apparaît opportun, dans ces conditions, de proroger l'effet de notre ordonnance du 11 août 1989 ;</AL><AL>B) Attendu que cette ordonnance, ici confirmée, autorise les sociétés détentrices de l'autocontrôle à apporter les actions correspondantes soit à l'offre initiale, soit à une éventuelle offre concurrente ;</AL><AL>Qu'à cet égard, les sociétés concernées resteront libres d'effectuer ou non un tel apport ; que la mesure d'obligation sollicitée sur ce point par la demanderesse excède nos pouvoirs et ne sera pas adoptée ;</AL><AL>Attendu que la seule considération de l'intérêt social et, essentiellement, du prix offert, n'en devra pas moins, en cas d'apport à une offre publique, guider le choix des sociétés sous-filiales.</AL><AL>III. Sur l'article 700 du NCPC et les dépens : </AL><AL>Attendu que l'équité ne commande pas de mettre à la charge de la demanderesse les frais non soumis à taxe des défenderesses, que la demande de celles-ci au titre de l'article 700 du NCPC ne sera pas accueillie, et que chaque partie gardera la charge de ses dépens.</AL><AL>Par ces motifs : </AL><AL>Disons mal fondée, en l'état, la demande de séquestration des actions d'autocontrôle de la Compagnie industrielle ; en déboutons la Compagnie financière de Suez ;</AL><AL>Donnons aux sociétés défenderesses les actes requis ;</AL><AL>Disons que sont prorogées jusqu'à ce qu'il nous en soit à nouveau référé les dispositions de notre ordonnance sur requête du 11 août 1989, faisant défenses aux sociétés sous-filiales détentrices de l'autocontrôle de la Compagnie industrielle de céder et transférer à qui que ce soit, sur le marché ou hors bourse, leurs actions de ladite Compagnie industrielle ;</AL><AL>Et réservant cependant aux sociétés qui font l'objet de cette interdiction la faculté d'apporter leurs actions constituant l'autocontrôle de la Compagnie industrielle à une offre publique d'achat, initiale ou concurrente, sur les titres de ladite société visée ;</AL><AL>Déboutons la Compagnie industrielle et les autres sociétés défenderesses de leur demande au titre de l'article 700 du NCPC.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="30/08/1989" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPJ8901-1126119732"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="30/08/1989" ID="R1AC43E02A6F2E35-EFL" JURI-DATE="1989-08-30" JURI-JURISDICTION="Tribunal de commerce" JURI-JURISDICTION-REFID="TCOM" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="X300889-2" NATURE="T. com." NOM="Association nationale des actionnaires de France c/ LV Moet Hennessy et autres" RC="X300889-2" REF="Paris">T. com. Paris 30 août 1989, Association nationale des actionnaires de France c/ LV Moet Hennessy et autres</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>1 - En ce qui concerne l'émission des obligations à bon de souscription d'actions : </AL><AL>- Une Assemblée Générale Extraordinaire de la société Moet-Hennessy non fusionnée avec la société Louis Vuitton, a, le 6 juin 1986, autorisé le d'Administration à émettre en France ou à l'étranger, dans la limite d'un nominal de 800 MF des obligations d'une durée maximale de 15 ans à souscription d'actions.</AL><AL>A cette occasion, et comme l'a indiqué la COB, les actionnaires ont expressément renoncé à leur droit préférentiel de souscription. Ils ont simplement prévu qu'un délai prioritaire de deux semaines leur serait réservé dans l'hypothèse où l'émission réalisée en France, les obligations non souscrites par les actionnaires faisant l'objet d'un placement public.</AL><AL>Dans l'hypothèse, au contraire, où l'émission serait réalisée hors de France devrait avoir lieu directement au moyen d'un placement public.</AL><AL>Conformément à l'autorisation de l'AGE, le Conseil d'Administration 5 mars 1987 a décidé de procéder à l'émission d'OBSA, en optant pour l'émission hors de France par voie d'offre au public.</AL><AL>La Banque Lazard a été choisie comme chef de file de l'émission. Elle a créé un syndicat de garantie et de placement comprenant 18 établissements dont 9 français et 9 étrangers.</AL><AL>Les syndicataires français ont garanti 67 % du montant émis et assuré 88 placement. C'est ainsi que la Caisse des Dépôts et Consignations, la Caisse Nationale de Crédit Agricole, le Crédit Lyonnais, la BNP et la Banque Worms, agissant pour l'UAP-Vie, ont reçu chacun de 10 à 13 % de l'émission.</AL><AL>Ces établissements ont exprimé leur intention de ne pas mettre sur le marché la majeure partie des bons attribués ou les actions obtenues au moyen de ces boons sans en avoir préalablement informé les dirigeants de Moet-Hennessy et d'en assurer placement le plus stable possible.</AL><AL>En définitive, les établissements de crédit mentionnés plus haut, par non-placement et d'autres investisseurs français, par acquisition, détenaient ensemble 64 % des bons de souscription, cependant que 67 % au total se trouvaient entre les mains de porteurs ayant accepté de les conserver durablement.</AL><AL>- En septembre 1987, les sociétés Moet-Hennessy et Louis Vuitton ont fusionné par absorption de la seconde par la première sous le vocable de LVMH</AL><AL>- Par lettre du 27 octobre 1987, le Président de la COB indiquait à M. Chevalier, Président de LVMH, que la Commission considérait que l'opération constituait un détournement de procédure préjudiciable aux intérêts des actionnaires majoritaires.</AL><AL>Dans sa réponse du 6 novembre 1987, M. Chevalier arguait, avec note à l'appui, de la bonne foi de sa société et de la régularité de la procédure mise en oeuvre. Il attirait l'attention de la Commission sur le discrédit qui pouvait résulter pour LVMH d'une remise en cause publique, en cette période de profond trouble des marchés financiers.</AL><AL>Dans le rapport de la COB pour 1987, publié le 11 juin 1988, figurait un passage relatant son enquête sur les OBSA de Moet-Hennessy et exprimant l'opinion que, dans la mesure où la majeure partie des titres émis avait été placée auprès d'investisseurs français, cette opération aurait dû être réalisée conformément aux règles qui régissent les émissions internes.</AL><AL>- La COB a mené des investigations dans les premiers mois de 1989 pour reconstituer les modalités du ramassage très rapide des bons en juillet 1988 et a confirmé le 16 mai 1989, ses précédentes observations.</AL><AL>Sur la base d'un élément qu'elle considère comme « tout à fait probable », la COB a estimé qu'il y aurait eu placement auprès de personnes dénommées, hypothèse non prévue par l'AGE du 6 juin 1986.</AL><AL>2 - En ce qui concerne l'acquisition des bons des souscription par les sociétés du groupe Arnault : </AL><AL>- Il résulte des documents produits aux débats que l'entente entre les anciens dirigeants de Moet-Hennessy (M. Alain Chevalier) et de Louis Vuitton (M. Henry Racamier) désormais réunis dans la structure commune de LVMH, a été d'assez brève durée.</AL><AL>Pendant que M. Chevalier s'efforçait de faire entrer le groupe Guinness dans le capital et le Conseil d'Administration, M. Racamier passait avec M. Bernard Arnault deux protocoles d'accord, les 9, puis 26 juin 1988.</AL><AL>- MM. Racamier et Arnault (ce dernier ayant acquis 3 % du capital) convenaient du lancement d'une OPA « amicale » commune sur environ 30 % du capital par le truchement de Paribas.</AL><AL>Mais, à la fin de juin, M. Chevalier avait dénié tout caractère amical à cette éventuelle OPA et MM. Racamier et Arnault convenaient d'y renoncer par échange de lettre des 30 juin et 1<E>er</E> juillet 1988.</AL><AL>En même temps, la Banque Lazard, qui avait déconseillé le lancement d'une OPA en raison d'une probable OPA concurrente de grande envergure, réunissait un pourcentage significatif du capital de LVMH pour les Sociétés du groupe Arnault, par achat des bons litigieux ainsi que d'actions et d'obligations convertibles.</AL><AL>- Il apparaît, à la lecture du procès verbal détaillé du Conseil d'Administration du 8 juillet 1988 et notamment des déclarations de ses Présidents, M. Alain Chevalier et Vice-Président Directeur Général, M. Henry Racamier que, peut-être par accord entre des arrière-pensées, les dirigeants de LVMH manifestaient leur agrément explicite : </AL><AL>- sur l'acquisition des bons de souscription en cours qui permettaient au groupe Arnault de souscrire à 1 462 238 actions,</AL><AL>- sur la détention par le même groupe, grâce à ces OBSA, à des obligations convertibles et à des actions achetées sur le marché, de 22,4 % du capital après dilution,</AL><AL>- sur la constitution d'une société commune détenue à 60 % par la Financière Agache et à 40 % par la société Guinness,</AL><AL>- et sur une prise de participation de 10 % par LVMH dans le capital de Guinness.</AL><AL>- Enfin, la suite des événements qui n'est pas reliée directement au débat l'émission et l'acquisition des OBSA, se résume en ce que, après des achats d'actions en bourse au début de janvier 1989 et l'accession de M. Bernard Arnault à la président du directoire, un conflit très vif s'est développé entre le groupe Arnault Guinnesset groupe Vuitton.</AL><AL>A l'heure actuelle : </AL><AL>- le groupe Arnault-Guinness représenterait 35,1 % des droits de vote,</AL><AL>- le groupe Vuitton représenterait 25,3 % des droits de vote,</AL><AL>- les actionnaires familiaux Moet-Hennessy détiendraient 17,7 % des droit vote.</AL><AL>Cela étant exposé : </AL><AL>I - Sur la recevabilité de la demande et des interventions</AL><AL>Les sociétés LVMH contestent la recevabilité, faute de qualité et d'intérêt, de la demande introduite par l'Association Nationale des Actionnaires de France et 46 autres personnes ainsi que de l'intervention principale de la société Vuitton Investissement Gestion.</AL><AL>A - sur la recevabilité des demandeurs principaux</AL><AL>Attendu que la demande principale repose sur le préjudice qu'aurait fait subir ses auteurs l'impossibilité dans laquelle l'utilisation d'une fallacieuse émission hors France les aurait mis, de bénéficier par priorité des OBSA crées par la société Moet-Hennessy ;</AL><AL>Attendu que leur action n'est donc recevable qu'à la double condition dêtre présentement actionnaires de LVMH et d'avoir été actionnaires de Moet-Henne au 5 mars 1987, date de l'émission ;</AL><AL>Attendu que sur la base de ce double critère, seuls peuvent être considérés comme ayant qualité à agir MM. ou Mmes X. ;</AL><AL>Que l'intérêt de ces actionnaires anciens n'est pas discutable ;</AL><AL>Qu'en revanche, les autres demandeurs ne pourront qu'être dits irrecevables.</AL><AL>B - Sur la recevabilité de l'intervention de la société Vuitton Investissement Gestion (VIG)</AL><AL>Attendu que, sur la base du même critère, l'intervention à titre principal de cette Société ne peut être reçue puisqu'elle ne soutient pas avoir été actionnaire de Moet-Hennessy au 5 mars 1987, et ne prouve donc pas sa qualité à agir ;</AL><AL>Attendu, en revanche, que son intervention à titre accessoire sera dite recevable qu'en effet, l'acuité du conflit qui oppose son groupe au groupe Arnault-Guinnes témoigne de son intérêt propre, et distinct de celui des demandeurs principaux, à voir réduits les droits de vote des Sociétés Jacques Rober, Christian Dior et Financière Agache, ses antagonistes, dans les assemblées de LVMH</AL><AL>II - Sur les moyens respectifs des parties en cause, les conclusions de la COB et les observations du Ministère Public</AL><AL>A - Moyens des parties</AL><AL>- les demandeurs et les parties intervenant à leurs côtés s'appuient sur la position de la COB quant à l'irrégularité qui affecterait l'émission des OBSA en mars 1987.</AL><AL>En ce qui concerne leur acquisition par des sociétés du groupe Arnault en juillet 1988, ils considèrent qu'elles ne peuvent être des tiers de bonne foi.</AL><AL>Ils en voient la preuve dans le fait que leur acquisition a suivi de quelques semaines la publication dans le rapport de la COB pour 1987 de développements critiques sur l'émission des OBSA litigieuses ; ainsi que dans les liens existant entre la banque Lazard, maître d'oeuvre de l'opération, et le groupe Arnault.</AL><AL>Ils considèrent que la détention, irrégulière à leurs yeux, d'actions issues des bons litigieux par les défenderesses représente un trouble manifestement illicite et préfigure pour eux un dommage grave et imminent.</AL><AL>- Les défendeurs et les parties intervenant à leurs côtés : </AL><AL>- En ce qui concerne l'émission critiquée des OBSA en mars 1987, énumèrent les éléments qui, à leurs yeux, ont sauvegardé le caractère réellement international de l'émission : placement en euro-francs avec cotation à la Bourse du Luxembourg, après accord de la direction du Trésor, intervention de professionnels étrangers comme agents de mise en oeuvre, de certification et de paiement ; diffusion effective de centaines de milliers d'OBSA, présence de 9 banques étrangères sur 18 dans le syndicat.</AL><AL>Ils insistent sur le caractère usuel et normal, à leurs yeux, d'engagements par les établissements garants de ne céder les OBSA qu'à des actionnaires stables et non adverses en excluant les spéculateurs.</AL><AL>Ils font valoir que les résidents français ne sont pas exclus des opérations à l'étranger.</AL><AL>Ils dénient la signature du projet de protocole comportant notamment des engagements de durée et excluent que des établissements de l'importance du Crédit Lyonnais, de la BNP ou du Crédit Agricole aient pu dissimuler de tels engagements.</AL><AL>- En ce qui concerne l'acquisition des OBSA en juillet 1988, ils font observer qu'elle a eu lieu par l'intermédiaire d'une société de courtage belgo-luxembourgeoise ; que l'engagement de payer un surprix réclamé par les cédants en cas d'OPA, logique compte tenu de l'évolution chez LVMH, témoignerait de leur indépendance à l'égard du chef de file du syndicat.</AL><AL>Enfin, ils invoquent l'article 369 de la loi de 1966 qui protège les tiers de bonne foi contre les actions en nullité de la société ou des associés.</AL><AL>B - Position de la COB</AL><AL>Appelée à l'audience par notre ordonnance du 23 mai au matin, Mme le Représentant de la COB dépose et commente des conclusions sous forme d'observations.</AL><AL>Après avoir rappelé les faits constants mentionnés plus haut, et connus en octobre 1987, ces observations décrivent les éléments nouveaux résultant de ses investigations des premiers mois de 1989 et qui ont été indiqués dans son communiqué du 16 mai 1989.</AL><AL>L'essentiel de ces éléments repose sur un projet de protocole relatif au placement de l'émission entre les mains d'investisseurs stables dans le cadre duquel ceux-ci auraient été appelés à prendre des engagements plus contraignants envers l'émetteur.</AL><AL>Ayant disposé du document à l'état de projet ainsi que d'une lettre d'une compagnie d'assurances qui en acceptait le texte et allait recevoir des bons, la COB estime tour à fait probable que les établissements de crédit mentionnés plus haut aient signé le projet de protocole. Elle en tire la conclusion que le placement de la majeure partie de l'émission a été effectué auprès de personnes dénommées, donc en violation des décisions de l'AGE du 6 juin 1986.</AL><AL>En ce qui concerne l'acquisition des bons de souscription par les sociétés du groupe Arnault, la note d'observations de la COB se borne à retracer l'acquisition des bons de souscription placés à l'émission auprès de détenteurs stables ainsi que le ramassaje d'autres bons de souscription sur le marché.</AL><AL>C - Position du Ministère Public</AL><AL>M. le Procureur de la République estime que l'instance en cours est très délicate en raison de ses conséquences pour l'avenir de la société et de ses membres.</AL><AL>Sensible au respect des droits des actionnaires et aux observations de la COB, constate qu'à l'évidence, les débats ont fait apparaître que le juge des référés était saisi d'un litige opposant en réalité deux personnes et, à travers elles, deux groupes de pression.</AL><AL>Il n'est pas sain, estime-t-il, que par le biais d'une affaire de personnes, la santéet la stabilité d'une société risquent de se trouver menacées.</AL><AL>En raison des délais d'un probable appel, il s'interroge à titre personnel sur l'opportunité d'un report en fin de mois de l'Assemblée prévue pour le 9 juin.</AL><AL>III - Sur quoi</AL><AL>Attendu que les demandeurs principaux et les intervenants, invoquent l'art. 873 al. 1 du NCPC, et sollicitent des mesures de séquestre à raison, estiment-ils, du trouble manifestement illicite qui leur serait infligé et du dommage imminent qu'ils devraient subir du fait de la détention et de l'usage par les sociétés du groupe Arnault d'un pourcentage important d'actions résultant de l'exercice de bons de souscription irréguliers.</AL><AL>A - sur le trouble manifestement illicite</AL><AL>Attendu que, pour admettre ce caractère d'illicéité manifeste, il serait nécessaire au juge des référés, avant même qu'ait été saisi le juge du fond, de reconnaître à la fois comme suffisamment évidente une nullité de l'émission de 800 millions de francs d'OBSA par le Conseil d'Administration de Moet-Hennessy.</AL><AL>Attendu que cela impliquerait notamment de reconnaître comme apparemment certaine la nature synallagmatique d'un projet de protocole entre Moet-Hennessyet cinq grands établissements de crédit qui dénient, en l'état, l'avoir signé ; puis une fois faite cette reconnaissance, d'interprêter le caractère régulier ou non des obligations résultant de ce qui serait alors un contrat ; enfin, de requalifier une émission lancée comme publique et internationale en une émission interne à personnes dénommées ;</AL><AL>Attendu que de telles analyses et de telles interprétations dépassent largement les pouvoirs du juge des référés ; et que l'absence à ce stade de constatation d'une nullité des OBSA exclut l'examen de la question de bonne ou de mauvaise foi de leurs acquéreurs.</AL><AL>B - Sur le dommage imminent</AL><AL>Attendu que, suivant la juste expression de l'une des parties, l'assemblée générale du 9 juin comporte bien un ordre du jour « banal » avec des résolutions assurées, au surplus, d'une large majorité.</AL><AL>Mais attendu qu'il est toujours loisible à un ou plusieurs actionnaires de proposer et de faire voter, en cours d'assemblée, la révocation d'un ou plusieurs membres du Conseil de Surveillance, avec les conséquences que cela comporte pour la composition du directoire.</AL><AL>Attendu qu'ainsi le risque d'un dommage imminent existe suivant le cas pour l'un ou l'autre des protagonistes ;</AL><AL>Qu'en effet : </AL><AL>- si le groupe Arnault conserve le libre usage des actions litigieuses alors qu'il reste aux juridictions de fond à juger que ces titres sont ou non valables, ce groupe sera techniquement en mesure de proposer et d'obtenir à l'Assemblée Générale du 9 juin ou à toute autre assemblée intermédiaire, la révocation des membres du Conseil en conflit avec lui ;</AL><AL>- mais si le groupe Arnault est privé de la disposition de ses actions litigieuses et que, suivant la suggestion des demandeurs et intervenants à leurs côtés, il soit prescrit simultanément au séquestre de n'user en aucun cas des droits de vote correspondants, le groupe Vuitton et ses associés seront techniquement en mesure de proposer et d'obtenir éventuellement de l'Assemblée Générale du 9 juin ou à toute autre assemblée intermédiaire la révocation des membres du Conseil liés aux sociétés défenderesses : il s'agit d'autant moins d'une hypothèse d'école qu'à l'audience du 23 mai, les demandeurs principaux ont évoqué leur intention d'en user.</AL><AL>Attendu précisément qu'il importe que des actions dont le sort final reste suspendu à une décision judiciaire ne puissent en aucun cas jouer un rôle, du fait de leur détention ou de leur privation, dans la déstabilisation d'un groupe adverse ; et il est nécessaire que, soit l'usage, soit le « gel » de ces actions litigieuses ne créent pas pour les uns ou les autres un préjudice que le temps aura rendu quasi-irréversible au moment où la validité de l'une des thèses en présence aura été finalement - et le plus tôt possiblereconnue par une décision exécutoire du juge du fond.</AL><AL>Attendu que, pour faire respecter ce principe, il convient de désigner jusqu'à décision de fond exécutoire un mandataire ad hoc dont la mission sera essentiellement d'exercer le séquestre des actions litigieuses mais, en contre-partie de leur privation pour le groupe Arnault et du risque qu'elle lui fait courir, de participer aux assemblées de LVMH et d'y exercer les droits de vote attachés auxdites actions pour s'opposer à la révocation de membres du conseil de Surveillance liés aux sociétés défenderesses qui serait proposée par tout actionnaire de LVMH</AL><AL>Attendu enfin que la désignation du mandataire ad hoc, ainsi que l'ensemble de sa mission, notamment de séquestre, deviendront automatiquement caducs, faute par les demandeurs ou intervenants principaux à leurs côtés, d'avoir saisi ce Tribunal au fond à l'audience spéciale de la 1re chambre, le lundi 5 juin 1989 à 14 heures, en vertu de l'autorisation d'assigner à bref délai que nous leur donnons par la présente ordonnance.</AL><AL>IV - Sur l'application de l'article 700 du NCPC et les dépens : </AL><AL>Attendu que les circonstances ne rendent pas inéquitable de laisser aux plaideurs ayant requis l'application de l'article 700 du NCPC la charge de leurs frais non taxés ; et qu'elles justifient aussi que chaque partie ou groupe de parties conserve la charge de ses propres dépens.</AL><AL>Par ces motifs : </AL><AL>Disons recevables les demandes principales de MM. ou Mmes X. ; les autres demandeurs principaux étant dits irrecevables et la fin de non recevoir des défendeurs étant dite bien fondée à leur égard.</AL><AL>Disons également bien fondée la fin de non recevoir des défenseurs à l'encontre de l'intervention à titre principal de la société Vuitton Investissement Gestion ; disons recevable l'intervention de cette société à titre accessoire.</AL><AL>Disons enfin, recevables les autres interventions à titre principal ;</AL><AL>Disons que les pouvoirs du juge des référés ne lui permettent pas de reconnaître, en l'espèce, l'existence d'un trouble manifestement illicite de la part des sociétés défenderesses ;</AL><AL>Mais disons qu'à l'Assemblée du 9 juin ou à toute autre assemblée intermédiaire, un dommage imminent pourrait, alternativement au préjudice de l'un ou l'autre des groupes antagonistes, résulter, soit de l'usage des actions litigieuses par le groupe Arnault, soit de l'exploitation de leur « gel » total par le groupe opposant ; et qu'il importe que, jusqu'à décision du fond exécutoire sur leur validité, ces titres ne puissent, par action, ou par abstention, être utilisés pour créer un dommage quasi-irréversible à l'une des parties en présence ;</AL><AL>En conséquence, désignons un mandataire ad hoc en la personne de M. le Président de la société des Bourses Françaises ès-qualités, avec la mission jusqu'à décision exécutoire du juge du fond sur les bons et actions en résultant qui sont détenus par les sociétés défenderesses : </AL><AL>1. d'assumer le séquestre des actions résultant de l'exercice des bons à souscription, ainsi que des bons détenus par les Sociétés Jacques Rober, Christian Dior et Financière Agache, ces sociétés devant communiquer au mandataire ad hoc toutes les informations relatives aux teneurs de comptes auprès desquels sont enregistrés les actions et bons en question et ce, vu l'urgence, dans les trois jours du prononcé de la présente ordonnance, faute de quoi il nous en serait référé d'heure à heure par toute partie à l'instance ; enfin de veiller à ce que les mentions de séquestre et de contenu de sa mission soient enregistrées par les teneurs de comptes des actions et bons,</AL><AL>2. de ne pas exercer les bons séquestrés,</AL><AL>3. de conserver les actions litigieuses et d'en percevoir les fruits pour le compte de qui il appartiendra,</AL><AL>4. de participer à toute assemblée de LVMH et notamment à celle du 9 juin 1989, et d'y exercer les droits de vote attachés aux actions litigieuses pour s'opposer à toute tentative qui, à la faveur de la privation d'usage de ses titres pour le groupe Arnault, viserait à la révocation de membres du Conseil Surveillance liés à ce groupe.</AL><AL>Disons que la présente désignation de mandataire ad hoc ainsi que l'ensemble de sa mission notamment de séquestre, deviendront automatiquement caducs, faute par les demandeurs ou intervenants principaux à leurs côtés d'avoir saisi ce Tribunal au fond à l'audience spéciale de la 1re Chambre, le lundi 7 juin 1989 à 14 heures, en vertu de l'autorisation d'assigner à bref délai que nous leur donnons par la présente ordonnance.</AL><AL>Disons mal fondées les prétentions au titre de l'article 700 du nouveau Code de procédure civile ; déboutons leurs auteurs ;</AL><AL>Disons que chaque partie ou groupe de partie gardera la charge de ses frais.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>