<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1971" CODE="JPJ" MOIS="04"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="01/04/1971" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1A56C452EA5E3-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="01/04/1971" ID="R2A56C452EA5E3-EFL" JURI-DATE="1971-04-01" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Lyon" JURI-LOCATION-REFID="Lyon" JURI-NUMBER="2755" NATURE="CA" NOM="Perraud et a. c/ Aguiraud" RC="2755" REF="Lyon">CA Lyon 1<E>er</E> avril 1971 n° 2755) 1<E>e</E> ch., Perraud et a. c/ Aguiraud</REFDOC><TXD><AL>APPELANTES d'une ordonnance rendue par Monsieur le Président du Tribunal de Commerce de LYON du 21 janvier 1970 suivant acte d'appel du 14 mars 1970</AL><AL>COMPARANT par Me Aguiraud, avoué</AL><AL>D'UNE PART</AL><AL>Redevance Greffa ; 80 00 Mise en Etat 40 00 Timbre forfaitaire 40 00 Enregistrement ; 80 00 Droits de Plaidoirie : 30 00 Coût total 270 00 porté au compte de M° : Aguiraud</AL><AL>ET : La Société Anonyme MIROITERIE GUILLOT, dont le siège est à LYON - 24, rue des Tuiliers ) représentée par son Président Directeur Général Monsieur G. GUILLOT.</AL><AL>INTIME Comparant par Me GUILHEM</AL><AL>avoué</AL><AL>D'AUTRE PART</AL><AL>La cause appelée à l'audience publique du 25 mars 1971 de la 1ère Chambre Civile de la Cour, l'affaire préalablement conclue par les avoués des parties et ensuite de l'ordonnance de clôture Monsieur le Conseiller BERTAUD a présenté son rapport écrit ; Me DURAND DE MESLON, avocat du Barreau de LYON assisté de Me AGUIRAUD, avoué ; Me LEVY, avocat du Barreau de LYON assisté de Me GUILHEM, avoué, ont été entendus en leurs plaidoiries, et Monsieur DE BONNEFOY DES AULNAIS, Substitut Général en ses conclusions.</AL><AL>Sur quoi, après en avoir délibéré conformément à la loi, la Cour, composée des mêmes Magistrats, a rendu à l'audience publique de ce jour, l'arrêt suivant :</AL><AL>Statuant sur lappel régulièrement interjeté par dame PERRAUD, épouse Georges GUILLOT, et par les dames GUILLOT, épouses l'une BARRAL-CADIERE, l'autre de TOMMASO, à l'encontre de l'ordonnance rendue par Monsieur le Président du Tribunal de Commerce de LYON, statuant en matière de référés, le 21 janvier 1970, laquelle a désigné Me PEIRON, en qualité d'administrateur judiciaire de la Société Anonyme MIROITERIE GUILLOT, pour une durée de trois mois et avec mission de convoquer l'assemblée générale des actionnaires :</AL><AL>que les appelantes demandent que la mission de cet administrateur soit étendue." à l'expédition d'affaires courantes, et à l'établissement des comptes et bilan, et ce jusqu'à décision du juge des tutelles, dans la procédure ouverte, pour la sauvegarde des intérêts de Georges GUILLOT, Président-Directeur-Général et principal actionnaire de la Société ;</AL><AL>que la Société, après avoir conclu, par écriture du 26 octobre 1970, à la confirmation en toutes ses dispositions de l'ordonnance susvisée, a fait déposer, le 9 novembre 1970, d'autres conclusions tendant à faire juger que les dames GUILLOT sont sans qualité pour agir à l'égard de la Société et qu'elles sont irrecevables, dans leur demande, pour défaut de qualité et défaut d'urgence ;</AL><AL>que ces dernières conclusions qui reprennent les moyens présentés en Première Instance et écartés par le Premier Juge, doivent s'analyser, comme impliquant un appel incident tendant à l'infirmation de l'ordonnance du 21 janvier 1970 et au débouté de la demande en désignation d'un administrateur provisoire ;</AL><AL>Sur la recevabilité de la demande des dames GUILLOT - Attendu qu il est constant qu'aucune des demanderesses ne possède d'actions de la Société Anonyme " MIROITERIE GUILLOT " dont la majorité des titres composant le capital social appartient à Georges GUILLOT leur époux et père ; qu'elles ne sont pas davantage créancières de la Société, au sein de laquelle, elles n'exercent davantage aucune fonction" légale ;</AL><AL>Attendu que les personnes qui sont absolument étrangères à la Société, n ont en principe aucune qualité pour intervenir dans le fonctionnement de celle-ci, jt sont irrecevables, à solliciter la désignation d un administration provisoire :</AL><AL>Mais attendu que, dans le cadre d une procédure ouverte, à la dili gence des demanderesses pour la protection de Georges GUILLOT en application des articles 488 et suivants du Code Civil, est intervenue, à la date du 20 octobre 1969, une ordonnance dû sauvegarde, en vertu de l'article 49 1 du Code civil :</AL><AL>que s'il est vrai que lu majeur pincé sous la sauvegarde de justice, conserve l'exercice de ses droits, il résulte cependant de l'article 491 - 4 du Code civil, que, ceux gui auraient qualité pour demander l'ouverture d'une tutelle, ont l'obligation, de faire les actes conservatoires, que nécessite la gestion du patrimoine du la personne protégée, quand ils ont eu connaissance du leur urgence ; que cette obligation comporte à l'égard des tiers, le pouvoir correspondant ;</AL><AL>attendu qu'il s'en suit que la demande en désignation d'un administrateur provisoire, de la Société MIROITERIE GUILLOT, dont le sieur GUILLOT, majeur protégé, possède la plus grande partie des titres, constitue un acte conservatoire, au sens de la loi, et que les dames GUILLOT ont qualité pour agir comme orra le sieur GUILLOT aurait pu le faire lui-même, dans la mesure où les intérêts sociaux sont compromis, de telle sorte qu'il peut être causé un préjudice gui risquerait d'être irréparable tant à la Société que par voie de conséquence, avec intérêts légitimes du principal actionnaire :</AL><AL>Sur le bien fondé de la demande -</AL><AL>Attendu qu'il résulte des éléments du dossier que à la date à laquelle le Premier Juge a statué, la Société fonctionnait irrégulièrement dans la mesure où le Conseil d'administration ne comportait que deux membres seulement, alors que les statuts en prévoyaient un minimum de trois, et qu'aucune assemblée générale d'actionnaires n'avait été convoquée depuis plusieurs années, la situation est entièrement différente à ce jour ;</AL><AL>qu'en effet, une assemblée réunie le 7 avril 1970, par Me PEIROU a. désigné trois administrateurs : </AL><AL>que des assemblées réunies postérieurement les 7 septembre et 19 décembre 1970, ont nomme de nouveaux administrateurs, mis les statuts en harmonie avec la loi nouvelle, et approuvé les comptes des exercices 1966-1967-1968-1969 :</AL><AL>qu'il ressort, d autre part, du bilan et du compte d'exploitatio de l'exercice clos au 31 décembre 1969, que la Société a réalisé pour un chiffre d'affaires de 1.392 404,81 F, un bénéfice net de 26 491,53 F, avant impôts, mais après amortissements de 29 564.64 F ; que par ailleurs, la somme des valeurs d'exploitation et des valeurs réalisables ou disponibles, est largement supérieure aux dettes à court terme ;</AL><AL>que la Société, dont le fonctionnement est normal, ne se trouve donc pas en difficultés financières ;</AL><AL>Attendu que si l'état de Georges GUILLOT, Président Directeur Général au point de vue neurologique, a été considéré par le Professeur MERTHEIMER, comme peu compatible, avec la direction d'une société, il apparaît d'un certificat délivré le 23 mars 1971, par le même Professeur, que cet état, dont il n'est pas établi qu'il ait eu des conséquences sur les résultats de la Société, peut être considéré, à ce jour, comme très satisfaisant, et qu'il a paru audit Professeur, très voisin de celui qui était le sien dans la période où sa comitialité post-traumatique lui permettait de diriger ses affaires (de 1945 à 1968)'';</AL><AL>Attendu qu'il résulte de ce qui précède, qu'il n'apparaît pas en l'état que les intérêts sociaux, soient en péril et qu'il y ait une urgence quelconque, à prendre la mesure sollicitée ;</AL><AL>qu'il échet, cependant, de confirmer la décision limitée, qui a été prise par le Premier Juge, laquelle était alors justifiée, et dont l'exécution a permis la constitution d'un conseil d'administration régulier :</AL><AL>Attendu que les parties succombant respectivement sur leurs appels, principal et incident, il échet de partager entre elles, et par moitié le dépens d'appel ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS</AL><AL>La Cour, statuant publiquement, contradictoirement , en matière sommaire, et en dernier ressort :</AL><AL>Reçoit comme réguliers en la forme les appels dont elle est saisie ;</AL><AL>Rejette l'appel principal des dames PERRAUD et GUILLOT, et l'appel incident de la Société ;</AL><AL>Confirme la décision entreprise en toutes ses dispositions ;</AL><AL>Donne acte à la Société MIROITERIE GUILLOT de ses réserves ;</AL><AL>Fait masse des dépens d appel qui seront partagés par moitié, dont distraction au profit de Mes GUILHEM et AGUIRAUD, avoués, qui affirment avoir fait la plus grande part des avances.</AL><AL>Etaient présents et siégeaient Messieurs BERTAUD, Conseiller, désigné pour présider conformément aux dispositions des articles 40 et 41 du décret du 6 juillet 1810, en l'absence du Premier Président et du Président de la première Chambre légitimement empêchés ; ROCHET et CAMBAZARD, Conseillers ; assistés de Monsieur TARAVEL, Greffier Divisionnaire ; en présence de Monsieur DE BONNEFOY DES AULNAIS, Substitut Général.</AL><AL>En foi de quoi, la présente minute a été signée par Messieurs BERTAUD, Président, et TARAVEL, Greffier Divisionnaire.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="28/04/1971" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I746BE6574I5B6D-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="28/04/1971" ID="R846BE6574I5B6D-EFL" JURI-DATE="1971-04-28" JURI-GPS-ID="g899011bf-3f00-4c78-b9f4-d42c8349a0f0" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="70-10 664" NATURE="Cass. civ." REF="70-10 664">Cass. 1<E>er</E> civ. du 28 avril 1971, n° 70-10.664</REFDOC><LISTEJUGES>Président : M. Dedieu , Avocat général : M. Gegout, Rapporteur : M. Dedieu, Avocat(s) : Demandeur MM. Boulloche.</LISTEJUGES><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE, PRIS EN SES DEUX BRANCHES : ATTENDU QU'IL RESULTE DE L'ARRET CONFIRMATIF ATTAQUE QUE LE DOCTEUR Y... ET DAME Z..., MARIES SOUS LE REGIME DE LA COMMUNAUTE REDUITE AUX ACQUETS, AVAIENT FAIT INSERER, DANS LEUR CONTRAT DE MARIAGE, UNE CLAUSE N° 9 SELON LAQUELLE, AU DECES DE L'UN DES EPOUX, LE SURVIVANT AURAIT LA FACULTE DE CONSERVER TOUT ETABLISSEMENT COMMERCIAL EXPLOITE PENDANT LE MARIAGE, A CONDITION DE LE PRENDRE D'APRES L'ESTIMATION QUI EN SERA FAITE DANS L'INVENTAIRE PAR LES EXPERTS X... OU COMMIS, QUE LE DOCTEUR Y... EST DECEDE LE 15 JANVIER 1958, LAISSANT SA VEUVE, UNE FILLE D'UN PREMIER MARIAGE, DEMOISELLE HELENE Y..., ET UN FILS DE SA SECONDE UNION, HENRI Y..., QUE L'INVENTAIRE APRES DECES A ETE DRESSE LE 20 JUIN 1958 ET QUE LA VEUVE A DECLARE VOULOIR CONSERVER LE FONDS DE COMMERCE DE CLINIQUE MEDICALE DEPENDANT DE LA COMMUNAUTE, POUR SON EVALUATION A L'INVENTAIRE ;</AL><AL>ATTENDU QUE DES DIFFICULTES SE SONT PRODUITES AU COURS DE LA PROCEDURE DE LIQUIDATION ET DE PARTAGE ;</AL><AL>QUE LE POURVOI REPROCHE A LA COUR D'APPEL, STATUANT SUR L'UNE D'ENTRE ELLES, D'AVOIR DIT QUE DAME VEUVE Y... ET HENRI Y... SERONT TENUS DE REMETTRE AU NOTAIRE LIQUIDATEUR ... LE COMPTE D'ADMINISTRATION DE LA CLINIQUE ET DU FONDS DE COMMERCE, ALORS, D'UNE PART, QU'ELLE AURAIT DENATURE LES TERMES CLAIRS ET PRECIS DE LA CLAUSE N° 9 DU CONTRAT DE MARIAGE EN APPLICATION ET DANS LES FORMES DE LAQUELLE LA VEUVE AVAIT EXERCE L'OPTION, CE QUI AURAIT EU POUR EFFET DE TRANSFERER, DES CE MOMENT, LA PROPRIETE DU FONDS POUR SA VALEUR D'INVENTAIRE, QUE DES LORS, LA COUR D'APPEL N'AURAIT PU, SANS FAIRE ECHEC AUX CONVENTIONS DES PARTIES, DECIDER QUE LE FONDS DEVAIT ETRE REPUTE EN ETAT D'INDIVISION JUSQU'AU PARTAGE DEFINITIF ET SUBSTITUER A L'EVALUATION AU JOUR DE L'INVENTAIRE UNE EVALUATION A L'EPOQUE DU PARTAGE, ALORS, D'AUTRE PART, QU'ELLE SE SERAIT AINSI CONTREDITE, PUISQUE LE JUGEMENT ENTREPRIS, DONT ELLE A ADOPTE LES MOTIFS, AVAIT CONSIDERE LE CONJOINT SURVIVANT "COMME PROPRIETAIRE DU FONDS PAR L'EFFET DE L'OPTION" ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LES JUGES N'ONT NULLEMENT DENATURE LA CLAUSE LITIGIEUSE, EN ENONCANT QUE L'ATTRIBUTION QU'ELLE PREVOIT "N'EST QU'UNE MODALITE DE PARTAGE DE LA COMMUNAUTE ET IMPLIQUE QUE LE FONDS DE COMMERCE SERA ATTRIBUE POUR SA VALEUR AU JOUR DU PARTAGE EN SUPPOSANT QUE L'INVENTAIRE SERA DRESSE AU TEMPS MEME DU PARTAGE" ET EN PRECISANT QUE CETTE OPERATION N'ETANT PAS ENCORE REALISEE, L'ESTIMATION FAITE A L'INVENTAIRE DE 1958 N'ETAIT PLUS CELLE DU PARTAGE ;</AL><AL>QU'EN CE QUI CONCERNE LA REDDITION DES COMPTES DE LA CLINIQUE PAR DAME VEUVE Y... ET SON FILS QUI LA DETIENNENT DEPUIS LE DECES, ILS ONT PU, PAR UNE APPLICATION EXACTE DE L'ARTICLE 883 DU CODE CIVIL ET DE LA CLAUSE N° 9 INTERPRETEE COMME UNE MODALITE DU PARTAGE, DECLARER QUE LE FONDS DE COMMERCE DOIT ETRE REPUTE EN ETAT D'INDIVISION JUSQU'AU PARTAGE DEFINITIF ET QUE DEMOISELLE HELENE Y..., HERITIERE COINDIVISAIRE JUSQU'A L'ACHEVEMENT DU PARTAGE, EST EN DROIT DE CONNAITRE LES RESULTATS DE LA GESTION DE LA CLINIQUE AYANT APPARTENU A SON PERE ;</AL><AL>QU'ENFIN L'ARRET ATTAQUE PRECISANT QU'IL ADOPTE SEULEMENT, LES MOTIFS NON CONTRAIRES DES PREMIERS JUGES, LE GRIEF DE CONTRADICTION ENTRE LES DEUX DECISIONS NE SAURAIT ETRE RETENU ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 13 NOVEMBRE 1969 PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS.</AL><AL>Publié au : Bulletin des arrêts Cour de Cassation Chambre civile 1 N. 135 P. 113.</AL><AL>Décision attaquée : Cour d'appel de Paris 13 novembre 1969.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="29/04/1971" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I946BE6574I5B6D-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="29/04/1971" ID="RA46BE6574I5B6D-EFL" JURI-DATE="1971-04-29" JURI-GPS-ID="gece21f73-21d5-408e-9616-768f6d36fa9f" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="70-10 415" NATURE="Cass. civ." REF="70-10 415">Cass. 3<E>e</E> civ. du 29 avril 1971, n° 70-10.415</REFDOC><LISTEJUGES>Président : M. De Montera, Avocat général : M. Tunc, Rapporteur : M. Granier, Avocat(s) : Demandeur MM. Martin-Martiniere.</LISTEJUGES><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN : ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A L'ARRET CONFIRMATIF ATTAQUE DE NE PAS FAIRE MENTION DE LA LECTURE A L'AUDIENCE DES CONCLUSIONS DES PARTIES, ALORS, SELON LE POURVOI, QUE CETTE LECTURE EST EXIGEE PAR LES ARTICLES 81 ET 82 DU CODE DE PROCEDURE CIVILE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA PROCEDURE DES MISES EN ETAT, APPLICABLE EN L'ESPECE, N'IMPOSE PAS LA LECTURE, A L'AUDIENCE DESDITES CONCLUSIONS ;</AL><AL>QU'AINSI LE MOYEN EST SANS FONDEMENT ;</AL><AL>REJETTE LE PREMIER MOYEN ;</AL><AL>MAIS SUR LE SECOND MOYEN, PRIS EN SA PREMIERE BRANCHE : VU L'ARTICLE 1371 DU CODE CIVIL ET LES PRINCIPES REGISSANT L'ENRICHISSEMENT SANS CAUSE ;</AL><AL>ATTENDU QUE L'ACTION FONDEE SUR L'ENRICHISSEMENT SANS CAUSE NE PEUT ETRE ADMISE QU'A DEFAUT DE TOUTE AUTRE ACTION OUVERTE AU DEMANDEUR ;</AL><AL>QU'ELLE NE PEUT L'ETRE, NOTAMMENT, POUR SUPPLEER A UNE AUTRE ACTION QUE LE DEMANDEUR NE PEUT INTENTER PAR SUITE D'UNE PRESCRIPTION, D'UNE DECHEANCE OU FORCLUSION OU PAR L'EFFET DE L'AUTORITE DE LA CHOSE JUGEE OU PARCE QU'IL NE PEUT APPORTER LES PREUVES QU'ELLE EXIGE OU PAR SUITE DE TOUT AUTRE OBSTACLE DE DROIT ;</AL><AL>ATTENDU QUE, POUR CONDAMNER DAME X... A REGLER A SON EX-CONCUBIN, L'ENTREPRENEUR DECAENS, LE COUT DE TRAVAUX EFFECTUES PAR CE DERNIER DANS DES IMMEUBLES DONT ELLE EST PROPRIETAIRE, LA COUR D'APPEL ENONCE QU'EN RAISON DE CES TRAVAUX, LE PATRIMOINE DE DAME X... S'EST TROUVE ENRICHI SANS CAUSE LEGITIME AU DETRIMENT DE CELUI DE DECAENS ;</AL><AL>ATTENDU QU'EN STATUANT AINSI, ALORS QUE, SAISIE DE LA DEMANDE DE DECAENS QUI PRETENDAIT AVOIR EXECUTE LESDITS TRAVAUX, DANS LE CADRE DE SON ACTIVITE PROFESSIONNELLE, "SUIVANT UN PRIX FORFAITAIRE", ELLE AVAIT CONSTATE QUE L'ENTREPRENEUR N'ADMINISTRAIT PAS LA PREUVE D'UN CONTRAT DE LOUAGE D'OUVRAGE, BIEN QU'IL NE LUI EUT PAS ETE IMPOSSIBLE, MALGRE SA LIAISON AVEC DAME X..., DE S'EN RESERVER UNE PREUVE ECRITE, LA COUR D'APPEL N'A PAS JUSTIFIE LEGALEMENT SA DECISION ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS, ET SANS QU'IL Y AIT LIEU DE STATUER SUR L'AUTRE BRANCHE DU SECOND MOYEN, NON PLUS QUE SUR LE TROISIEME MOYEN : CASSE ET ANNULE L'ARRET RENDU LE 5 NOVEMBRE 1969 ENTRE LES PARTIES, PAR LA COUR D'APPEL DE CAEN ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL DE REIMS.</AL><AL>Publié au : Bulletin des arrêts Cour de Cassation Chambre civile 3 N. 277 P. 197.</AL><AL>Décision attaquée : Cour d'appel de Caen du 5 novembre 1969.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="29/04/1971" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112284096"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="29/04/1971" ID="RC0JPS7104-10961151" JURI-DATE="1971-04-29" JURI-GPS-ID="gfc48f545-6a1c-4ec9-8d78-5e8698d79ca5" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="70-40 026" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Rennaise de dragages c/ Bellec" REF="70-40 026">Cass. soc. 29 avril 1971 n° 70-40.026 Sté Rennaise de dragages c/ Bellec</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 1134 du Code civil, 6 et suivants, 54 k du livre II du Code du travail, 1<E>er</E> et suivants de la loi du 25 février 1946, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs, défaut de réponse à conclusion, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à la sentence prud'homale attaquée d'avoir condamné la Société rennaise de dragages à payer, à la suite de son licenciement, à Bellec, qu'elle avait eu à son service en qualité de matelot, des rappels de salaire et de congés payés au motif que le salaire horaire auquel doit être appliqué la majoration afférente à la rémunération des heures de travail supplémentaires est le salaire effectivement payé au travailleur ; alors, d'une part, que par « salaire horaire » le législateur a visé le salaire payé au travailleur en vertu de la réglementation en vigueur à l'époque ; que tel a été le cas en l'espèce, le salaire de base auquel la majoration légale a été appliquée étant conforme aux accords collectifs ; et alors d'autre part, que dans des conclusions demeurées sans réponse, la société avait soutenu que la rémunération globale de Bellec était supérieure à ce qu'il pouvait légalement exiger et que cette situation de fait, sur laquelle le conseil de prud'hommes a omis de s'expliquer, privait en toute hypothèse la réclamation de Bellec de toute pertinence ;</AL><AL>Mais attendu que la sentence attaquée relève que, pendant la durée du contrat de travail, le salaire horaire perçu par Bellec dans la limite de quarante heures de travail par semaine avait été supérieur au salaire horaire de base auquel l'employeur avait appliqué les majorations légales de 25 % et de 50 % afférentes à la rémunération des heures de travail supplémentaires, lesquelles étaient ventilées sur les bulletins de paye délivrés au salarié ; qu'ayant estimé sans intérêt la discussion instaurée par les parties sur l'applicabilité à leurs rapports contractuels de la convention collective nationale de la navigation fluviale dès lors qu'elles étaient librement convenues d'un salaire normal supérieur au salaire minimum imposé par ladite convention, les juges du fond ont pu en déduire que la rétribution des heures de travail supplémentaires devait être effectuée en fonction du salaire de base réel du salarié, peu important que le montant de sa rémunération globale, tel que calculé par l'employeur, eût été supérieur à celui qui serait résulté de la stricte et totale application de l'accord collectif par lui invoqué ; qu'ils ont ainsi légalement justifié leur décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu, le 27 juin 1969, par le conseil de prud'hommes de Rennes.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="29/04/1971" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112284098"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="29/04/1971" ID="RC0JPS7104-10961152" JURI-DATE="1971-04-29" JURI-GPS-ID="g44192457-9ffb-49de-9a9e-9d2b4fae479a" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="70-40 027" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Rennaise de dragages c/ Bonin" REF="70-40 027">Cass. soc. 29 avril 1971 n° 70-40.027 Sté Rennaise de dragages c/ Bonin</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 1134 du Code civil, 6 et suivants, 54 k du livre II du Code du travail, 1<E>er</E> et suivants de la loi du 26 février 1946, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut et contradiction de motifs, défaut de réponse à conclusions et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir condamné la Société rennaise de dragages à payer à la suite de son licenciement à Bonin, capitaine marinier, qu'elle avait eu à son service, diverses sommes à titre de rappel de salaire, d'indemnité compensatrice de préavis et de congés payés au motif que ses heures de travail supplémentaires n'auraient pas été rémunérées selon la taux légal, qu'il suffisait de se reporter aux bulletins de paye pour constater qu'il n'y avait pas un forfait de salaire englobant d'une manière indissociable les salaires horaires, les heures supplémentaires, les primes et les indemnités, qu'au contraire si mal rédigés que fussent certains d'entre eux, les différents éléments de la rémunération étaient nettement séparés ; alors qu'en statuant de la sorte, l'arrêt attaqué n'a pas légalement justifié sa décision sur le moyen tiré du forfait de salaires ; que celui-ci existe dès l'instant où la somme totale versée au salarié est égale ou supérieure à la rémunération à laquelle il peut prétendre en vertu de la convention collective, sans qu'il y ait lieu d'isoler chacun des postes du salaire ; qu'en l'espèce, l'arrêt attaqué admet justement « qu'il est exact que la rémunération perçue par l'intéressé était supérieure à celle qu'eût donné l'application des barèmes et règlements en vigueur » ; que cette constatation, dont la cour n'a pas déduit les conséquences légales commandait le rejet des prétentions du salarié, quel que fût le mode de calcul des heures supplémentaires, lesquelles faisaient d'ailleurs l'objet d'un payement même lorsqu'elles n'étaient pas accomplies, ce qui constituait l'un des éléments du forfait de salaire, comme le soutenaient les conclusions de la société rennaise de dragages, laissées sans réponse ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt attaqué relève que si la rémunération conventionnelle des heures de travail normales était supérieure à celle qui eût résulté de l'application du barème et de la réglementation en vigueur, le libellé des bulletins de paye qui ventilait en ses divers éléments la rétribution du salarié et dissociait notamment la rémunération des heures de travail supplémentaires de celle des heures de travail normales, contredisait l'existence du forfait général de salaire invoqué par l'employeur ; qu'en en déduisant que les majorations légales pour heures de travail supplémentaires auraient dû être appliquées au salaire de base réel et que la société se bornait à alléguer que des heures supplémentaires « garanties » étaient payées, qu'elles eussent été ou non accomplies, sans justifier qu'il en fût résulté une majoration suffisante du salaire de base retenu par elle pour que puisse y être comprise forfaitairement la rémunération, conformément aux dispositions légales, de toutes les heures supplémentaires réellement accomplies, les juges d'appel, qui n'étaient pas tenus de suivre les parties dans le détail de leur argumentation ont légalement justifié leur décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 9 décembre 1969, par la cour d'appel de Rennes.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="30/04/1971" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="ID46BE6574I5B6D-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="30/04/1971" ID="RE46BE6574I5B6D-EFL" JURI-DATE="1971-04-30" JURI-GPS-ID="gf6a73c0d-762c-4fde-bfa7-f5860c8dd93e" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="79846" NATURE="CE" REF="79846">CE 30 avril 1971 n° 79846</REFDOC><TXD><AL>REQUETE DE LA SOCIETE X..., TENDANT A L'ANNULATION D'UN JUGEMENT DU TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE ... QUI A REJETE SON OPPOSITION AU TITRE DE PERCEPTION QUI LUI A ETE DELIVRE LE 13 FEVRIER 1963 POUR AVOIR PAIEMENT DE DROITS ET DE PENALITES AU TITRE DE LA TAXE PROPORTIONNELLE SUR LE REVENU DES CAPITAUX MOBILIERS DES ANNEES 1955 A 1958 ;</AL><AL>VU LE CODE GENERAL DES IMPOTS ; L'ORDONNANCE DU 31 JUILLET 1945 ET LE DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953 ;</AL><AL>SUR LA REGULARITE DU JUGEMENT ATTAQUE : - CONSIDERANT QUE LA SOCIETE A RESPONSABILITE LIMITEE X... A SOUTENU, EN PREMIERE INSTANCE, A L'APPUI DE SON OPPOSITION AU TITRE DE PERCEPTION CONTESTE, QUE, N'AYANT PAS REALISE DE BENEFICES PENDANT LA PERIODE D'IMPOSITION, ELLE N'AVAIT PU EN DISTRIBUER AU SIEUR Y... ET QU'AINSI LA PRESOMPTION DE DISTRIBUTION EDICTEE AUX ARTICLES 109 ET 111 DU CODE GENERAL DES IMPOTS NE TROUVAIT PAS A S'APPLIQUER ;</AL><AL>CONS. QUE LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF A OMIS DE REPONDRE A CE MOYEN ; QU'AINSI SON JUGEMENT EST INSUFFISAMMENT MOTIVE ; QUE, DES LORS, LA SOCIETE REQUERANTE EST FONDEE A EN DEMANDER L'ANNULATION ;</AL><AL>CONS. QUE L'AFFAIRE EST EN ETAT ; QU'IL Y A LIEU D'EVOQUER ET DE STATUER IMMEDIATEMENT SUR L'OPPOSITION PRESENTEE PAR LA SOCIETE A RESPONSABILITE LIMITEE X... DEVANT LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF ;</AL><AL>SUR LE BIEN-FONDE DE L'IMPOSITION : - CONS. QU'AUX TERMES DE L'ARTICLE 109-1° DU CODE GENERAL DES IMPOTS : « SONT CONSIDERES COMME REVENUS DISTRIBUES : ... 2° TOUTES LES SOMMES OU VALEURS MISES A LA DISPOSITION DES ASSOCIES, ACTIONNAIRES OU PORTEURS DE PARTS ET NON PRELEVEES SUR LES BENEFICES » ET QU'AUX TERMES DE L'ARTICLE 111 : « SONT NOTAMMENT CONSIDERES COMME REVENUS DISTRIBUES : A SAUF PREUVE CONTRAIRE, LES SOMMES MISES A LA DISPOSITION DES ASSOCIES DIRECTEMENT OU PAR PERSONNES OU SOCIETES INTERPOSEES A TITRE D'AVANCES, DE PRETS OU D'ACOMPTES » ;</AL><AL>CONS. QU'IL RESULTE DE L'INSTRUCTION QUE JUSQU'A LA DATE DU DECES DE SA MERE, LA DAME VEUVE Y... USUFRUITIERE, LE SIEUR Y... ETAIT, DANS L'INDIVISION AVEC LES AUTRES ENFANTS DE LA DAME VEUVE Y..., NU-PROPRIETAIRE DES PARTS DE LA SOCIETE A RESPONSABILITE LIMITEE X..., QUE, DU FAIT DU DECES DE SA MERE LE 7 AOUT 1957, IL A ACQUIS LA PLEINE PROPRIETE DESDITES PARTS, TOUT EN DEMEURANT INDIVISAIRE JUSQU'AU PARTAGE SURVENU POSTERIEUREMENT A LA PERIODE D'IMPOSITION ;</AL><AL>CONS. QU'EN SA QUALITE DE NU-PROPRIETAIRE INDIVIS, PUIS DE PROPRIETAIRE INDIVIS DE PARTS SOCIALES DE LA SOCIETE A RESPONSABILITE LIMITEE X... LE SIEUR Y... ETAIT ASSOCIE DE LADITE SOCIETE ;</AL><AL>CONS. QUE LES DISPOSITIONS PRECITEES DES ARTICLES 109-1° ET 111 DU CODE GENERAL DES IMPOTS NE SUBORDONNENT PAS L'APPLICATION DE LA PRESOMPTION QU'ELLES PREVOIENT A UNE CONDITION AUTRE QUE CELLE TENANT A LA QUALITE D'ASSOCIE DE LA PERSONNE A LA DISPOSITION DE LAQUELLE ONT ETE MISES LES SOMMES DONT L'IMPOSITION EST EN CAUSE ; QU'IL SUIT DE LA QUE LA CIRCONSTANCE QUE, JUSQU'AU DECES DE L'USUFRUITIERE DES PARTS, LE SIEUR Y... JEAN N'AVAIT PAS VOCATION AUX BENEFICES SOCIAUX, N'EST PAS DE NATURE A FAIRE ECARTER CETTE PRESOMPTION ; QU'AINSI LES SOMMES MISES A LA DISPOSITION DU SIEUR Y... JEAN A TITRE D'AVANCES EN 1955, 1956, 1957 ET 1958, SOUS LA FORME D'OUVERTURES DE CREDIT EN COMPTE-COURANT DOIVENT ETRE REGARDEES COMME CONSTITUANT DES REVENUS DISTRIBUES PAR LA SOCIETE REQUERANTE ;</AL><AL>CONS. QUE LA SOCIETE REQUERANTE A LA FACULTE D'APPORTER LA PREUVE CONTRAIRE PREVUE A L'ARTICLE 111-A EN ETABLISSANT NOTAMMENT QUE LESDITES SOMMES ONT EU LE CARACTERE D'UN VERITABLE PRET, MAIS QUE CETTE DERNIERE OPERATION NE PEUT ETRE ETABLIE QUE PAR UN ACTE CONCLU DES L'ORIGINE ET PRECISANT, EN PARTICULIER, LES DATES ET LES MODALITES DU REMBOURSEMENT ; QU'IL N'EST PAS ALLEGUE QU'UN TEL ACTE AIT ETE CONCLU ; QUE NI LE FAIT QUE LA SOCIETE N'AURAIT PAS REALISE DE BENEFICES PENDANT LA PERIODE LITIGIEUSE, NI LE FAIT QUE LE COMPTE-COURANT DU SIEUR X... AIT ETE SOLDE ULTERIEUREMENT ET QU'AINSI LES AVANCES DONT IL AVAIT BENEFICIE AIENT ETE REMBOURSEES, NE PEUVENT PALLIER L'INEXISTENCE D'UN ACTE DE PRET ; QUE, DES LORS, LA SOCIETE REQUERANTE N'EST PAS FONDEE A SOUTENIR QUE C'EST A TORT QU'ELLE A ETE IMPOSEE A LA TAXE PROPORTIONNELLE SUR LE REVENU DES CAPITAUX MOBILIERS POUR LES ANNEES 1955 A 1958 ;</AL><AL>ANNULATION DU JUGEMENT ; REJET DE L'OPPOSITION DE LA SOCIETE A RESPONSABILITE LIMITEE ET DU SURPLUS DES CONCLUSIONS DE SA REQUETE.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="30/04/1971" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3A56C452EA5E3-EFL"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="30/04/1971" ID="R4A56C452EA5E3-EFL" JURI-DATE="1971-04-30" JURI-GPS-ID="geb759ddd-a220-45f8-929c-31c3dec234ec" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="61-11 829" NATURE="Cass. ch. mixte" NOM="URSSAF Paris c/ STE La Rayonnante" REF="61-11 829">Cass. ch. mixte 30 avril 1971 n° 61-11.829, URSSAF Paris c/ STE La Rayonnante</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief a l'arrêt attaqué d'avoir débouté l'union de recouvrement des cotisations de sécurité sociale et d'allocations familiales de paris de sa demande tendant au payement par la société de nettoyage " la rayonnante " d'un complément de cotisations de sécurité sociale pour la période d'emploi du 1<E>er</E> septembre 1951 au 31 aout 1952, au motif que la société avait exactement calculé les cotisations sur les salaires réels diminués de l'abattement supplémentaire de 10 % pour frais professionnels, admis en matière fiscale pour le calcul de l'impôt sur le revenu, et qu'il en était ainsi même si les salaires se trouvaient par suite réduits à un montant inférieur au salaire minimum interprofessionnel garanti, alors qu'il résulte des termes formels du 3 bis, ajouté par le décret du 8 juin 1951 à l'article 145 du décret du 8 juin 1946, que la base de calcul des cotisations ne saurait, en aucun cas, être inférieure audit salaire minimum;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt attaque a été rendu sur renvoi, après annulation par la cour de cassation d'une décision qui avait estimé que la base du calcul des cotisations ne pouvait être inférieure à ce minimum; que la cour d'appel a suivi la doctrine de l'arrêt de la cour de cassation ; que le moyen se borne à reprendre les motifs de la décision annulée ; or attendu que l'article 15 de la loi du 3 juillet 1967 prévoit la possibilité de saisir la cour de cassation, laquelle doit alors statuer en assemblée plénière, lorsque le deuxième arrêt rendu dans la même affaire, entre les mêmes parties procédant en la même qualité, est attaqué par les mêmes moyens; qu'au contraire, la cour de cassation ne peut être appelée à revenir sur la doctrine affirmée en son premier arrêt lorsque la juridiction de renvoi s'y est conformée ; qu'il en résulte que n'est pas recevable le moyen par lequel il est seulement reproché à la cour de renvoi d'avoir statué en conformité de l'arrêt de cassation qui l'a saisie ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU, LE 20 MARS 1961, PAR LA COUR D'APPEL D'AMIENS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>