<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1947" CODE="JPJ" MOIS="07"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="28/07/1947" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I107AC31710BFE-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="28/07/1947" ID="R207AC31710BFE-EFL" JURI-DATE="1947-07-28" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="71727" NATURE="CE" NOM="Sté X" REF="71727">CE 28 juillet 1947 n° 71727, 7e s.-s., Sté X.</REFDOC><TXD><AL>Vu le recours du Ministre des finances, ledit recours enregistré au Secrétariat du Contentieux du Conseil d'Etat, le 28 août 1941, et tendant à ce qu'il plaise au Conseil annuler et subsidiairement réformer un arrêté, en date du 13 décembre 1940, par lequel le Conseil de préfecture.. a accordé à la Sté X. décharge de l'imposition supplémentaire à laquelle elle a été assujettie sur un rôle de la ville de... au titre de l'impôt sur les bénéfices industriels et commerciaux pour l'année 1933 ;</AL><AL>Vu les lois codifiées par le décret du 15 octobre 1926 ; l'ordonnance n° 45-1708 du 31 juillet 1945 ;</AL><AL>Ouï M. Doublet, Maître des Requêtes, en son rapport ;</AL><AL>Ouï Me Coutard, avocat de la Sté X.... en ses observations ;</AL><AL>Ouï M. Gand, Maître des Requêtes, Commissaire du Gouvernement en ses conclusions ;</AL><AL>Considérant que, par contrat en date du 12 mai 1931, la société française X. s'est engagée à verser à la société étrangère Y. en rémunération de l'aide technique, commerciale et financière qu'elle reçoit de celle-ci, une redevance proportionnelle au montant total des sommes encaissées par elle chaque année à titre de prix de location des appareils installés chez ses abonnés ; qu'il résulte de l'instruction et qu'il n'est pas contesté par le Ministre des Finances que ces deux sociétés sont des entreprises distinctes l'une de l'autre ; que, dès lors, la redevance susmentionnée dans la mesure où elle constitue la rémunération des services effectivement rendus par la société Y. présente pour la société française le caractère d'une charge de son exploitation ;</AL><AL>Considérant qu'il ressort des pièces versées au dossier, d'une part, que la société X. se trouve en fait sous la dépendance de la société Y. : qu'en effet, la première desdites sociétés n'a pu fonctionner, au cours de ses premiers exercices, avec un capital modique, que grâce aux avances très importantes qui lui ont été consenties par la seconde ; qu'elle se borne à exploiter en France les brevets et procédés appartenant à la société Y. ou à des sociétés filiales de celle-ci ; que son activité et sa comptabilité sont régulièrement contrôlées par les représentants desdites sociétés ; que, d'autre part, les sommes versées à la société Y. en exécution du contrat précité sont anormalement élevées, notamment en comparaison des bénéfices restant à la société française après paiement de la redevance et déduction des frais généraux, lesdits bénéfices s'étant trouvés ainsi réduits à 70 489 F en 1932 et à 21795 F en 1933 ; que, dans les circonstances de l'affaire, la redevance versée pour l'année 1932 à la société Y. ne saurait être regardée comme la rémunération normale des services rendus que jusqu'à concurrence d'une somme de 900 000 F ; que, par suite, seule ladite somme pouvait figurer parmi les charges de l'entreprise ; que le surplus de la redevance, soit 955 244 F, devait être réintégré dans les bénéfices de la société X pour le calcul de l'impôt dû par elle au titre de l'année 1933 ; que, dès lors, c'est à tort que le conseil de préfecture a jugé que la totalité de la redevance payée à la société Y. présentait le caractère d'une charge déductible ;</AL><AL>Considérant enfin, que les premiers juges ont excédé leur pouvoir en accordant à la société X. décharge de son imposition supplémentaire alors que ladite imposition était établie d'après un bénéfice comprenant, outre la réintégration de 1484 196 F effectués par l'administration au titre de la redevance litigieuse, une somme de 3000 F qui n'avait fait l'objet d'aucune contestation ;</AL><AL>Considérant que de tout ce qui précède il résulte que la société X. doit être imposée supplémentairement au titre de la cédule sur les bénéfices industriels et commerciaux, pour l'année 1933 d'après un bénéfice de 958214 F ;</AL><AL>DECIDE</AL><AL>Article 1er</AL><AL>La société X. sera rétablie aux rôles de l'impôt sur les bénéfices industriels et commerciaux, au titre de l'année 1933 pour une imposition supplémentaire, déterminée d'après un bénéfice de 958 244 F.</AL><AL>Article 2</AL><AL>L'arrêt susvisé du conseil de préfecture de... en date du 13 décembre 1940 est réformé en ce qu'il a de contraire à la présente décision.</AL><AL>Article 3</AL><AL>Le surplus des conclusions du recours du Ministre des Finances est rejeté.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>