<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1955" CODE="JPJ" MOIS="12"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="20/12/1955" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I518DAB440BF687-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="20/12/1955" ID="R528DAB440BF687-EFL" JURI-DATE="1955-12-20" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="3772 " NATURE="Cass. soc." NOM="Guilloussou c/ Charpentier" RC="4008" REF="3772 PH">Cass. soc. 20 décembre 1955 n° 3772 PH (n° 4008), Guilloussou c/ Charpentier</REFDOC><TXD><AL>La COUR :</AL><AL>Sur le rapport de M. le conseiller TERRIER</AL><AL>les observations de M<E>e</E> COPPER ROYER avocat du défendeur, les conclusions de M. l'avocat général BLANCHET</AL><AL>et après en avoir délibéré conformément à la loi</AL><AL>Statuant sur le pourvoi de Dame Vve Guilloussou</AL><AL>contre un jugement du tribunal civil de Pont-l'Evêque en date du 27 octobre 1953</AL><AL>rendu au profit de Charpentier</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles 541 du Code de procédure civile et 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu qu'un compte n'est arrêté, au sens du premier de ces textes, que s'il a été discuté, approuvé ou ratifié dans des conditions qui impliquent, dans la commune intention des parties, appréciée souverainement par les juges du fond, la volonté de fixer définitivement leurs situations respectives ;</AL><AL>Attendu que pour débouter la dame GUILLOUSSOU de la demande aux fins de paiement d'heures supplémentaires qui ne lui auraient pas été payées par elle formée contre</AL><AL>son ancien employeur, le cultivateur CHARPENTIER, le jugement infirmatif attaqué, après avoir rappelé que le premier juge avait écarté l'exception de compte arrêté soulevée par l'employeur au motif de défaut de remise de fiches de paie par celui-ci à son employée, retient qu'un arrêté de comptes peut intervenir verbalement, que si les salaires en matière agricole sont fixés par des textes d'ordre public, il est toujours loisible à l'employé de renoncer à un droit acquis, que si la dame GUILLOUSSOU a pu effectuer quelques travaux supplémentaires, ceux-ci étaient compensés par ceux qu'elle n'exécutait pas bien qu'elle y fût tenue en principe, et qu'elle n'invoque pas que le compte arrêté entre elle et CHARPENTIER et portant sur cinq années de salaires serait atteint par l'un des vices limitativement énumérés par l'article 541 du Code de procédure civile ;</AL><AL>Attendu qu'en s'appuyant sur de tels motifs sans constater, alors que la renonciation à un droit ne se présume pas, que les paies reçues par dame GUILLOUSSOU avaient été discutées dans des conditions impliquant, sans doute possible, la commune intention des parties de fixer définitivement leurs situations respectives, les juges du fond n'ont pas légalement justifié leur décision ;</AL><AL>Par ces motifs:</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu le 27 octobre 1953 par le tribunal civil de PONT-L'EVEQUE remet en conséquence, la cause et les parties au même et semblable étal où elles se trouvaient avant ladite décision et pour être fait droit les renvoie devant le Tribunal Civil de Lisieux à ce désigné par délibération spéciale prise en la chambre du conseil ; condamne le défendeur envers le demandeur aux dépens liquidés à la somme de cent soixante - cinq francs en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ; dit qu'à la diligence de M. le procureur général près de la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et qu'il sera transcrit sur les registres du greffe du tribunal civil de PONT-L'EVEQUE en marge, ou à la suite de la décision annulée.</AL><AL>Ainsi fait et jugé par la Cour de cassation, chambre civile, section sociale, en son audience publique du vingt décembre mil neuf cent cinquante-cinq</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="21/12/1955" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111531485"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="21/12/1955" ID="RC0JPS5512-10961195" JURI-DATE="1955-12-21" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="4671" NATURE="Cass. crim." NOM="Cazalis" RC="4671">Cass. crim. 21 décembre 1955 n° 4671 Cazalis</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>La Cour,</AL><AL>Vu la dépêche de M. le Garde des sceaux en date du 4 octobre 1955 ;</AL><AL>Vu les réquisitions écrites de M. le procureur général près la Cour de cassation, du 13 octobre 1955 ;</AL><AL>Vu l'article 441 du Code d'instruction criminelle ;</AL><AL>Sur le moyen unique de cassation pris de la violation des articles 44 b Livre I et 90 a Livre II du Code du travail ;</AL><AL>Vu lesdits articles :</AL><AL>Attendu qu'aux termes de l'article 90 a du Livre II du Code du travail les chefs des établissements énumérés à l'article 65 doivent ouvrir un registre destiné à l'inscription des mises en demeure signifiées en vertu des articles 68 et 69 et tenir constamment ce registre à la disposition des inspecteurs ; qu'en outre, aux termes de l'article 44 b du Livre I du même Code, les mentions portées sur le bulletin visé à l'article précédent doivent être obligatoirement reproduites sur un livre dit de paye dont les inspecteurs du travail pourront à tout moment exiger la communication ;</AL><AL>Attendu que pour relaxer Cazalis, exerçant la profession de cabaretier à Dax et occupant habituellement une serveuse, des deux contraventions relevées contre lui pour défaut de présentation à l'inspecteur du Travail des deux registres prévus par les articles 90 a du Livre II du Code du travail et 44 b du Livre I du même Code, le jugement attaqué déclare que lors du contrôle, Cazalis n'a pu présenter ces deux registres car il les avait confiés à son comptable qui les a adressés le jour même à l'inspecteur du Travail à Mont-de-Marsan ;</AL><AL>Mais attendu que le seul fait du défaut de présentation des registres à l'inspecteur du Travail suffit à constituer la contravention, sans qu'il y ait lieu de rechercher si le prévenu a agi de mauvaise foi, et que la circonstance que les registres réglementaires se trouvaient en possession du comptable dudit prévenu ne pouvait être légalement tenue pour une excuse ; qu'il appartient en effet, au chef d'établissement de prendre les dispositions nécessaires pour que les prescriptions légales qui permettent à tout moment à l'inspecteur du Travail de prendre connaissance des divers livres et registres qui doivent être tenus, soient strictement observées ; qu'il y a eu, dès lors, violation des textes visés au moyen ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, dans le seul intérêt de la loi et sans renvoi, le jugement du Tribunal de simple police de Dax du 17 novembre 1954.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="21/12/1955" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111531487"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="21/12/1955" ID="RC0JPS5512-10961196" JURI-DATE="1955-12-21" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="4672" NATURE="Cass. crim." NOM="Mora" RC="4672">Cass. crim. 21 décembre 1955 n° 4672 Mora</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>La Cour,</AL><AL>Vu la dépêche de M. le Garde des sceaux, ministre de la Justice en date du 4 octobre 1955 ;</AL><AL>Vu les réquisitions de M. le procureur général près la Cour de cassation du 13 octobre 1955 ;</AL><AL>Vu l'article 441 du Code d'instruction criminelle ;</AL><AL>Sur le moyen unique pris de la violation des articles 44 b du Livre I. 31 b Livre I du Code du travail et du décret n° 54-131 du 5 février 1954 relatif à la revalorisation des salaires les plus bas ;</AL><AL>Vu lesdits articles ;</AL><AL>Attendu qu'aux termes de l'article 44 b du Livre I du Code du travail, les mentions portées sur le bulletin visé à l'article précédent, sont obligatoirement reproduites sur un livre dit de paye, dont les inspecteurs du Travail pourront, à tout moment, exiger la communication ; que, d'autre part, l'article 1<E>er</E> du décret n° 54-131 du 5 février 1954 relatif à la revalorisation des salaires les plus bas dispose à compter du 8 février 1954 pour les catégories professionnelles intéressées par le décret du 8 septembre 1951, n° 51-1075, ou visées par l'article 1<E>er</E> du décret n° 50-1264 du 9 octobre 1950, les salaires individuels ne pourront être inférieurs au taux cumulé du salaire national minimum interprofessionnel garanti fixé par le décret du 8 septembre 1951 et d'une indemnité horaire non hiérarchisée qui est fixée à 15 F dans la première zone de la région parisienne et subit les abattements prévus au décret n° 51-744 du 13 juin 1951 ;</AL><AL>Attendu que le 20 août 1954, au cours d'une visite effectuée dans le garage exploité par Mora, avenue Georges-Clemenceau, à Dax, l'inspecteur du Travail a relevé contre cet employeur une contravention à l'article 44 b du Livre I du Code du travail pour non-présentation du livre de paye et trois contraventions à l'article 1<E>er</E> du décret n° 54-131 du 5 février 1954 relatif à la revalorisation des salaires les plus bas, comme ayant versé au sieur Bacque un salaire horaire de 50 F, au sieur Ducamp un salaire horaire de 70 F et au sieur Guerre-Souye un salaire horaire de 90 F, alors que le salaire horaire minimum applicable aux catégories professionnelles auxquelles appartenaient les employés précités, tous trois âgés de 18 ans révolus et ayant tous trois terminé leur apprentissage ne pouvait, compte tenu des dispositions des décrets n° 54-131 du 5 février 1954 et n° 51-744 du 13 juin 1951, être inférieure à 102,06 F ;</AL><AL>Attendu que, pour relaxer Mora de ces quatre contraventions, le jugement attaqué, tout en reconnaissant la matérialité des faits, déclare que, lors de la visite du contrôleur, Mora se trouvait en congé et avait estimé devoir, pendant son absence, enfermer les livres de comptabilité et de travail ; qu'en outre les employés Bacque, Guerre-Souye et Ducamp étaient liés par un contrat de perfectionnement et que dès lors, le salaire visé par l'inspecteur du Travail dans son procès-verbal ne saurait leur être appliqué ;</AL><AL>Mais attendu d'une part, que la circonstance que Mora s'était trouvé absent lors de la visite du contrôleur ne pouvait être légalement tenue pour une excuse ; qu'en effet, l'article 44 b du Livre I du Code du travail ayant mis à la charge des chefs d'établissement l'obligation de communiquer leurs registres aux inspecteurs du Travail à tout moment, il appartient auxdits chefs d'établissement de prendre, sous la sanction prévue par l'article 104 du Livre I du Code du travail, les dispositions nécessaires pour que, même en leur absence, cette prescription soit observée ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, que seuls les ouvriers liés à leur employeur par un contrat d'apprentissage sont exclus du bénéfice des dispositions relatives au salaire horaire minimum garanti et que le juge de police ne pouvait assimiler au contrat d'apprentissage défini par les articles 1 et 2 du Livre I du Code du travail le contrat dit « de perfectionnement » qui liait Mora à ses ouvriers ;</AL><AL>Que, dès lors, il y a eu violation des textes visés au moyen ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule dans l'intérêt de la loi seulement et sans renvoi le jugement rendu par le Tribunal de simple police de Dax le 17 novembre 1954.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>