<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1978" CODE="JPJ" MOIS="02"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="01/02/1978" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I383558CCAI1EF4-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="01/02/1978" ID="R483558CCAI1EF4-EFL" JURI-DATE="1978-02-01" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="1358" NATURE="CE" REF="1358">CE 1<E>er</E> février 1978, n° 1358, 7<E>e</E> et 9<E>e</E> s.-s..</REFDOC><TXD><AL>MM. Rain, Prés. - Latournerie, Rapp. - Rivière, Comm. du Gouv</AL><AL>Considérant que, par divers actes sous-seing privé dûment enregistrés le sieur X a, au cours des années 1964, 1965 et 1966, cédé des actions de la société anonyme immobilière Y et des parts de la société civile immobilière Z ; que les plus-values qu'il a ainsi réalisées ont fait l'objet de cotisations supplémentaires à l'impôt sur le revenu des personnes physiques et à la taxe complémentaire ; que le Tribunal administratif de Nice a d'une part, dans la partie de son jugement dont le Ministre de l'Economie et des Finances fait appel, accordé au sieur X décharge de ces cotisations par les motifs que les plus-values réalisées à l'occasion des cessions devaient être réputées acquises aux dates auxquelles ont été conclus les actes sous-seing privé non enregistrés constatant l'accord du vendeur et du cessionnaire tant sur l'objet de la vente que sur son prix, soit avant le 1<E>er</E> janvier 1964 ; que, d'autre part, le Tribunal administratif a rejeté les conclusions de la demande du sieur X qui tendaient à la restitution du prélèvement de 15 %, prévu à l'article 235 quater du CGI, que l'intéressé avait acquitté ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 35 du CGI, dans sa rédaction applicable aux impositions litigieuses : « I. présentent… le caractère de bénéfices industriels et commerciaux… les bénéfices réalisés par les personnes… qui, habituellement, achètent en leur nom en vue de les revendre… des actions ou parts de sociétés immobilières ou qui, habituellement, souscrivent, en vue de les revendre, des actions ou parts créées ou émises par les mêmes sociétés » ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que le sieur X doit être regardé en raison de la multiplicité et du rythme de ses transactions, comme s'étant livré à des opérations habituelles d'achat et de vente de parts de sociétés immobilières ; qu'ainsi les profits immobiliers qu'il a réalisés doivent être assujettis à l'impôt sur le revenu des personnes physiques au titre des bénéfices industriels et commerciaux en vertu de l'article 35-I précité du Code ; que, s'il est établi que certaines de ces opérations ont donné lieu, avant le 1<E>er</E> janvier 1964, à la signature d'actes sous-seing privé, ces actes, qui n'avaient d'ailleurs, ainsi qu'il a été dit ci-dessus, pas été enregistrés et n'avaient dès lors pas acquis date certaine, étaient antérieurs à la création des parts, que, par suite leur cession n'est intervenue, par actes sous-seing privé enregistrés, que postérieurement au 1<E>er</E> janvier 1964 et a constitué le seul fait générateur de la plus-value ; que dès lors, c'est à tort que le Tribunal administratif s'est fondé pour faire droit à la demande sur ce que les plus-values litigieuses ne pouvant être rattachées à l'année 1964 et aux suivantes, les impositions correspondantes ne pouvaient être établies au titre desdites années ;</AL><AL>Considérant, toutefois, qu'il appartient au Conseil d'Etat, saisi de l'ensemble du litige par l'effet dévolutif de l'appel, d'examiner les autres moyens soulevés par le sieur X devant le Tribunal administratif de Nice ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 225 quater du CGI, dans sa rédaction applicable aux impositions litigieuses : « I. Les plus-values nettes réalisées par les personnes physiques à l'occasion de la cession d'immeubles ou de fractions d'immeubles, ayant fait l'objet d'un permis de construire délivré avant le 1<E>er</E> janvier 1966, qu'elles ont construit ou fait construire ou des droits immobiliers y afférents donnent lieu à la perception d'un prélèvement de 15 % de leur montant… Ce prélèvement… s'impute sur le montant de l'impôt sur le revenu des personnes physiques et de la taxe complémentaire dus par le cédant au titre de l'année de la réalisation des plus-values. - Toutefois, le paiement du prélèvement libère de ces impôts et taxes les plus-values auxquelles il s'applique, même si elles sont réalisées à titre habituel, lorsque les conditions suivantes sont remplies : 1° en dehors des placements visés ci-dessus, le redevable ne doit pas accomplir d'autres opérations entrant dans les prévisions de l'article 35-I° à III° ; 2° il ne doit pas intervenir à d'autres titres dans les opérations se rattachant à la construction immobilière ; 3° les plus-values soumises au prélèvement ne doivent pas constituer la source normale de ses revenus » ; que ces dispositions réservent le bénéfice du caractère libératoire du prélèvement aux contribuables qui, sans y trouver la source normale de leurs revenus, et sans se livrer à d'autres opérations se rattachant à la construction immobilière, se bornent à placer leurs capitaux personnels dans des opérations de construction et de vente d'immeubles ;</AL><AL>Considérant, d'une part, que les actions de la société anonyme Y cédées par le sieur X avaient été achetées par lui après l'achèvement de l'immeuble ; que le sieur X n'avait donc pas acquis en les achetant, la qualité de constructeur, au sens de l'article 235 quater susmentionné ; que, dès lors, il n'est pas fondé à soutenir que le prélèvement versé par lui, qui n'était pas dû et qui lui a d'ailleurs été remboursé, avait un caractère libératoire de l'impôt sur le revenu ;</AL><AL>Considérant d'autre part en ce qui concerne les plus-values provenant de la vente des parts de la société civile Z, qu'il résulte de l'instruction, et notamment des déclarations faites par le contribuable lui-même, que les opérations auxquelles il s'est livré n'ont pas été, pour l'essentiel, financées par le placement de ses capitaux personnels, mais que les fonds investis ont eu pour origine principale des emprunts ou des appels de fonds effectués auprès des acquéreurs de parts de la société civile immobilière Z qui les ont souscrites en vue d'obtenir les appartements correspondants ; que, dans ces circonstances, le prélèvement de 15 % acquitté par le sieur X ne pouvait libérer celui-ci de l'impôt sur le revenu des personnes physiques et de la taxe complémentaire afférents aux plus-values de cession qu'il avait réalisées ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de tout ce qui précède que le ministre de l'Economie et des Finances est fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif de Nice a accordé au sieur X décharge des cotisations supplémentaires litigieuses ;</AL><AL>Décide : Rétablissement des impositions contestées.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="01/02/1978" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPCO7801-112715357"><NINFO>2</NINFO><ABS><DESC>RECETTES PARTAGÉES AVEC UN TIERS</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>Recettes. - Une entreprise propriétaire d'une chute d'eau ayant concédé l'exploitation à une autre entreprise, sa filiale, moyennant un loyer qui comporte notamment le reversement à la première d'une majoration de prix perçue par la seconde, cette somme constitue une recette imposable pour la première alors même qu'en fait elle aurait réparti cette somme entre les associés ;</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Provision. - Une provision pour travaux différés ne peut être maintenue au-delà d'un délai raisonnable, soit ici une dizaine d'années, alors que l'entreprise n'établit pas avoir été dans l'impossibilité de réaliser ces travaux.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="01/02/1978" ID="I8EB1999448584" JURI-DATE="1978-02-01" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="3490" NATURE="CE" REF="3490">(CE 1<E>er</E> février 1978, n° 3490, 7<E>e</E> et 9<E>e</E> sous-sections.)</REFDOC><TXD><AL>MM. Rain, Prés. - Latournerie, Rapp. - Rivière, Comm. du Gouv. - M<E>e</E> Jousselin, Av.</AL><AL>En ce qui concerne la réintégration dans les résultats de la société anonyme X de la majoration de 20 % du prix de l'électricité versée en 1968, 1969, 1970 :</AL><AL>Considérant que la société anonyme X, propriétaire de chutes d'eau pour la production d'électricité sur la rivière du N a, par convention, concédé l'exploitation d'une de ses chutes à la Compagnie Y ; que l'Administration a réintégré dans les bases de l'impôt sur les sociétés dû par la société anonyme X au titre des exercices 1968, 1969 et 1970 le produit de la majoration de prix, égale à 20 %, que conformément au décret du 20 mai 1955 Électricité de France applique à ses achats de courant aux producteurs dont les centrales se trouvaient en service durant les années 1942-1943 ; que la société requérante estime que cette réintégration aurait dû être effectuée dans les résultats de la Compagnie Y ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 38 du CGI « ... le bénéfice imposable est le bénéfice net, déterminé d'après les résultats d'ensemble des opérations de toute nature effectuées par les entreprises... » ; et qu'aux termes de l'article 205 du même Code « il est établi un impôt sur l'ensemble des bénéfices ou revenus réalisés par les sociétés... Cet impôt est désigné sous le nom d'impôt sur les sociétés » ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte des procès-verbaux de l'assemblée générale de la société X ainsi que de conseils d'administration des sociétés X et Compagnie Y que c'est en vertu d'accords passés entre elles que la première de ces sociétés a reçu de la seconde la contrepartie de l'indemnité versée par Électricité de France qui constitue pour la requérante un élément de loyer perçu de sa filiale ; que la circonstance que cette somme ait été répartie entre les associés, alors que la société requérante n'invoque aucune obligation d'effectuer un tel versement, n'est pas de nature à lui conférer le caractère d'une charge déductible ; qu'au contraire, la somme ainsi perçue par la société X constitue un des éléments du bénéfice de cette société au sens des dispositions de l'article 205 du même Code ; que c'est, dès lors, à bon droit que l'Administration a réintégré cette indemnité dans les résultats de la société requérante ;</AL><AL>En ce qui concerne la réintégration d'une provision pour travaux différés :</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 39-1 du CGI, « le bénéfice net est établi sous déduction de toutes charges... comprenant... notamment : 5° les provisions constituées en vue de faire face à des pertes ou charges nettement précisées et que les événements en cours rendent probables... Les provisions qui, en tout ou en partie, reçoivent un emploi non conforme à leur destination ou deviennent sans objet au cours d'un exercice ultérieur, sont rapportées au résultat dudit exercice. Lorsque le rapport n'a pas été effectué par l'entreprise elle-même, l'Administration peut procéder au redressement nécessaire dès qu'elle constate que les provisions sont devenues sans objet... » ;</AL><AL>Considérant que l'Administration a réintégré dans les résultats de la société X le montant de diverses provisions pour travaux que cette société avait inscrites dans ses écritures depuis l'exercice 1957 ; qu'il résulte de l'instruction que le montant non employé des provisions s'élevait au 31 décembre 1970 à la somme de 706815 F ; que la société X n'établit pas qu'elle se serait trouvée dans l'impossibilité de réaliser les travaux pour le financement desquels ces provisions ont été constituées ; que c'est, dès lors, à bon droit que l'Administration, usant des pouvoirs que lui confèrent les dispositions précitées de l'article 39-1 du CGI, a estimé que l'entreprise n'avait pas réalisé dans un délai raisonnable les travaux pour lesquels elle avait constitué les provisions en cause et qu'elle les a réintégrées dans les résultats de la société ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'ensemble de ce qui précède que la société requérante n'est pas fondée à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif a rejeté sa demande en décharge des impositions litigieuses ;</AL><AL>Décide : Rejet de la demande en décharge.</AL></TXD><OB><OBNIV1><INTRO>1° </INTRO><AL>Dans les entreprises comme chez les particuliers, l'emploi des ressources fait que les dépenses succèdent aux <MOTREP>recettes,</MOTREP> et ce qui est dépensé pour l'un est recette pour l'autre. Ainsi des recettes individualisées, perçues par la filiale mais <MOTREP>transférées</MOTREP> à la société-mère à titre de redevance, font aussi partie des recettes de cette dernière.</AL></OBNIV1><OBNIV1><INTRO>2° </INTRO><AL>La provision repose sur l'idée de <MOTREP>prévision,</MOTREP> qui ne saurait être à trop long terme puisqu'il s'agit de déterminer les résultats d'un exercice du <MOTREP>présent.</MOTREP> C'est pourquoi, tout en admettant la provision pour des travaux qui par hypothèse excèdent l'entretien courant (CE 21 juillet 1972, n° 84.355 : Dupont 11/1972, p. 369), l'arrêt introduit la notion de <MOTREP>délai raisonnable</MOTREP> pour l'exécution de <MOTREP>travaux différés,</MOTREP> sous réserve d'un empêchement qui serait à démontrer (CE 23 mars 1969, n° 75.615 : Dupont 6/1969, p. 198).</AL></OBNIV1></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="01/02/1978" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I10D60FCD75E94-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="01/02/1978" ID="R20D60FCD75E94-EFL" JURI-DATE="1978-02-01" JURI-GPS-ID="ge09cec37-4321-4e22-bd62-2fd9272c6663" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-15 295" NATURE="Cass. civ." NOM="S.A. Clinique le Rosaire c/ SCI Albazur" REF="75-15 295">Cass. 3<E>e</E> civ. 1<E>er</E> février 1978 n° 75-15.295, S.A. Clinique le Rosaire c/ SCI Albazur</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE QUI EST DE PUR DROIT : ATTENDU QU'IL RESULTE DES ENONCIATIONS DE L'ARRÊT ATTAQUE (AIX-EN-PROVENCE, 30 JUIN 1975) QUE, PAR ACTE DU 30 DECEMBRE 1967, LA SOCIÉTÉ ALBAZUR A DONNE A BAIL A LA SOCIÉTÉ LE ROSAIRE, POUR UNE DUREE DE NEUF ANNEES A COMPTER DU 1ER OCTOBRE 1967, DES LOCAUX A USAGE COMMERCIAL DE CLINIQUE CHIRURGICALE ;</AL><AL>QUE LE LOYER ANNUEL, FIXE INITIALEMENT A 8 % DU PRIX DE LA CONSTRUCTION, TERRAIN COMPRIS, SOIT 188.000 FRANCS, A ÉTÉ PORTE, PAR UN AVENANT DU 27 JUIN 1968, A 10 % DUDIT PRIX, SOIT 235.000 FRANCS, POUR LA PERIODE DU 1ER AVRIL 1968 AU 31 MARS 1969, A 12 % SOIT 293.750 FRANCS, POUR LA PERIODE DU 1ER AVRIL 1969 AU 31 MARS 1970 ET A 15 % SOIT 353.500 FRANCS, A COMPTER DU 1ER AVRIL 1970 ;</AL><AL>QUE, SOUTENANT QUE L'AVENANT DU 27 JUIN 1968 ÉTAIT ILLEGAL, D'UNE PART, COMME "INSTITUANT UNE CLAUSE D'INDEXATION AUTOMATIQUE INTERDITE PAR UNE LEGISLATION D'ORDRE PUBLIC" ET, D'AUTRE PART, COMME EMPORTANT UNE REVISION DU LOYER DANS DES CONDITIONS PROHIBEES PAR LES ARTICLES 27 ET 35 DU DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953, LA SOCIÉTÉ LE ROSAIRE A, LE 8 AVRIL 1974, SAISI LE TRIBUNAL DE GRANDE INSTANCE, AUQUEL ELLE A DEMANDE D'ANNULER LEDIT AVENANT ET D'ORDONNER LA RESTITUTION DES SOMMES INDUMENT PAYEES ;</AL><AL>QUE LA SOCIÉTÉ ALBAZUR A OPPOSE A CETTE ACTION, EN TANT QUE CELLE-CI SE FONDAIT SUR LES DISPOSITIONS DU DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953, LA PRESCRIPTION DE DEUX ANS INSTITUEE PAR L'ARTICLE 33 DE CE TEXTE ;</AL><AL>ATTENDU QUE LA SOCIÉTÉ LE ROSAIRE FAIT GRIEF A LA COUR D'APPEL D'AVOIR FAIT DROIT A CETTE FIN DE NON-RECEVOIR, ALORS, SELON LE MOYEN, QUE, D'UNE PART, L'ACTION EN NULLITE D'UNE CLAUSE D'UN BAIL COMMERCIAL ET L'ACTION EN REPETITION DE L'INDU RESULTANT DU PAIEMENT D'UN LOYER DETERMINE D'UNE MANIERE ILLEGALE N'ENTRENT PAS DANS LE CHAMP D'APPLICATION DE LA PRESCRIPTION BIENNALE, ET QUE, D'AUTRE PART, L'ACTION EN REPETITION DE L'INDU ÉTAIT AU MOINS RECEVABLE POUR LES DEUX ANNEES DE LOYERS PRECEDANT L'ASSIGNATION, L'ILLEGALITE DE LA CLAUSE DE REVISION POUVANT ÊTRE SOULEVEE SANS QUE LA PRESCRIPTION PUISSE ÊTRE OPPOSEE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL RELEVE EXACTEMENT QUE, SELON L'ARTICLE 33 DU DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953, TOUTES LES ACTIONS EXERCEES EN VERTU DUDIT DECRET SE PRESCRIVENT PAR DEUX ANS ET QU'ELLE EN DEDUIT A BON DROIT QUE CETTE PRESCRIPTION EST APPLICABLE A UNE ACTION EN ANNULATION D'UN AVENANT ET EN REPETITION DE L'INDU FONDEE SUR L'ILLEGALITE PRETENDUE DUDIT AVENANT AU REGARD DES DISPOSITIONS DES ARTICLES 27 ET 35 DU DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953 ;</AL><AL>ATTENDU QUE, PAR CES SEULS MOTIFS, LES JUGES DU SECOND DEGRE ONT, SANS ENCOURIR LES GRIEFS DU MOYEN, LEGALEMENT JUSTIFIE LEUR DÉCISION ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN NE PEUT ÊTRE ACCUEILLI ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRÊT RENDU LE 30 JUIN 1975 PAR LA COUR D'APPEL D'AIX-EN-PROVENCE.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="01/02/1978" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I30D60FCD75E94-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="01/02/1978" ID="R40D60FCD75E94-EFL" JURI-DATE="1978-02-01" JURI-GPS-ID="ge2802aa1-8ac5-4301-9deb-958b528447fd" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-14 147" NATURE="Cass. civ." NOM="de Becker c/ SCI du 135 avenue du Maréchal Joseph Staline dite les Fauvettes" REF="76-14 147">Cass. 3<E>e</E> civ. 1<E>er</E> février 1978 n° 76-14.147, de Becker c/ SCI du 135 avenue du Maréchal Joseph Staline dite les Fauvettes</REFDOC><TXD><AL>MET HORS DE CAUSE, SUR LEUR DEMANDE, LES NOTAIRES LETULLE ET MAILLARD, AUCUN DES MOYENS DU POURVOI N'ÉTANT DIRIGE CONTRE LES CHEFS DE L'ARRÊT LES CONCERNANT ;</AL><AL>SUR LE PREMIER MOYEN : ATTENDU, SELON L'ARRÊT ATTAQUE QUE, PROPRIETAIRE D'UN TERRAIN SUR LEQUEL SE TROUVAIENT DIVERSES CONSTRUCTIONS, ROGER DE BECKER A, PAR ACTE DEPOSE LE 2 MARS 1960 AU RANG DES MINUTES DE LETULLE, NOTAIRE, DRESSE UN REGLEMENT DE COPROPRIETE DIVISANT SA PROPRIETE EN DEUX LOTS ;</AL><AL>QUE, PAR UN DEUXIEME ACTE AUTHENTIQUE RECU LE MÊME JOUR PAR LETULLE, ROGER DE BECKER A VENDU LE LOT N° 2 A LA SOCIÉTÉ CIVILE IMMOBILIERE DU ... A PIERREFITTE (DEVENUE DEPUIS SOCIÉTÉ LES FAUVETTES) POUR UN PRIX PAYABLE PARTIE COMPTANT ET PARTIE A TERME ;</AL><AL>QUE, TOUJOURS LE 2 MARS 1960, PAR UN ACTE SOUS SEING PRIVE, CASTIN, AGISSANT POUR LE COMPTE DE CETTE SOCIÉTÉ, S'EST ENGAGE A CEDER A ROGER DE BECKER UN APPARTEMENT OU LES PARTS REPRESENTATIVES DE CELUI-CI, DANS UN DES DEUX BATIMENTS QUI DEVAIENT ÊTRE CONSTRUITS SUR LE LOT N° 2, CETTE CESSION DEVANT INTERVENIR POUR LE PRIX D'UN FRANC ;</AL><AL>QUE, N'AYANT PU OBTENIR LA VENTE DE L'APPARTEMENT, ROGER DE BECKER A, LE 9 MAI 1968, ASSIGNE EN RESILIATION DE L'ENSEMBLE DES CONVENTIONS DU 2 MARS 1960 ET PAIEMENT DE DOMMAGES-INTERETS LA SOCIÉTÉ LES FAUVETTES QUI A CONCLU AU DEBOUTE EN ALLEGUANT QUE L'ACTE SOUS SEING PRIVE DU 2 MARS 1960 ÉTAIT NUL ;</AL><AL>QUE, DEBOUTE DE SA DEMANDE PAR LE TRIBUNAL, ROGER DE BECKER L'A REPRISE DEVANT LA COUR D'APPEL ET A ASSIGNE EN INTERVENTION FORCEE, D'UNE PART, LA SOCIÉTÉ ANONYME IMMOBILIERE LAMBERT ET CASTIN ET, D'AUTRE PART, LES NOTAIRES LETULLE ET MAILLARD ;</AL><AL>ATTENDU QUE ROGER DE BECKER FAIT D'ABORD GRIEF A L'ARRÊT ATTAQUE D'AVOIR DECLARE IRRECEVABLES SES DEMANDES D'INTERVENTION FORCEE DE CASTIN ET DE L'IMMOBILIERE LAMBERT, ALORS, SELON LE MOYEN QUE, "AUX TERMES DE L'ARTICLE 555 DU NOUVEAU CODE DE PROCÉDURE CIVILE, LES PERSONNES QUI PEUVENT ÊTRE APPELEES EN CAUSE D'APPEL SONT CELLES QUI N'ONT PAS ÉTÉ PARTIES, NI REPRESENTEES EN PREMIERE INSTANCE, DES LORS QUE L'EVOLUTION DU LITIGE IMPLIQUE LEUR MISE EN CAUSE ET QU'IL N'IMPORTE PAS DE SAVOIR SI ELLES Y ONT OU NON INTERET, QUE, DES LORS, EN ECARTANT LA DEMANDE D'INTERVENTION FORCEE FORMÉE PAR ROGER DE BECKER AU SEUL MOTIF QUE L'IMMOBILIERE LAMBERT ET CASTIN N'AVAIENT PAS D'INTERET DANS LE LITIGE, SANS RECHERCHER SI LEUR MISE EN CAUSE N'ÉTAIT PAS IMPLIQUEE PAR L'EVOLUTION DE CELUI-CI, LA COUR D'APPEL A MECONNU LES CONDITIONS D'APPLICATION DU TEXTE SUSVISE QU'ELLE A FAUSSEMENT APPLIQUE ET ELLE N'A PAS MIS LA COUR DE CASSATION EN MESURE D'EXERCER SON CONTROLE SUR LE POINT DE SAVOIR SI LES CONDITIONS D'UNE INTERVENTION FORCEE EN APPEL ÉTAIENT REUNIES" ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE SI TOUTE PERSONNE INTERESSEE PEUT INTERVENIR DANS UN PROCES OU, EN CAS D'EVOLUTION DU LITIGE, ÊTRE MISE EN CAUSE DEVANT LA COUR D'APPEL PAR VOIE D'INTERVENTION FORCEE, IL ENTRE DANS LE POUVOIR SOUVERAIN DES JUGES DU FOND D'APPRECIER SI CET INTERET EST SUFFISANT ;</AL><AL>QUE LE MOYEN NE SAURAIT DONC ÊTRE ACCUEILLI ;</AL><AL>SUR LE DEUXIEME MOYEN : ATTENDU QUE ROGER DE BECKER REPROCHE ENCORE A L'ARRET ATTAQUE QUI A DECLARE NUL L'ACTE SOUS SEING PRIVE DU 2 MARS 1960 PAR APPLICATION DE L'ARTICLE 1840 DU CODE GENERAL DES IMPOTS, D'AVOIR REFUSE DE FAIRE APPLICATION DE LA PRESCRIPTION DECENNALE PREVUE PAR L'ARTICLE 1971 DU MEME CODE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA DEMANDE EN NULLITE DE L'ACTE DU 2 MARS 1960 A ÉTÉ INTRODUITE PAR LA SOCIÉTÉ LES FAUVETTES POUR S'OPPOSER A LA DEMANDE DE DE BECKER EN RESILIATION DE LA VENTE CONTENUE DANS CET ACTE ;</AL><AL>QUE LA PRESCRIPTION D'UNE ACTION EN NULLITE N'ETEIGNANT PAS LE DROIT D'OPPOSER CELLE-CI COMME EXCEPTION EN DEFENSE A UNE ACTION PRINCIPALE, C'EST A BON DROIT QUE LA COUR D'APPEL A DECLARE RECEVABLE LA DEMANDE DE LA SOCIÉTÉ LES FAUVETTES ;</AL><AL>QUE LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>SUR LE TROISIEME MOYEN : ATTENDU QUE ROGER DE BECKER REPROCHE ENFIN A LA COUR D'APPEL D'AVOIR DECLARE NUL SEULEMENT L'ACTE SOUS SEING PRIVE DU 2 MARS 1960 ET NON L'ACTE AUTHENTIQUE DE VENTE DE LA MÊME DATE, ALORS, SELON LE MOYEN, QUE "S'IL EST VRAI QUE LA NULLITE DE LA CONTRE-LETTRE LAISSE, EN PRINCIPE, SUBSISTER LES OBLIGATIONS RESULTANT DE L'ACTE APPARENT, CE PRINCIPE RECOIT EXCEPTION LORSQUE L'INDIVISIBILITE DES ACTES EST TELLE QUE LES CAUSES DE NULLITE ENTACHANT L'ACTE APPARENT DOIVENT NECESSAIREMENT AFFECTER L'ACTE OSTENSIBLE, QU'IL EN ÉTAIT JUSTEMENT AINSI, EN L'ESPECE, PUISQUE ROGER DE BECKER FAISAIT VALOIR, DANS DES CONCLUSIONS SUR LESQUELLES LA COUR D'APPEL NE S'EST PAS EXPLIQUEE, QU'IL NE PEUT ÊTRE PRETENDU QUE LA CONVENTION SOUS SEING PRIVE (DU 2 MARS 1960) ÉTAIT UN ACTE INDEPENDANT DE L'ACTE DE VENTE PUISQUE PRECISEMENT LA PROMESSE DE DATION EN PAIEMENT QU'IL CONSTITUAIT AVAIT SA CAUSE DANS LA VENTE DU TERRAIN CONSENTIE PAR M. DE BECKER A LA SOCIÉTÉ CIVILE IMMOBILIERE LES FAUVETTES ;</AL><AL>QU'AINSI, EN PRONONCANT LA NULLITE DE L'ACTE SOUS SEING PRIVE DU 2 MARS 1960, SANS RECHERCHER SI CETTE NULLITE N'AFFECTAIT PAS L'ENSEMBLE DES CONVENTIONS CONCLUES LE MÊME JOUR ENTRE LES PARTIES EN RAISON DE L'INDIVISIBILITE EXISTANT ENTRE ELLES, LA COUR D'APPEL N'A PAS DONNE DE BASE LEGALE A SA DÉCISION" ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QU'ADOPTANT LES MOTIFS DU TRIBUNAL, LA COUR D'APPEL ENONCE QUE ROGER DE BECKER NE PEUT SE PREVALOIR DE L'INEXECUTION DE L'ENGAGEMENT PRIS PAR LA SOCIÉTÉ LES FAUVETTES DANS L'ACTE SOUS SEING PRIVE NUL DU 2 MARS 1960 POUR IMPUTER A CETTE SOCIÉTÉ L'INEXECUTION D'UNE OBLIGATION DE L'ACTE DE VENTE DU LOT N° 2 DE LA COPROPRIETE AMENAGEE SUR L'ENSEMBLE IMMOBILIER LUI APPARTENANT ;</AL><AL>QUE, PAR CES MOTIFS, DESQUELS IL RESULTE QUE LES ACTES SOUS SEING PRIVE ET AUTHENTIQUE DU 2 MARS 1960 N'ÉTAIENT PAS INDIVISIBLES, LA COUR D'APPEL A REPONDU AUX CONDITIONS PRETENDUMENT DELAISSEES ET LEGALEMENT JUSTIFIE SA DÉCISION ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRÊT RENDU LE 6 FEVRIER 1976 PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="01/02/1978" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I50D60FCD75E94-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="01/02/1978" ID="R60D60FCD75E94-EFL" JURI-DATE="1978-02-01" JURI-GPS-ID="g35fd8eb0-7ba5-4214-bfda-5fc78ae8f23f" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-10 276" NATURE="Cass. civ." NOM="Vincent c/ Reisdorfer" REF="77-10 276">Cass. 2<E>e</E> civ. 1<E>er</E> février 1978 n° 77-10.276, Vincent c/ Reisdorfer</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN, PRIS EN SES TROIS BRANCHES : ATTENDU QU'IL RESULTE DE L'ARRET ATTAQUE QUE, DANS UNE AGGLOMERATION, VINCENT, TRAVERSANT A PIED LA CHAUSSEE DEVANT LE VEHICULE AUTOMOBILE DE REISDORFER, FUT HEURTE ET BLESSE ;</AL><AL>QU'IL ASSIGNA CE CONDUCTEUR ET SON ASSUREUR LA MUTUELLE ASSURANCE DES INSTITUTEURS DE FRANCE, EN REPARATION DE SON PREJUDICE ;</AL><AL>QUE REISDORFER DEMANDA RECONVENTIONNELLEMENT LA REPARATION DE SON DOMMAGE MATERIEL ;</AL><AL>ATTENDU QUE VINCENT REPROCHE A L'ARRET D'AVOIR MIS UNE PART DE RESPONSABILITE A SA CHARGE EN RAISON DE LA FAUTE QU'IL AVAIT COMMISE, ALORS, D'UNE PART, QUE LA COUR D'APPEL NE SE SERAIT PAS EXPLIQUEE, COMME ELLE Y AVAIT ETE INVITEE PAR DES CONCLUSIONS QUI SERAIENT RESTEES SANS REPONSE, SUR LE POINT DE SAVOIR SI LE PIETON AVAIT TRAVERSE LA CHAUSSEE, A PROXIMITE IMMEDIATE D'UN PASSAGE PROTEGE, ALORS, D'AUTRE PART, QUE VINCENT SE SERAIT TROUVE, AU MOMENT DE L'ACCIDENT, DANS UNE SITUATION PRIORITAIRE PAR RAPPORT A L'AUTOMOBILISTE, LEQUEL, D'APRES LES CONSTATATIONS MEMES DE L'ARRET, CIRCULAIT A UNE VITESSE EXCESSIVE ET AVEC DES PNEUMATIQUES USES ET ALORS, ENFIN, QUE L'ARRET N'AURAIT PU METTRE A SA CHARGE UNE OBLIGATION DE PRUDENCE QUI, EN REALITE, INCOMBAIT AU SEUL AUTOMOBILISTE FRANCHISSANT UN PASSAGE PROTEGE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL, APRES AVOIR RELEVE QUE VINCENT AVAIT, SORTANT D'UN CAFE EN COURANT, TRAVERSE LA CHAUSSEE, A PROXIMITE IMMEDIATE DU PASSAGE PROTEGE, ALORS QUE DES VEHICULES SURVENAIENT DE CHAQUE COTE, ET QU'IL S'ETAIT BRUSQUEMENT ARRETE AU MILIEU DE LA CHAUSSEE, AVANT D FAIRE DEMI-TOUR POUR REPARTIR EN COURANT VERS LE CAFE, RELEVE QUE LE COMPORTEMENT DE CE PIETON S'EXPLIQUAIT PAR LES LIBATIONS AUQUELLES IL S'ETAIT LIVRE AUPARAVANT, ET RELEVE QUE, PAR CETTE ATTITUDE, VINCENT AVAIT GRAVEMENT PERTURBE LA CIRCULATION ET DETERMINE L'ACCIDENT ;</AL><AL>QUE NEANMOINS, REISDORFER AVAIT, PAR SA VITESSE EXCESSIVE, COMMIS UNE FAUTE AYANT CONTRIBUE EGALEMENT A LA PRODUCTION DU DOMMAGE DANS UNE PROPORTION QU'ELLE A SOUVERAINEMENT APPRECIEE ;</AL><AL>QU'EN L'ETAT DE CES CONSTATATIONS ET ENONCIATIONS LA COUR D'APPEL, QUI A REPONDU AUX CONCLUSIONS, A DONNE UNE BASE LEGALE A SA DECISION ;</AL><AL>SUR LE SECOND MOYEN : ATTENDU QU'IL EST, EN OUTRE, FAIT GRIEF A L'ARRET DE NE PAS AVOIR RETENU A LA CHARGE DE REISDORFER LA FAUTE RESULTANT DE CE QUE SON AUTOMOBILE ETAIT MUNIE DE PNEUMATIQUES USAGES, ALORS QUE CEUX-CI N'AURAIENT PAS PERMIS UN FREINAGE AUSSI EFFICACE QUE S'ILS AVAIENT ETE EN BON ETAT ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE CETTE DISCUSSION DE FAIT RELATIVE A L'INTERPRETATION DES INDICES MATERIELS NE SAURAIT ETRE ADMISE DEVANT LA COUR DE CASSATION ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 28 OCTOBRE 1976 PAR LA COUR D'APPEL DE NANCY.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="01/02/1978" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I583558CCAI1EF4-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="01/02/1978" ID="R683558CCAI1EF4-EFL" JURI-DATE="1978-02-01" JURI-GPS-ID="gbbfd4353-d7ff-4e0f-950f-9801a84e6692" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-11 252" NATURE="Cass. com." REF="76-11 252">Cass. com. 1<E>er</E> février 1978 n° 76-11.252</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : VU L'ARTICLE 1654 DU CODE CIVIL ;</AL><AL>ATTENDU QUE, SAISIE PAR LE VENDEUR D'UN FONDS DE COMMERCE D'UNE DEMANDE DE RESOLUTION DE LA VENTE, LA COUR D'APPEL, BIEN QU'AYANT CONSTATE QUE L'ACHETEUR N'EN AVAIT PAS PAYE LE PRIX, A REFUSE DE PRONONCER LA MESURE SOLLICITEE EN RETENANT QU'UNE TELLE MESURE NE POUVAIT INTERVENIR QUE DANS LE CAS D'UNE INEXECUTION FAUTIVE PAR L'ACHETEUR DE SATISFAIRE A SON OBLIGATION PRINCIPALE ;</AL><AL>ATTENDU QU'EN STATUANT AINSI, LA COUR D'APPEL A, PAR REFUS D'APPLICATION, VIOLE LE TEXTE SUSVISE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : CASSE ET ANNULE L'ARRET RENDU ENTRE LES PARTIES LE 6 JANVIER 1976 PAR LA COUR D'APPEL DE BORDEAUX ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL DE TOULOUSE.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="01/02/1978" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7802-11374430"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="01/02/1978" ID="RC0JPS7802-10964921" JURI-DATE="1978-02-01" JURI-GPS-ID="g8bbb1cb9-7690-4a21-9cd3-eda45cb9a3b8" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-60 599" NATURE="Cass. soc." NOM="Syndicat CGT-FO des matières plastiques c/ CGT et autres" REF="77-60 599">Cass. soc. 1<E>er</E> février 1978 n° 77-60.599 Syndicat CGT-FO des matières plastiques c/ CGT et autres</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur les premier et troisième moyens, pris de la violation de l'article L 420-7 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu qu'il est reproché au jugement attaqué d'avoir prononcé l'annulation des élections des délégués du personnel qui avaient eu lieu le 3 novembre 1976 à la Société Formica, à Quillan, dans le collège ouvrier, en retenant des irrégularités qui ne pouvaient être invoquées, d'une part, comme connues du bureau de vote et acceptées à l'unanimité des membres de celui-ci, d'autre part, comme n'ayant eu aucune conséquence sur les résultats du scrutin ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que le tribunal a exactement décidé qu'il était toujours possible aux intéressés de faire sanctionner par juridiction compétente les irrégularités dans les opérations électorales, même après la signature sans réserve du procès-verbal des élections ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, que le tribunal a relevé qu'en raison du faible écart existant entre les suffrages recueillis par chacune des deux listes en présence, les irrégularités qu'il constatait, et spécialement celle relative à l'impossibilité dans laquelle s'étaient trouvés de nombreux électeurs absents de participer au scrutin, avaient pu modifier sensiblement les résultats de celui-ci ;</AL><AL>D'où il suit que les moyens ne sont pas fondés ;</AL><AL>Et sur le deuxième moyen, pris de la violation des articles L 420-7 du Code du travail, 79 ancien du Code électoral et 28 de la convention collective nationale des matières plastiques du 1<E>er</E> juillet 1960 :</AL><AL>Attendu qu'il est encore reproché au jugement attaqué d'avoir décidé que l'employeur aurait dû, pour les élections en cause, aviser les électeurs absents et leur adresser le matériel nécessaire pour voter par correspondance et que son abstention à cet égard était une irrégularité viciant le scrutin, alors qu'aucun texte ne lui impose cette obligation et que c'était aux intéressés qu'il appartenait de demander à la société de leur envoyer les documents leur permettant de voter par correspondance ;</AL><AL>Mais attendu que le tribunal a exactement décidé que dès lors que la convention collective applicable à l'entreprise prévoyait le vote par correspondance, l'employeur avait l'obligation de l'organiser et d'en aviser les intéressés absents ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette les premier, deuxième et troisième moyens ;</AL><AL>Mais sur le quatrième moyen :</AL><AL>Vu l'article R 420-4 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a condamné, à tous les dépens, le syndicat Force ouvrière qui avait succombé ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, le tribunal a violé le texte susvisé qui dispose qu'il est statué en la matière « sans frais » ;</AL><AL>Et attendu qu'il ne reste plus rien à juger ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, mais seulement en ce qui concerne la disposition du jugement relative à la condamnation aux dépens.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="01/02/1978" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I11E13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="01/02/1978" ID="R12E13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-02-01" JURI-GPS-ID="gc3741845-fc22-4b53-820c-7ffdd5328d02" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-60 637" NATURE="Cass. soc." NOM="Aguila c/ Sté Etablissement MONTVERT" RC="199" REF="77-60 637">Cass. soc. 1<E>er</E> février 1978 n° 77-60.637 (n° 199), Aguila c/ Sté "Etablissement MONTVERT",</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Aguila Manuel, demeurant 2 bis, avenue Victor Hugo à Aix-en-Provence (Bouches du Rhône),</AL><AL>en cassation d' un jugement rendu le 24 mai 1977 par le tribunal d'instance d'Aix-en Provence , au profit de la Sté "Etablissement MONTVERT", dont le siège est à Aix-en-Provence, avenue Philippe Solari,</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l' audience publique de ce jour;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Onéto, les conclusions de M. Rivière, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur les deux premiers moyens réunis, pris d'une fausse interprétation des documents de la cause;</AL><AL>Attendu que Aguila avait demandé l'annulation des élections des délégués du personnel de l'Institut Montvert où il était employé, aux motifs qu'il avait été inscrit dans le collège "ouvriers-employés" et non dans le collège "chefs de service, agents de maîtrise" sur les listes électorales qui n' auraient pas été régulièrement affichées;</AL><AL>Qu' il fait grief au jugement attaqué qui l'a débouté, d'avoir estimé que les listes électorales en vue de ces élections qui devaient avoir</AL><AL>lieu le 10 mars 1977 avaient été affichées et que la contestation par lui formée ne serait intervenue qu'après les élections, alors qu'il serait établi par diverses attestations au 'il n'y avait ras eu d'afficha</AL><AL>préalable et que sa contestation avait été déposée dès le 9 mars 1977;</AL><AL>Mais attendu que le juge du fond, appréciant sans les dénaturer les documents qui lui étaient soumis, a estimé qu'il en résultait que la liste des électeurs avait fait l'objet d'un affichage régulier et que le directeur de l'établissement n'avait eu connaissance de la réclamation de Aguila qu'après les élections;</AL><AL>Que ces appréciations de fait échappent au contrôle de la Cour de cassation;</AL><AL>Sur les troisième et quatrième moyens réunis, pris de la violation de l'article L. 420-7 du Code du travail;</AL><AL>Attendu qu' il est encore reproché audit jugement, d'une part, d'avoir estimé qu'aucun désaccord des parties n'était intervenu avant les élections, alors qu'il appartenait au chef d'entreprise de saisir l 'inspecteur du travail du différends relatif', à l'incorporation de Aguila au collège "ouvriers-employés d'autre part, d'avoir décidé qu'à la suite de. l'accord pris par les syndicats dans le protocole, l'électeur ne pouvait plus contester la validité des élections, alors que la qualité pour agir est réservée à tout électeur justifiant d' un intérêt;</AL><AL>Mais attendu, d' une part, que le recours à l'inspecteur du. travail prévu par le texte visé au moyen ne concerne que le cas où l'accord entre le chef d'entreprise et les organisations syndicales intéressées s' est avéré impossible, tandis qu' en l'espèce un protocole d'accord avait, ainsi que le relève le tribunal, été conclu entre les organisations syndicales représentatives du personnel de l'établissement et le directeur de celui-ci;</AL><AL>Attendu, d' autre part, que la contestation soulevée par Aguila relativement à son inscription sur la liste électorale "ouvriers-employés" au lieu du collège "chefs de service-agents de maîtrise" visait l'électorat; que le recours devant, aux termes de l'article R. 420-4 du Code du travail, être introduit dans les trois jours suivant la publication de la liste lectorale, laquelle avait eu lieu le délai avant le scrutin, Aguila est irrecevable à critiquer cette affectation, comme le protocole d'accord en vertu duquel elle avait été décidée;</AL><AL>D' ou il suit que les troisième et quatrième moyens ne sont pas mieux fondés que les deux premiers;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre le jugement rendu le 24 mai 1977, par le tribunal d'instance d'Aix-en-Provence;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du premier février mil neuf cent soixante dix-huit;</AL><AL>Ou étaient présents : M. Laroque, Président, M. Onéto, rapporteur, MM. Vellieux, de Lestang, Fonade, Arpaillange, Coucoureux, Brunet, Lutz, Brisse, Sornay, Bertaud, Conseillers, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires, M. Rivière, Avocat général, M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="02/02/1978" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="IB93859AB6I7D08-EFL"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="02/02/1978" ID="RC93859AB6I7D08-EFL" JURI-DATE="1978-02-02" JURI-GPS-ID="g5465567e-544f-46d0-9052-d6470c760cd2" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-41 004" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté centrale Laitière de Franche-Comte c/ Tachot" RC="226" REF="76-41 004">Cass. soc. 2 février 1978 n° 76-41.004 (n° 226), Sté centrale Laitière de Franche-Comte c/ Tachot</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant : ch. soc.</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sté centrale Laitière de Franche-Comte, représentée par son mandataire légal en exercice, le sieur JACQUEL, demeurant au siège de la société, 32 rue de Marseille à Belfort,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 3 juin 1976 par le Tribunal d'instance de Belfort, au profit du sieur Jean Tachot, demeurant à Belfort, 6 rue du Docteur Schweitzer,</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Brunet, les conclusions de M. Rivière, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles L. 122-5 du Code du travail et 41 de la convention collective nationale des coopératives agricoles laitières du 1er septembre 1962,</AL><AL>Attendu que, selon le second de ces textes, en cas de rupture du contrat de travail à durée indéterminée, la durée du préavis réciproque est, dans tous les cas, sauf faute grave, d'un mois pour le personnel ouvrier, les employés, techniciens et agents de maîtrise jusqu'au coefficient 250 inclus ;</AL><AL>Attendu que, pour rejeter la demande de paiement de l'indemnité compensatrice de préavis égale à un mois de salaires présentée par la Société centrale laitière de Franche-Comté contre Tachot qui, embauché en qualité de chauffeur ramasseur de lait le 3 juin 1975, avait donné sa démission le 3 novembre suivant, sans exécuter son préavis, le juge du fond a estimé que l'employeur, ayant délivré à son salarié un certificat de travail avec la mention "Il nous quitte ce jour libre de tout engagement", avait accepté que la démission de Tachot prît effet dès le 3 novembre 1975 sans exécution du préavis, ni paiement d'une indemnité compensatrice ;</AL><AL>Attendu cependant que la mention "libre de tout engagement" était insuffisante à elle seule pour établir sans équivoque que l'employeur avait entendu renoncer à demander paiement de l'indemnité compensatrice du délai-congé prévu par la convention collective ; d'où il suit que le juge du fond a violé les textes susvisés.</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE le jugement rendu le 3 juin 1976, entre les parties, par le Tribunal d'instance de Belfort ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Tribunal d'instance de Montbéliard, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de vingt sept francs, soixante centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, juge et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du deux février mil neuf cent soixante dix huit ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Brunet, rapporteur ; MM. Vellieux, Martin, de Lestang, Voisenet, Coucoureux, Lutz, Brisse, Mac Aleese, Sernay, Bertaud, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseilers référendaires ; M. Rivière, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="02/02/1978" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I318B32EC025AA2-EFL"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="02/02/1978" ID="R328B32EC025AA2-EFL" JURI-DATE="1978-02-02" JURI-GPS-ID="g8bc02b19-d117-473a-8522-d3026d54dea6" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-60 653" NATURE="Cass. soc." NOM="Wilmot-Roussel c/ Lalu et a" RC="214" REF="77-60 653">Cass. soc. 2 février 1978 n° 77-60.653 (n° 214), Wilmot-Roussel c/ Lalu et a.</REFDOC><TXD><AL>La cour de cassation, chambre sociale, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Jean Jacques Wilmot-Roussel, agissant en qualité tant de président directeur général de Luchaire, société anonyme, dont le siège social est à Paris (8ème) 180 boulevard Haussmann, que de président du Comité central d'entreprise de cette société, siégeant au siège social,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 8 juin 1977 par le Tribunal d'instance du 8ème arrondissement de Paris, au profit :</AL><AL>1° / de la demoiselle Nicole Lalu, demeurant à Paris (12ème) 82-90 rue de Reuilly, bâtiment B 484,</AL><AL>2° / du sieur Pierre Bozonnet, demeurant à Elancourt (Yvelines) 13 rue du Léman,</AL><AL>3° / du sieur Daniel Aubry, demeurant à Bobigny (Seine-Sainc-Denis) 35 rue du Chemin Vert, Appartement 374,</AL><AL>4° / du sieur Jean Claude Chenevière, demeurant à Saint Florent sur Cher (Cher) 42 rue de Verdun,</AL><AL>5° / du sieur Daniel Robin, demeurant à ChâteauThierry (Aisne) 51 rue Roger Catillon,</AL><AL>6° / du sieur Jean Chassonery, demeurant à Evreux La Madeleine (Eure) 3 rue de Colmar,</AL><AL>7° / du sieur Jean Zelvelder, demeurant à La Sablonnière, 10 rue de Reims, Evreux (Eure) ,</AL><AL>8° / du sieur Emile Texier, demeurant à Fougères (Ile-et-Vilaine) 28 avenue de Normandie,</AL><AL>9° / du sieur Bernard Emenegger, demeurant à Launay Cornu, Saint Georges des Groseilliers/Fiers (Orne) ,</AL><AL>10° / du sieur Michel Leprince, demeurant Les Basses Foltières à Fiers (Orne) ,</AL><AL>11° / du sieur Claude Coquilleau, demeurant à Fiers (Orne) 1 allée d'Aunou,</AL><AL>12° / du sieur Jean Claude Maury, demeurant à Bacqueville en Caux (Seine-Maritime) Avremesnil,</AL><AL>13° / du sieur Roger Cucumel, demeurant à La Ricamarie (Loire) 22 rue du Gendarme Martin,</AL><AL>14° / du sieur Guy Malette, demeurant à Gland (Aisne) Château Thierry,</AL><AL>15° / du sieur Albert Montchamp, demeurant à Saint-Etienne (Loire) 2 rue Lissagaray,</AL><AL>défendeurs à la cassation.</AL><AL>La cour, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les observations de Me Vidart, avocat de Wilmot-Roussel, les conclusions de M. Rivière, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles L. 433-1, L. 434-2 et L. 435-2 du Code du travail,</AL><AL>Attendu que le tribunal statuant sur une requête présentée selon la procédure prévue par l'article R.433-6 du Code du travail, a annulé les élections auxquelles il avait été procédé le 23 décembre 1976 au sein du comité central d'entreprise de la société Luchaire pour la désignation du secrétaire de ce comité, au motif que le chef d'entreprise, président du comité avait participé à ces élections, et qu'il n'en avait pas le droit, la désignation du secrétaire ne rentrant pas dans les attributions du comité définies par l'article L. 432-1 du Code du travail, et constituant une prolongation de l'organisation du comité à laquelle seuls participent les membres élus ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors, d'une part, que le comité central, comme le comité d'entreprise, comprend le chef d'entreprise et des membres élus et qu'il est procédé à la désignation de son secrétaire par le comité sans qu'aucune disposition interdise la participation à celle-ci du président, alors, d'autre part, que la désignation du secrétaire est une simple mesure d'administration interne du comité, et ne constitue pas une question sur laquelle les membres élus du comité aient seuls à se prononcer, en tant que délégation du personnel, à l'exclusion du chef d'entreprise président du comité, le Tribunal a faussement appliqué et par suite violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties par le Tribunal d'instance du 8ème arrondissement de Paris, le 8 juin 1977 ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Tribunal d'instance de Paris 17ème arrondissement, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de Monsieur le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Tribunal d'instance du 8ème arrondissement de Paris, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du deux février mil neuf cent soixante dix-huit ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. de Lestang, rapporteur ; MM. Vellieux, Martin, Voisenet, Coucoureux, Brunet, Lutz, Brisse, Mac Aleese, Sornay, Bertaud, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires ; M. Rivière, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="07/02/1978" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I783558CCAI1EF4-EFL"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="07/02/1978" ID="R883558CCAI1EF4-EFL" JURI-DATE="1978-02-07" JURI-GPS-ID="ga63047ed-0089-4204-914b-527bccf3a786" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-14 214" NATURE="Cass. civ." REF="76-14 214">Cass. 3<E>e</E> civ. 7 février 1978 n° 76-14.214</REFDOC><LISTEJUGES>M. Costa, président M. Feffer, conseiller rapporteur M. Dussert, avocat général M. Goutet, avocat(s) </LISTEJUGES><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : VU LES ARTICLES 1134 ET 1720 DU CODE CIVIL ;</AL><AL>ATTENDU QUE LE SECOND DE CES TEXTES, QUI MET A LA CHARGE DU BAILLEUR TOUTES LES REPARATIONS, AUTRES QUE LOCATIVES, DE LA CHOSE LOUEE QUI PEUVENT DEVENIR NECESSAIRES N'EST PAS D'ORDRE PUBLIC ;</AL><AL>QU'IL PEUT Y ETRE DEROGE PAR DES CONVENTIONS PARTICULIERES ;</AL><AL>ATTENDU QUE, POUR DIRE DAME DUBOST X… D'EXECUTER LES TRAVAUX NECESSAIRES A L'EXPLOITATION, PAR BERNARD, D'UN FONDS DE COMMERCE DANS LES LOCAUX QU'ELLE LUI AVAIT DONNES A BAIL EN STIPULANT QU'AUCUNE ESPECE DE REPARATIONS NE SERAIT A LA CHARGE DE LA PROPRIETAIRE PENDANT LA DUREE DU BAIL, ET POUR LA CONDAMNER A REPARER LE PREJUDICE EPROUVE PAR BERNARD EN RAISON DU RETARD APPORTE DANS L'EXECUTION DE CES TRAVAUX, L'ARRET ATTAQUE A RETENU QUE L'ON NE SE TROUVAIT PAS, EN L'ESPECE, EN PRESENCE D'UNE OBLIGATION DONT LE BAILLEUR POUVAIT S'AFFRANCHIR, S'AGISSANT DE GROSSES REPARATIONS ;</AL><AL>ATTENDU QU'EN STATUANT AINSI LA COUR D'APPEL A VIOLE LES DISPOSITIONS DES TEXTES SUSVISES ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : CASSE ET ANNULE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU ENTRE LES PARTIES LE 15 JUIN 1976 PAR LA COUR D'APPEL DE LYON ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL DE GRENOBLE.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="08/02/1978" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I76C42A9B7A98B"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="08/02/1978" ID="RCC79F80CDCA2E-EFL" JURI-DATE="1978-02-08" JURI-GPS-ID="ge607c56a-937e-42d8-a562-808bb2668281" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-12 909" NATURE="Cass. civ." NOM="Lhermine" REF="76-12 909"> Cass. 1<E>e</E> civ. 8 février 1978 n° 76-12.909 Lhermine </REFDOC><TXD><AL>Joint, en raison de leur connexité, les pourvois n° 76-12.909 et 76-13.298 formés contre le même arrêt ;</AL><AL>Sur le moyen unique du pourvoi n° 76-12.909 : vu l'article 97 du décret du 28 août 1972, applicable en la cause ;</AL><AL>Attendu qu'aux termes de ce texte peuvent intervenir en cause d'appel, dès lors qu'elles y ont intérêt, les personnes qui n'ont été ni parties, ni représentées en première instance ;</AL><AL>Attendu cependant que la cour d'appel, saisie de conclusions d'intervention en cause d'appel de la Fédération Nationale des Syndicats d'agents généraux d'assurances dans un litige relatif à l'application du statut réglementaire de ces agents, a déclaré irrecevable cette intervention, aux motifs, d'une part, que la fédération ne justifiait pas d'un intérêt direct inséparable de celui d'une des parties, ni de circonstances ou d'intérêts exceptionnels, d'autre part, que, dans l'espèce, les agents généraux d'assurances intéressés avaient pu faire valoir leurs droits ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que, puisqu'il s'agissait de déterminer la nature et le régime de l'indemnité compensatrice prévue par l'article 20 du règlement du conseil national des assurances portant statut des agents généraux d'assurances, la fédération avait un intérêt qui lui permettait d'intervenir en cause d'appel, elle a violé le texte susvisé ;</AL><AL>Sur le troisième moyen du pourvoi n° 76-13.298, pris en sa première branche : vu l'article 1350 du Code civil ;</AL><AL>Attendu que l'annulation d'un arrêt, si généraux et absolus que soient les termes dans lesquels elle a été prononcée, est limitée à la portée du moyen qui lui a servi de base et qu'elle laisse subsister, comme passées en force de chose jugée, toutes les parties de la décision qui n'ont pas été attaquées par le pourvoi ; que cette règle ne souffre exception que dans le cas où les chefs non attaqués seraient rattachés au chef cassé par un lien d'indivisibilité ou de dépendance nécessaire ;</AL><AL>Attendu que, dans son arrêt du 18 janvier 1973, la cour d'appel de Paris, statuant à la fois sur la demande de Lhermine contre la Liverpool and London Globe Insurance Company en paiement du capital et des intérêts de la moitié de l'indemnité compensatrice globale due par cette compagnie à ses agents généraux Lhermine et Faucilhon en vertu de leur statut et sur la demande de Moreau tendant, à l'occasion de la liquidation de l'association en participation qu'il avait formée avec lesdits agents, à ce que le quart de cette indemnité globale lui soit attribué, a, d'une part, condamné la compagnie à verser le quart de l'indemnité à Lhermine avec les intérêts légaux à compter du 17 janvier 1970 et, d'autre part, attribué à Moreau, en tant qu'associé, un autre quart de cette indemnité ;</AL><AL>Attendu que le pourvoi formé par Lhermine contre cet arrêt ne critiquait que l'attribution faite à Moreau d'une partie de l'indemnité en vertu du contrat d'association, et que la cassation n'a été prononcée que pour le motif que la cour d'appel n'avait pas répondu aux conclusions par lesquelles Lhermine faisait valoir que l'association en participation n'existait plus lors de la naissance du droit à indemnité ;</AL><AL>Attendu qu'aucun lien de dépendance ni d'indivisibilité n'existe entre le chef de l'arrêt de la cour d'appel de Paris qui attribuait à Moreau, en vertu du contrat d'association en participation, un quart de l'indemnité compensatrice et le chef du même arrêt qui condamnait la compagnie à verser à Lhermine, non seulement le quart de l'indemnité qui ne lui était pas contesté, mais encore les intérêts de cette somme à compter du 17 janvier 1970 ;</AL><AL>Que la cassation prononcée a donc laissé subsister comme passé en force de chose jugée ce dernier chef de l'arrêt ;</AL><AL>Que dès lors, en condamnant Lhermine à rembourser à la compagnie la somme par lui perçue à titre d'intérêts en exécution de l'arrêt de la cour d'appel de Paris et les intérêts de cette somme, la cour d'appel d'Amiens, statuant comme juridiction de renvoi, a méconnu l'autorité de la chose jugée par la première cour d'appel et a violé le texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs, et sans qu'il y ait lieu de statuer sur les deux premiers moyens ni sur les deuxième et troisième branches du troisième moyen du pourvoi n° 76-13.298 : casse et annule, en son entier, l'arrêt rendu entre les parties le 3 mai 1976 par la cour d'appel d'Amiens ;</AL><AL>Remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel d'Orléans.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="13"></DEBUA><DEBUR DATE="09/02/1978" N="13"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7802-11374432"><NINFO>13</NINFO><REFDOC DATE="09/02/1978" ID="RC0JPS7802-10964922" JURI-DATE="1978-02-09" JURI-GPS-ID="g73b40226-4b28-4de1-8dde-5eb3b18ab364" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-12 151" NATURE="Cass. soc." NOM="SA des Hôtels et Casinos de Deauville c/ URSSAF du Calvados" REF="76-12 151">Cass. soc. 9 février 1978 n° 76-12.151 SA des Hôtels et Casinos de Deauville c/ URSSAF du Calvados</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur les deux moyens réunis :</AL><AL>Vu les articles 5 et 6 du décret n° 72-230 du 24 mars 1972 ;</AL><AL>Attendu que le second de ces textes fixe notamment les conditions dans lesquelles les employeurs doivent procéder à l'expiration de chaque année civile à la régularisation prévue par l'article 5 en cas d'embauche, de licenciement ou de départ au cours de l'année ainsi que pour tenir compte des autres périodes d'absence n'ayant pas donné lieu à rémunération ;</AL><AL>Attendu que la cour d'appel a dit que pour la régularisation annuelle des cotisations versées pour des membres du personnel des jeux embauchés à titre exceptionnel au cours des années 1972 et 1973 pour de brèves périodes en vue de renforcer le personnel permanent, la Société des hôtels et casinos de Deauville ne pouvait que se référer au plafond annuel sans lui faire subir aucune réduction ; que, pour statuer ainsi, après avoir exactement rappelé que le principe posé par l'article 5 du décret du 24 mars 1972 est que les cotisations sont calculées sur la masse des rémunérations payées à chaque salarié entre le premier et le dernier jour de l'année dans la seule limite du plafond annuel, la cour d'appel énonce essentiellement que c'est l'absence du salarié au temps et au lieu du travail et non l'absence de travail entre deux périodes d'emploi qui est envisagée par l'article 6 comme cause de réduction du plafond, en sorte que la société, qui ne prétend pas se trouver dans un autre cas de réduction, doit nécessairement se conformer à la règle générale ;</AL><AL>Attendu, cependant, que n'étant pas contesté que les salariés concernés étaient recrutés par des contrats de travail conclus pour des périodes brèves, intermittentes distinctes et de durées déterminées, la cour d'appel ne pouvait, pour procéder à la régularisation, se référer à la règle édictée par l'article 5 du décret n° 72-230 du 24 mars 1972 de régularisation annuelle sans réduction selon la durée réelle du travail, bien que la situation des salariés concernés en raison des différentes durées déterminées à l'avance de leurs emplois entrât dans les prévisions de l'article 6 ;</AL><AL>D'où il suit qu'en statuant ainsi qu'elle l'a fait, la cour d'appel a fait une fausse application des textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 15 mars 1976 par la cour d'appel de Caen ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Rouen.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="14"></DEBUA><DEBUR DATE="09/02/1978" N="14"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I59E634DC16A7BD-EFL"><NINFO>14</NINFO><REFDOC DATE="09/02/1978" ID="R5AF908B7B8AB75-EFL" JURI-DATE="1978-02-09" JURI-GPS-ID="gc2f6f967-e595-4e30-ab32-81a1dbb15cf8" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-40 420" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Corona Ecluse Folien à Valenciennes c/ Blaise" RC="263" REF="76-40 420">Cass. soc. 9 février 1978 n° 76-40.420, (n° 263), Sté Corona Ecluse Folien à Valenciennes c/ Blaise</REFDOC><TXD><AL>Sur le second moyen, pris de la violation des articles 122-14.3 du Code du travail, 1134 du Code civil, 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs et manque de base légale  ;</AL><AL>Attendu que la société Corona, qui avait engagé en 1966 André Blaise, en qualité d'agent prospecteur, pour la visite ≪ de la droguerie et petit bâtiment ≫, l'a licencié le 18 septembre 1974 après que la procédure légale ait été accomplie  ; qu'elle fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir estimé que le congédiement de Blaise n'avait pas une cause réelle et sérieuse au motif que les reproches contenus dans trois lettres adressées à Blaise par la société n'apportaient pas la preuve qu'il était nécessaire de rompre ce contrat, la surveillance d'un autre employé auquel était subordonné étroitement Blaise comportant toutes garanties utiles, alors que, d'une part, la Cour d'appel avait dénaturé les conclusions de la société et les pièces du dossier dont il résultait à l'évidence que Blaise avait perçu des indemnités de préavis et de licenciement sur le principe desquelles le litige ne portait pas, et alors, que, d'autre part, la Cour, qui ne contestait pas les reproches adressés à Blaise dans les trois lettres sur lesquelles elle fondait sa décision, ne pouvait sans contradiction dénier un caractère réel à la cause du licenciement, ni se prononcer sur son sérieux, à l'aide de ces seules pièces sans examiner le rapport d'activité invoqué par l'employeur dans ses conclusions délaissées, et qui était de nature à établir le sérieux du motif de licenciement puisque le remplacement de Blaise y était demandé  ;</AL><AL>Mais attendu qu'au vu des éléments fournis par la société, et notamment de trois lettres qu'elle avait adressées à Blaise, les juges du fond qui ont relevé que celui-ci, qui n'avait pas le statut de représentant et était sous la dépendance étroite d'un autre employé, sous la direction duquel il exerçait son activité et qui organisait ses tournées, en fixant à l'avance les tarifs à appliquer et en traçant entièrement son programme de travail, avait sept ans d'ancienneté et se trouvait proche de la retraite, ont pu estimer, sans avoir à suivre les parties dans le détail de leur argumentation, que les critiques qui lui avaient été adressées pour une activité insuffisante ne portaient que sur une période de courte durée, ne concernaient qu'une réduction assez faible du chiffre d'affaires, à une époque où commençait la récession économique, et ne présentaient donc pas un caractère sérieux, de nature à justifier le licenciement, et que Blaise pouvait en conséquence prétendre, outre à des indemnités de préavis et de licenciement, dont le principe n'avait en effet jamais été contesté, à des dommages et intérêts pour rupture abusive  ; qu'ainsi le second moyen n'est pas fondé  ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le second moyen  ;</AL><AL>Mais sur le premier moyen :</AL><AL>Vu les articles L 133-10 du Code du travail et 1134 du Code civil.</AL><AL>Attendu que pour condamner la société Corona à payer à Blaise la somme de 890 francs 75 à titre de complément de préavis, les juges du fond ont estimé que si le salarié avait perçu, outre l'indemnité de licenciement calculée suivant la convention collective ≪ nationale des employés des industries chimiques ≫, deux mois de salaires pour un travail accompli au titre du préavis, celui-ci, en vertu de l'usage local du département de la Charente devait avoir pour point de départ le premier jour du mois suivant le licenciement, l'usage selon lequel tout mois commencé est dû en entier aux employés de commerce devant être retenu, alors que la convention invoquée par la société n'est pas produite aux débats, et que l'article afférent au délai de préavis n'est pas précisé, le contrat liant les parties n'en faisant d'ailleurs pas état  ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que la convention collective précitée, applicable en l'espèce, prévoit dans l'article 27 de l'avenant un délai de préavis de deux mois à compter de la notification du licenciement, sans report à la fin du mois en cours, et que l'usage local contraire invoqué ne peut prévaloir contre la convention collective, les juges d'appel ont violé les testes susvisés  ;</AL><AL>Par ce motif :</AL><AL>Casse et annule, mais sur le premier moyen seulement, l'arrêt rendu entre les parties le 17 février 1976 par la Cour d'appel de Bordeaux  ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Poitiers, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil  ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de vingt-deux francs quatre-vingts centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="15"></DEBUA><DEBUR DATE="10/02/1978" N="15"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I76C42A9B7A98D"><NINFO>15</NINFO><REFDOC DATE="10/02/1978" ID="REC79F80CDCA2E-EFL" JURI-DATE="1978-02-10" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="2 643" NATURE="CE" NOM="Secrétariat d'Etat aux postes et télécom. c/ conseil d'adm" REF="2 643">CE 10 février 1978 n° 2.643 Secrétariat d'Etat aux postes et télécom. c/ conseil d'adm. </REFDOC><TXD><AL>Sur la recevabilité de la demande présentée au tribunal administratif : considérant que la décision par laquelle le secrétaire d'Etat aux postes et télécommunications a le 20 novembre 1974 enjoint au Président du conseil d'administration de l'association des restaurants du personnel des postes et télécommunications de Dijon de ne pas donner suite à la délibération en date du 19 novembre 1974 accordant aux personnels de l'administration des postes et télécommunications, alors en grève, le bénéfice de bons de repas gratuits, a un caractère exécutoire et constitue une décision faisant directement grief à l'association et à ses membres ; que, dès lors, le conseil d'administration de cette association était recevable à en poursuivre l'annulation devant la juridiction administrative ;</AL><AL>Sur la légalité de la décision attaquée : considérant que si, à raison des subventions qu'elle reçoit, l'association dont s'agit est soumise au contrôle financier de l'Etat dans les conditions prévues par L. 112 de la loi du 31 décembre 1945 et les décrets des 25 juin 1934 et 30 octobre 1935 et si l'usage qu'elle fait de ses ressources est, dans certains cas, subordonné, par application des dispositions préalables, aucune disposition des textes susénoncés ne permet à l'autorité ministérielle de s'opposer à l'exécution des délibérations du conseil d'administration ; que, dès lors, et sans qu'il soit besoin d'examiner si la délibération litigieuse a été prise selon une procédure et pour un objet irréguliers, le secrétaire d'Etat aux postes et télécommunications n'est pas fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif de Dijon a annulé sa décision du 20 novembre 1974 ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E> - Le recours du secrétaire d'Etat aux postes et télécommunications est rejeté.</AL><AL>Article 2 - Expédition de la présente décision sera transmise au secrétaire d'Etat aux postes et télécommunications.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="16"></DEBUA><DEBUR DATE="14/02/1978" N="16"></DEBUR><INFO AGARDER="O" COLLA="OUI" ID="I76C42A9B7A98F"><NINFO>16</NINFO><REFDOC DATE="14/02/1978" ID="R10C79F80CDCA2E-EFL" JURI-DATE="1978-02-14" JURI-GPS-ID="gfb25734f-2130-4e0c-a760-240447f88dcc" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-93 406" NATURE="Cass. crim." NOM="Plessis" REF="76-93 406"> Cass. crim. 14 février 1978 n° 76-93.406 Plessis </REFDOC><TXD><AL>La cour,</AL><AL>Vu les mémoires produits, en demande et en défense ;</AL><AL>Sur le premier moyen de cassation pris de la violation des articles L 412-16, L 420-9, L 420-24, L 461-2 et L 462-1 du Code du travail, de l'article 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs, et de réponses à conclusions, manque de base légale,</AL><AL>« en ce que la cour d'appel a relaxé le prévenu des fins de la poursuite pour entrave à l'exercice régulier des fonctions des délégués du personnel et des délégués syndicaux ;</AL><AL>« aux motifs que pendant la durée des congés payés l'employeur est libéré de l'obligation de leur laisser le temps nécessaire à l'exercice de leurs fonctions ; que la loi pénale ne sanctionne que l'inobservation par le prévenu des obligations mises à sa charge par la loi et non celles résultant d'un accord privé ; qu'il suit de là que les délégués du personnel avaient disposé au mois d'août et de septembre d'un crédit d'heures supérieur au crédit d'heures légal, peu important que l'accord du 16 mai 1969 ait fixé une franchise plus élevée ;</AL><AL>« alors que, d'une part, le crédit d'heures prévu par la loi dont bénéficient les représentants du personnel, s'entend par mois civil, dès lors qu'aux termes de la loi aucune référence n'est faite à la durée du travail effectué ; qu'en décidant que l'employeur avait à bon droit calculé les franchises proportionnellement à la durée du travail dans le mois considéré, la cour d'appel a ajouté à la loi une condition qu'elle ne comporte pas ;</AL><AL>« alors que, d'autre part, le délit prévu par l'article L 462-1 du Code du travail peut être réalisé par tout moyen ; qu'en modifiant unilatéralement des dispositions relatives à l'exercice des fonctions des délégués du personnel d'un accord paritairement conclu, l'employeur avait porté atteinte à l'exercice de leurs fonctions ;</AL><AL>« alors, en outre, que l'article L 461-2 définit l'entrave apportée à l'exercice du droit syndical par référence notamment à l'article L 412-16 dudit Code, lequel ne prévoit une limite au crédit d'heures imparti aux délégués syndicaux qu'en l'absence d'accord avec le chef d'entreprise en sorte que la violation d'un tel accord par ce dernier constitue nécessairement une entrave ;</AL><AL>« alors, enfin, que la cour d'appel, en ne recherchant pas si le crédit d'heures ainsi unilatéralement imposé aux délégués syndicaux était inférieur au seuil édicté par la loi, comme le faisaient valoir les demandeurs dans leurs conclusions sur ce point demeurées sans réponse, n'a pas légalement motivé sa décision » ;</AL><AL>Vu lesdits articles ;</AL><AL>Attendu, d'une part, qu'en vertu de l'article L 412-16 du Code du travail, chaque délégué syndical dispose du temps rétribué nécessaire à l'exercice de ses fonctions dans la limite d'une durée mensuelle dont le même texte fixe le maximum « sauf accord passé avec le chef d'entreprise » ; que le refus par l'employeur de laisser à un délégué la faculté de s'absenter aux fins susindiquées pendant les heures de travail dans les limites de la durée maximale déterminée, conformément aux prévisions du texte précité, soit par ce texte lui-même, soit par un accord collectif plus favorable, de même que le refus de rémunérer de telles absences, constitue une entrave à l'exercice du droit syndical défini par le même article ;</AL><AL>Attendu d'autre part qu'aux termes de l'article L 429-19 du même Code « le chef d'établissement est tenu de laisser aux délégués du personnel dans les limites d'une durée qui, sauf circonstances exceptionnelles, ne peut excéder quinze heures par mois, le temps nécessaire à l'exercice de leurs fonctions », ce temps devant leur être payé comme temps de travail ; qu'en outre, selon l'article L 420-24, la disposition qui précède ne fait pas obstacle aux clauses d'accords collectifs concernant les attributions des délégués du personnel ; qu'il résulte de la combinaison de ces articles que l'employeur qui prétend réduire le droit reconnu aux délégués du personnel de s'absenter aux fins susindiquées pendant les heures de travail au-dessous de la durée fixée, conformément aux dispositions précitées de la loi, soit par le texte législatif lui-même, soit par un accord collectif plus favorable, ou encore qui refuse de rémunérer de telles absences, porte atteinte à l'exercice régulier de cette fonction représentative ;</AL><AL>Attendu enfin que la durée du temps libre, déterminée comme il vient d'être dit, s'applique à chaque mois civil, indépendamment des périodes partielles de non-activité ;</AL><AL>Attendu qu'il appert de l'arrêt attaqué que, dans l'établissement industriel dirigé par le prévenu Belain La Motte, un accord d'entreprise avait fixé à vingt heures pour les délégués syndicaux et à trente heures pour les délégués du personnel la durée mensuelle du temps rémunéré dont ces représentants pourraient disposer librement pour l'exercice de leurs fonctions ; que le travail ayant été suspendu pendant la plus grande partie du mois d'août 1973 en raison des congés payés pour n'être repris que dans les derniers jours du même mois, la direction a décidé unilatéralement de réduire dans la même proportion la durée du « crédit d'heures » attribué aux intéressés et qu'elle a en conséquence prétendu fixer globalement à trente-six heures pour les délégués du personnel et à trente heures pour les délégués syndicaux l'étendue de cette durée pour les deux mois réunis d'août et de septembre ; que, les intéressés ne s'étant pas inclinés, des retenues ont été opérées sur leurs salaires pour toutes les heures d'absence dépassant le chiffre qui leur avait été de la sorte imparti ;</AL><AL>Attendu que, pour déclarer que les décisions patronales ne portaient pas atteinte à l'exercice du droit syndical défini par la loi et à l'exercice régulier de la fonction représentative, l'arrêt considère essentiellement que, d'une part, c'est à bon droit qu'il n'a été accordé aux délégués que des franchises calculées proportionnellement à la durée du travail pendant le mois considéré, et que, d'autre part, pour déterminer, relativement au délit d'entrave, l'étendue du crédit d'heures obligatoirement attribué aux représentants du personnel, il faut s'en tenir à la durée énoncée dans les textes sans avoir égard aux conventions ayant pu attribuer à ce temps libre une durée supérieure « la loi pénale ne sanctionnant que l'inobservation par le prévenu des obligations mises à sa charge par la loi elle-même, et non de celles résultant d'un accord privé » ;</AL><AL>Attendu qu'en statuant par de tels motifs, la cour d'appel a méconnu le sens et la portée des articles précités du Code de travail, que la cassation est dès lors encourue ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Et sans qu'il y ait lieu de statuer sur le second moyen,</AL><AL>Casse et annule l'arrêt de la cour d'appel d'Orléans, du 22 novembre 1976, mais en ses seules dispositions ayant statué sur l'action de la partie civile Plessis, toutes autres dispositions pénales et civiles étant expressément maintenues, et pour être statué à nouveau conformément à la loi dans les limites de la cassation intervenue :</AL><AL>Renvoie la cause et les parties devant la cour d'appel de Versailles.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="17"></DEBUA><DEBUR DATE="14/02/1978" N="17"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7802-11374438"><NINFO>17</NINFO><REFDOC DATE="14/02/1978" ID="RC0JPS7802-10964924" JURI-DATE="1978-02-14" JURI-GPS-ID="g98b14034-75b4-46d2-84b4-e26a5429aaf8" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-90 336" NATURE="Cass. crim." NOM="comité central d'entreprise Sté Naphtachimie c/ Parant" REF="77-90 336">Cass. crim. 14 février 1978 n° 77-90.336 comité central d'entreprise Sté Naphtachimie c/ Parant</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>La cour,</AL><AL>Vu les mémoires produits au nom des deux demandeurs par M<E>e</E> Nicolas et en défense par M<E>e</E> Celice ;</AL><AL>Sur le pourvoi en tant qu'il a été formé au nom du comité central d'entreprise et sur le troisième moyen de cassation pris de la violation des articles 2, 3 et 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et manque de base légale,</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a déclaré irrecevable la constitution de partie civile du comité central d'entreprise ;</AL><AL>« aux motifs que le mandat donné à la secrétaire dudit comité n'aurait été valable que s'il avait été pris lors d'une réunion régulièrement tenue de cet organisme et après décision et vote des membres présents ;</AL><AL>« alors que l'arrêt ayant relevé, par adoption des motifs des premiers juges, qu'il résultait d'un document en date du 21 octobre 1974 signé par 8 membres du comité d'établissement de Lavera, formant la majorité du comité central d'entreprise, qu'un tel mandat avait été donné à la secrétaire dudit comité central, l'action de ce comité était recevable » ;</AL><AL>Attendu que, pour déclarer irrecevable l'action civile que prétendait exercer devant eux, au nom du comité central d'entreprise de la Société Naphtachimie, le secrétaire de cet organisme, les juges du fond ont relevé que ledit secrétaire ne disposait pas d'une délégation générale l'habilitant à représenter en justice le comité et que, s'il était vrai qu'il agissait à la demande conjointe de 8 membres du même comité, il ne justifiait pas pour autant d'une délibération régulière de celui-ci lui ayant donné spécialement le mandat d'agir en son nom ;</AL><AL>Attendu qu'en statuant ainsi, et en considérant à bon droit que l'accord donné en l'occurrence par une partie des membres du comité, en eussent-ils formé la majorité, ne pouvait se substituer à une délibération de cet organisme régulièrement prise dans les formes prescrites par les articles L 434-4 et L 435-2 du Code du travail, la cour d'appel a fait l'exacte application de ces textes et justifié sur ce point sa décision ;</AL><AL>Que le moyen doit, dès lors, être écarté ;</AL><AL>D'où il suit que l'action introduite au nom du comité central d'entreprise ayant été à bon droit déclarée irrecevable, le pourvoi dans la mesure où il est formé au nom du même demandeur, est à son tour non recevable ;</AL><AL>Sur le pourvoi en tant qu'il est formé au nom de la Fédération unifiée des industries chimiques CFDT et sur le premier moyen de cassation pris de la violation des articles L 435-2, L 432-3, 432-12 et suivants du Code du travail, de l'article 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a décidé que le délit d'entrave au fonctionnement régulier du comité d'entreprise n'était pas établi et a relaxé le prévenu de ce chef de prévention ;</AL><AL>« aux motifs qu'il ne peut être reproché à Parant d'avoir refusé de tenir une réunion extraordinaire du comité d'entreprise, celui-ci n'ayant aucune attribution propre en matière sociale, et que la réunion demandée avait pour objet des questions se rapportant aux œuvres sociales du comité d'établissement ;</AL><AL>« alors que la contribution de l'employeur destinée à couvrir les besoins des œuvres sociales de chaque établissement est calculée dans le cadre de l'entreprise et non dans celui de chaque établissement, en sorte que dans les entreprises à établissements multiples, seul le comité central est compétent pour vérifier le calcul de la contribution unique et décider de sa répartition, que, partant, pour avoir refusé de tenir la réunion sollicitée ayant ce but, Parant s'était bien rendu coupable du délit d'entrave au fonctionnement régulier du comité d'entreprise » ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte des constatations de l'arrêt et de celles du jugement qu'il confirme, que le chef d'entreprise Parant a reçu au mois d'octobre 1974 une demande émanant de la majorité des membres du comité central d'entreprise et tendant à la tenue, avant le 31 du même mois, d'une réunion extraordinaire de cet organisme ; que, tout en contestant la compétence du comité central pour délibérer sur la question que les auteurs de cette demande entendaient lui soumettre, et après avoir répondu « qu'il ne lui semblait pas qu'une réunion extraordinaire du comité soit vraiment justifiée », le chef d'entreprise a fait observer que, de toute façon, les délais normalement prévus par le règlement intérieur du comité central ne permettaient pas en principe de réunir celui-ci avant le 25 novembre ; qu'une réunion ordinaire de cet organisme étant prévue pour le 5 décembre suivant, il a, en conséquence, proposé de tenir la veille de ce jour, soit le 4 décembre, la réunion extraordinaire qui était demandée ; que cette proposition, précisent les juges, n'a pas soulevé d'objection et que la procédure suivie a reçu au surplus l'assentiment de l'inspection du travail ; que, finalement, la réunion extraordinaire du comité a bien été tenue à la date prévue du 4 décembre, c'est-à-dire, selon les juges, en temps largement utile « et sans aucun préjudice réel pour les œuvres sociales qui étaient en question » ;</AL><AL>Attendu que, sur le fondement de ces constatations, d'où les juges ont déduit que « Parant n'avait mis aucune mauvaise volonté à réunir dans un délai raisonnable le comité central », et abstraction faite de tous motifs surabondants, c'est sans aucune violation des textes visés au moyen que la cour d'appel a décidé que n'étaient pas réunis en la cause les éléments constitutifs du délit d'entrave au fonctionnement régulier du comité d'entreprise ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen de cassation pris de la violation des articles 2, 3, 464 du Code de procédure pénale, 1382 du Code civil, 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et manque de base légale,</AL><AL>« en ce que la cour d'appel s'est déclarée incompétente pour connaître de l'action civile de la CFDT au motif que le délit d'entrave au fonctionnement régulier du comité d'entreprise n'était pas établi ;</AL><AL>« alors que, ayant relaxé le prévenu, la cour ne pouvait que débouter la partie civile de son action » ;</AL><AL>Attendu que s'il est vrai, comme l'affirme le moyen, que la preuve du délit imputé au prévenu n'ayant pas été rapportée, la partie civile demanderesse aurait dû être déboutée de son action, cette même partie civile ne saurait, faute d'intérêt, se faire un grief de ce que la cour d'appel, au lieu de rendre une décision explicite de débouté, se soit improprement déclarée incompétente pour connaître d'une demande qui, de toute façon, ne pouvait qu'être rejetée ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Et attendu que l'arrêt est régulier en la forme,</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Sur le pourvoi en tant qu'il est formé au nom du comité central d'entreprise de la Société Naphtachimie ;</AL><AL>Déclare le pourvoi non recevable ;</AL><AL>Sur le pourvoi en tant qu'il est formé par la Fédération unifiée des industries chimiques CFDT ;</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="18"></DEBUA><DEBUR DATE="15/02/1978" N="18"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPCO7801-112715359"><NINFO>18</NINFO><ABS><DESC>RECETTES</DESC><DESC>ACTES DE GESTION ANORMALE</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>Avances. L'Administration est en droit de réintégrer dans les recettes de l'entreprise les intérêts qu'auraient dû produire des avances consenties par celle-ci à de tierces sociétés, dès lors que :</AL><ANANIV2><INTRO>1° </INTRO><AL>L'insuffisance du taux d'intérêt pratiqué n'est pas justifié envers une société juridiquement indépendante qui n'est pas la filiale de la première, et qui ne procure à celle-ci que des avantages indirects en facilitant la trésorerie des entreprises du même groupe ;</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>2° </INTRO><AL>L'absence d'intérêts n'est pas non plus justifiée envers une société étrangère qui ne procure de même à l'entreprise prêteuse qu'un avantage indirect ;</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>3° </INTRO><AL>Il est suffisamment tenu compte de ces contre parties en fixant un taux modéré pour les intérêts à réintégrer.</AL></ANANIV2></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Provisions.</AL><ANANIV2><INTRO>1° </INTRO><AL>Une déduction pratiquée du chef de rémunérations à payer n'étant pas admise à défaut de date certaine à la clôture de l'exercice, la charge n'est pas maintenue sous forme de provision, à défaut d'inscription au relevé des provisions ;</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>2° </INTRO><AL>Une provision pour la taxe d'apprentissage correspondant aux salaires payés pendant l'exercice n'est pas admise, alors que du fait des dépenses exposées en faveur de l'apprentissage l'entreprise ne devra pas la taxe.</AL></ANANIV2></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="15/02/1978" ID="I8EB1999448586" JURI-DATE="1978-02-15" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="4413" NATURE="CE" REF="4413">(CE 15 février 1978, n° 4413, 7<E>e</E> et 8<E>e</E> sous-sections.)</REFDOC><TXD><AL>MM. Rain, Prés. - Bacquet, Rapp. - Lobry, Comm. du Gouv.</AL><AL>En ce qui concerne les cotisations supplémentaires à l'impôt sur les sociétés assignées à la société requérante au titre des années 1965, 1966, 1967 et 1968 :</AL><AL>Sur le bien-fondé de la réintégration dans les bénéfices imposables de sommes correspondant à l'insuffisance du taux des intérêts perçus sur des avances à une autre société française et à l'absence d'intérêts perçus sur des avances à une société étrangère :</AL><AL>Considérant que si, en vertu des dispositions combinées des articles 38, 39, et 209 du CGI, le bénéfice net imposable est « déterminé d'après les résultats d'ensemble des opérations de toute nature » faites par la société et « sous déduction de toutes charges » supportées par celle-ci, ces opérations et ces charges ne doivent être prises en compte que si et dans la mesure où elles correspondent à une gestion commerciale normale ; que tel n'est pas le cas des opérations faites ou des charges assumées en vue d'assurer sans contre partie des avantages à des tiers ;</AL><AL>Considérant, en premier lieu, que, durant les quatre années litigieuses, la société à responsabilité limitée X a consenti à la société anonyme Y des avances moyennant des intérêts dont le taux a été de 3 % pendant l'année 1965 et de 2,5 % pendant les trois années suivantes, cependant qu'elle empruntait elle-même sur le marché à des taux de 6 à 8 % ; que l'Administration a estimé que les taux pratiqués par la société requérante étaient insuffisants et correspondaient, à concurrence de 1,50 % pour 1965 et de 1,10 % pour les années suivantes, à un avantage accordé sans contre partie à la société bénéficiaire des avances ; que la société X conteste le bien-fondé des réintégrations correspondantes ;</AL><AL>Considérant que la société Y, bien que la quasi-totalité de son capital appartienne aux associés de la société requérante, est juridiquement indépendante de celle-ci et ne peut être regardée comme une filiale à laquelle sa société mère apporterait son appui ; que, s'il est vrai que son rôle a été celui d'un « régulateur de financement » à l'intérieur de l'ensemble industriel et commercial formé par la société requérante et par de nombreuses autres sociétés contrôlées comme elle par les mêmes personnes, et qu'elle a rempli ce rôle en utilisant notamment la trésorerie procurée par les avances de la société requérante pour assurer la trésorerie de ces autres sociétés, l'ensemble de ces opérations a pu faciliter l'exploitation des sociétés emprunteuses et procurer ainsi des avantages à ces sociétés et, à travers elles, à leurs associés ou actionnaires, mais n'a pu apporter à la société requérante elle-même que des avantages minimes ; que ceux-ci peuvent être réputés avoir été largement pris en compte par l'Administration dès lors que la réintégration litigieuse implique que le taux d'intérêt normalement dû à la société requérante aurait été de 4,50 % seulement en 1965 et de 3,60 % seulement les années suivantes, c'est-à-dire des taux notablement inférieurs à ceux du marché à l'époque ;</AL><AL>Considérant, en second lieu, que, durant les années 1967 et 1968, la société requérante a consenti des avances sans intérêts à la société américaine Z, dont le capital appartient directement ou indirectement aux mêmes associés ; que l'Administration a estimé que ces avances auraient dû normalement porter intérêt à un taux d'au moins 3,60 % ; que la société conteste le bien-fondé des réintégrations correspondantes ;</AL><AL>Considérant que, s'il est vrai que l'activité de commercialisation qui était celle de la société américaine a pu faciliter le développement des exportations aux États-Unis des produits du groupe et si, de ce fait, l'aide de trésorerie fournie par la société requérante n'était pas dépourvue de toute contre partie, cette contre partie n'était pas, pour la société requérante envisagée isolément, à tel point importante qu'elle justifiât normalement la renonciation à tout intérêt sur les sommes avancées ; que l'Administration a fait une juste appréciation de la situation et des relations normales des deux sociétés en estimant que la société américaine aurait dû acquitter des intérêts au taux de 3,60 %, taux inférieur de moitié environ à celui du marché et correspondant à celui qui était précisément pratiqué à la même époque par la société Y pour les avances faites par elle aux sociétés françaises du « groupe X » ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que les réintégrations opérées dans les conditions ci-dessus relatées sont justifiées et doivent être maintenues ;</AL><AL>Sur le bien-fondé de la réintégration de provisions :</AL><AL>Considérant qu'en vertu des dispositions combinées des articles 39-1-5° et 209 du CGI, le bénéfice net passible de l'impôt sur les sociétés est établi sous déduction notamment, des « provisions constituées en vue de faire face à des pertes ou charges nettement précisées et que des événements en cours rendent probables, à condition qu'elles aient été effectivement constatées dans les écritures de l'exercice et figurent au relevé des provisions prévu à l'article 54 » ;</AL><AL>Considérant en premier lieu que l'Administration a réintégré dans les bases soumises à l'impôt sur les sociétés une somme de 111 000 F au titre de l'année 1965 et une somme de 13 800 F au titre de l'année 1968, inscrites respectivement au passif des bilans de clôture des exercices 1965 et 1968 et correspondant à des rémunérations à payer à deux associés dans les trois premiers mois de l'exercice suivant ;</AL><AL>Considérant, d'une part, que la société requérante ne fait état d'aucune disposition statutaire ne d'aucun engagement ferme de l'entreprise envers ses associés assurant à ceux-ci le versement de telles rémunérations et conférant aux dépenses litigieuses le caractère de dettes certaines ; d'autre part, que, dans la mesure où la société avait entendu constituer des provisions destinées à faire face au paiement des sommes dont s'agit, lesdites provisions, qui ne figurent pas sur le relevé spécial des provisions prévu à l'article 54 du CGI, ne sont, en tout état de cause, pas déductibles ;</AL><AL>Considérant, en second lieu, que la société requérante a constitué, à la clôture des exercices 1967 et 1968, des provisions destinées à faire face à la taxe d'apprentissage qui, assise sur les salaires payés au cours de chacun de ces deux exercices, ne devait être mise en recouvrement que l'année suivante ; que ces provisions ont été réintégrées par l'Administration comme étant sans objet ;</AL><AL>Considérant que, si la taxe d'apprentissage constitue une charge de l'exercice au cours duquel elle est mise en recouvrement, elle trouve son origine dans l'activité de l'entreprise durant l'exercice précédent au cours duquel ont été payés les salaires à raison desquels la taxe sera due ; qu'à la clôture de cet exercice, elle constitue donc une charge qui sera supportée ultérieurement mais que les événements en cours rendent probable au sens de l'article 39-1-5°) précité ;</AL><AL>Considérant toutefois qu'en l'espèce la société requérante avait exposé au cours des exercices litigieux, en faveur de l'enseignement technique, des dépenses de nature à lui ouvrir droit à exonération de la taxe dans les conditions prévues à l'article 230 du CGI ; que le montant desdites dépenses étant égal, à quelques dizaines de francs près, à celui de la taxe elle-même, les provisions litigieuses n'étaient pas justifiées, faute de charges ultérieures à prévoir ; qu'ainsi c'est à bon droit que leur réintégration a été prononcée ;</AL><AL>Décide : Rejet de la demande en décharge.</AL></TXD><OB><OBNIV1><INTRO>I</INTRO><AL>Sur le contrôle du caractère normal de la renonciation à des intérêts pour des avances à un tiers, voir en dernier lieu CE 23 février 1977, n° 92.515 (<LINK COL="BU" FILE="rf7704.sgm" LINKID="PARJF7704-109746128" SUPP="RJF">RJF 4/77 p. 147</LINK>). On admet le cas échéant un tel acte (CE 29 mai 1970, n° 67.221 : Dupont 10/1970, p. 346).</AL><AL>La jurisprudence est moins exigeante lorsqu'il s'agit de filiales de l'entreprise, celle-ci ayant un intérêt certain à les soutenir (CE 20 novembre 1974, n° 85.191 : <LINK COL="BU" FILE="rf7501.sgm" LINKID="PARJF7501-109735333" SUPP="RJF">RJF 1/75 p. 21</LINK> - et partiellement : CE 12 novembre 1975, n° 94.839 : <LINK COL="BU" FILE="rf7601.sgm" LINKID="PARJF7601-109732276" SUPP="RJF">RJF 1/76 p. 16</LINK>).</AL></OBNIV1></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="19"></DEBUA><DEBUR DATE="15/02/1978" N="19"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I76C42A9B7A9811"><NINFO>19</NINFO><REFDOC DATE="15/02/1978" ID="R12C79F80CDCA2E-EFL" JURI-DATE="1978-02-15" JURI-GPS-ID="g86701b4b-34e6-452c-ba90-bf09bc518a16" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-13 109" NATURE="Cass. soc." NOM="Maret" REF="76-13 109"> Cass. soc. 15 février 1978 n° 76-13.109 Maret </REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique : attendu que le docteur Maret, qui dirige un laboratoire d'analyses médicales, fait grief à la cour d'appel d'avoir dit qu'il était tenu d'affilier au régime général de la sécurité sociale les dames de la Mortière et le Boulleux, infirmières dont il avait utilisé les services entre 1968 et 1972, et de l'avoir condamné à payer les cotisations réclamées à ce titre par l'Urssaf alors que, d'une part, aucune des circonstances retenues n'est de nature à exclure l'exercice d'une activité à titre libéral et à constituer une activité salariée, alors que, d'autre part, la cour n'a pas répondu au moyen tiré par Maret de ce que ces infirmières étaient libres de refuser à tout moment les travaux qui leur étaient proposés, alors que, enfin l'arrêt dont les motifs portent qu'il y a lieu de condamner à payer la somme de 1 934 francs, montant des cotisations dues, se contredit puisque, en son dispositif, il fixe la condamnation à 14 177,45 francs ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel relève que lorsqu'elles travaillent pour le compte du docteur Maret et à sa demande les infirmières concernées exercent leur activité dans le cadre d'un service organisé auquel elles apportent leur concours rémunéré, utilisant le matériel mis à leur disposition et même le véhicule automobile du laboratoire pour se rendre auprès des clients de celui-ci, qu'elles ne perçoivent aucune rétribution du patient, leur rémunération étant assurée par le docteur Maret, lequel à un moment donné avait même fourni et signé les feuilles de maladie établies à son nom sur lesquelles il mentionnait l'acte accompli par l'infirmière ;</AL><AL>Qu'en l'état de ces constatations, la cour d'appel était fondée à déduire que, peu important leur propre activité libérale, dans la mesure où elles acceptaient de travailler, même occasionnellement, pour le laboratoire du docteur Maret, ces infirmières se trouvaient à l'égard de celui-ci et quelle que soit l'indépendance technique qui leur était reconnue dans la situation définie par l'article L. 241 du Code de la sécurité sociale, en sorte qu'étaient dues les cotisations réclamées dont la cour relève sans contradiction que le montant d'abord fixé à 19 434 francs a été ramené à 14 177,45 francs ;</AL><AL>D'où il suit que l'arrêt attaqué, qui répond aux conclusions et n'encourt aucun des griefs du moyen, est légalement justifié et que le pourvoi doit être rejeté ;</AL><AL>Par ces motifs : rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 20 mai 1976 par la cour d'appel de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="20"></DEBUA><DEBUR DATE="15/02/1978" N="20"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7802-11374434"><NINFO>20</NINFO><REFDOC DATE="15/02/1978" ID="RC0JPS7802-10964925" JURI-DATE="1978-02-15" JURI-GPS-ID="g59124c53-ed88-4ff1-86fd-22f3e16edd19" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-41 142" NATURE="Cass. soc." NOM="Gasca c/ Sté Le Sporting club moderne" REF="76-41 142">Cass. soc. 15 février 1978 n° 76-41.142 Gasca c/ Sté Le Sporting club moderne</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 1382 du Code civil, L 341-6 et R 364-1 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du Code de procédure civile, violation de l'adage Nemo auditur..., défaut de réponse à conclusions, défaut de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu que Roger Gasca, de nationalité espagnole, avait été engagé pour un an par le Sporting club moderne du Mans (SCM) du 1<E>er</E> juin 1973 au 31 mai 1974, par contrat en date du 19 juin 1973, renouvelable par tacite reconduction, en qualité d'entraîneur des équipes de basket-ball, et a été licencié par lettre recommandée du 26 décembre 1973 ; qu'il fait grief à l'arrêt infirmatif attaqué de l'avoir débouté de ses demandes en paiement de salaires et de dommages-intérêts pour rupture abusive de son contrat à durée déterminée et pour perte des avantages sociaux, aux motifs que, selon l'article L 341-4 du Code du travail, un étranger ne peut exercer une activité professionnelle salariée en France sans avoir obtenu au préalable l'autorisation de travail mentionnée à l'article L 341-2 dudit Code et que cette disposition étant d'ordre public, le contrat de travail conclu en méconnaissance de ladite disposition était entaché d'une nullité absolue, alors que, d'une part, il résulte de la combinaison des articles L 341-8 et R 364-1 que l'employeur qui engage ou conserve à son service un étranger non muni du titre l'autorisant à exercer une activité salariée en France commet une infraction pénale, qu'en l'espèce, le club connaissait la situation irrégulière de son entraîneur, ainsi qu'il résulte des constatations souveraines de la cour ; que le SCM ne pouvait donc se prévaloir de sa propre turpitude pour échapper à ses obligations ainsi que l'avait fait valoir Gasca dans des conclusions demeurées sans réponse, et alors que, d'autre part, l'employeur qui a commis une infraction à la loi pénale et qui a bénéficié du travail de l'ouvrier irrégulièrement embauché par lui doit, au moment de son congédiement, et nonobstant la nullité d'ordre public du contrat conclu en contravention des dispositions relatives au travail des étrangers en France, lui payer, en sus de ses salaires, toutes autres indemnités découlant des rapports du travail, afin de réparer le préjudice subi par lui du chef de la nullité du contrat imputable à l'employeur ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que les juges du fond ont constaté que « club et entraîneur » connaissaient tous deux la situation irrégulière en France de ce dernier ; que son employeur était recevable à se prévaloir de la nullité d'ordre public du contrat de travail ; d'autre part, qu'ils relèvent que les parties ne pouvant être remises dans leur état antérieur, Gasca disposait contre le Sporting club moderne d'une action fondée sur l'enrichissement sans cause pour obtenir les salaires et indemnités correspondant aux services rendus par lui jusqu'à la cessation de son travail, dont ils ont évalué le montant ; qu'ils estiment enfin exactement que n'étant pas établi que le préjudice invoqué par Gasca fût imputable au club plutôt qu'à lui-même, le Club n'avait pas à le réparer ; d'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="21"></DEBUA><DEBUR DATE="15/02/1978" N="21"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2F07AC31710BFE-EFL"><NINFO>21</NINFO><REFDOC DATE="15/02/1978" ID="R3007AC31710BFE-EFL" JURI-DATE="1978-02-15" JURI-GPS-ID="g6c084d78-aa30-4979-afe0-d8b123b4c101" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-60 580" NATURE="Cass. soc." NOM="SA des automobiles Citroën c/ Morotti" RC="297" REF="77-60 580">Cass. soc. 15 février 1978 n° 77-60.580 n° 297, SA des automobiles Citroën c/ Morotti</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE,   a rendu l'arrêt suivant :   soc.  </AL><AL>Sur le pourvoi formé par la    SA  des automobiles Citroën, dont le siège est à Paris,...</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 13 mai 1977 par le Tribunal d'instance de Caen au profit :</AL><AL>du sieur Gérard    Morotti, délégué   syndical CGT-FO de l'Usine Citroën, demeurant...</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>En présence du sieur MAINDRELLE Louis délégué syndical du Syndicat CFT de l'Usine   Citroën,</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce  jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de   Lestang, les observations de Me Labbé, avocat   de la Société des Automobiles Citroen, les   conclusions de M. Lesselin, Avocat général, et  après en avoir immédiatement délibéré  conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la   violation des articles L 420-7 et suivants, L   420-10 du Code du travail et 455 du nouveau  Code de procédure civile, défaut et   contradiction de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu il est fait grief au jugement attaqué d'avoir prononcé l'annulation   des élections des délégués du personnel qui s'étaient déroulées les 14 et 15 avril 1977, à  l'usine de la Société anonyme Citroën de Cormeilles-le-Noyal, aux motifs essentiels que l'article L 49 du Code électoral qui prohibe pour les élections politiques la distribution de bulletins, circulaires et autres documents le jour du scrutin, doit également s'appliquer pour les élections professionnelles où le  scrutin demande la même rigueur, que la direction ne pouvait faire distribuer des   tracts le jour du scrutin contre l'un des   syndicats ; que la CFT avait aussi distribué ses propres tracts le jour du scrutin, qu'il s'agit là d'irrégularités assez graves pour   compromettre la loyauté du scrutin dans son ensemble, que les autres irrégularités invoquées n'ont pu avoir qu'une influence minime sur le vote et n'auraient pu, en raison  des résultats, modifier la répartition des -siège s, ni vicier profondément que, d'une part, en matière d élections professionnelles, aucune disposition législative, réglementaire ou conventionnelle   n'interdit la distribution de bulletins,   circulaires ou tracts, le jour même du scrutin,   qu'en l'absence de tout renvoi exprès au Code électoral, le juge ne peut faire application à des élections professionnelles des règles applicables aux élections politiques, que, d'autre part, le tribunal, en relevant seulement que l'employeur, pour répondre à une campagne diffamatoire, s'était contenté d'user   de son droit de réponse dans une circulaire distribuée le jour du scrutin, n a pas caractérisé le manquement de celle-ci à son obligation de neutralité, ni la pression qu'il aurait exercée sur l'électorat au profit d'une organisation syndicale, qu'enfin, aucune irrégularité dans le déroulement du scrutin n'est susceptible d'entraîner l'annulation des élections, sans qu'il soit au préalable démontré que cette irrégularité ait pu avoir une influence sur le résultat desdites   élections, ce qui, en l'espèce, n'était pas établi et n'a pas été recherché par les juges du fond ;</AL><AL>Mais attendu qu'après avoir constaté que l'employeur était intervenu dans le débat électoral, le jour du scrutin et même après son début, en faisant distribuer des tracts qui s'élevaient contre l'attitude d'une organisation syndicale, faisant ainsi le jeu de l'autre et rompant l'équilibre, et qu'il en avait été de même de la CFT, le tribunal a pu estimer que, bien qu'il ait été impossible de dire dans quelle proportion de telles man?uvres avaient influencé le vote et entraîné un déplacement des voix, il s'agissait là d'irrégularités assez graves pour compromettre la loyauté du scrutin dans son ensemble, peu important que l'article L 49 du Code électoral soit, ou , non , applicable aux élections professionnelles ; que, ce faisant, il a sans se contredire, en écartant d'autres irrégularités d'influence minime, légalement justifié sa décision ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas   fondé ;</AL><AL>Sur le second moyen, pris de la violation des articles L 420-7 et suivants, L 420-16 du Code du travail, 455 du nouveau Code de procédure civile, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est encore reproche audit jugement d'avoir prononcé l'annulation des élections du deuxième collège qui se sont déroulées le 15 avril 1977, aux motifs que les tracts distribués le 14 avril 1977 étaient restés affichés à l'entrée du bureau de vote le 15 avril, que l'ensemble du scrutin et pas   seulement le vote du 14 avril avait été atteint   par ces irrégularités qui devaient entraîner son annulation, alors que le simple affichage de deux tracts à la porte d'un seul bureau de vote le jour du scrutin ne saurait constituer en l'absence de toute disposition législative réglementaire à ce sujet, une irrégularité et ne peut en tout état de cause entraîner l'annulation du scrutin que s'il est démontré,   ce que le tribunal n'indique pas, que ces irrégularités ont pu avoir une influence sur le résultat de ces élections ;</AL><AL>Mais attendu qu'ayant relevé que les   tracts du 14 avril 1977 de la Société Citroën et de la CFT par leur contenu, constituaient des irrégularités assez graves pour  compromettre la loyauté de l'ensemble du   scrutin, le juge du fond, retenant que ces   tracts étaient restés affichés à l'entrée d'un bureau de vote le 15 avril a pu, sans encourir   les griefs visés au moyen en conclure que ces  irrégularités devaient entraîner l'annulation de l'ensemble du scrutin ;</AL><AL>D'où il suit que le second moyen n'est pas davantage fondé que le premier ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre le jugement rendu le 13 mai 1977 par le tribunal  d'instance de Caen ;</AL><AL>  Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son   audience publique du quinze février mil neuf   cent soixante dix-huit ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="22"></DEBUA><DEBUR DATE="21/02/1978" N="22"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1BE4F2A74D712-EFL"><NINFO>22</NINFO><REFDOC DATE="21/02/1978" ID="R2BE4F2A74D712-EFL" JURI-DATE="1978-02-21" JURI-GPS-ID="g25e05eca-f568-45e0-a2fc-8ee69fdab72d" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-10 561" NATURE="Cass. civ." RC="170" REF="76-10 561">Cass. 1<E>e</E> civ. 21 février 1978 n° 76-10.561 (n° 170)</REFDOC><TXD><AL>(Extraits)</AL><AL>Sur le moyen unique, pris dans les griefs concernant les dispositions de l'arrêt relatives aux décorations et aux lettres écrites par des membres de la famille de M. ou à eux adressées : attendu que l'arrêt confirmatif attaqué a reconnu le caractère de souvenirs de famille, soustraits aux règles du partage, à des lettres émanant pour la plupart du premier baron de M., à des lettres de hauts personnages du Premier et du Second Empire adressées audit premier baron de M. ou à ses descendants et à un lot de quatorze décorations françaises et étrangères, et a décidé que Claude Napoléon de M. serait dépositaire de ces souvenirs et documents, qui resteraient à la disposition des membres de la famille pour consultation et qui seraient par lui transmis en bloc à l'héritier mâle portant le nom de M. qu'il estimerait le plus apte à les recevoir ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à la cour d'en avoir ainsi décidé, alors qu'il ne pourrait être dérogé au principe général, suivant lequel nul n'est tenu de demeurer dans l'indivision, que pour des souvenirs exclusivement familiaux qui, en raison de cette nature, ont une valeur exclusivement morale et non patrimoniale ;</AL><AL>Qu'il est prétendu qu'il n'en était pas ainsi en l'espèce, ainsi qu'il résulterait du rapport d'expertise, et qu'en tout cas, la dérogation au partage n'aurait pu concerner, ni les lettres de hauts personnages qui étaient des documents historiques n'émanant pas de membres de la famille, ni des décorations dont l'expert n'aurait pu établir qu'elles auraient été réellement celles remises aux membres de la famille ou portées par eux ;</AL><AL>Qu'il est enfin soutenu que l'absence de partage aux générations précédentes n'obligeait pas à exclure les objets litigieux du partage de la succession du père et du grand-père des parties au présent litige, et que l'intention exprimée par les demandeurs au pourvoi d'en faire assurer la conservation par un organisme qualifié n'était pas incompatible avec le refus de les voir échapper au partage ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel a pu décider que les lettres adressées par de hauts personnages à des membres de la famille de M., lettres dont elle a souverainement estimé, par adoption des motifs des premiers juges, qu'elles « présentaient une valeur avant tout morale l'emportant sur toute valeur vénale », échappaient aux règles habituelles de la dévolution successorale et du partage ;</AL><AL>Que c'est encore par une appréciation souveraine des preuves produites devant elle que la cour d'appel a estimé que les décorations litigieuses avaient été portées par le premier baron de M. ou ses descendants ;</AL><AL>Que, par ces motifs, et abstraction faite de ceux que critiquent les derniers griefs du moyen, elle a, en ce qui concerne les objets et documents énumérés ci-dessus, légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Que, dans cette mesure, le moyen n'est donc pas fondé ;</AL><AL>Rejette le moyen unique, en ce qui concerne l'exclusion du partage et l'attribution, à titre de dépôt, à Claude Napoléon de M., des lettres écrites par le premier baron de M. ou ses descendants, des lettres à eux adressées et des décorations par eux portées ;</AL><AL>Mais sur les griefs du même moyen pris en tant qu'ils critiquent les dispositions de l'arrêt relatives aux autres documents : vu le principe concernant l'attribution des souvenirs de famille ;</AL><AL>Attendu que, si les souvenirs de famille échappent aux règles de dévolution successorale et de partage établies par le Code civil et peuvent être confiés, à titre de dépôt, à celui des membres de la famille que les tribunaux estiment le plus qualifié, cette exception aux règles normales ne saurait être étendue à des documents qui ne concernent pas la famille, n'émanent pas de ses membres et ne leur ont pas été adressés ;</AL><AL>Attendu, cependant, que la cour d'appel a considéré comme souvenirs de famille, échappant au partage successoral, huit lettres de l'empereur Napoléon I<E>er</E> à l'impératrice Marie-Louise, une copie d'une lettre du roi Joseph du 18 septembre 1830 demandant le rétablissement de Napoléon II et trois documents de l'époque du Second Empire, au motif qu'il était probable que ces documents, et notamment les huit lettres de Napoléon à Marie-Louise, étaient venus entre les mains du premier baron de M. en raison de sa qualité de secrétaire des commandements de l'impératrice ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, elle a violé le principe susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs : Casse et annule, mais seulement en ce qui concerne l'exclusion du partage et l'attribution à titre de dépôt à Claude Napoléon de M. des douze documents énoncés sous le numéro 3 dans les motifs de l'arrêt attaqué (huit lettres de Napoléon I<E>er</E> à Marie-Louise, copie d'une lettre du 18 septembre 1830 du roi Joseph et trois documents d'époque du Second Empire), l'arrêt rendu (…).</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="23"></DEBUA><DEBUR DATE="21/02/1978" N="23"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7802-11344884"><NINFO>23</NINFO><REFDOC DATE="21/02/1978" ID="RC0JPS7802-10964926" JURI-DATE="1978-02-21" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-90 627" NATURE="Cass. crim." NOM="Thiburce" REF="77-90 627">Cass. crim. 21 février 1978 n° 77-90.627 Thiburce</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique de cassation, pris de la violation des articles 2 et 3 du Code pénal, des articles L 412-1, L 412-2, L 461-2 du Code du travail, des articles 388 et 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et manque de base légale,</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a condamné un chef d'atelier pour entrave apportée à l'exercice du droit syndical, au motif qu'il aurait refusé à un salarié l'autorisation de se rendre à une réunion syndicale,</AL><AL>« alors d'une part que cette autorisation, refusée le 20 octobre 1975 en raison de la charge de travail, a été accordée le 22 octobre 1975 en sorte que le salarié a pu se rendre sans retard à la réunion syndicale des 24 et 25 octobre 1975 ; qu'il n'y a donc eu aucune entrave à l'exercice du droit syndical mais au pire une tentative d'entrave non punissable ;</AL><AL>« alors d'autre part que le délit d'entrave à l'exercice du droit syndical ne peut être reproché qu'à l'employeur lui-même et non à un simple représentant de la direction ;</AL><AL>« et alors enfin que la cour d'appel -qui a refusé d'appliquer la convention collective régissant l'entreprise - n'a pas recherché si le refus litigieux ne se justifiait pas par la gêne que l'absence du salarié apporterait à la production ; »</AL><AL>Attendu qu'il résulte de l'arrêt attaqué que le fait reproché au demandeur Thiburce et retenu à sa charge comme constitutif d'une entrave à l'exercice du droit syndical consistait à avoir abusivement refusé à un salarié investi de fonctions représentatives l'autorisation de se rendre à une réunion syndicale ;</AL><AL>Attendu que, selon les constatations des juges du fond, ce fait d'entrave, dont le caractère intrinsèquement punissable n'est pas contesté, a été effectivement commis et non pas seulement tenté ; qu'à cet égard, la circonstance invoquée au moyen que l'autorisation injustement refusée avait été par la suite, et sur l'intervention de l'inspecteur du travail, finalement accordée, n'était pas de nature à faire disparaître l'infraction déjà consommée ;</AL><AL>Attendu d'autre part que le délit d'entrave à l'exercice du droit syndical prévu par l'article L 461-2 du Code du travail est susceptible d'être commis, non seulement par le chef d'entreprise mais aussi, le cas échéant par d'autres personnes et notamment par un préposé investi par délégation d'une parcelle de l'autorité patronale ;</AL><AL>Attendu enfin qu'en déclarant que les motifs allégués du refus d'autorisation n'étaient qu'un prétexte, l'arrêt a écarté implicitement mais nécessairement l'allégation du prévenu selon laquelle le refus litigieux aurait été justifié par la gêne que l'absence du salarié allait apporter à la production ;</AL><AL>Qu'il s'ensuit qu'en aucune de ses branches le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Et attendu que l'arrêt est régulier en la forme ;</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="24"></DEBUA><DEBUR DATE="21/02/1978" N="24"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I13E13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>24</NINFO><REFDOC DATE="21/02/1978" ID="R14E13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-02-21" JURI-GPS-ID="g9f82704d-f7f6-4d4d-a0a6-9a4642b3561a" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-14 909" NATURE="Cass. soc." NOM="Lacroix et a. c/ SA France-Printemps" RC="345" REF="76-14 909">Cass. soc. 21 février 1978 n° 76-14.909 (n° 345), Lacroix et a. c/ SA France-Printemps</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur la requête présentée par :</AL><AL>1°/ la dame Jacqueline Lacroix et a., demeurant à "La Pucelais" à Irodouer (Ile-et-Vilaine)</AL><AL>2°/ le sieur Yvon DESDOIGTS, demeurant 2 cours Kennedy à Rennes-Villejean,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 12 juillet 1976 par la Cour d'appel de Rennes (Première chambre), au profit de la SA France-Printemps dont le siège social est à Paris, 102 rue de Provence, prise en la personne de ses représentants légaux domiciliés audit siège,</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>Les demandeurs invoquent, à l'appui de leur pourvoi, les deux moyens de cassation suivants :</AL><AL>Premier moyen : Violation de l'article 5 du Code civil, du principe "nul ne plaide par procureur", des articles L. 412-10 et L. 420-3 du Code du travail, des articles 7 de la loiOdu AO avril 1810 et. 455 du Code de procédure civile, défaut. de motifs et manque de base légale, en ce que l'arrêt attaqué a ordonné aux exposants de cesser et faire cesser la voie de fait entravant la liberté du commerce et la liberté du travail en supprimant ou en faisant supprimer tous les obstacles de nature à interdire le libre accès de la clientèle au magasin. Printemps 2000 avec, au besoin, le recours à là Force publique, aux motifs que l'obstruction des entrées réservées au public était de nature à faire obstacle et à la liberté du travail. et à la liberté du commerce et constituait une voie.de fait; que la responsa bilité, des exposants était .engagée par la voie de fait, soit pour l'avoir conseillée, soit pour s'être simplement abstenus d'en dissuader leurs camarades; que ce serait nier leur propre pouvoir de . représentation que de soutenir qu'ils représentent leurs camarades auprès de l'entreprise pour faire valoir leurs seules revendications mais qu'à l'inverse, ils n'ont aucun titre pour obliger ceux-ci, alors que, d'une part, la Cour d'appel a ainsi par une voie détournée prononcé une décision d'ordre général à l' encontre. de personnes indéterminées non. assignées devant elle, en violation de l'article 5 du Code civil, alors que, d'autre part, les. représentants du personnel n'ont vocation aux termes de la loi qu'à être les porte-parole du personnel et les délégués syndicaux à représenter leur syndicat auprès du chef d'entreprise, sans que la loi ne leur confère, de ce chef, aucune autorité hiérarchique sur le personnel; que l'argument tiré d'une certaine autorité de fait, aux limites incertaines, ne saurait permettre de leur conférer une responsabilité collective, non plus que le droit de représenter d'autres salariés en justice, sans un mandat exprès, alors, en outre, que la seule participation non constante des exposants aux actions menées ne pouvait engager leur responsabilité dès lors que n'est pas établi par l'arrêt attaqué le degré de participation personnelle des exposants à ces actions ni qu'il y aient joué un rôle de meneurs, alors, enfin, que la loi confère aux représentants du personnel un statut protecteur qui interdit tant à l'employeur qu'au juge d'en faire les instruments d'une mesure de rétorsion collective";</AL><AL>Second moyen : Violation de l'article 7 de la loi des 7-l4 mars 1791, de l'article 4l4 du Code pénal, des articles 7 de la loi du 20 avril 1810 et 455 du Code de procédure civile/ défaut et contradiction de motifs, manque- de base légale, en ce que l' arrêt attaqué a décidé que l'obstruction des entrées réservées au public constituait une voie de fait, au motif qu'elle était de nature à faire obstacle à la liberté du commerce comme à la liberté du travail, alors. que, d'une part, la voie de fait est une violation grossière de la loi qui porte atteinte à une liberté publique fondamentale; que la liberté du commerce, seul droit individuel non assorti d'une garantie spécialement organisée, est la liberté pour quiconque de se livrer à telle activité qui lui convient, en sorte que l ' obstacle provisoire apporté à l'activité professionnelle de l'emplyeur était sans rapport avec une entrave à la liberté du commerce, alors que, d'autre part, il convient, pour définir la voie de f ait constituée par une entrave à la liberté du travail, de se référer à la définition de cette entrave donnée par l'article 4l4 du Code pénal; que, dès lors, la Cour d'appel qui constate que; les' employés non grévistes avaient le libre accès de leur lieu de travail et ne constate aucune voie de fait, violence, menace ou manoeuvre frauduleuse, ne' pouvait, sans omettre de tirer de ses propres constatations les conséquences légales qui s'en évinçaient nécessairement, ni sans se contredire, décider que l'obstruction des entrées réservées au public, qui avait pour seul effet de suspendre l'exécution du travail et non pas d'amener les non grévistes à une cessation concertée du" travail, était de nature à faire obstacle à la liberté du travail et comme tellen constitutive d'une voie de fait";</AL><AL>Sur quoi, LA COUR, en l'audience publique de ce jour;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Fonade, les observations de Me Je an -Guillaume Nicolas, avocat de dame Lacroix et de Desdoigts, de Me Jean Le Prado, avocat de la société France-Printemps,' les conclusions de M. Rivière, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi;</AL><AL>Attendu que le 5 septembre 1975, une partie du personnel de la société France -Printemps s'est mis en grève, et, pour interdire à la clientèle l'accès de l'établissement, a accumulé devant ses entrées des chariots liés entre eux; qu'estimant que c et état de choses était constitutif d'une voie de fait et en imputant la responsabilité à dame Lacroix, déléguée syndicale, et à Desdoigts, mandaté par les grévistes pour les représenter auprès de la direction et de la presse, la société les a assignés en référé afin qu'il leur soit or donné d'enlever et de faire enlever ces obstacles, avec, au besoin, le recours à la force publique;</AL><AL>Attendu que les intéressés font grief à l'arrêt attaqué d'avoir accueilli cette demandé aux motifs que l'obstruction des entrées réservées au public était de nature à porter atteinte à la liberté du travail et à celle du commerce et constituait une voie de fait, que leur responsabilité était engagée par celle-ci,, soit -pour l'avoir conseillée, soit pour s'être' ab s tenus d'en dissuader leurs camarades et que ce serait nier leur propre pouvoir de représentation que de soutenir qu'ils représentent leurs camarades auprès de l'entreprise, pour faire valoir leurs seules revendications, mais que, à l'inverse, ils n'ont aucun titre pour obliger ceux-ci, alors que, d'une part, la Cour d'appel a ainsi, par une voie détournée, prononcé une décision, d'ordre général à l' encontre de personnes indéterminées, non assignées devant elle, en violation de l'article 5 du Code civil, alors. que, d'autre part, les représentants du personnel n'ont vocation, aux termes de la loi, qu'à être des porte-parole du personnel et les délégués syndicaux à représenter leur syndicat auprès des chefs d'entreprise, sans que la loi leur confère de ce chef, aucune autorité hiérarchique sur le personnel; que l'argument tiré d'une certaine autorité aux limites incertaines, ne saurait permettre de leur conférer une responsabilité collective, non plus que le droit de représenter d'autres salaries en justice, sans un mandat exprès, alors,...en outré, que la seule participation non constante de Desdoigts aux actions menées ne pouvait engager leur responsabilité dès lors que n'est pas établi par l'arrêt attaqué le degré de participation personnelle des intéressés à ces actions, ni qu'ils aient pris une part constitue à l'ensemble de ces actions, alors, enfin, que la loi confère aux représentants du personnel un statut protecteur qui interdit, tant à l'employeur qu'au juge d'en faire. les instruments d'une mesure de rétorsion collective;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte des constatations des juges du fond que, même s'ils n'avaient pas été constamment présents sur les lieux,, dame Lacroix et Desdoigts, qui, en raison des mandats dont ils étaient investis, jouissaient d'un ascendant certain sur leurs camarades, non seulement n'avaient rien fait pour les dissuader d'obstruer les centrées du magasin, mais encore le leur avait conseillé et y avaient même personnellement contribué;</AL><AL>Qu'en l'état de ces constatations, la Cour d'appel, qui n'a point statué à l'égard de personnes non assignées, qui n'a attribué à lame Lacroix et à Desdoigts aucune autorité hiérarchique sur les autres grévistes et qui ne les a pas considérés comme dirigeant un groupe suscep- tible d'être tenu pour responsable en tant que tel, a pu estimer que leur responsabilité personnelle se trouvait engagée pour avoir participé et incité leurs camarades à participer à (...) des obstacles et que, par suite, ils avaient l'obligation de faire cesser le trouble résultant de leur propre action; que les juges du second degré qui, ce faisant, n'ont ni institué une responsabilité collective, ni fait de dame Lacroix et de Desdoigts ces instruments d'une mesure collective, laquelle n'aurait pu être prescrite qu'après mise en cause de tous les intéressés en cas; d'impossibilité par ordonnance sur requête présentée au président, légalement justifié leur décision;</AL><AL>Et sur le second moyen :</AL><AL>Attendu qu'il est encore reproché à l'arrêt d'avoir décidé que l'obstruction des entrées réservées au public constituait une voie de fait, au motif qu'elle était de nature à faire obstacle à la liberté du commerce et à celle du travail, alors que, d'une part, la voie de fait est une violation grossière de la loi qui porte atteinte à une liberté publique fondamentale; que la liberté du commerce, seul droit individuel non assorti d'une garantie spécialement organisée, est la liberté pour quiconque de se livrer à telle activité qui lui convient, en sorte que l'obstacle provisoire apporté. à l'activité professionnelle de l'employeur était sans rapport avec une entrave à la liberté du commerce, alors que, d'autre part, il convient , pour définir la voie de fait constituée par une à la liberté du travail, de se référer à la définition de cette entrave donnée par l'article 4l4 du Code pénal; que, dès lors, la Cour d'appel, qui constate que les employés non grévistes avaient le libre accès de leur lieu de travail et ne constate aucune voie de fait menace ou manoeuvre frauduleuse ne pouvait, sans omettre de tirer de ses propres constatations les conséquences Légales qui s'en évinçaient nécessairement, ni sans se contredire, décider que l'obstruction des entrées réservées au public, qui avait pour seul effet de suspendre l'exécution du travail et non pas d'amener Les non-grévistes à une cessation concertée du travail, était de nature à faire obstacle à la liberté du travail et, comme telle, constitutive d'une voie de fait,</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte des énonciations de l'arrêt que l'obstacle dressé devant les portes du magasin France -Printemps avait pour but, en interdisant l'accès de celui-ci aux clients, d'empêcher l'employeur et les non gévistes de travailler;</AL><AL>Que, de cette constatation, et peu important que les éléments constitutifs du délit de l'article 414 du Code pénal, fussent ou non réunis en l'espèce, la Cour d'appel a pu déduire que l'action -incriminée portait atteinte à la liberté du travail et constituait, par suite, une voie de fait; qu'elle a ainsi donné à sa décision une base légale;</AL><AL>Et attendu qu'aucun des moyens n'est accueilli;</AL><AL>PAR CES MOTIFS</AL><AL>REJETTE LE, POURVOI formé contre l'arrêt rendu le 12 juillet 1976, par la Cour d'appel de Rennes;</AL><AL>Condamne les demandeurs, envers le Trésor public, à une amende de cinq cents francs; les condamne, envers la défenderesse, à une indemnité de quatre cents francs et aux dépens liqui dés- à la somme de soixante deux francs, cinquante centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt;</AL><AL>LE CONSEILLER RAPPORTEUR,</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation,Chambre sociale, en son audience publique du vingt et un février mil neuf cent soixante dix-huit;</AL><AL>Ou étaient présents : M. Laroque, Président, M. Fonade, rapporteur, MM. Onéto, Martin, de Lestang, Voisenet, Luts, Astraud, Brisse, Mac Aleese, Sornay, Bertaud, Conseillers, M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires, M. Rivière, Avocat général, M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="25"></DEBUA><DEBUR DATE="21/02/1978" N="25"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7802-11374442"><NINFO>25</NINFO><REFDOC DATE="21/02/1978" ID="RC0JPS7802-10964927" JURI-DATE="1978-02-21" JURI-GPS-ID="g210fd300-c952-4243-b1e1-b8d0dae9fea3" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-41 102" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Tissages de soieries réunis c/ Lebrun-Grandie" REF="76-41 102">Cass. soc. 21 février 1978 n° 76-41.102 Sté Tissages de soieries réunis c/ Lebrun-Grandie</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles 23 du livre 1<E>er</E> du Code du travail alors en vigueur, 1382 du Code civil, 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs, défaut de réponse à conclusions, manque de base légale :</AL><AL>Attendu que la Société Tissages des soieries réunis (TSR) qui se trouve depuis 1965 aux droits des établissements Wyler, lesquels avaient engagé en 1934 Franck Lebrun-Grandie, comme représentant exclusif, fait grief à l'arrêt confirmatif attaqué d'avoir estimé que la responsabilité de la rupture du contrat de travail liant les parties incombait à l'employeur, et de l'avoir condamné au paiement de diverses indemnités, aux motifs que les nombreux manquements de la Société TSR vis-à-vis de son représentant avaient mis celui-ci dans l'impossibilité de poursuivre l'exécution de son contrat, dont la rupture incombait à l'employeur, alors que, d'une part, les modifications critiquées ainsi que l'avait soutenu la Société TSR dans ses conclusions demeurées sans réponse, avaient été adoptées d'un commun accord entre les parties et qu'elles étaient compensées par des avantages nouveaux consentis par ailleurs à Lebrun-Grandie, alors que, d'autre part, un simple retard dans le paiement des commissions et la livraison des marchandises qui était habituel et lié à l'organisation de l'entreprise, et qui n'avait jamais appelé auparavant aucune observation de la part de Lebrun-Grandie, ainsi que l'avait fait valoir également la Société TSR dans des conclusions une fois encore demeurées sans réponse, ne saurait davantage constituer une rupture du contrat de travail de la part de l'employeur, mais n'est qu'un simple prétexte invoqué par le salarié pour rompre de son propre chef le contrat de travail ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte des constatations du jugement et de l'arrêt, qui en a adopté les motifs, que le rôle et les qualités professionnelles de Lebrun-Grandie, avaient été particulièrement efficaces et appréciés, puisqu'il avait réalisé pendant de longues années un pourcentage important du chiffre d'affaires et avait été appelé à former lui-même des représentants ; que le 9 juin 1966 un nouveau contrat avait été signé disposant notamment qu'en cas de modification de la liste des articles à vendre une garantie des émoluments de l'année précédente serait prévue ; que néanmoins la société avait supprimé progressivement les articles que Lebrun-Grandie, qui avait dû devenir représentant multicartes en 1970, était chargé de vendre, le représentant n'ayant plus au début de l'année 1972 qu'un seul article à proposer ; que sa situation professionnelle s'était dégradée à un point tel qu'il ne devait percevoir en 1971 et 1972 qu'une rémunération six fois inférieure à celle de 1969, le contrat de 1966 sur la garantie des émoluments n'ayant pas été respecté ; qu'en outre, les retards dans les livraisons imputables à la société et la mauvaise qualité des articles avaient provoqué des annulations de commandes qui atteignaient un pourcentage important ; qu'en septembre 1972 il n'avait pas perçu les commissions des livraisons effectuées depuis juin 1972, et que ces délais, s'ils avaient pu être supportables lorsque sa rémunération était convenable, ne l'étaient plus compte tenu de la dégradation de sa situation ; que l'arrêt attaqué en a déduit que Lebrun-Grandie avait pu, par sa lettre recommandée du 28 septembre 1972, dénoncer son contrat, puisque son employeur l'avait mis dans l'impossibilité de continuer à exercer sa profession de représentant, et que la rupture était imputable à la société ;</AL><AL>D'où il suit que le premier moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Et, sur le second moyen, pris de la violation des articles L 122-1 et suivants du Code du travail, 1382 du Code civil, 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est encore fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir confirmé la condamnation de la Société TSR au paiement de 5 000 F de dommages et intérêts pour rupture abusive du contrat de travail, aux motifs adoptés des premiers juges que la rupture étant imputable à la société, celle-ci devait en supporter les conséquences en versant au représentant une indemnité, alors que la cour, en déduisant purement et simplement, du fait que la responsabilité de la rupture du contrat de travail incombait à l'employeur, le caractère abusif de cette rupture, sans relever à sa charge aucune intention de nuire ni même de légèreté blâmable, n'a pas donné de base légale à sa décision et a violé les textes visés au moyen ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont constaté que la société qui avait supprimé au représentant, à diverses reprises, des articles pour lesquels il avait fait de la prospection, sans respecter ni les conditions convenues avec lui ni ses obligations de livraison et en lui versant avec retard les commissions dues, avait commis dans l'exécution du contrat des fautes qui avaient entraîné sa rupture et causé à Lebrun-Grandie un préjudice dont elle lui devait réparation ;</AL><AL>Qu'ainsi aucun des deux moyens n'est fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 15 juillet 1976 par la cour d'appel de Toulouse.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="26"></DEBUA><DEBUR DATE="21/02/1978" N="26"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7802-11374440"><NINFO>26</NINFO><REFDOC DATE="21/02/1978" ID="RC0JPS7802-10964928" JURI-DATE="1978-02-21" JURI-GPS-ID="gf2853ad4-a161-4c3b-9045-c15e4b4f70ec" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 030" NATURE="Cass. soc." NOM="Mariage c/ Sté des Ets Landstheer Pierre et ses Fils" REF="77-40 030">Cass. soc. 21 février 1978 n° 77-40.030 Mariage c/ Sté des Ets Landstheer Pierre et ses Fils</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles L 751-1 et L 751-4 et suivants du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que Jacques Mariage reproche à l'arrêt infirmatif attaqué, rendu sur contredit, d'avoir déclaré qu'il avait été lié aux établissements Pierre de Landtsheer par un mandat commercial de courtier et que, dès lors, le litige existant entre eux relevait non de la juridiction prud'homale mais de la compétence du tribunal de commerce de Louviers au motif essentiel que si les conditions d'exercice de sa profession pourraient à première vue le faire bénéficier de la présomption de représentation salariée édictée par l'article L 751-4 du Code du travail en faveur des représentants ne possédant pas de contrat écrit, il apparaissait que les parties avaient considéré qu'elles étaient liées par un mandat commercial, l'employeur n'affiliant pas l'intéressé à la sécurité sociale, lui accordant des commissions supérieures à celles des VRP, et Mariage ayant été inscrit au registre du commerce de 1951 à 1962, alors qu'après avoir constaté que Mariage exerçait sa profession dans les conditions définies par l'article L 751-1 du Code du travail, la cour d'appel ne pouvait, sans violer les textes susvisés, écarter l'application du statut légal en se fondant sur la simple intention des parties au contrat, qu'en particulier, la qualification donnée par les parties à leur accord ne pouvait avoir aucune incidence sur la nature de la convention qui ne pouvait davantage dépendre de la situation de Mariage à l'égard du fisc et de la sécurité sociale, cette situation étant une conséquence et non une application du statut, qu'en outre l'absence de lien de subordination, à la supposer établie, n'était pas exclusive de l'application du statut légal, qu'enfin, l'inscription au registre du commerce ne pouvait en elle-même priver Mariage pour toute la période des relations contractuelles de la qualité de représentant, dès lors qu'il n'était pas constaté que l'intéressé eut effectué des actes de commerce pour son propre compte, le refus d'admettre l'hypothèse d'une novation du contrat après radiation du registre étant dépourvu de toute justification ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt attaqué, après avoir relevé que Mariage paraissait remplir certaines des conditions imparties pour bénéficier de la présomption des articles L 751-1 et L 751-4 du Code du travail, a estimé que les établissements Landtsheer avaient, comme la charge leur en incombait, détruit cette présomption, en établissant notamment, d'une part, que Mariage avait été inscrit au registre du commerce du 27 janvier 1951 au 16 avril 1962 en qualité de courtier et représentant, en le mentionnant sur son papier à lettres, sans que les relations entre les parties eussent été modifiées à la suite de sa radiation en 1962, en l'absence de la preuve d'une novation dont Mariage aurait été le bénéficiaire, qu'il avait perçu des commissions supérieures à celles accordées en général aux représentants, qu'il n'avait jamais fait de comptes rendus périodiques ni reçu d'observation sur son rendement, d'autre part, qu'il avait payé au moins jusqu'en 1968 une contribution mobilière au titre de « courtier en marchandise, tableau A 3<E>e</E> classe » et qu'il n'avait jamais demandé à être affilié au régime général de la sécurité sociale, enfin qu'il avait écrit aux établissements de Landtsheer le 15 mars 1971 qu'il prenait acte de leur acceptation de l'employer comme représentant à partir du 1<E>er</E> avril 1971 ; d'où il suit que, abstraction faite de motifs surabondants, la cour d'appel a légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 26 octobre 1976 par la cour d'appel de Rouen.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="27"></DEBUA><DEBUR DATE="22/02/1978" N="27"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I70D60FCD75E94-EFL"><NINFO>27</NINFO><REFDOC DATE="22/02/1978" ID="R80D60FCD75E94-EFL" JURI-DATE="1978-02-22" JURI-GPS-ID="gd1a0b60c-92e1-4df2-b6da-8154f1e35791" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-11 551" NATURE="Cass. civ." NOM="Poussin" REF="76-11 551">Cass. 1<E>e</E> civ. 22/02/1978 n° 76-11.551 Poussin</REFDOC><ANA><AL>Sur le premier moyen : vu l'article 1110 du code civil ;</AL><AL> Attendu que, les époux Z… ayant chargé Rheims, commissaire-priseur, de la vente d'un tableau attribué par l'expert X… à " L'Ecole des Carrache ", la réunion des musées nationaux a exercé son droit de préemption, puis a présenté le tableau comme une œuvre originale de Nicolas Y… ;</AL><AL> Que les époux Z… ayant demandé la nullité de la vente pour erreur sur la qualité substancielle de la chose vendue, la cour d'appel, estimant qu'il n'était pas prouvé que le tableau litigieux fut une œuvre authentique de Y…, et qu'ainsi l'erreur alléguée n'était pas établie, a débouté les époux Z… de leur demande ;</AL><AL> Qu'en statuant ainsi, sans rechercher si, au moment de la vente, le consentement des vendeurs n'avait pas été vicié par leur conviction erronée que le tableau ne pouvait pas être une œuvre de Nicolas Y…, la cour d'appel n'a pas donné de base légale à sa décision ;</AL><AL> Par ces motifs, et sans qu'il y ait lieu de statuer sur le second moyen : Casse et annule en son entier l'arrêt rendu entre les parties le 2 février 1976 par la Cour d'appel de Paris ;</AL><AL> Remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel d'Amiens.</AL></ANA></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="28"></DEBUA><DEBUR DATE="22/02/1978" N="28"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I90D60FCD75E94-EFL"><NINFO>28</NINFO><REFDOC DATE="22/02/1978" ID="RA0D60FCD75E94-EFL" JURI-DATE="1978-02-22" JURI-GPS-ID="ge03ea483-2fb2-44a2-8bdd-ad4df532e20d" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-13 705" NATURE="Cass. civ." NOM="Giorgi c/ Consorts X" REF="76-13 705">Cass. 3<E>e</E> civ. 22 février 1978 n° 76-13.705, Giorgi c/ Consorts X.</REFDOC><TXD><AL>SUR LES TROIS MOYENS REUNIS : ATTENDU QU'IL RESULTE DES ENONCIATIONS DE L'ARRÊT ATTAQUE QUE GIORGI, APRES AVOIR OFFERT A SES LOCATAIRES, LES CONSORTS X..., LE RENOUVELLEMENT DE LEUR BAIL COMMERCIAL, A DEMANDE LE 29 JUIN 1970 LA REVISION DU PRIX DE L'ANCIEN BAIL ET EST ENSUITE CONVENU AVEC EUX, LE 1ER OCTOBRE 1970, D'UN LOYER MENSUEL DE 1.250 FRANCS ;</AL><AL>QUE LES CONSORTS X... ONT SOUTENU QUE CE LOYER, FIXE DE MANIERE DEFINITIVE, RENDAIT IRRECEVABLE LA DEMANDE DE REVISION, FORMÉE AVANT L'EXPIRATION DU DÉLAI LEGAL DE TROIS ANS, TANDIS QUE GIORGI A PRETENDU QU'IL S'AGISSAIT D'UN LOYER PROVISIONNEL, NE FAISANT PAS OBSACLE A UNE REVISION ;</AL><AL>QU'APRES SERMENT DECISOIRE DEFERE A SES LOCATAIRES PAR GIORGI, LA COUR D'APPEL A DEBOUTE CE DERNIER DE SA DEMANDE ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A L'ARRÊT ATTAQUE D'AVOIR AINSI STATUE, ALORS, SELON LE POURVOI, QUE, D'UNE PART, SI LE SERMENT FAIT PREUVE CONTRE CELUI QUI L'A DEFERE, CETTE PREUVE EST LIMITEE A LA CONTESTATION QUI EN A FAIT L'OBJET, QUE LE SERMENT DECISOIRE CONSTITUE UNE CONVENTION TRANSACTIONNELLE, QUI SE RENFERME DANS SON OBJET, ET QUE, DES LORS, LA COUR D'APPEL A MECONNU LA PORTEE DE L'EFFET EXTINCTIF DE LA TRANSACTION, QUE, D'AUTRE PART, LA COUR D'APPEL, EN RETENANT QUE GIORGI N'AVAIT ENVOYE QUE DEUX LETTRES, A DENATURE SES CONCLUSIONS QUI FAISAIENT ÉTAT D'UNE CORRESPONDANCE ULTERIEURE SE REFERANT A UN LOYER PROVISIONNEL ;</AL><AL>QU'IL EST ENCORE SOUTENU QUE LA COUR D'APPEL, EN METTANT A LA CHARGE DE GIORGI LA PREUVE DU CARACTERE PROVISIONNEL DU LOYER STIPULE, AURAIT VIOLE LES REGLES DE LA PREUVE, DES LORS QUE LES CONSORTS X..., OPPOSANT UNE EXCEPTION A UNE DEMANDE DE REVISION DE LOYER FONDEE SUR LES DISPOSITIONS LEGALES, DEVAIENT JUSTIFIER CETTE EXCEPTION ;</AL><AL>QUE LE DEMANDEUR EN CASSATION ALLEGUE ENFIN, D'UNE PART, QUE LA COUR D'APPEL, EN RETENANT QUE LES CONCLUSIONS DES CONSORTS X... DANS UNE AUTRE INSTANCE EN RENOUVELLEMENT DE BAIL, NE CONTENAIENT PAS UN AVEU NON EQUIVOQUE DU CARACTERE PROVISIONNEL DU LOYER, AURAIT DENATURE LESDITES CONCLUSIONS QUI RECONNAISSAIENT EXPRESSEMENT LE CARACTERE PROVISIONNEL ET NON DEFINITIF DU LOYER, ET D'AUTRE PART, QUE DES CONCLUSIONS LAISSEES SANS REPONSE SOULIGNAIENT QUE TOUS LES ELEMENTS DE LA CAUSE JUSTIFIAIENT LES PRETENTIONS DE GIORGI, QUI N'AURAIT PAS CONTINUE CETTE PROCÉDURE SI UNE PRETENDUE CONVENTION DEFINITIVE ÉTAIT INTERVENUE LE 1ER OCTOBRE 1970 ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LE SERMENT DECISOIRE NE PEUT ÊTRE DEFERE QUE POUR EN FAIRE DEPENDRE LE JUGEMENT DE LA CAUSE ;</AL><AL>QU'IL A POUR EFFET NECESSAIRE DE TERMINER LE LITIGE DE FACON DEFINITIVE ET ABSOLUE ;</AL><AL>QUE LA COUR D'APPEL, PAR ADOPTION DES MOTIFS DU PREMIER JUGE, RETIENT A BON DROIT QUE, LE SERMENT DECISOIRE DEFERE PAR GIORGI AYANT ÉTÉ ACCEPTE ET PRETE, LE JUGE PERDAIT TOUT POUVOIR D'APPRECIATION ;</AL><AL>QUE PAR CES SEULS MOTIFS, QUI RENDENT SANS PORTEE TOUTES LES CRITIQUES DU POURVOI, L'ARRÊT SE TROUVE LEGALEMENT JUSTIFIE ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QU'AUCUN DES TROIS MOYENS NE PEUT ÊTRE ACCUEILLI ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRÊT RENDU LE 4 MAI 1976 PAR LA COUR D'APPEL DE BASTIA.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="29"></DEBUA><DEBUR DATE="22/02/1978" N="29"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I183558CCAI1EF4-EFL"><NINFO>29</NINFO><REFDOC DATE="22/02/1978" ID="R283558CCAI1EF4-EFL" JURI-DATE="1978-02-22" JURI-GPS-ID="ga9563827-de1b-4477-8952-01f07a4b780a" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-13 828" NATURE="Cass. civ." REF="76-13 828">Cass. 3<E>e</E> civ. 22 février 1978 n° 76-13.828 </REFDOC><LISTEJUGES>PDT M. Costa, président, RPR M. Boscheron, conseiller rapporteur, AV.GEN. M. Tunc, avocat général, Demandeur AV. M. Choucroy, avocat(s) </LISTEJUGES><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : ATTENDU QU'IL RESULTE DES ENONCIATIONS DE L'ARRET INFIRMATIF ATTAQUE QUE, PAR ACTE SOUS SEING PRIVE EN DATE DU 29 MARS 1972, LES EPOUX X… SE SONT ENGAGES A VENDRE A ALTENBURGER OU A TOUTE AUTRE PERSONNE QUE CE DERNIER INDIQUERA UNE PROPRIETE DE 228 HECTARES MOYENNANT « LE PRIX MINIMUM DE DEUX MILLIONS CENT MILLE FRANCS, PAYABLE COMPTANT LE JOUR DE LA REALISATION PAR ACTE AUTHENTIQUE DE L'ACTE DE VENTE, SOIT PAR LA VOIE AMIABLE, SOIT PAR LA VOIE D'ADJUDICATION PUBLIQUE » ;</AL><AL>QU'IL ETAIT PRECISE DANS CET ACTE QUE CETTE VENTE « DEVRA ETRE REALISEE AU PLUS TARD LE 31 JUILLET 1972 » ET « QU'A TITRE DE DEPOT DE GARANTIE DE L'EXECUTION DU PRESENT ENGAGEMENT ALTENBURGER VERSERA ENTRE LES MAINS DU SEQUESTRE DESIGNE PAR LES EPOUX X… UNE SOMME DE 150.000 FRANCS LAQUELLE VIENDRA EN DEDUCTION DU PRIX CONVENU ET RESTERA ACQUISE AUX EPOUX X… EN CAS DE NON-REALISATION DE LA VENTE POUR LE 31 JUILLET 1972, SANS CONTESTATION, A TITRE DE DOMMAGES-INTERETS… » ;</AL><AL>QUE SOUTENANT QUE LES EPOUX X… AVAIENT REFUSE DE REGULARISER CETTE VENTE, ALTENBURGER LES A ASSIGNES EN REALISATION FORCEE, QU'APRES AVOIR ANALYSE CETTE CONVENTION EN UNE PROMESSE SYNALLAGMATIQUE DE VENTE ASSORTIE D'UNE CLAUSE PENALE, LA COUR D'APPEL EN A PRONONCE LA RESOLUTION AUX TORTS D'ALTENBURGER ET A ALLOUE AUX EPOUX X… LA SOMME DE 150.000 FRANCS, VERSEE PAR ALTENBURGER, A TITRE DE DOMMAGES-INTERETS ;</AL><AL>ATTENDU QU'ALTENBURGER FAIT GRIEF A LA COUR D'APPEL D'AVOIR STATUE DE LA SORTE, ALORS, SELON LE MOYEN, « QUE, D'UNE PART, LE JUGE NE PEUT LEGALEMENT MODIFIER LA SANCTION PREVUE PAR UNE CLAUSE PENALE, QUE LA CLAUSE PENALE LITIGIEUSE SANCTIONNANT LA VIOLATION PAR L'ACHETEUR DE SES OBLIGATIONS DE SIGNER L'ACTE AUTHENTIQUE ET DE PAYER LE PRIX AU PLUS TARD LE 31 JUILLET 1972, L'ARRET A DONC ILLEGALEMENT AJOUTE A CETTE SANCTION LA RESOLUTION DE LA VENTE AUX TORTS DE L'ACHETEUR ET DENATURE LA CLAUSE LITIGIEUSE, QUE, D'AUTRE PART, ET EN TOUT CAS, LA DEDUCTION PAR L'ARRET QUE L'ACTE AUTHENTIQUE NE POUVAIT ETRE SIGNE ET LE PRIX PAYE A LA DATE DU 31 JUILLET 1972 REPOSE SUR DES ECRITS POSTERIEURS A CETTE DATE ET PARTANT INOPERANTS, QU'AU SURPLUS LA COUR D'APPEL A DENATURE LA LETTRE DU 10 OCTOBRE 1972 EVOQUANT, DANS LE SEUL INTERET DES VENDEURS ET A LEUR CHOIX L'ALTERNATIVE, SOIT D'UNE VENTE AMIABLE SOIT D'UNE ADJUDICATION PUBLIQUE » ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA CONDITION RESOLUTOIRE EST TOUJOURS SOUS-ENTENDUE DANS LES CONTRATS SYNALLAGMATIQUES, POUR LE CAS OU L'UNE DES DEUX PARTIES NE SATISFERA POINT A SON ENGAGEMENT ;</AL><AL>QUE LA STIPULATION D'UNE CLAUSE PENALE A DEFAUT D'EXECUTION D'UNE CONVENTION N'EMPORTE PAS DE PLEIN DROIT RENONCIATION DU CREANCIER A POURSUIVRE LA RESOLUTION DE CETTE CONVENTION ;</AL><AL>QU'AYANT RETENU, PAR UNE APPRECIATION SOUVERAINE DES ELEMENTS DE PREUVE QUI LUI ETAIENT SOUMIS, QUE L'INEXECUTION DE LA CONVENTION LITIGIEUSE ETAIT DUE AU FAIT QU'ALTENBURGER NE DISPOSAIT PAS DES FONDS NECESSAIRES POUR PAYER LE PRIX ET N'A PAS FAIT CONNAITRE LE NOM DE L'ACQUEREUR QU'IL AURAIT PU SE SUBSTITUER, LA COUR D'APPEL, SANS DENATURER AUCUN DOCUMENT, A LEGALEMENT JUSTIFIE SA DECISION EN PRONONCANT LA RESOLUTION ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 19 MAI 1976 PAR LA COUR D'APPEL D'AMIENS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="30"></DEBUA><DEBUR DATE="22/02/1978" N="30"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IB0D60FCD75E94-EFL"><NINFO>30</NINFO><REFDOC DATE="22/02/1978" ID="RC0D60FCD75E94-EFL" JURI-DATE="1978-02-22" JURI-GPS-ID="gaadf13e6-d27b-4d22-a725-bfe202c94b6d" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-10 109" NATURE="Cass. civ." NOM="L. c/ Dame L" REF="77-10 109">Cass. 1<E>e</E> civ. 22 février 1978 n° 77-10.109, L. c/ Dame L.</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE, PRIS EN SES DEUX BRANCHES : ATTENDU QUE L'ARRET CONFIRMATIF ATTAQUE A PRONONCE LE DIVORCE ENTRE LES EPOUX L..., AUX TORTS DU MARI ;</AL><AL>QU'IL LUI EST FAIT GRIEF DE S'ETRE FONDE, POUR CELA, SUR DES FAITS ETABLIS PAR DES DECLARATIONS FAITES PAR DES TEMOINS, ENTENDUS AU VENEZUELA PAR UN NOTAIRE, SUR REQUETE DE DAME L... ET SELON LA PROCEDURE EN VIGUEUR DANS CE PAYS, ALORS QUE, D'UNE PART, LA PROCEDURE ETANT REGIE PAR LA LOI DU TRIBUNAL SAISI, LA COUR D'APPEL N'AURAIT PU, MEME POUR FAIRE ENTENDRE DES TEMOINS A L'ETRANGER, QU'OBSERVER LES REGLES FRANCAISES DE PROCEDURE EN DONNANT COMMISSION ROGATOIRE A UNE AUTORITE JUDICIAIRE ETRANGERE OU A UNE AUTORITE DIPLOMATIQUE OU CONSULAIRE FRANCAISE, ET NON S'EN REMETTRE A UNE LOI ETRANGERE, SURTOUT SI CELLE-CI CONFIAIT L'AUDITION DES TEMOINS A UN NOTAIRE, ET NON A UNE AUTORITE JUDICIAIRE, ET QUE, D'AUTRE PART, A SUPPOSER APPLICABLE LA LOI VENEZUELIENNE, L'ORDRE PUBLIC INTERNATIONAL, TEL QU'IL EST ENTENDU EN FRANCE, EXIGEANT UN MINIMUM DE RESPECT DES DROITS DE LA DEFENSE, L'ARRET ATTAQUE N'AURAIT PU FONDE SA DECISION SUR DES TEMOIGNAGES OBTENUS SELON CETTE LOI SANS REPONDRE AUX CONCLUSIONS DE L... QUI SOUTENAIENT QUE LA PROCEDURE SUIVIE DEVANT LE NOTAIRE VENEZUELIEN VIOLAIT LE PRINCIPE D'ORDRE PUBLIC EN DROIT FRANCAIS, DU CARACTERE CONTRADICTOIRE DES DEBATS, LE MARI NI SON CONSEIL N'AYANT EU LA POSSIBILITE DE POSER DES QUESTIONS AUX TEMOINS ET CES DERNIERS N'AYANT PU REPONDRE QUE PAR L'AFFIRMATIVE OU LA NEGATIVE A DES QUESTIONS METICULEUSEMENT PREPAREES PAR LA FEMME ET SES CONSEILS ;</AL><AL>MAIS ATTENDU, D'UNE PART, QUE SI LA PROCEDURE D'UNE INSTANCE ENGAGEE EN FRANCE NE PEUT ETRE REGIE QUE PAR LA LOI FRANCAISE, RIEN NE S'OPPOSE A CE QU'IL SOIT FAIT ETAT, AU COURS DE CETTE INSTANCE, DE TEMOIGNAGES RECUEILLIS DANS UN PAYS ETRANGER PAR L'AUTORITE COMPETENTE EN VERTU DE LA LOI DE CE PAYS, PROCEDANT SELON LES FORMES DEFINIES PAR CETTE LOI, ET SAISIE, SOIT PAR COMMISSION ROGATOIRE DU JUGE FRANCAIS, SOIT PAR REQUETE DE L'UNE DES PARTIES, ET, D'AUTRE PART, QUE SI LA CONCEPTION FRANCAISE DE L'ORDRE PUBLIC INTERNATIONAL EMPECHE DE RECONNAITRE UNE DECISION ETRANGERE QUI N'AURAIT PAS RESPECTE LES DROITS DE LA DEFENSE, IL N'EST PAS PORTE ATTEINTE A CEUX-CI DES LORS QUE LES TEMOIGNAGES RECUS A L'ETRANGER ONT ETE SOUMIS A UN DEBAT CONTRADICTOIRE DEVANT LE JUGE FRANCAIS ;</AL><AL>QUE LA COUR D'APPEL, DEVANT LAQUELLE LE PRINCIPE DU CARACTERE CONTRADICTOIRE DES DEBATS ETAIT INVOQUE COMME DECOULANT DE L'APPLICATION A LA PROCEDURE DE LA LOI DE LA JURIDICTION FRANCAISE SAISIE, A REPONDU A CES CONCLUSIONS EN RELEVANT QUE, LES TEMOINS CITES HABITANT LE VENEZUELA, LA PROCEDURE CONFORME A LA LOI DE CE PAYS, SUIVIE POUR LEUR AUDITION, ETAIT VALABLE ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN N'EST FONDE EN AUCUNE DE SES BRANCHES ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 5 JUILLET 1976 PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="31"></DEBUA><DEBUR DATE="22/02/1978" N="31"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I15E13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>31</NINFO><REFDOC DATE="22/02/1978" ID="R16E13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-02-22" JURI-GPS-ID="g61a5de88-e085-498c-9185-3ea6c789f63b" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-40 327" NATURE="Cass. soc." NOM="Sempere c/ Sté Gelbon" RC="347" REF="76-40 327">Cass. soc. 22 février 1978 n° 76-40.327 (n° 347), Sempere c/ Sté Gelbon</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la dame Sempere, demeurant, à Montpellier (Hérault), H.L.M. Le Limaçon, Bloc 6,</AL><AL>en cassation d un jugement rendu le 27 novembre 1974, par le Conseil de Prud 'Hommes de Montpellier, au profit de la Sté Gelbon, Avenue du Mas d'Argelliers, Zone industrielle à Montpellier (Hérault),</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Onéto, les observations de Me Vincent, avocat de la Société Gelbon, les conclusions de M. Rivière, Avocat général, et après en</AL><AL>avoir immédiatement délibéré conformément à la loi;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation du préambule de la constitution, de l'article L. 521-1 du Code du travail, 1 et 455 du Code de procédure civile;</AL><AL>Attendu que des accords étant intervenus pour mettre fin à la grève du personnel de la société Gelbon, le travail y reprit; que dame Sempère qui, tout en s'y présentant, n'exécutait pas normalement sa tâche, fut licenciée le 11 mai 1973; qu'elle fait grief au jugement attaqué de l'avoir déboutée de sa demande en paiement d'indemnités de préavis et de licenciement, alors que l'accord de reprise du travail avait été conclu par les délégués du personnel qui n'avaient pas qualité pour engager l'ensemble des salariés, que le mouvement continué par onze d'entre eux constituait une grève licite en vue de faire aboutir leurs revendications et qu'il importait peu que l'intéressée n'eût pas demandé de dommages -intérêts pour licenciement abusif;</AL><AL>Mais attendu que le Conseil de prud hommes relève que la plupart des salariés avait repris le travail d'une manière normale et continue; que ceux qui ne l'avaient pas fait avaient agi individuellement, sans concertation ni nouvelle revendication, en étant désavoués par les délégués du personnel, et que rien ne permettait de dire que dame Sampère qui, présente, n'exécutait pas normalement sa tâche habituelle en contre-partie de sa rémunération, eût ainsi participé à une grève, laquelle comporte une cessation de travail et non une exécution fautive;</AL><AL>D où il suit que le moyen ne peut être accueilli;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI forme contre le jugement rendu le 27 novembre 1974 par le conseil de prud'hommes de Montpellier;</AL><AL>Condamne la demanderesse, envers le Trésor public, à une amende de trois cents francs; la condamne, envers la défenderesse, à une indemnité de deux cents francs et a.x dépens liquidés à la somme de en ce non compris le coût. des significations du présent arrêt;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt deux février mil neuf cent soixante dix-huit;</AL><AL>Ou étaient présents : M. Laroque, Président, M. Onéto, rapporteur, MM. Vellieux, Martin, Fonade, Voisenet, Coucoureux, Brunet, Astraud, Mac Aleese, Sornay, Bertaud, Conseillers, M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires, M. Rivière, Avocat général, M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="32"></DEBUA><DEBUR DATE="23/02/1978" N="32"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="IF7142A52AI9BF0-EFL"><NINFO>32</NINFO><REFDOC DATE="23/02/1978" ID="R107142A52AI9BF0-EFL" JURI-DATE="1978-02-23" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="E 3308" NATURE="CA" NOM="Court c/ Assedic de Seine et Marne et a" RC="E 3308" REF="Paris">CA Paris 23 février 1978 n° E 3308, 3e ch. B, Court c/ Assedic de Seine et Marne et a.</REFDOC><TXD><AL>PARTIES EN CAUSE</AL><AL>23/02/1978</AL><AL>1°-Monsieur Bernard Court, né à PARIS (14°) le 4 octobre 1941, de nationalité française, salarié, demeurant à BOISSY SAINT YON (91790) 8 chemin de la Ferté Alais. APPELANT représenté par la S.C.P. OLIVIER office d'Avoué assisté de M° Alain BERNARD Avocat.</AL><AL>2°-L' Assedic de Seine et Marne et a., dont le siège est à MELUN (77) 2 place Etienne Chevalier, agissant poursuites et diligences de ses représentants légaux. INTIMEE représentée par Me GARNIER avoué assisté de M° CHWAS-HAG-UENAUER substituant son confrère P. LAFARGE avocat;</AL><AL>3°- Maitre COGNET syndic, demeurant à FONTAINEBLEAU (77) 7 rue du Chateau pris en sa qualité de syndic à la liquidation des biens de M. BONNET. INTIME DEFAILLANT.</AL><AL>COMPOSITION DE LA COUR :</AL><AL>Messieurs : JOURDAN Président</AL><AL>DUVAL et COTTE Conseillers.</AL><AL>SECRETAIRE_GREFFIER : M. H A LIM I</AL><AL>MINISTERE PUBLIC : M. LES EC</AL><AL>DEBATS : audience publique du 25 janvier 1978.</AL><AL>LA COUR : Statuant sur l'appel interjeté par Bernard COURT d'un jugement rendu le 17 janvier 1977 par le tribunal de commerce de MELUN qui l'a débouté du contredit formé par lui à une décision de rejet de sa production à titre super privilégié au passif de la liquidation des biens de BONNET pour la somme de trente neuf mille francs;</AL><AL>FAITS ET PROCEDURE</AL><AL>En septembre 1975 le tribunal de commerce de MELUN a prononcé la liquidation des biens de Francis BONNET et commis PERRET, actuellement remplacé par COGNET, comme syndic;</AL><AL>Le 2 octobre 1975 Bernard COURT a produit la créance suivante : dépôt de garantie suivant contrat de travail en date du</AL><AL>17 mai 1974, enregistré 30,000 frs</AL><AL>trois mois de salaire impayé sauf à parfaire... 9.000 frs</AL><AL>39.000 frs</AL><AL>Le 27 novembre 1975 il lui fut adressée une lettre recommandée non signée, mais émanant vraisemblablement du syndic, l'avisant que les documents fournis à l'appui de sa demande étaient e insuffisants, lui réclamant ses bulletins de salaires et ses références d'immatriculation à la sécurité sociale et l'a-visant que, faute d'avoir founi ces pièces dans les 8 jours, conformément à l'article 48 du décret du 22 décembre 1967" le rédacteur serait au regret de rejeter sa demande:</AL><AL>C'est dans ces conditions que COURT s s'est pourvu devant le tribunal qui a rejeté son contredit: par le jugement actuellement soumis à la Cour, l'ASSEDIC de Seine et Marne intervenant dans l'instance:</AL><AL>Après avoir relevé que COURT avait demande son inscription au passif à titre super privilégié pour la somme de 39.000 francs et -que le syndic (sic) avait rejeté sa production le tribunal a dit :</AL><AL>- que la production par COURT de la photocopie d'un chèque de 30 .000 francs à l'ordre de BONNET sur son compte au crédit Lyonnai ne suffisait pas à donner un caractère super privilégié à sa créas ce.</AL><AL>-que pour avoir droit aux allocations familiales ASSEDIC, COURT devait remplir certaines conditions qu'il énumérait,</AL><AL>- que, les pièces sur lesquelles COURT prétendait fonder sa demande ne justifiaient pas le caractère salarial de son activité à la société "ORRFI" (sic) représentée par BONNET; qu'il ne fournissait ni bulletin de paie ni certificat d'immatriculation à la sécurité sociale:</AL><AL>-qu'il ne figurait pas sur la liste des salariés de la société "ORFI" qualifiée d'"Etablissement dont le caractère juridique est mal défini et que Monsieur BONNET aurait créé";</AL><AL>- que la qualification de directeur commercial qui lui était donne(r) par le contrat du 17 mai 1974 même si elle était exacte, ne donnait à COURT aucun droit aux allocations d'assurance chômage puisqu'il ne remplissait pas les conditions prévues par la Loi.</AL><AL>Il a finalement débouté COURT de son contredit.</AL><AL>A l'appui de son appel COURT précise tout d'abord n'avoir jamais demandé les allocations de chômage et relève que les motifs retenus par le tribunal pour les lui refuser sont étrangers à la cause, mais qu'il a demandé ) à être admis au passif en qualité d'ancien salarié de BONNET.</AL><AL>Il précise que les Etablissements ORRFI, que le tribunal a qualifié de société, étaient en réalité une entreprise privée de BONNET, il soutient que le contrat de travail du 17 mai 1974 lui donnait la qualité de salarié, que ses salaires lui ont réglés jusqu'en juin 1975 sans qu'il lui ait été remis de bulletin de paye et sans que BONNET l'ait fait immatriculer à la sécurité sociale" Il prétend que sa production devait être accueil- li pour 9.000 francs à titre privilégié (3 mois de salaire) et pour 30.000 francs (remboursement de la somme qu'il avait versée à titre de cautionnement) à titre chirographaire;</AL><AL>Il soutient que le syndic aurait du adresser à l'ASSEDIC de Seine et Marne, par application de l'article L 143 9 du Code du travail, un relevé des créances salariales visée par le juge commissaire; que l'ASSEDIC aurait du remettre au syndic, pour lui être transmises, dans les huit jours DE la somme de six mille francs représentant deux mois de salaires et dans les trois mois celle de trois mille francs en règlement du troisième mois de salaire et celle de trente mille francs en remboursement du cautionnement;</AL><AL>Il conclut finalement à son admission au passif de la liquidation de biens BONNET à concurrence de :</AL><AL>- 6.000 francs à titre super privilégié</AL><AL>- 3.000 francs à titre privilégié - 30.000 francs à titre chirographaire</AL><AL>et à la condamnation des ASSEDIC de Seine et Marne à lui payer la somme de 30.000 francs avec intérêts de droit du 2 octobre 1975;</AL><AL>Bien qu'assigné et réassigné, COGNET syndic n'a pas constitué avoué;</AL><AL>Pour conclure à la confirmation l'ASSEDIC DE SEINE ET MARNE soutient.au principal, que COURT n'avait pas la qualité de salaire de BONNET, et, subsidiairement, que si elle assure, aux termes de l'articl L 143 III du code du travail les salariés contre le risque de non paiement des sommes qui leur sont dues en exécution du contrat de travail à la date de la décision prononçant la liquidation des biens sa garantie ne s'étend pas au remboursement d'un cautionnement et qu'elle ne saurait être tenue au delà de 9.000 francs.</AL><AL>A l'audience et outre ses conclusions elle a fait plaider que le conseil de prud'hommes est : le juge unique du contrat de travail salarié et qu'en ne le saisissant pas, mais en demandant au tribunal de commerce de dire que sa créance présentait un caractère privilégié, le demandeur avait lui même exclu toute qualité de salarié;</AL><AL>DISCUSSION</AL><AL>CONSIDERANT que la créance invoquée était née avant le prononcé de la liquidation des biens et constituait une créance dans la masse; qu'à bon droit COURT a porté sa réclamation devant le tribunal de la liquidation des biens;</AL><AL>CONSIDERANT sur la qualité de salarie invoquée par COURT qu'il produit un "contrat de louage de service" daté à LONGJUMEAU du 17 mai 1974, enregistré" intervenu entre lui et l'office Régional de Recherches Foncières et Immobilières ORRFI, représenté par Francis BONNET et dont il n'est pas contesté qu'il s'agissait d'une enseigne de celui-ci, sans personnalité propre;</AL><AL>Aux termes de ce contrat que les parties ont dit placer dans le cadre de la loi du 18 juillet 1937 sur les statuts professionnels et commerciaux des placiers de commerce (actuellement article 29 k du Code du travail) COURT était engagé en qualité de directeur commercial et devait assurer pour le compte des Etablissements ORRFI l'achat et la vente de biens immobiliers dans le département de l'Essonne, il pouvait engager du personnel pour l'assister et il n'avait droit à aucune autre activité, une voiture était mise à sa disposition et il était rémunéré par 33 % des bénéfices nets réalisés avec versement mensuel de 3.000 francs d'avance, le solde en sortie du bilan annuel, à titre de garantie COURT -versait aux Etablissements ORRFI la somme de 30.000 francs;</AL><AL>CONSIDERANT que l'ASSEDIC qui est intervenu volontairement dans la présente instance et ne conteste pas le droit de COURT à agir directement contre elle soutient , sans en apporter de démonstration précise, que les données ci-dessus rapportées paraissent exclusives de tout lien de subordination et caractérisent bien plus une affectio societatis entre BONNET et COURT; elle trouve curieuse la référence à la loi, qualifiée d'ancienne, du 13 juillet 1937 soutenant que le statut de représentant de commerce serait contraire à la conception même du rôle et des fonctions d'un directeur commercial;</AL><AL>MAIS CONSIDERANT qu'il apparait bien de ce contrat que, quel que soit le titre qui lui était donné ,COURT était chargé pour le compte d'ORRFI, en réalité BONNET, de réaliser des opérations d'achat et de vente d'immeubles dans le département de l'Essonne; que le mode de rémunération par un pourcentage du bénéfice brut n'est pas exclusif des liens d'employeur à salarié; que les obligations réciproques des parties correspondent bien à celle qui sont définies par la loi à laquelle ils se réfèrent laquelle traite des rapports entre employeurs et employés;</AL><AL>CONSIDERANT que le seul fait -que BONNET n'ait pas délivré à COURT de feuilles de paye et ne l'ait pas immatriculé à la Sécurité Sociale ne saurait prévaloir contre les dispositions d'un contrat aussi précis;</AL><AL>CONSIDERANT surplus que l'attitude de BONNET s'explique par le fait que son activité apparait avoir été irrégulière il aurait fait l'objet de poursuites pénales/ il a détourné le montant du cautionnement et son syndic n'aurait pu récupérer aucun actif;</AL><AL>CONSIDERANT qu'il est constant que COURT n'a pas été payé des salaires qui lui étaient dus pour les mois de Juillet, août et septembre 1975 à la suite de la dénonciation, par lui, du contrat, sel sa lettre du 3 juillet 1975, dans les conditions prévues par l'article X. de cette convention; que le cautionnement dont il a justifié le verse ment par la production du chèque encaissé par BONNET ne lui a pas été remboursé; qu'il en découle qu'il était bien fondé dans son contredit et doit être admis, au passif de la liquidation des biens BONNET pour les sommes qu'il indique;</AL><AL>CONSIDERANT , toutefois, que les ASSEDIC ne garantissant que le remboursement des sommes dues en exécution du contrat de travail COURT n'est fondé à leur demander que le paiement des trois mois de salaire qui lui sont dus à l'exclusion du remboursement du cautionnement détourné par BONNET;</AL><AL>PAR CES MOTIFS substitués à ceux des premiers juges,</AL><AL>Dit Bernard COURT recevable et fondé dans son appel Réforme le jugement attaqué et statuant à nouveau :</AL><AL>Reçoit Bernard COURT en son contredit à l'état des créances 'de la liquidation des biens de Francis BONNET,</AL><AL>Dit qu'il sera admis au passif de cette liquidation des biens pour :</AL><AL>-6.000 francs à titre super privilégié</AL><AL>- 3.000 francs à titre privilégié</AL><AL>30.000 francs à titre chirographaire</AL><AL>Donne acte à l'ASSEDIC de SEINE &amp; MARNE de son intervention volontaire dans l'instance et de ce qu'elle ne conteste pas le droit pour COURT d'agir directement contre elle pour obtenir les sommés qui lui sont dues en application d'un contrat de travail;</AL><AL>La condamne à payer à Bernard COURT aux lieu et place de COGNET, défaillant en sa qualité . de syndic à la liquidation des biens de Francis BONNET la somme de 6.000 francs avec intérêts de droit à compter du 18 octobre 1975 et celle de 3.000 frs avec intérêts de droit à compter du 2 décembre 1975;</AL><AL>Rejette comme inopérantes, non fondées ou sans objet toutes autres conclusions contraires ou plus amples des parties;</AL><AL>Dit que les dépens seront compris en frais privilégiés de la liquidation des biens;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="33"></DEBUA><DEBUR DATE="24/02/1978" N="33"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPCO7801-112715361"><NINFO>33</NINFO><ABS><DESC>RECETTES</DESC><DESC>PRESTATIONS A UNE SOCIÉTÉ-FILIALE</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>Acte de gestion anormale. Le fait de fournir des prestations à un tiers sans contrepartie est un acte de gestion anormale, et les sommes qui auraient dû être facturées doivent être réintégrées dans les bénéfices imposables. Il en est ainsi même lorsque le bénéficiaire des services est une filiale, dès lors que celle-ci n'est pas en difficulté, et nonobstant la circonstance que le défaut de recettes chez la société-mère aurait pour contrepartie une augmentation des bénéfices d'exploitation de la filiale. En conséquence est justifiée la réintégration, dans les bénéfices de la première, d'une rémunération des services rendus sous la forme d'études et de la gestion et commercialisation des programmes immobiliers, a des sociétés civiles immobilières dont elle détenait la quasi-totalité des parts.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Relations entre société-mère et filiales. Pour apprécier la recette qu'il y a lieu de réintégrer au bénéfice, dans la situation susmentionnée, il convient d'admettre que la société-mère peut pratiquer à l'égard des filiales une politique de prix préférentiels allant jusqu'à ne leur facturer que le prix de revient réel des services fournis, comprenant les frais de chaque opération et en outre une quote-part des charges fixes de l'entreprise ; expertise ordonnée sur ce point.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>III.</INTRO><AL>Garantie contre les changements de doctrine. Dans la situation susmentionnée, la société ne peut utilement invoquer des instructions administratives prévoyant d'exclure certains frais généraux du prix de revient des immeubles pour le calcul des plus-values exonérées sous condition de remploi en vertu de l'article 238 octies du CGI, car elles concernent une autre situation (sociétés vendant elles-mêmes les immeubles qu'elles construisent) et visent d'autres frais généraux (ceux qui ne se rapportent pas directement à la réalisation de l'opération génératrice de plus-value).</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="24/02/1978" ID="I8EB1999448588" JURI-DATE="1978-02-24" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="2372" NATURE="CE" RC="SECTION" REF="2372">(CE 24 février 1978, n° 2372, Section.)</REFDOC><TXD><AL>MM. Cazin d'Honincthun, Rapp. - Rivière, Comm. du Gouv. - Me Odent, Av.</AL><AL>Considérant que la société à responsabilité limitée X, qui a été transformée en société anonyme en 1972, a fait construire, durant les années 1968 à 1971, des immeubles par l'intermédiaire de sociétés civiles immobilières dont elle détenait la quasi-totalité des parts ; qu'elle n'a facturé à ces sociétés civiles immobilières aucune somme au titre des études, de la gestion et de la commercialisation des programmes immobiliers qu'elle assumait pour leur compte ; que l'Administration a estimé que cette pratique n'était pas conforme à l'intérêt de la X et a réintégré dans le bénéfice imposable le montant des commissions que, selon elle, la société aurait dû percevoir de ses filiales, compte tenu des taux généralement en usage dans la profession ; que la société X demande la décharge des impositions supplémentaires correspondant à l'impôt sur les sociétés qui lui ont été assignées au titre des exercices clos le 31 décembre des années 1968, 1970 et 1971, et la réduction de l'imposition supplémentaire établie au titre de l'exercice clos le 31 décembre de l'année 1969 ;</AL><AL>Sur la recevabilité de la demande de première instance :</AL><AL>Considérant que l'Administration soutient que la demande présentée au Tribunal administratif était irrecevable comme n'ayant pas été précédée d'une réclamation auprès du Directeur signée par une personne ayant reçu mandat de la société X ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 1934-1 du CGI : « toute personne qui introduit ou soutient une réclamation pour autrui doit justifier d'un mandat régulier. Le mandat doit, à peine de nullité, être enregistré avant l'exécution de l'acte qu'il autorise. Toutefois, la production d'un mandat n'est pas exigée des personnes qui tiennent de leurs fonctions ou de leur qualité le droit d'agir au nom du contribuable » ; qu'il résulte de ces dispositions qu'un mandat spécial n'est pas exigé de ceux des associés d'une société ou de ses employés qui, à la date où ils agissent, tiennent de leurs fonctions, telles qu'elles sont définies soit par la loi ou par les statuts, soit par une décision régulièrement prise par les organes compétents de la personne morale, délégation permanente pour réclamer ou ester en justice au nom de la société ;</AL><AL>Considérant que la réclamation formée le 4 janvier 1974 auprès du Directeur a été présentée, au nom de la société anonyme X, par son directeur général, le sieur Y ; que ce dernier avait été habilité, par une délibération du conseil d'administration, en date du 26 octobre 1972, le nommant dans ces fonctions, à exercer les mêmes pouvoirs que ceux qui étaient antérieurement confiés au président-directeur général ; qu'ainsi, l'intéressé tenait des fonctions qui lui avaient été confiées par cette délibération le droit de réclamer au nom de la société et n'avait pas, dès lors, à justifier d'un mandat préalable à sa réclamation ; que, par suite, la fin de non-recevoir soulevée par le Ministre délégué auprès du Premier Ministre, chargé de l'Économie et des Finances, doit être écartée ;</AL><AL>Sur le bien-fondé des réintégrations litigieuses dans leur principe :</AL><AL>Considérant qu'en vertu des dispositions combinées des articles 38 et 209 du CGI, - le bénéfice imposable à l'impôt sur les sociétés est celui qui provient des opérations de toute nature faites par la société, à l'exception de celles qui, en raison de leur nature ou de leurs modalités, sont étrangères à une gestion commerciale normale ; que, dans la mesure où ces dernières ont eu pour effet de diminuer le bénéfice net de la société en réduisant ses profits ou en augmentant ses charges, il y a lieu de procéder aux réintégrations correspondantes pour la détermination du bénéfice net imposable ;</AL><AL>Considérant que le fait de fournir des prestations de services à un tiers sans les lui facturer et sans autre contrepartie constitue, de la part d'une société commerciale, un acte étranger à une gestion commerciale normale ; que, par suite, les sommes qui auraient dû être facturées et ne I ont pas été doivent être réintégrées dans les bénéfices imposables de la société ;</AL><AL>Considérant que la règle qui vient d'être rappelée doit recevoir application même si le bénéficiaire des services non facturés est une filiale de la société qui a rendu ces services, hormis le cas où la situation des deux sociétés serait telle que la société-mère puisse être regardée comme ayant agi dans son propre intérêt en venant en aide à une filiale en difficulté ; qu'une telle situation n'existe pas dans la présente espèce, où la société requérante se borne à faire valoir que les bénéficiaires des services non facturés sont des filiales dont les résultats devaient lui revenir pour la quasi-totalité de leur montant, en sorte que la réduction des bénéfices réalisés en qualité de prestataires de services a eu pour contrepartie une amélioration des résultats des filiales, donc une augmentation de même montant des bénéfices réalisés en qualité de société-mère ; que cette circonstance est sans influence sur l'application de la loi fiscale dès lors que les bénéfices d'exploitation réalisés directement par une société et les bénéfices que lui procurent ses participations dans des filiales ne sont pas nécessairement imposables à la même date et selon le même régime ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de tout ce qui précède que l'Administration était fondée, en l'espèce, à procéder aux rectifications propres à restituer aux opérations réalisées par la société requérante avec ses filiales les modalités qu'elles auraient comportées dans le cadre d'une gestion commerciale normale, en particulier l'exigence d'une rémunération pour les services rendus ; qu'ainsi, les réintégrations litigieuses sont justifiées dans leur principe ;</AL><AL>Considérant il est vrai, que la société requérante invoque, sur le fondement de l'article 1649 quinquies E du Code susvisé, les dispositions d'une note de la direction générale des impôts, en date du 24 novembre 1964, selon laquelle l'Administration admettrait que l'on puisse exclure, pour le calcul du montant de la plus-value exonérée en vertu de l'article 238 octies, le s frais généraux administratifs et commerciaux relatifs à la réalisation des programmes de construction des sociétés civiles immobilières ;</AL><AL>Considérant, d'une part, qu'il ressort des termes mêmes de cette note, qui complète une instruction générale du 14 août 1963, qu'elle a uniquement eu pour objet d'exclure du prix de revient des immeubles, calculé pour la détermination des plus-values exonérées, les frais généraux relatifs aux autres activités immobilières d'une société de construction, dans la mesure où ils ne se rapportent pas exclusivement et directement à l'opération génératrice de la plus-value ;</AL><AL>Considérant, d'autre part, que, selon les termes mêmes de la note du 24 novembre 1964, la tolérance qui vient d'être indiquée est réservée aux sociétés qui assurent elles-mêmes la vente des immeubles qu'elles construisent ; que tel n'est pas le cas de la société X, qui assurait la vente de programmes immobiliers réalisés par ses filiales ;</AL><AL>Sur le bien-fondé des réintégrations litigieuses, quant à leur montant :</AL><AL>Considérant que, lorsqu'une société a notamment pour clients des filiales dans lesquelles les participations minoritaires sont négligeables, il n'est pas anormal qu'elle pratique à l'égard de ces filiales une politique de prix préférentiels au point de renoncer à réaliser des bénéfices sur cette catégorie d'affaires ; qu'à cet effet, elle peut être conduite à ajuster les prix facturés aux filiales sur ses prix de revient réels, ceux-ci comprenant, d'une part, les frais et charges proportionnels qu'entraîne chaque opération, d'autre part, une quote-part des charges fixes de l'entreprise ; que, dès lors, en l'espèce, la société requérante est fondée à soutenir, ainsi qu'elle le fait à titre subsidiaire, que le montant des réintégrations litigieuses doit être calculé, non sur la base de la rémunération en pourcentage usuellement pratiquée dans la profession à l'égard de la généralité des clients, mais sur la base du prix de revient réel des services rendus chaque année aux filiales ;</AL><AL>Considérant que la détermination de ce montant est une question de fait, sur laquelle la charge de la preuve incombe, en l'espèce, à l'Administration, celle-ci n'ayant pas consulté la Commission départementale des impôts en dépit du désaccord exprimé par le contribuable ; que l'état du dossier soumis au Conseil d'État ne permettant pas de se prononcer sur ce point, il y a lieu d'ordonner, avant-dire-droit, une expertise afin de permettre à l'Administration de déterminer, en se fondant notamment sur la comptabilité de la société requérante, le prix de revient des services rendus par celle-ci à ses filiales au cours des exercices clos le 31 décembre des années 1968, 1969, 1970 et 1971 ;</AL><AL>Décide : Expertise.</AL></TXD><OB><AL>La renonciation à une recette en rémunération d'un service rendu est l'une des formes de transfert que l'on dénonce sous la notion d'acte de gestion anormale, en vue d'effacer du point de vue fiscal les effets de tels actes. Le procédé se rencontre couramment au sujet de <MOTREP>prêts sans intérêts</MOTREP> (CE 23 février 1977, n° 92.515 : <LINK COL="BU" FILE="rf7704.sgm" LINKID="PARJF7704-109746128" SUPP="RJF">RJF 4/77 p. 147</LINK>, voir également ci-dessus, n° 149) ; cependant la jurisprudence admet plus facilement la justification d'un tel acte, lorsqu'il est consenti par une société-mère à une société filiale en vue de soutenir financièrement celle-ci (CE 12 novembre 1975, n° 94.839 : <LINK COL="BU" FILE="rf7601.sgm" LINKID="PARJF7601-109732276" SUPP="RJF">RJF 1/76 p. 16</LINK>, dans la perspective d'un transfert à l'étranger). Dans le présent arrêt, on découvre une autre forme de soutien, consistant à fournir des <MOTREP>prestations de services.</MOTREP> Le juge contrôle également les recettes qui devraient s'y rapporter (Pour des commissions : CE 5 février 1975, n° 90.788 : <LINK COL="BU" FILE="rf7504.sgm" LINKID="PARJF7504-109739943" SUPP="RJF">RJF 4/75 p. 134</LINK>. Pour des loyers : CE 25 juillet 1975, n° 96.008 : <LINK COL="BU" FILE="rf7510.sgm" LINKID="PARJF7510-109737111" SUPP="RJF">RJF 10/75 p. 318</LINK>). Ici l'arrêt n'admet pas l'absence totale de rémunération, mais dans les relations entre société-mère et filiales reconnaît à la première le droit de se borner à demander le <MOTREP>remboursement du coût</MOTREP> des prestations. On trouvera cette jurisprudence libérale car elle ne retient pas le critère de nécessité, ni même de bonne gestion ou d'opportunité quant à cette forme de soutien, et en se bornant à considérer <MOTREP>les liens de filiation</MOTREP> entre sociétés elle tolère ainsi indirectement, à la fois <MOTREP>un déplacement des charges</MOTREP> (la gestion de la filiale étant allégée de la charge que représenterait le paiement au prestataire de services de sa marge normale de profit) et un <MOTREP>transfert de bénéfice</MOTREP> (la société-mère renonçant à cette rémunération, tandis que le bénéfice de la première société se trouve accru). Les effets de ce phénomène seraient d'autant plus marqués que ces diverses sociétés relèveraient de <MOTREP>régimes fiscaux différents.</MOTREP></AL></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="34"></DEBUA><DEBUR DATE="24/02/1978" N="34"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I983558CCAI1EF4-EFL"><NINFO>34</NINFO><ABS><DESC>bénéfice imposable</DESC><DESC>part dans les bénéfices d'une société de personnes</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>Part de bénéfice. La part de bénéfice qu'une société passible de l'impôt sur les sociétés retire de ses droits dans une société de personnes (en l'espèce une société civile immobilière) est déterminée suivant les règles propres à la catégorie de revenus dans laquelle entrent les résultats de cette dernière (en l'espèce les revenus fonciers).</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Droit d'entrée. Le droit d'entrée qu'un bailleur perçoit d'un nouveau preneur de local commercial constitue un supplément de loyer, dès lors que le contribuable n'établit pas que cette somme ait pour contrepartie une dépréciation qui résulterait de la location, alors même que le preneur acquiert le droit au renouvellement du bail, constituant pour lui un nouvel élément d'actif.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>III.</INTRO><AL>Redressement. La notification du redressement, valablement faite à la société porteuse de parts indépendamment de la notification faite à la société immobilière, a interrompu la prescription.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="24/02/1978" ID="RA83558CCAI1EF4-EFL" JURI-DATE="1978-02-24" JURI-GPS-ID="g3a9b09f5-211e-4c74-a3d7-5ab5bf3df74f" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="97347" NATURE="CE" REF="97347">CE 24 février 1978, n° 97347, Section.</REFDOC><TXD><AL>MM. Latournerie, Rapp. - Rivière, Comm. du Gouv. - Me Ryziger, Av.</AL><AL>Sur la régularité de la procédure d'imposition :</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 1966-1 du CGI, dans la rédaction application à l'année 1962 au titre de laquelle est intervenue l'imposition litigieuse : « les omissions totales ou partielles constatées dans l'assiette… des impôts… peuvent… être réparées jusqu'à l'expiration de la troisième année suivant celle au titre de laquelle l'imposition est due », et qu'aux termes de l'article 1975 du même Code : « les prescriptions sont interrompues par des notifications de redressement » ;</AL><AL>Considérant que les redressements qui sont à l'origine de l'imposition litigieuse ont été notifiés à la société anonyme X le 21 juillet 1965, c'est-à-dire avant l'expiration du délai prévu par l'article 1966-1 précité ; que cette notification de redressement a, par application de l'article 1975, interrompu la prescription ; que la circonstance qu'une notification de redressement a été faite le 21 décembre 1964 à la société civile immobilière Y, dont la société requérante est l'un des associés, n'a pu avoir pour conséquence de priver l'Administration du droit de notifier à la société anonyme requérante des rehaussements concernant les bénéfices correspondant à la part qu'elle détient dans la société civile susvisée ; que la société requérante n'est, dès lors, pas fondée à soutenir que les impositions mises en recouvrement les 15 décembre 1965 et 15 juin 1966 au titre de l'année 1962 auraient été établies selon une procédure irrégulière ;</AL><AL>Sur le bien-fondé de l'imposition litigieuse :</AL><AL>Considérant que la société anonyme X détient 4 950 des 5 000 parts qui constituent le capital de la société civile immobilière Y, dont l'activité consiste à donner à bail des locaux commerciaux non meublés ni équipés dont elle est propriétaire ; qu'au cours de l'exercice clos le 31 mars 1962, cette société'civile a perçu des indemnités dites « droits d'entrée » que lui ont versé de nouveaux locataires ; que la société anonyme X a été assujettie à l'impôt sur les sociétés à raison des bénéfices que lui ont procuré, à concurrence de sa participation dans la société civile immobilière Y, les « droits d'entrée » perçus par cette dernière ;</AL><AL>Considérant, en premier lieu, qu'aux termes de l'article 218 bis du CGI, dans sa rédaction applicable à l'année 1962, « les sociétés ou personnes morales passibles de l'impôt sur les sociétés, en vertu des paragraphes 1 à 4 de l'article 206 ci-dessus, sont personnellement soumises audit impôt à raison de la part des bénéfices correspondant aux droits qu'elles détiennent, dans les conditions prévues à l'article 8 du présent Code, en qualité d'associées en nom ou commanditées ou de membres de sociétés ou associations visées audit article » ; que, pour l'application de ces dispositions, lorsqu'une personne morale est participante d'une société civile immobilière non soumise à l'impôt sur les sociétés, les bénéfices de la personne morale soumise à l'impôt sur les sociétés correspondant aux parts de la société civile immobilière qu'elle détient, sont calculés en faisant application des règles relatives à la détermination des résultats de cette dernière, compte tenu de la catégorie de revenus dont relève son activité ; qu'il résulte de ce qui a été dit ci-dessus que les produits de l'activité de la société civile immobilière Y relèvent de la catégorie des revenus fonciers et que leur montant net calculé selon les règles régissant cette catégorie de revenus doit être retenu dans les bases de l'impôt sur les sociétés auquel est assujettie la société X ;</AL><AL>Considérant, en second lieu, que l'Administration a établi l'imposition litigieuse en se fondant sur la circonstance que les « droits d'entrée » perçus par la société civile immobilière ont le caractère de suppléments de loyers ; que, pour demander décharge de cette imposition, la société requérante soutient que les sommes ainsi perçues constituent la contrepartie de l'abandon d'un élément de son patrimoine et de la dépréciation que subit le local loué, dès lors que le locataire peut prétendre au renouvellement de son bail ; que, pour déterminer si les indemnités perçues à titre de « droit d'entrée » entrent dans l'une ou l'autre des catégories respectivement invoquées par les parties ou, le cas échéant, dans l'une et l'autre de ces catégories selon des proportions à fixer, il y a lieu de tenir compte des circonstances de l'espèce ; qu'au cas particulier, la société civile immobilière Y, propriétaire de locaux à usage commercial destinés à être donnés à bail à des tiers, n'apporte aucun élément de nature à établir la dépréciation qu'elle invoque de la valeur desdits locaux, alors même que cette location créerait au profit des preneurs un élément d'actif nouveau représenté par le droit au renouvellement du bail ; que, dans ces conditions, les « droits d'entrée » perçus ne sauraient être regardés comme compensant la perte d'un élément du patrimoine du propriétaire, mais constituent des revenus fonciers assimilables à des loyers et, comme tels, imposables au titre de l'exercice au cours duquel ils ont été perçus ; Considérant qu'il résulte de ce qui précède que la société anonyme X n'est pas fondée à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif de Paris a rejeté sa demande en décharge de l'imposition litigieuse ;</AL><AL>Décide : Rejet de la demande en décharge.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="35"></DEBUA><DEBUR DATE="24/02/1978" N="35"></DEBUR><INFO AGARDER="O" COLLA="OUI" ID="JPCO7801-112715363"><NINFO>35</NINFO><ABS><DESC>BÉNÉFICE IMPOSABLE</DESC><DESC>PART DANS LES BÉNÉFICES D'UNE SOCIÉTÉ DE PERSONNES</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>Part de bénéfice. La part de bénéfice qu'une société passible de l'impôt sur les sociétés retire de ses droits dans une société de personnes (en l'espèce une société civile immobilière) est déterminée suivant les règles propres à la catégorie de revenus dans laquelle entrent les résultats de cette dernière (en l'espèce les revenus fonciers).</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Droit d'entrée. Le droit d'entrée qu'un bailleur perçoit d'un nouveau preneur de local commercial constitue un supplément de loyer, dès lors que le contribuable n'établit pas que cette somme ait pour contrepartie une dépréciation qui résulterait de la location, alors même que le preneur acquiert le droit au renouvellement du bail, constituant pour lui un nouvel élément d'actif.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>III.</INTRO><AL>Redressement. La notification du redressement, valablement faite à la société porteuse de parts indépendamment de la notification faite à la société immobilière, a interrompu la prescription.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="24/02/1978" ID="I8EB199944858A" JURI-DATE="1978-02-24" JURI-GPS-ID="g3a9b09f5-211e-4c74-a3d7-5ab5bf3df74f" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="97347" NATURE="CE" RC="SECTION" REF="97347">(CE 24 février 1978, n° 97347, Section.)</REFDOC><TXD><AL>MM. Latournerie, Rapp. - Rivière, Comm. du Gouv. - Me Ryziger, Av.</AL><AL>Sur la régularité de la procédure d'imposition :</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 1966-1 du CGI, dans la rédaction application à l'année 1962 au titre de laquelle est intervenue l'imposition litigieuse : « les omissions totales ou partielles constatées dans l'assiette... des impôts... peuvent... être réparées jusqu'à l'expiration de la troisième année suivant celle au titre de laquelle l'imposition est due », et qu'aux termes de l'article 1975 du même Code : « les prescriptions sont interrompues par des notifications de redressement » ;</AL><AL>Considérant que les redressements qui sont à l'origine de l'imposition litigieuse ont été notifiés à la société anonyme X le 21 juillet 1965, c'est-à-dire avant l'expiration du délai prévu par l'article 1966-1 précité ; que cette notification de redressement a, par application de l'article 1975, interrompu la prescription ; que la circonstance qu'une notification de redressement a été faite le 21 décembre 1964 à la société civile immobilière Y, dont la société requérante est l'un des associés, n'a pu avoir pour conséquence de priver l'Administration du droit de notifier à la société anonyme requérante des rehaussements concernant les bénéfices correspondant à la part qu'elle détient dans la société civile susvisée ; que la société requérante n'est, dès lors, pas fondée à soutenir que les impositions mises en recouvrement les 15 décembre 1965 et 15 juin 1966 au titre de l'année 1962 auraient été établies selon une procédure irrégulière ;</AL><AL>Sur le bien-fondé de l'imposition litigieuse :</AL><AL>Considérant que la société anonyme X détient 4 950 des 5 000 parts qui constituent le capital de la société civile immobilière Y, dont l'activité consiste à donner à bail des locaux commerciaux non meublés ni équipés dont elle est propriétaire ; qu'au cours de l'exercice clos le 31 mars 1962, cette société'civile a perçu des indemnités dites « droits d'entrée » que lui ont versé de nouveaux locataires ; que la société anonyme X a été assujettie à l'impôt sur les sociétés à raison des bénéfices que lui ont procuré, à concurrence de sa participation dans la société civile immobilière Y, les « droits d'entrée » perçus par cette dernière ;</AL><AL>Considérant, en premier lieu, qu'aux termes de l'article 218 bis du CGI, dans sa rédaction applicable à l'année 1962, « les sociétés ou personnes morales passibles de l'impôt sur les sociétés, en vertu des paragraphes 1 à 4 de l'article 206 ci-dessus, sont personnellement soumises audit impôt à raison de la part des bénéfices correspondant aux droits qu'elles détiennent, dans les conditions prévues à l'article 8 du présent Code, en qualité d'associées en nom ou commanditées ou de membres de sociétés ou associations visées audit article » ; que, pour l'application de ces dispositions, lorsqu'une personne morale est participante d'une société civile immobilière non soumise à l'impôt sur les sociétés, les bénéfices de la personne morale soumise à l'impôt sur les sociétés correspondant aux parts de la société civile immobilière qu'elle détient, sont calculés en faisant application des règles relatives à la détermination des résultats de cette dernière, compte tenu de la catégorie de revenus dont relève son activité ; qu'il résulte de ce qui a été dit ci-dessus que les produits de l'activité de la société civile immobilière Y relèvent de la catégorie des revenus fonciers et que leur montant net calculé selon les règles régissant cette catégorie de revenus doit être retenu dans les bases de l'impôt sur les sociétés auquel est assujettie la société X ;</AL><AL>Considérant, en second lieu, que l'Administration a établi l'imposition litigieuse en se fondant sur la circonstance que les « droits d'entrée » perçus par la société civile immobilière ont le caractère de suppléments de loyers ; que, pour demander décharge de cette imposition, la société requérante soutient que les sommes ainsi perçues constituent la contrepartie de l'abandon d'un élément de son patrimoine et de la dépréciation que subit le local loué, dès lors que le locataire peut prétendre au renouvellement de son bail ; que, pour déterminer si les indemnités perçues à titre de « droit d'entrée » entrent dans l'une ou l'autre des catégories respectivement invoquées par les parties ou, le cas échéant, dans l'une et l'autre de ces catégories selon des proportions à fixer, il y a lieu de tenir compte des circonstances de l'espèce ; qu'au cas particulier, la société civile immobilière Y, propriétaire de locaux à usage commercial destinés à être donnés à bail à des tiers, n'apporte aucun élément de nature à établir la dépréciation qu'elle invoque de la valeur desdits locaux, alors même que cette location créerait au profit des preneurs un élément d'actif nouveau représenté par le droit au renouvellement du bail ; que, dans ces conditions, les « droits d'entrée » perçus ne sauraient être regardés comme compensant la perte d'un élément du patrimoine du propriétaire, mais constituent des revenus fonciers assimilables à des loyers et, comme tels, imposables au titre de l'exercice au cours duquel ils ont été perçus ; Considérant qu'il résulte de ce qui précède que la société anonyme X n'est pas fondée à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif de Paris a rejeté sa demande en décharge de l'imposition litigieuse ;</AL><AL>Décide : Rejet de la demande en décharge.</AL></TXD><OB><OBNIV1><INTRO>I</INTRO><AL>Le législateur a par l'article 218 bis du CGI imposé la règle que les sociétés de capitaux, lorsqu'elles sont membres de sociétés de personnes et par suite imposables à raison de <MOTREP>leur part dans le bénéfice</MOTREP> de ces dernières, conformément au principe énoncé à l'article 8, sont à raison de ces sommes <MOTREP>assujetties à l'impôt sur les sociétés</MOTREP> comme pour leurs autres revenus ou bénéfices. Encore fallait-il trancher sur les règles applicables pour la <MOTREP>détermination</MOTREP> du montant des parts de bénéfices. Le principe posé par l'article 209-I, selon lequel le revenu des personnes morales est déterminé suivant les règles applicables aux bénéfices industriels et commerciaux, ne devait-il pas prévaloir le cas échéant sur les règles propres à une autre <MOTREP>catégorie de revenus</MOTREP> qui correspondrait à la nature de l'activité de la société de personnes.</AL><AL>Le Conseil d'État a affirmé, à l'égard des <MOTREP>personnes physiques</MOTREP> membres de la société de personnes, que « le bénéfice doit être arrêté à <MOTREP>l'égard de la société</MOTREP> » (CE 15 décembre 1976, n° 94.886 : <LINK COL="BU" FILE="rf7702.sgm" LINKID="PARJF7702-109740154" SUPP="RJF">RJF 2/77 p. 60</LINK> : il s'agissait d'exclure la déduction de charges qui ne seraient pas celles de la société). Le présent arrêt tire symétriquement du même principe la conséquence que le bénéfice de cette société ne change pas non plus de nature lorsque l'associé est une <MOTREP>société de capitaux.</MOTREP> La part de bénéfice de cette dernière dans la société immobilière a, en raison de la transparence ainsi affirmée, le caractère de revenus fonciers.</AL><AL>Cette position jurisprudentielle est d'autant plus remarquable que le législateur, lorsqu'il a voulu préciser le régime fiscal des membres des sociétés civiles faisant publiquement appel à l'épargne (Loi 70-1300 du 31 décembre 1970, art. 35) a résolu le problème différemment, en prévoyant la dualité des deux régimes, celui des revenus fonciers étant réservé aux personnes physiques.</AL><AL>La solution retenue par le Conseil d'État a le grand avantage de ne pas obliger les intéressés à tenir une double comptabilité, que rendrait nécessaire l'application de deux corps de règles distinctes pour la détermination de parts différentes d'un même bénéfice. Sur cette question, voir également la <MOTREP>Chronique,</MOTREP> p. 107.</AL></OBNIV1><OBNIV1><INTRO>II</INTRO><AL>La conclusion d'un bail sur un local à usage commercial lie le propriétaire au-delà du oroit commun, du fait du droit du locataire au renouvellement de son bail, droit couramment désigné sous le nom de <MOTREP>« propriété commerciale ».</MOTREP> En contre-partie, l'usage est que le bailleur reçoive, en sus du loyer stipulé, un <MOTREP>« droit d'entrée »</MOTREP> ou indemnité de « pas de porte » ; inversement, s'il est dans le cas de refuser au locataire le renouvellement du bail, il lui doit une <MOTREP>indemnité d'éviction.</MOTREP> Nous nous sommes déjà expliqués sur le sort fiscal des sommes versées ou reçues, respectivement, par le bailleur et le preneur (<LINK COL="BU" FILE="rf7501.sgm" LINKID="PARJF7501-109735351" SUPP="RJF">RJF 1/75 p. 29</LINK>). Nous ne faisons ici que rappeler les arrêts essentiels et y ajouter les références plus récentes.</AL><AL>Du côté du <MOTREP>preneur,</MOTREP> les conséquences fiscales sont clairement définies : l'indemnité constitue, selon les circonstances, un supplément de loyer, dépense déductible par imputation sur les années comprises dans la période de location (CE 5 février 1975, n° 93.068 : <LINK COL="BU" FILE="rf7504.sgm" LINKID="PARJF7504-109739956" SUPP="RJF">RJF 4/75 p. 138</LINK>), ou le prix d'acquisition d'<MOTREP>un élément incorporel</MOTREP> (CE 5 juin 1970, n° 71.745 : Dupont 10/1970, p. 346, et après supplément d'instruction : CE 5 janvier 1972 : Dupont 3/1972, p. 104). Voir en dernier lieu : CE 19 novembre 1976, n° 99.290 (<LINK COL="BU" FILE="rf7701.sgm" LINKID="PARJF7701-109736234" SUPP="RJF">RJF 1/77 p. 11</LINK>).</AL><AL>Du côté du <MOTREP>bailleur,</MOTREP> la jurisprudence affirme avec constance que le droit d'entrée a le caractère d'un <MOTREP>produit</MOTREP> foncier imposable au même titre que le loyer, et le juge a déjà écarté, comme dans le présent arrêt, l'argument tiré de la dépréciation qui résulterait pour le bien du seul fait de conférer au locataire les droits que l'on sait (CE 21 décembre 1962, n° 53.589, création d'un fonds de commerce supplémentaire : Dupont 2/1963, p. 174 - De même pour une entreprise bailleresse : CE 7 février 1966, n° 64.132 : Dupont 6/1966, p. 174). D'autres arrêts ont admis de rechercher si l'indemnité reçue constitue le prix de la <MOTREP>renonciation</MOTREP> à un droit dans un litige qui incluait le droit au renouvellement du bail (argument écarté dans un cas où le bailleur consentait le bail : CE 10 mai 1963, n° 57.308 : Dupont 9/1963, p. 627 - expertise donnée : CE 22 mai 1963, n° 53.702 : Dupont 9/1963, p. 626) ou encore le prix de la <MOTREP>cession</MOTREP> d'un droit comme le droit de construire (CE 29 janvier 1975, n° 92.158 : <LINK COL="BU" FILE="rf7504.sgm" LINKID="PARJF7504-109739993" SUPP="RJF">RJF 4/75 p. 149</LINK>). Le présent arrêt n'exclut pas non plus une recherche en ce sens, puisqu'il relève qu' « au cas particulier » le bailleur n'établit pas une <MOTREP>cause de dépréciation</MOTREP> qui serait liée à la location, et qui justifierait alors le versement d'une indemnité non imposable.</AL><AL>Cependant la ligne générale de la jurisprudence est bien de retenir le droit d'entrée comme un revenu foncier (voir en dernier lieu : CE 19 juin 1974, n° 90.192 : Dupont 10/1974, p. 362). L'arrêt de la Section confirme cette solution en écartant clairement l'argumentation tirée des droits spéciaux conférés au preneur par la loi commerciale.</AL><AL>On a posé la question de savoir si, corrélativement, il n'y avait pas lieu de regarder comme une <MOTREP>dépense</MOTREP> engagée pour l'acquisition du revenu le fait de verser une <MOTREP>indemnité d'éviction</MOTREP> pour obtenir le départ d'un locataire commerçant.</AL><AL>Le Conseil d'État a, dans le cas d'une entreprise, reconnu que l'indemnité versée avait pour contrepartie un accroissement de la valeur d'actif (CE 19 décembre 1975, n° 96.829, Plén. <LINK COL="BU" FILE="rf7602.sgm" LINKID="PARJF7602-109740797" SUPP="RJF">RJF 2/76 p. 51</LINK>). Il a appliqué le même motif au particulier, qui, par hypothèse libère l'immeuble, en vue de poursuivre, dans d'autres conditions, la recherche d'un meilleur revenu foncier (CE 4 novembre 1974, n° 91.434, Plén. <LINK COL="BU" FILE="rf7501.sgm" LINKID="PARJF7501-109735351" SUPP="RJF">RJF 1/75 p. 29</LINK> - CE 15 décembre 1976, n° 98.447, <LINK COL="BU" FILE="rf7702.sgm" LINKID="PARJF7702-109740190" SUPP="RJF">RJF 2/77 p. 73</LINK>). Par ces motifs, il a refusé le droit de déduire l'indemnité du bénéfice ou revenu imposable.</AL><AL>En cet état de la jurisprudence, rien ne permet d'affirmer que le Conseil d'État soit prêt à modifier sa doctrine sur l'indemnité d'éviction, alors que sa position sur le droit d'entrée envisagé comme un revenu imposable sort renforcée du récent arrêt. Il faut reconnaître que les situations du particulier - bailleur et du preneur-commerçant relèvent de règles différentes. Le droit d'entrée perçu et l'indemnité de départ versée présentent en revanche une apparente symétrie, mais il n'a pas encore été démontré devant le juge de l'impôt que, dans les affaires qui lui ont été soumises, ces deux éléments aient eu la même nature qui serait soit celle d'opérations en capital (à exclure du compte de l'impôt sur le revenu), soit celle d'actes de gestion (leur conférant respectivement le caractère de revenu et de dépense) à prendre en compte pour l'assiette de l'impôt. Leur sort fiscal continue donc à obéir à des inspirations séparées.</AL></OBNIV1></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="36"></DEBUA><DEBUR DATE="28/02/1978" N="36"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="ID83558CCAI1EF4-EFL"><NINFO>36</NINFO><REFDOC DATE="28/02/1978" ID="RE83558CCAI1EF4-EFL" JURI-DATE="1978-02-28" JURI-GPS-ID="g55f64a30-4e19-48ca-b932-63b138493672" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-13 935" NATURE="Cass. civ." REF="76-13 935">Cass. 1<E>er</E> civ. du 28 février 1978, n° 76-13.935</REFDOC><LISTEJUGES>Président : M. Voulet CDFF, Avocat général : M. Baudoin, Rapporteur : M. Ponsard, Avocat(s) : Demandeur Mme Luc-Thaler.</LISTEJUGES><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN : ATTENDU, SELON LES ENONCIATIONS DE L'ARRET ATTAQUE, QUE LA SEPARATION DE BIENS A ETE PRONONCEE ENTRE LES EPOUX D... PAR UN JUGEMENT DU 28 AVRIL 1967, AUJOURD'HUI PASSE EN FORCE DE CHOSE JUGEE, SUR ASSIGNATION DELIVREE PAR DAME D... LE 23 JANVIER 1967 ;</AL><AL>QUE, SUR NOUVELLE ASSIGNATION DELIVREE PAR DAME D..., L'ARRET ATTAQUE A DECIDE QUE L'EFFET DE LA DISSOLUTION DE LA COMMUNAUTE SERAIT REPORTE, DANS LES RAPPORTS MUTUELS DES EPOUX, AU 15 MAI 1960, DATE A LAQUELLE AVAIENT, PAR LA FAUTE DU MARI, CESSE LA COHABITATION ET COLLABORATION ENTRE LES EPOUX ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A LA COUR D'APPEL D'AVOIR, EN STATUANT AINSI, MECONNU L'AUTORITE DU JUGEMENT DE SEPARATION DE BIENS, DONT LES EFFETS REMONTENT AU JOUR DE LA DEMANDE, AINSI QUE, SUR DEMANDE EXPRESSE DU MARI, L'AURAIT PRECISE LEDIT JUGEMENT ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL A SOUVERAINEMENT ADMIS QUE LE JUGEMENT DU 28 AVRIL 1967, DONT LA DENATURATION N'EST PAS ALLEGUEE, "STATUE UNIQUEMENT SUR UNE DEMANDE EN SEPARATION DE BIENS" ET QUE CE JUGEMENT NE S'OPPOSAIT DONC PAS A LA FIXATION DE LA DATE A LAQUELLE DEVAIT REMONTER LA DISSOLUTION DE LA COMMUNAUTE A UN AUTRE MOMENT QUE CELUI DE L'ASSIGNATION ;</AL><AL>QU'AINSI LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>ET SUR LE SECOND MOYEN, PRIS EN SES DEUX BRANCHES : ATTENDU QU'IL EST ENCORE FAIT GRIEF A L'ARRET ATTAQUE D'AVOIR DECIDE QUE LES EFFETS DE LA SEPARATION DE BIENS PRONONCEE EN 1967 DEVAIENT, EN VERTU DE L'ARTICLE 1442, ALINEA 2, DU CODE CIVIL, REMONTER AU MOIS DE MAI 1960, EPOQUE DE LA CESSATION DE LA COHABITATION ET DE LA COLLABORATION DES EPOUX, ALORS QUE, D'UNE PART, LA COUR D'APPEL AURAIT INVERSE LE FARDEAU DE LA PREUVE EN METTANT A LA CHARGE DU MARI LA PREUVE QUE LA COLLABORATION DES EPOUX N'AVAIT PAS CESSE, CETTE PREUVE RESULTANT AU DEMEURANT, SELON LE MOYEN, DES PROPRES CONSTATATIONS DE L'ARRET, ET ALORS QUE, D'AUTRE PART, SI LA COHABITATION AVAIT CESSE DES MAI 1960, LE FAIT QUE LE MARI AIT QUITTE LE DOMICILE CONJUGAL SANS Y AVOIR ETE AUTORISE PAR LE JUGE N'EST PAS UNE PREUVE QUE CE DEPART AIT ETE FAUTIF, ET QU'EN DEFENDANT A LA DEMANDE EN DIVORCE DU MARI SANS FORMER DE DEMANDE RECONVENTIONNELLE, DAME D... AURAIT IMPLICITEMENT RECONNU QUE LE DEPART DE CELUI-CI N'ETAIT PAS FAUTIF ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL, COMPTE TENU DES DIVERSES CIRCONSTANCES DE LA CAUSE ET SANS INVERSER LA CHARGE DE LA PREUVE, A RELEVE QUE LA PARTICIPATION DE D... A L'ENTRETIEN DE SA FEMME ET DE SES ENFANTS, N'ETANT QUE L'EXECUTION DES OBLIGATIONS PREVUES PAR LES ARTICLES 203 ET 212 DU CODE CIVIL, NE CONSTITUAIT PAS UN FAIT DE "COLLABORATION" ENTRE LES EPOUX AU SENS DE L'ARTICLE 1442, ALINEA 2, DU MEME CODE, ET QU'AUCUN AUTRE FAIT DE COLLABORATION, POSTERIEUR AU MOIS DE MAI 1960, N'ETAIT ETABLI ;</AL><AL>QU'ENFIN, TANT PAR SES MOTIFS PROPRES QUE PAR CEUX DES PREMIERS JUGES QU'ELLE A ADOPTES, ELLE A PU ADMETTRE LE CARACTERE FAUTIF DU DEPART DU MARI DU DOMICILE CONJUGAL POUR ALLER VIVRE AVEC SA MAITRESSE, SANS QUE L'ABSENCE DE DEMANDE RECONVENTIONNELLE EN DIVORCE FORMEE PAR LA FEMME AIT PU RETIRER A CE FAIT LE CARACTERE FAUTIF ;</AL><AL>QUE LE MOYEN N'EST DONC FONDE EN AUCUNE DE SES BRANCHES ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 22 JUIN 1976 PAR LA COUR D'APPEL DE LIMOGES.</AL><AL>Publié au : Bulletin des arrêts Cour de Cassation Chambre civile 1 N. 79 P. 65.</AL><AL>Décision attaquée : Cour d'appel de Limoges (Chambre 1) du 22 juin 1976.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>