<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1954" CODE="JPJ" MOIS="01"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="14/01/1954" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS5401-1137667"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="14/01/1954" ID="RC0JPS5401-1096918" JURI-DATE="1954-01-14" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="2406" NATURE="Cass. soc." NOM="CPSS de Paris c/ Sicard" RC="2406"> Cass. soc. 14 janvier 1954 n° 2406 CPSS de Paris c/ Sicard </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu qu'il résulte de la décision attaquée et des motifs de celle qu'elle confirme, que Sicard, chef d'atelier aux usines Renault et membre du comité directeur des sports de ces établissements, dénommé Club Olympique de Billancourt a, le 13 octobre 1950, après une réunion de ce comité, été victime d'un accident de la circulation en revenant directement à bicyclette à son domicile vers 19 heures ;</AL><AL>Attendu que le pourvoi reproche à la commission régionale d'appel d'avoir reconnu à l'accident les caractères d'un accident de trajet protégé par l'article 2 § 2 de la loi du 30 octobre 1946, et soutient que Sicard ayant quitté le travail à 18 heures, le temps qu'il a passé ensuite à la réunion au comité, soit une heure environ, doit être considéré comme une interruption de parcours « sans rapport avec le travail » ;</AL><AL>Mais attendu que la commission des Sports n'est en réalité que l'émanation du comité d'entreprise, présidé par le chef d'entreprise ou son mandataire, et a essentiellement pour but de coopérer avec lui et avec la direction de l'entreprise (art. 2 de l'ordonnance du 28 février 1945) à l'organisation et au bon fonctionnement des œuvres sociales visés en l'article 2 du décret du 2 novembre 1948 ;</AL><AL>Attendu qu'étant établi que Sicard avait été régulièrement désigné comme membre du comité directeur du club sportif de Billancourt, et que s'il n'a quitté le lieu du travail qu'à 19 heures au lieu de 18 heures, c'était pour assister à la réunion que le comité directeur du club tenait, conformément à la loi, dans une des salles de la bibliothèque des Établissements Renault, la commission régionale d'appel a décidé à bon droit que le fait par lui d'avoir assisté à la séance répondait exactement à une nécessité de l'emploi et que la caisse primaire n'était pas fondée à prétendre qu'il avait « interrompu », après le travail, le parcours normal de retour pour un motif dicté par l'intérêt personnel ;</AL><AL>D'où il suit que loin de violer l'article 2 § 2 de la loi de 30 octobre 1946, la commission régionale d'appel en a, au contraire, fait une exacte application ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="22/01/1954" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS5401-1137669"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="22/01/1954" ID="RC0JPS5401-1096919" JURI-DATE="1954-01-22" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="5822" NATURE="Cass. civ." NOM="Cabassot" RC="5822"> Cass. 2<E>e</E> civ. 22 janvier 1954 n°  5822 Cabassot </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique pris de la violation des articles 5, 6 et 21 de l'ordonnance du 22 février 1945 instituant des comités d'entreprise ;</AL><AL>Attendu que, des élections ayant eu lieu, le 14 janvier 1952, par la réunion des membres du comité d'Établissement de l'usine d'Albi de la Société « La Viscose française » pour la désignation de trois délégués (un titulaire et deux suppléants) au comité central d'entreprise, leur résultat a été contesté devant le juge de paix par le sieur Cabassot ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à la sentence attaquée d'avoir refusé d'admettre qu'il aurait dû être alors procédé à la formation, non pas d'un collège électoral unique, mais de collèges distincts, suivant les diverses catégories de personnel, par analogie avec ce qui est prescrit par l'article 6 relatif à l'élection des membres des comités d'entreprises ;</AL><AL>Attendu, cependant, qu'à défaut de référence expresse d'un texte à l'autre, les règles dudit article 6, régissant exclusivement le mode de représentation du personnel au comité d'entreprise proprement dit, ne sauraient être étendues à celui de la représentation des comités d'Établissements au sein du comité central d'entreprise, simultanément créés par l'article 21 de la même ordonnance ;</AL><AL>Que ce dernier texte énonce seulement que, dans les entreprises comportant des établissements distincts, le comité central d'entreprise sera composé de délégués élus des comités d'Établissements ; que, s'il détermine, en son alinéa 4, comment, en cas d'accord ou de désaccord a lieu entre les diverses catégories de personnel la répartition des sièges au comité central d'entreprise, il ne fait aucune distinction, selon qu'il s'agit de désigner un ou plusieurs des délégués dans ces sièges et ne laisse nullement entendre qu'en ce cas lesdits délégués devraient être élus chacun par les seuls membres de la catégorie à laquelle il appartient ;</AL><AL>D'où il suit qu'en statuant comme il l'a fait, le juge de paix, loin de violer les dispositions invoquées au moyen, en a fait, au contraire, une exacte application.</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>