<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1966" CODE="JPJ" MOIS="02"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="02/02/1966" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I0721B4ABC3881"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="02/02/1966" ID="R219BDC9A3C22A-EFL" JURI-DATE="1966-02-02" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="64-11 141" NATURE="Cass. civ." NOM="Association lorraine de sauvegarde de l'enfance et de l'adolescence" REF="64-11 141"> Cass. 2<E>e</E> civ. 2 février 1966 n° 64-11.141 Association lorraine de sauvegarde de l'enfance et de l'adolescence </REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique : attendu, selon l'arrêt confirmatif attaqué, qu'au cours d'une promenade surveillée, trois mineurs de 15 ans, confiés au titre de l'ordonnance du 2 février 1945 et par décision judiciaire, à l'Association Lorraine de sauvegarde de l'enfance et de l'adolescence, habilitée à recevoir des mineurs délinquants, s'évadèrent et volèrent successivement deux voitures ;</AL><AL>Que, circulant avec la seconde de celles-ci, qui appartenait à Girardot, ils l'endommagèrent gravement, en heurtant un arbre ;</AL><AL>Que la garantie mutuelle des fonctionnaires, assureur de Girardot, après avoir indemnisé celui-ci, a assigné l'Association Lorraine en réparation du préjudice par elle subi ;</AL><AL>Attendu que le pourvoi reproche à l'arrêt, qui, se fondant sur l'article 1384, alinéas 6 et 8, du Code Civil, a accueilli cette demande, d'avoir admis que la défenderesse à l'action avait manqué à son devoir de surveillance, faute qui avait été la cause du dommage, alors qu'ainsi que l'association l'avait soutenu dans des conclusions laissées sans réponse, étant donné les directives de l'administration, elle n'aurait commis aucune faute et que, de toute manière, il n'existait aucun lien de causalité entre la faute alléguée et le dommage ;</AL><AL>Mais attendu qu'après avoir remarqué que l'Association ne déniait pas que sa responsabilité était celle de l'instituteur, la cour d'appel relève que la personnalité des trois mineurs, qui avaient déjà commis divers méfaits, rendait prévisible qu'ils chercheraient toute occasion propice pour tenter de se soustraire à la contrainte de la mesure de placement dont ils avaient été l'objet et commandait, par suite, que les méthodes libérales actuelles ne leur soient appliquées qu'avec prudence ;</AL><AL>Que la décision explique que, cependant, les trois jeunes gens avaient été conduits avec d'autres sur un terrain d'aviation par un seul surveillant et que celui-ci, occupé à regarder l'évolution de planeurs, les avait laissés s'éloigner, ce qui leur avait permis de tromper sa surveillance.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="09/02/1966" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112284020"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="09/02/1966" ID="RC0JPS6602-10961171" JURI-DATE="1966-02-09" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="61-40 499" NATURE="Cass. soc." NOM="Hanryon c/ Maès" REF="61-40 499">Cass. soc. 9 février 1966 n° 61-40.499 Hanryon c/ Maès</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 54-k alinéa 2 et 54-h du livre II du Code du travail ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir rejeté la demande en compensation partielle formée par Hanryon, qui soutenait avoir payé à Maès, congédié le 1<E>er</E> décembre 1959, une indemnité de congé payé supérieure à celle à laquelle il avait droit, aux motifs que l'article 54-k, alinéa 2, susvisé, ne concerne que le cas de démission du salarié et que le départ en congé de Maès n'a pas eu lieu par anticipation mais par la seule volonté d'Hanryon, alors que, d'une part, l'article 54-k, alinéa 2 du livre II du Code du travail, s'applique au cas de congédiement comme à celui de démission et que d'autre part, les juges n'ont fait état d'aucune circonstance qui vienne limiter le droit reconnu à l'employeur de fixer la date des congés ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte de la procédure et du jugement attaqué que Maès, vendeur itinérant, a été engagé par Hanryon, le 15 avril 1959 et licencié par lui le 1<E>er</E> décembre 1959 ; qu'après la rupture de son contrat, Maès a formé une demande de payement de solde de commissions et d'indemnités qu'Hanryon n'a pas contestée en son principe et à laquelle il s'est borné à opposer, en compensation partielle, qu'il avait accordé à Maès un congé payé du 1<E>er</E> au 23 août comportant dix-huit jours ouvrables, alors que son travail du 15 avril au 1<E>er</E> août 1959 ne lui aurait donné droit qu'à six jours de congé et qu'il était créancier de ce chef de douze jours de congé ; qu'il a soutenu qu'en application de l'article 54-k ; alinéa 2, du livre II du Code du travail, le salarié dont le contrat est résilié et qui a pris un congé comportant une indemnité supérieure à celle à laquelle il aurait dû normalement prétendre, doit rembourser à l'employeur le trop-perçu ; que le jugement attaqué a exactement relevé que cette disposition n'était applicable que lorsqu'un tel congé a excédé les droits du salarié par suite de l'ordre fixé pour les départs en congé ; que dans les Établissements Hanryon, les congés étaient pris de juin à octobre et que Maès, mis en congé par la seule volonté d'Hanryon ainsi que le précise une lettre du 27 juillet 1959, ne l'avait pas été par anticipation par suite de l'ordre des départs en congé ; qu'il avait été licencié le 1<E>er</E> décembre après la fin de ceux-ci ; d'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu le 16 mars 1961 par le conseil de prud'hommes de Compiègne.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="10/02/1966" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS6602-1137329"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="10/02/1966" ID="RC0JPS6602-10961172" JURI-DATE="1966-02-10" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="62-13 821" NATURE="Cass. civ." NOM="CRSS de Paris c/ Administrateur des biens des aliénés non interdits de l'hôpital psychiatrique départemental de Rennes et autre" REF="62-13 821">Cass. 2<E>e</E> civ. 10 février 1966 n° 62-13.821 CRSS de Paris c/ Administrateur des biens des aliénés non interdits de l'hôpital psychiatrique départemental de Rennes et autre</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu qu'il résulte de l'arrêt attaqué que demoiselle Maubert, assurée sociale, a cessé toute activité salariée le 17 juillet 1946, date à laquelle elle fut internée à l'hôpital psychiatrique de Maison-Blanche (S-et-O) ; qu'elle a été transférée, le 4 juillet 1947, à l'hôpital psychiatrique de Rennes ; que, le 10 septembre 1959, l'administrateur des biens des aliénés non interdits de ce dernier établissement a formé une demande de pension d'invalidité au profit de ladite demoiselle ;</AL><AL>Attendu que le pourvoi fait grief à l'arrêt d'avoir fait droit à cette demande formée après l'expiration du délai prévu à l'article 308 du Code de la sécurité sociale (art. 53 de l'ordonnance du 19 octobre 1945) alors qu'il existait un administrateur des biens de demoiselle Maubert, et que le délai susvisé ne serait pas susceptible de suspension ;</AL><AL>Mais attendu que la prescription ne court point contre celui qui est dans l'impossibilité absolue d'agir ;</AL><AL>Et attendu que l'arrêt relève que demoiselle Maubert n'avait bénéficié, durant la période considérée, d'aucune prestation de l'assurance maladie, son état mental étant tel qu'il n'avait pas été possible de déterminer ses droits au regard de la législation de sécurité sociale, que la certitude qu'elle possédait bien la qualité d'assurée sociale n'avait été acquise qu'en septembre 1959, époque à laquelle, à la suite de l'amélioration de son état, elle avait pu fournir les renseignements précis nécessaires et qu'il était ainsi établi qu'avant l'expiration du délai légal ayant suivi la constatation de l'état d'invalidité, ladite demoiselle n'avait été à aucun moment, capable de faire valoir ses droits ;</AL><AL>Attendu qu'en l'état de ces constatations, les juges du fond ont pu décider que le demandeur à l'instance invoquait à juste titre un cas de force majeure et écarter l'application des dispositions du texte visé par le pourvoi ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="23/02/1966" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112272031"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="23/02/1966" ID="RC0JPS6602-10961173" JURI-DATE="1966-02-23" JURI-GPS-ID="gf49333bd-44c9-4c01-9220-df4c5c67c4d1" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="55 002" NATURE="CE" NOM="X" REF="55 002">CE n° 55 002 23 février 1966 X </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Considérant d'une part que, par décision en date du 24 novembre 1965, le directeur X a accordé au sieur X décharge des droits correspondant aux réductions d'intérêts qui lui ont été consenties par la Société X que les conclusions de la requête relatives à l'imposition de l'avantage ainsi consenti sont, dès lors devenues sans objet ;</AL><AL>Considérant d'autre part, que la somme de 1 500 000 anciens francs accordés par la Société X et Kohler au sieur X à l'occasion de l'attribution de la médaille d'honneur du travail ne peut être regardée comme ayant dans son intégralité le caractère de la gratification prévue à l'article 157-6° du Code général des impôts ; que le requérant n'est par suite pas fondé à se plaindre que cette somme n'ait été prise en compte qu'à concurrence de 1 200 000 anciens francs pour la détermination de son revenu imposable ;</AL><AL>Décide</AL><AL>Article 1 - Il n'y a lieu de statuer sur les conclusions du sieur Paul X relatives à l'imposition de l'avantage résultant de la réduction d'intérêts qui lui a été consentie par la Société.</AL><AL>Article 2 - Le surplus des conclusions de la requête du sieur X est rejeté.</AL><AL>Article 3 - Le jugement en date du 19 avril 1961 du tribunal administratif de… est réformé en ce qu'il a de contraire à la présente décision.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>