<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1965" CODE="JPJ" MOIS="01"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="06/01/1965" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IF105D6FC93868-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="06/01/1965" ID="R10105D6FC93868-EFL" JURI-DATE="1965-01-06" JURI-GPS-ID="g89211415-63ec-48bf-983c-ce8e4b8e00b9" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="36433" NATURE="CE" REF="36433">CE 6 janvier 1965, n° 36433, </REFDOC><REFDOC DATE="06/01/1965" ID="XR20R10105D6FC93868-EFL" JURI-DATE="1965-01-06" JURI-GPS-ID="g89211415-63ec-48bf-983c-ce8e4b8e00b9" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="36434" NATURE="CE" REF="36434">36434</REFDOC><REFDOC DATE="06/01/1965" ID="XR30R10105D6FC93868-EFL" JURI-DATE="1965-01-06" JURI-GPS-ID="g89211415-63ec-48bf-983c-ce8e4b8e00b9" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="36435" NATURE="CE" REF="36435">36435</REFDOC><TXD><AL>Président, président</AL><AL>Rapporteur M. Lecarpentier, rapporteur</AL><AL>M. Martin, commissaire du gouvernement</AL><AL>Abstrats : - CONTRIBUTIONS ET TAXES. - GENERALITES. - RECOUVREMENT. - Paiement de l'impôt - Paiement par compensation - Limites dans lesquelles s‘exerce le droit de compensation des agents de recouvrement.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="07/01/1965" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I27E385A380I3DA2-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="07/01/1965" ID="R28E385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1965-01-07" JURI-GPS-ID="g13102e01-7c7d-47f6-b5ee-0b8250061427" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="64-40 183" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté des ateliers et chantiers de Dunkerque et Bordeaux c/ Kine" RC="3" REF="64-40 183">Cass. soc. 7 janvier 1965 n° 64-40.183 n° 3, Sté des ateliers et chantiers de Dunkerque et Bordeaux c/ Kine</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la société des ateliers et chantiers de Dunkerque et Bordeaux (France Gironde) </AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 5 novembre 1963 par le Conseil des Prud'hommes de Dunkerque, au profit du sieur Kine Edgard, demeurant à Saint Pol sur Mer, 90 rue Alsace Lorraine,</AL><AL>défendeur à la cassation,</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le conseiller Baulet, les conclusions de M. Mellottée. Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation de l'article 23 du Livre 1er du Code du Travail modifié par la loi du 19 février 1958 et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, contradiction de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que Kine, ouvrier au service de la Société des Ateliers et Chantiers de Dunkerque et Bordeaux depuis le 19 mai 1958, a le 11 février 1963 donné congé à son employeur pour le 16 février suivant; que ce dernier en a pris acte avec effet du 12 février et a estimé ne lui devoir aucun salaire postérieur à cette date ; que le jugement attaqué a estimé que si Kine aurait eu, d'après la convention collective, la faculté de donner un préavis d'une heure, il ne l'avait pas fait, et que la Société, en ce qui la concernait, devant observer un délai congé d'un mois, ne pouvait réduire le préavis de quatre jours qui lui avait été donné par Kine ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief aux juges du fond d'avoir ainsi statué alors que la demande de débauche avait été faite par Kine, que la convention collective prévoit en pareil cas un préavis d'une heure, et que la loi du 19 février 1958 concerne uniquement le congédiement donné par l'employeur ;</AL><AL>Mais attendu que si Kine aurait eu la faculté de quitter son emploi avec un préavis d'une heure, ce n'était qu'un délai minimum; que la société ne pouvait valablement réduire celui de 4 jours qui lui avait été donné et avec lequel elle n'aurait pu elle-même le congédier si elle en avait pris l'initiative; qu'ainsi la décision du Conseil des Prud'hommes est légalement justifiée ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre le jugement rendu le 5 novembre 1963 par le Conseil des Prud'hommes de Dunkerque ;</AL><AL>Condamne la demanderesse à une amende de soixante-dix francs envers le Trésor Public; la condamne envers le défendeur aux dépens liquidés à la somme de ... en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du sept janvier mil neuf cent soixante-cinq ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Vigneron, Président ; M. Baulet, Rapporteur ; Mme Lagarde, MM. Durand, Ménégaux, Perret, Laroque, Reboul, Levadoux, Granié, Hertzog, Boucly, Charles, Lecat, Conseillers ; M. Mellottée, Avocat Général ; M.Dethan, Greffier...</AL><AL>LE CONSEILLER-RAPPORTEUR :</AL><AL>LE GREFFIER :</AL><AL>LE PRESIDENT :</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="08/01/1965" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS6501-1137999"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="08/01/1965" ID="RC0JPS6501-10961549" JURI-DATE="1965-01-08" JURI-GPS-ID="g256da604-7b9c-4ded-b791-b7994db8d0be" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="64-40 135" NATURE="Cass. soc." NOM="Courty et autres c/ Coopérative laitière agricole de la région grenobloise" REF="64-40 135">Cass. soc. 8 janvier 1965 n° 64-40.135 Courty et autres c/ Coopérative laitière agricole de la région grenobloise</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 1184 du Code civil, 4 de la loi du 11 février 1950 et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir décidé que Courty et autres, délégués du personnel de la Coopérative laitière agricole de la région grenobloise, avaient commis une faute lourde justifiant la résiliation de leur contrat de travail en participant à une grève - aux motifs que celle-ci aurait été illicite pour n'avoir été suivie que par une partie infime du personnel et que si cette grève aurait pu être justifiée pour obtenir par solidarité la réintégration d'un ouvrier licencié, encore eût-il fallu que le licenciement dudit ouvrier eût été abusif, ce qui n'était pas le cas - alors que, d'une part, la grève même limitée à une partie des salariés demeure licite, qu'il en était ainsi en l'espèce; alors surtout que l'arrêt, qui se contredit dans ses motifs, relève lui-même que cette grève avait été suivie, non par un infime nombre de travailleurs, mais par quarante-trois personnes sur les cent quatre-vingt-sept salariés de l'entreprise - et alors, d'autre part, que la grève déclenchée pour obtenir la réintégration d'un salarié est licite même si le licenciement de cet ouvrier n'a pas été abusif ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont constaté que Kaddour, manœuvre, avait été congédié avec préavis, pour avoir refusé à trois reprises d'exécuter l'ordre qui lui était donné par son contremaître de transporter des bouteilles de lait, en prétextant avoir l'habitude d'être chargé des emballages en carton, et pour avoir alors abandonné son poste de travail, trois quarts d'heure après son arrivée ; que si Kaddour n'avait ni protesté ni exercé de recours en justice, les délégués du personnel avaient demandé sa réintégration immédiate, et avaient déclenché une grève, bien que la direction eût réduit la sanction à huit jours de mise à pied ; qu'ils avaient persisté dans leur arrêt de travail même après que Kaddour eût quitté volontairement l'entreprise et demandé son compte ; que la commission régionale agricole de conciliation s'était déclarée incompétente le 17 juin 1963 pour connaître du litige, s'agissant d'après elle d'un acte d'indiscipline individuelle ne mettant pas en jeu d'intérêts collectifs ; que le refus d'obéissance de Kaddour résultait uniquement de sa préférence personnelle pour le transport de « Berlingots » au lieu de bouteilles de lait ; que la sanction prise à son encontre l'avait été régulièrement et en conformité du règlement intérieur de l'entreprise ; qu'en déduisant que l'arrêt de travail et sa prolongation, après le départ de Kaddour, n'ayant pour objet ni un intérêt collectif professionnel, ni la modification ou l'amélioration des conditions de travail, même de façon indirecte, n'avaient pas le caractère d'une grève licite, les juges du fond ont donné une base légale à leur décision, abstraction faite des motifs inexacts et surabondants critiqués par la première branche du moyen ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="12/01/1965" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IDDFA849210FA19-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="12/01/1965" ID="RDEFA849210FA19-EFL" JURI-DATE="1965-01-12" JURI-GPS-ID="ga1b6cdaf-bc8f-4bba-958a-02187ec9630f" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="62-11 510" NATURE="Cass. civ." REF="62-11 510">Cass. 1<E>e</E> civ. 12 janvier 1965 n° 62-11.510</REFDOC><TXD><AL>Sur le premier moyen : attendu qu'il résulte des énonciations de l'arrêt attaque qu'après le décès de René X…, survenu le 13 septembre 1952, un testament olographe par lui établi le 3 juin 1952 fut régulièrement déposé le 2 octobre 1952 qui instituait son frère Louis et, a son défaut, les trois enfants de celui-ci, légataire universel ;</AL><AL>Que Louis X… décéda le 23 mai 1954, laissant pour héritier ses trois enfants ;</AL><AL>Que, le 8 juin 1954, était déposé un second testament, date du 11 septembre 1952, par lequel René X… révoquait les dispositions par lui antérieurement prises et laissait tous ses biens a son épouse, dame Z… ;</AL><AL>Que ce document se présentait sous la forme d'une page de papier blanc quadrille, partagée en deux sur sa largeur, portant des traces brunes paraissant provenir de brûlures et rendant le papier très friable ;</AL><AL>Que veuve René X…, après que l'ordonnance qui l'avait renvoyée en possession eut été rapportée, engagea une action en pétition d'hérédité par laquelle elle demandait au tribunal de la déclarer propriétaire exclusive des immeubles qu'elle énumérait comme composant la succession de son époux ;</AL><AL>Qu'avant de statuer au fond le tribunal avait ordonné une expertise en écriture, l'authenticité de la signature du testament ayant été contestée ;</AL><AL>Que l'insanité d'esprit du testateur fut également alléguée ;</AL><AL>Attendu qu'il est reproché a l'arrêt d'avoir renversé la charge de la preuve en validant le testament écrit le 11 septembre 1952 par René X…, au motif que la lacération et l'incinération de ce testament ne révélaient pas de la part du disposant une volonté de destruction, dont il n'était pas établi qu'elles fussent postérieures au décès du disposant, doivent et être jusqu'à preuve contraire, considérées comme l'œuvre de celui-ci et accomplies volontairement, ce qui entraîne l'inexistence du testament sauf au bénéficiaire a rapporter la preuve que le testateur avait manifeste l'intention d'en maintenir les dispositions malgré la destruction ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt constate que « la séparation (du) document en deux parties en son milieu permet facilement sa reconstitution et la connaissance de son texte qui n'est pas détruit par les traces brunâtres » qu'il porte ;</AL><AL>Qu'il en déduit que « les altérations… décrites… ne révèlent pas une volonté de destruction soit par lacération, soit par incinération », trouvant de cette appréciation de la volonté de René X… une confirmation dans le fait que « le 10 septembre 1952, veille de la rédaction du testament (celui-ci) écrivait a son frère au verso de la lettre (que lui adressait) sa femme, madeleine Z…, ce qui révèle la bonne entente des époux » ;</AL><AL>qu'ainsi, c'est sur des constatations de fait et sur une interprétation de l'intention du testateur et des circonstances de la cause qui échappent au contrôle de la cour de cassation que, sans renverser la charge de la preuve, la cour d'appel a fonde sa décision ;</AL><AL>Que le moyen, des lors, doit être rejeté ;</AL><AL>Sur le second moyen : attendu qu'il est fait grief a l'arrêt attaqué d'avoir, sans aucune réserve, valide le testament litigieux et accueilli la demande de veuve René X… tendant a se voir attribuer la propriété des immeubles par elle réclamée, sans répondre aux conclusions qui faisaient valoir que ces immeubles étaient des biens familiaux indivis entre les héritiers X… et soutenaient que la demanderesse en était, non pas propriétaire exclusive, mais tout au plus copropriétaire indivise avec les héritiers X… ;</AL><AL>mais attendu que la cour d'appel se borne a décider que le testament du 11 septembre 1952 « doit être déclaré valable et emporter effet » ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen manque en fait ;</AL><AL>Par ces motifs : rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="13/01/1965" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112283998"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="13/01/1965" ID="RC0JPS6501-10961550" JURI-DATE="1965-01-13" JURI-GPS-ID="gdb64daae-1802-4923-af21-e08c35209828" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="60-40 178" NATURE="Cass. soc." NOM="Consorts Van den Broeck c/ Sté Siedma" REF="60-40 178">Cass. soc. 13 janvier 1965 n° 60-40.178 Consorts Van den Broeck c/ Sté Siedma</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles 1395 et suivants du Code civil et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir rejeté la demande de commissions formulée par Jean-Charles Van den Broek, représentant au service de la Société Siedma, de janvier à août 1952, au motif qu'après son décès, les héritiers de celui-ci n'étaient pas en mesure de justifier de l'activité de leur auteur au-delà de la période couverte par le carnet de commissions versé aux débats par l'employeur qui faisait état des versements reçus par ce représentant, alors que l'expert-comptable, dont les conclusions avaient été adoptées par les premiers juges, avait établi que la demande portait sur des commissions indirectes venues à échéance postérieurement à la cessation d'activité du représentant, la société n'apportant aucune preuve de payement quant à la réclamation qui lui était faite de ce chef ; que les juges d'appel ne pouvaient faire abstraction de cet élément déterminant ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel a constaté, d'après la production d'un carnet de commissions régulièrement tenu, que feu Jean-Charles Van den Broek avait reçu l'intégralité des sommes qui lui étaient dues à titre de commissions depuis son entrée au service de l'employeur en janvier 1952 jusqu'à la fin juin 1952, et que ses héritiers n'ont pas été en mesure de justifier de la poursuite de son activité de représentant au-delà de la période couverte par ledit carnet ; qu'appréciant la portée et la valeur probante des éléments de la cause, l'arrêt attaqué a pu estimer qu'il n'y avait pas lieu de retenir les simples supputations émises, en l'absence de tout document comptable, par l'expert-comptable commis par le conseil des prud'hommes touchant de prétendues commissions indirectes qui seraient venues à échéance postérieurement à la cession d'activité de Van den Broek ; qu'ainsi le premier moyen se trouve infondé ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen, pris de la violation de l'article 29-o du livre I<E>er</E> du Code du travail et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir refusé d'accorder à Jean-Charles Van den Broek, représentant congédié, une indemnité de clientèle, au motif que l'activité de celui-ci aurait été de courte durée, et qu'elle s'était « surtout » exercée au Salon des Arts ménagers et à la Foire de Paris, lieux dans lesquels il ne pourrait être question de création de clientèle, alors qu'il n'est pas impossible à un représentant d'apporter, de créer ou de développer une clientèle en un court laps de temps et dans des foires ou marchés, et qu'au surplus, l'arrêt attaqué n'exclut même pas que ladite clientèle ait pu être créée ou développée ailleurs qu'à la Foire de Paris ou au Salon des Arts ménagers ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel a constaté que Jean-Charles Van den Broek, qui avait travaillé durant quelque mois comme représentant de la Société Siedma pour la vente d'appareils frigorifiques, avait exercé « presque exclusivement » son activité dans des stands de la société, au Salon des Arts ménagers et à la Foire de Paris et que l'ensemble de ses acheteurs, au moment de la rupture du contrat, n'avait pas le caractère d'une clientèle créée par lui, sur laquelle il aurait été légitimement en droit de compter ;</AL><AL>Attendu que l'indemnité de clientèle constitue pour le représentant, la réparation du préjudice que lui occasionne, dans l'avenir, son départ de l'entreprise en le privant des bénéfices qu'il était en droit d'escompter si son contrat n'avait pas été résilié ; d'où il suit que n'étant pas établi que Jean-Charles Van den Broek eût subi un tel préjudice, l'arrêt attaqué, lui refusant tout droit à indemnité de clientèle, se trouve légalement justifié ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 31 octobre 1959 par la cour d'appel de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="13/01/1965" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS6501-11371001"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="13/01/1965" ID="RC0JPS6501-10961551" JURI-DATE="1965-01-13" JURI-GPS-ID="g10833ade-ab3e-445e-833e-8f7f4c1fcbdf" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="63-40 582" NATURE="Cass. soc." NOM="Compagnie des chemins de fer du Cambrésis c/ Jouret" REF="63-40 582">Cass. soc. 13 janvier 1965 n° 63-40.582 Compagnie des chemins de fer du Cambrésis c/ Jouret</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur les deux moyens réunis :</AL><AL>Vu l'article 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu que demoiselle Jouret, recrutée le 1<E>er</E> mai 1943 par la compagnie des chemins de fer du Cambrésis pour visiter les familles de son personnel, deux ou trois jours par semaine, a, depuis lors, figuré sur les livres de la caisse d'entraide de l'entreprise pour la perception de ses indemnités jusqu'à son licenciement intervenu le 31 décembre 1960, en raison de la cessation d'activité de ces chemins de fer, sans avoir jamais fait l'objet d'un classement dans le cadre du personnel de la compagnie ; que, pour décider pourtant qu'elle devait bénéficier de l'indemnité de licenciement prévue par la convention collective nationale du travail du personnel des voies ferrées d'intérêt local et du régime de retraite institué au profit de ce personnel par la loi du 22 juillet 1922, l'arrêt attaqué se fonde essentiellement sur ce motif que la caisse d'entraide n'étant qu'une formation intérieure de la compagnie, la continuité du service de demoiselle Jouret depuis plus d'un an dans un emploi qui y était permanent lui a conféré la qualité d'agent titulaire du cadre de ladite compagnie ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, malgré les conclusions formelles de celle-ci contestant tout lien contractuel entre elle-même et demoiselle Jouret et sans s'expliquer sur le fait que, de par ses fonctions à la caisse d'entraide, elle devait relever du comité d'entreprise, la cour d'appel n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu le 4 avril 1963, par la cour d'appel de Douai ; remet en conséquence la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt, et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel d'Amiens.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="19/01/1965" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I139FA849210FA19-EFL"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="19/01/1965" ID="R13AFA849210FA19-EFL" JURI-DATE="1965-01-19" JURI-GPS-ID="g770ce083-a6aa-459c-b79a-238682250a1f" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="61-11 979" NATURE="Cass. com." REF="61-11 979">Cass. com. 19 janvier 1965 n° 61-11.979</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN : ATTENDU QU'IL FAIT GRIEF A L'ARRET ATTAQUE (DOUAI, 23 FEVRIER 1961) DE NE PAS CONTENIR DE QUALITES, ALORS QUE, SELON LE POURVOI, L'INSTANCE AYANT ETE ENGAGEE PAR EXPLOIT ANTERIEUR AU 2 MARS 1959, DATE D'ENTREE EN VIGUEUR DES NOUVELLES DISPOSITIONS DU CODE DE PROCEDURE CIVILE, L'OMISSION DE CETTE FORMALITE SUBSTANTIELLE ENTRAINERAIT LA NULLITE DE L'ARRET DEFERE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE L'ACTE D'APPEL EST POSTERIEUR AU 2 MARS 1959 ET QUE L'INSTANCE DISTINCTE INTRODUITE PAR CET ACTE ETAIT SOUMISE AUX DISPOSITIONS DES ARTICLES 141 ET 142 NOUVEAUX DU CODE DE PROCEDURE CIVILE, QUI ONT SUPPRIME LES QUALITES ;</AL><AL>SUR LE DEUXIEME MOYEN PRIS EN SA PREMIERE BRANCHE : ATTENDU QU'IL RESULTE DES ENONCIATIONS DE L'ARRET ATTAQUE QUE LES EPOUX X… ONT, PAR ACTE NOTARIE EN DATE DU 30 MAI 1958, ECHANGE AVEC Z…, CONTRE DIVERSES PARCELLES DE TERRE, LE FONDS DE COMMERCE DE VENTE DE DISQUES QU'ILS EXPLOITAIENT A AVION (PAS-DE-CALAIS),</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>QUE L'ACTE STIPULE QUE « LES EPOUX X… S'INTERDISENT EXPRESSEMENT LE DROIT DE CREER, GERER, EXPLOITER OU AUTREMENT S'INTERESSER DIRECTEMENT OU INDIRECTEMENT A UN FONDS DE COMMERCE DE MEME NATURE QUE CELUI CEDE, DANS UN RAYON DE 50 KILOMETRES D'AVION » ;</AL><AL>QUE Z…, AYANT CONSTATE QUE A…, BEAU-FILS DE X…, GERANT DE LA SOCIETE OMNIUM RADIO AYANT SON SIEGE EGALEMENT…, A AVION, AVAIT ENTREPRIS LA VENTE DES DISQUES EN DEMI-GROS ET EN DETAIL POSTERIEUREMENT A LA CESSION DE LEUR FONDS PAR LES EPOUX X…, A ASSIGNE CES DERNIERS POUR VOIR CONSTATER LA VIOLATION DE LEUR OBLIGATION DE GARANTIE ET S'ENTENDRE CONDAMNER AU PAYEMENT DE DOMMAGES-INTERETS ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST REPROCHE A L'ARRET CONFIRMATIF DEFERE D'AVOIR CONDAMNE LES EPOUX X… A PRENDRE TOUTES MESURES EN VUE DE METTRE FIN A L'ACTIVITE POURSUIVIE PAR A… EN FRAUDE DES DROITS DE Z…, SANS REPONDRE AUX CONCLUSIONS DES APPELANTS QUI SOULIGNAIENT L'IMPOSSIBILITE POUR EUX D'AGIR TANTSUR LA SOCIETE OMNIUM RADIO, A LAQUELLE ILS SONT ETRANGERS, QUE SUR LEUR BEAU-FILS, GERANT SALARIE DE LA SOCIETE OMNIUM RADIO, LAQUELLE N'EST ASTREINTE A AUCUNE OBLIGATION DE NON-CONCURRENCE ENVERS Z… ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE, TANT PAR MOTIFS PROPRES QUE PAR CEUX ADOPTES DES PREMIERS JUGES, L'ARRET ATTAQUE RELEVE QUE X… A RECONNU L'IRREGULARITE DE L'EXPLO9TATION COMMERCIALE DE LA SOCIETE OMNIUM RADIO, EN SIGNIFIANT A SON BEAU-FILS, PAR LETTRE RECOMMANDEE DU 4 AOUT 1958, L'INTERDICTION D'UNE TELLE EXPLOITATION ET EN LUI SPECIFIANT MEME QUE CELLE-CI N'AVAIT JAMAIS ETE AUTORISEE ;</AL><AL>QU'EN RELEVANT AINSI LES CIRCONSTANCES DE FAIT QUI PERMETTAIENT A X… DE RAPPELER AU GERANT DE LA SOCIETE OMNIUM RADIO LES ACTIVITES COMMERCIALES INTERDITES A CETTE LOCATAIRE, L'ARRET ATTAQUE A REPONDU AUX CONCLUSIONS DES EPOUX X… ;</AL><AL>SUR LA DEUXIEME BRANCHE DU DEUXIEME MOYEN : ATTENDU QU'IL EST EGALEMENT FAIT GRIEF A L'ARRET DEFERE D'AVOIR CONDAMNE LES EPOUX X… A DES DOMMAGES-INTERETS POUR CONCURRENCE INTERDITE, SANS RELEVER A LEUR CHARGE, SELON LE POURVOI, AUCUN AUTRE FAIT QUE LES AGISSEMENTS DE LA SOCIETE OMNIUM RADIO, LIBRE DE TOUT ENGAGEMENT ENVERS Z…, ET A LAQUELLE ILS SONT ETRANGERS, ET UNE PRESENTATION DE A… PAR X… A LA SOCIETE PATHE-MARCONI, SANS QUE SOIT AUCUNEMENT ETABLI L'OBJET DE CETTE DEMARCHE NI SI ELLE A PU NUIRE EN QUOI QUE CE SOIT A Z…, CE QUI PRIVERAIT LA DECISION ATTAQUEE DE TOUTE BASE LEGALE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE L'ARRET ATTAQUE, TANT EN SES MOTIFS PROPRES QUE PAR CEUX ADOPTES DES PREMIERS JUGES, RELEVE, AU VU DE PLUSIEURS CONSTATS D'HUISSIERS, QU'EN FAIT IL Y A EU CONTINUITE PAR PERSONNE INTERPOSEE ET A LA MEME ADRESSE, PAR PROSPECTION DE LA MEME CLIENTELE, DU FOND DE COMMERCE EXPLOITE PAR X… ET AVEC LA COMPLICITE DE CE DERNIER ;</AL><AL>QUE, D'AUTRE PART, LA COUR D'APPEL RETIENT QU'IL RESULTE DE LA LETTRE SUSVISEE DE LA SOCIETEPATHE-MARCONI QU'A LA SUITE DE LA PRESENTATION PAR X… DE SON BEAU-FILS A CE FOURNISSEUR, UN AN APRES LA CESSION DU FONDS A Z…, UN COMPTE A ETE OUVERT PAR CET EDITEUR DE DISQUES AUX DEUX GROSSISTES QUI SE SONT AINSI CONCURRENCES ;</AL><AL>QUE, DE CES CONSTATATIONS ET APPRECIATIONS SOUVERAINES, LA COUR D'APPEL A PU DEDUIRE QUE LES EPOUX X… AVAIENT VIOLE LEURS OBLIGATIONS CONTRACTUELLES ET LE CONDAMNER AU PAYEMENT DE DOMMAGES-INTERETS ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN PRIS EN SES DEUX BRANCHES N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 23 FEVRIER 1961 PAR LA COUR D'APPEL DE DOUAI.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="20/01/1965" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1FF38ADE0C066C-EFL"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="20/01/1965" ID="R20F38ADE0C066C-EFL" JURI-DATE="1965-01-20" JURI-GPS-ID="g7e0cf19b-11ff-4488-b147-a1d445f50c1f" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="63-40 389" NATURE="Cass. soc." NOM="sté Pompes Briau c/ Stahl" RC="81" REF="63-40 389">Cass. soc. 20 janvier 1965 n° 63-40.389 (n° 81), "sté Pompes Briau c/ Stahl</REFDOC><TXD><AL>La cour de cassation, chambre sociale, a rendu</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la sté "Pompes Briau" 7 rue Néricault-Destouches à Tours (Indre-et-Loire),</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 11 mars 1963 par le conseil des prud'hommes de Tours au profit du sieur Stahl, demeurant Cité du Sanitas, Bâtiment R2, Logement 33 à Tours,</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>la cour, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le conseiller Laroque, les observations de M<E>e</E> Le Bret, avocat de la société Pompes Briau, les conclusions de M<E>e</E> Lesselin, avocat général et, après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Sur les deux moyens réunis :</AL><AL>Vu l'article 14 de l'ordonnance du 22 février 1945, - modifié par la loi du 16 mai 1946 et l'article 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu qu'aux termes du premier de ces textes, le chef d'entreprise est tenu de laisser aux membres titulaires du comité d'entreprise dans la limite d'une durée qui, sauf circonstances exceptionnelles, ne peut excéder 20 heures par mois, le temps nécessaire à l'exercice de leurs fonctions ; que ce temps leur est payé comme temps de travail :.</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a condamné la société Pompes Briau à payer à Stahl, ouvrier à son service, et membre du comité d'entreprise, le salaire correspondant à 19 heures 48 minutes qu'il disait avoir consacrées à sa mission, aux motifs que si Stahl n'avait pas informé au préalable son chef direct des raisons de ses absences, il les avait indiquées par la suite, que l'employeur ne pouvait restreindre l'activité des membres du comité d'entreprise en exigeant de connaître à l'avance pourquoi ils sortaient de l'usine, et que Stahl avait eu notamment à la quitter à plusieurs reprises pour procéder à l'achat d'un cadeau destiné par les ouvriers agissant en leur nom personnel à un de leurs camarades, à l'occasion de son mariage ce qui rentrait dans le cadre de ses fonctions ; :</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que si l'employeur ne pouvait prendre de sanction à l'encontre d'un membre du comité d'entreprise pour avoir refusé d'accomplir des formalités préalables non prévues par la loi, il appartenait à Stahl, faute par lui de s'être ainsi ménagé les moyens de preuve qui lui étaient offerts. d'établir que les heures dont il réclamait le paiement avaient été effectivement employées par lui à des activités se rattachant à sa mission, à l'exclusion de toute démarche personnelle telle que l'achat susvisé d'un cadeau de mariage, et alors que la société qui avait articulé que Stahl avait déjà émis, à plusieurs reprises, la prétention de s'absenter pour des activités étrangères à ses fonctions, avait contesté les affirmations désormais "incontrôlables" de Stahl à ce sujet, le jugement attaqué n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties par le conseil des prud'hommes de Tours le 11 mars 1963 ; remet en conséquence la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant le conseil des prud'hommes de Blois à ce désigné par délibération spéciale prise en la chambre du conseil.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>