<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1977" CODE="JPJ" MOIS="01"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="06/01/1977" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112340661"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="06/01/1977" ID="RC0JPS7701-10963405" JURI-DATE="1977-01-06" JURI-GPS-ID="g49b5476d-0e36-44d1-a9f2-048125231047" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-15 519" NATURE="Cass. soc." NOM="Januel c/ Caisse primaire centrale d'assurance maladie de Lyon" REF="75-15 519">Cass. soc. 6 janvier 1977 n° 75-15.519 Januel c/ Caisse primaire centrale d'assurance maladie de Lyon</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à la Commission nationale technique d'avoir fixé à 60 % le taux de l'incapacité permanente partielle résultant pour Januel de l'accident du travail, dont il avait été victime le 13 novembre 1970, alors que, l'intéressé ayant été victime antérieurement de deux autres accidents du travail ayant entraîné des invalidités dont le taux était évalué, respectivement à 10 % et à 12 %, il appartenait aux juges du fond de rechercher quelle pouvait être l'incidence de ces accidents sur l'évaluation du taux de l'incapacité résultant de l'accident du 13 novembre 1970, et que, faute de l'avoir fait, ils n'ont pas légalement justifié leur décision ;</AL><AL>Mais attendu que devant les juges du fond Januel n'avait tiré aucun argument du fait qu'il aurait été précédemment victime de deux accidents du travail, qu'il s'ensuit que le moyen qui reproche à la Commission nationale technique de n'avoir pas tenu compte pour l'évaluation de l'incapacité dernière en date, de l'invalidité résultant pour Januel des deux accidents du travail antérieurs est nouveau et que mélangé de fait et de droit il est irrecevable ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le premier moyen ;</AL><AL>Mais sur le second moyen :</AL><AL>Vu les articles 415 du Code de la sécurité sociale, 1315 du Code civil et 102 du décret du 20 juillet 1972 ;</AL><AL>Attendu que Januel, ayant contesté la décision de la Caisse primaire centrale d'assurances maladie de Lyon, fixant à 60 % le taux de l'incapacité permanente partielle dont il demeurait atteint en suite de l'accident du travail qui lui était survenu le 13 novembre 1970, la Commission nationale technique a, pour rejeter ce recours, omis de tenir compte dans l'évaluation de l'invalidité, des troubles respiratoires invoqués par l'intéressé, au motif, repris de la décision de la Commission régionale, que le rapport de l'expert ne permettait pas d'imputer (lesdits) troubles, de façon indiscutable, à l'accident en cause ; qu'en statuant ainsi, alors que Januel bénéficiait de la présomption d'imputabilité pour les troubles pulmonaires dont il n'était pas contesté qu'ils étaient apparus immédiatement après l'accident et alors qu'il devait en être tenu compte, dans l'évaluation de l'incapacité permanente partielle, sauf s'ils avaient une cause totalement étrangère au travail, ou s'ils n'entraînaient aucune invalidité, la Commission nationale technique, qui ne s'est pas expliquée sur ces points, n'a pas donné une base légale à sa décision :</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>Casse et annule, dans la limite du second moyen, la décision rendue entre les parties le 10 juin 1974 par la Commission nationale technique ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ladite décision et, pour être fait droit, les renvoie devant la Commission nationale technique autrement composée.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="06/01/1977" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I133EBFF874I0B89-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="06/01/1977" ID="R143EBFF874I0B89-EFL" JURI-DATE="1977-01-06" JURI-GPS-ID="ga075a266-c9c9-4dfc-b0b8-6c0df79e3f54" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-60 153" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Egretier et cie c/ Syndicat CGT des métaux de Narbonne" RC="19" REF="76-60 153">Cass. soc. 6 janvier 1977 n° 76-60.153, 76-60.154 (n° 19), Sté Egretier et cie c/ Syndicat CGT des métaux de Narbonne</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>1° / sur le pourvoi n° 76-60.153 formé par la SOCIETE EGRETIER ET CIE, route d'Espagne, B.P. 137, à Narbonne (Aude),</AL><AL>2° / sur le pourvoi n° 76-60.154 formé par la SOCIETE USINE DU PARC, société anonyme, route d'Espagne à Narbonne (Aude)</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 14 mai 1976 par le tribunal d'instance de Narbonne, au profit du Syndicat CGT des métaux de Narbonne, Bourse du Travail à Narbonne (Aude)</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le conseiller de Lestang, les observations de M<E>e</E> Roques, avocat de la Société Egretier et. Cie et de la Société Usine du Parc, les conclusions de M. orvain, avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris en ses deuxième et troisième branche de la violation des articles L412-10 et suivants du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du Code de procédure civile. défaut et contradiction de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est reproché au jugement attaqué d'avoir décidé que Joseph Fernandez, salarié de la société "Usine Service", avait été valablement désigné comme délégué syndical par le Syndicat (C.S.T) des métaux de Narbonne auprès du groupement d'intérêt économique « groupe Egretier » des sociétés Egretier et Cie, Usine du Parc et Usine Service, au motif que ces quatre établissements constitueraient un ensemble économique et social unique qui devrait être considéré comme une seule entreprise, alors que, d'une part, le jugement ne constate pas qu'une section syndicale ait été constituée dans chaque entreprise, alors que, d'autre part, le juge lui-même a reconnu que les activités des sociétés intéressées ne sont pas identiques bien qu'elles soient voisines, que ces activités ne s'exercent pas dans les mêmes lieux, que la Société Egretier et Cie, constructeur de matériel de vendange et de cave a une activité différente de celle de la société Usine du Parc, constructeur du matériel pour la culture du sol, d'où il suit que la constatation d'un nombre de salariés dans chacune de ces entreprises inférieur à cinquante devait avoir pour conséquence d'exclure la possibilité de désigner un délégué syndical.</AL><AL>Mais attendu que le jugement relève, d'une part, que la loi n'impose aucune condition de forme pour la constitution d'une section syndicale et que la preuve en était apportée, d'autre part ; qu'il n'est pas discuté que chacun des établissements en cause fonctionne sous l'autorité de Michel Egretier, président-directeur général de la société Egretier et Cie qui oriente et coordonne leurs activités industrielles et commerciales ; que cet état de fait est encore souligné par la dénomination "Groupe Egretier" donnés au C.I.E., qui réunit les trois sociétés ; et par le même "sigle" Egretier qui figure sur le papier à en-tête de chacune de celles-ci ; que leurs activités sont, sinon identiques, du moins très voisines, puisqu'elles se rapportent toutes à la fabrication et, à la vente de machines et de matériels agricoles et viticoles, que certains de ces établissements, desservis par une ligne téléphonique commune, fonctionnent dans les mêmes locaux, que la maîtrise et la direction du personnel, dont il n'est pas contesté que le total est largement supérieur à cinquante salariés, interchangeable suivant les besoins, sont communs aux quatre établissements qui sont régis par le même règlement intérieur, sont soumis aux mêmes horaires et aux mêmes conditions de travail ; que le tribunal a pu déduire de ces constatations que les établissements en cause, même si leur personnalité juridique est distinct, au regard du droit du travail une unité distincte, économique et sociale permettant la désignation d'un délégué syndical</AL><AL>Par ces motifs,</AL><AL>Rejette les deuxième et troisième branches du moyen ;</AL><AL>Mais sur la première branche du moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 455 du nouveau Code de procédure civile,</AL><AL>Attendu que le tribunal a rejeté la contestation de la désignation de Fernandez comme délégué syndical commun pour les quatre personnes morales constituant un ensemble social et économique unique, sans répondre aux conclusions selon lesquelles cette désignation n'avait été notifiés qu'à l'une d'elles et non aux autres,</AL><AL>Qu'en statuant ainsi il n'a pas satisfait aux exigences du texte susvisé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS</AL><AL>CASSE et ANNULE le jugement rendu entre les parties par le tribunal d'instance de Narbonne, le 14 mai 1976, remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance de Béziers, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de Monsieur le procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du tribunal d'instance de Narbonne, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, chambre sociale, en son audience publique du six janvier mil neuf cent soixante-dix-sept,</AL><AL>Où étaient présents, M. Laroque, président ; M. de Lestang, rapporteur ; MM. Hertzog. Bolac, Onéto, Vellieu-Martin, Voisenet, Coucoureux, Brunet, conseillers ; MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, conseillers référendaires ; M. Orvain avocat général ; M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="06/01/1977" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I3D1EBFE54BD8FA-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="06/01/1977" ID="R3E1EBFE54BD8FA-EFL" JURI-DATE="1977-01-06" JURI-GPS-ID="g6f479d42-50f3-4b3f-bd75-710bc3ff9d0b" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-60 186" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Usine du Parc c/ Union locale du Syndicat C.F.D.T. Palais du Travail à Narbonne Aude" RC="18" REF="76-60 186">Cass. soc. 6 janvier 1977 n° 76-60.186 (n° 18), Sté Usine du Parc c/ Union locale du Syndicat C.F.D.T. Palais du Travail à Narbonne (Aude)</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sté Usine du Parc, route d'Espagne à Narbonne (Aude), S.I.E : groupe Egretier,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 9 juin 1976 par le tribunal d'instance de Narbonne, au profit de l'Union locale du Syndicat C.F.D.T. Palais du Travail à Narbonne (Aude), représentée par son secrétaire le sieur Jean Rouanet,</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les observations de Me Roques, avocat de la Société Usine du Parc, de Me Jean-Guillaume Nicolas, avocat de l'Union Locale du Syndicat C.F.D.T. de Narbonne, les conclusions de M. Orvain, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles L. 412-10 et suivants du Code du travail, R. 412-1, 412-2 du même Code, de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, de l'article 455 du nouveau Code de procédure civile, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est reproché au jugement attaqué d'avoir déclaré valable la désignation le 22 mai 1976 par le Syndicat C.F.D.T., de Garcia, salarié de la société "Usine du Parc", comme délégué syndical pour l'ensemble formé par ladite société, la Société Egretier et compagnie, la Société Usine Service et le Groupement d'Intérêt Economique "Groupe Egretier", aux motifs que les quatre établissements constituaient un ensemble économique et social unique occupant plus de cinquante salariés, et que la désignation d'un délégué syndical impliquait à elle seule l'existence d'une section syndicale dans l'entreprise, alors que, d'une part, la simple désignation d'un délégué syndical ne suffit pas à prouver l'existence d'une section syndicale, alors que, d'autre part, le juge du fond lui-même a reconnu que les activités des sociétés intéressées, bien que voisines, n'étaient pas identiques et qu'elles ne s'exerçaient pas dans les mêmes lieux, d'où il suivait que la constatation dans la société "Usine du Parc" où travaillait Garcia d'un nombre de salariés inférieur à cinquante excluait la possibilité d'y désigner un délégué syndical ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que le tribunal a pu estimer que la preuve de l'existence dans l'entreprise d'une section syndicale dont la constatation n'est soumise à aucune forme, était suffisamment apportée en l'espèce, d'autre part, qu'il a constaté que les trois sociétés en cause et le groupement d'intérêt économique Egretier se trouvaient en fait sous la direction de Michel Egretier qui orientait et coordonnait leurs activités industrielles et commerciales; que le Groupement Economique unissant les trois sociétés était dénommé Groupe "Egretier" et que ce "sigle" se retrouvait sur le papier à en-tête de chacune des sociétés, que celles-ci avaient des activités voisines se rapportant toutes à la fabrication et à la vente de matériel agricole et viticole, qu'elles fonctionnaient toutes dans les mêmes locaux ou des locaux très voisins en utilisant la même ligne téléphonique et que les salariés dépendant de ces sociétés juridiquement distinctes travaillant dans les mêmes locaux avec un outillage commun passaient selon les besoins de l'un à l'autre sans autre formalité que la modification des mentions portées sur les bulletins de salaires; qu'il a pu déduire de tous ces éléments que les quatre établissements constituaient un ensemble économique et social unique qui devait être considéré comme une seule entreprise, au sens de l'article L. 412-10 du Code du travail et réunissant plus de cinquante salariés justifiait la désignation d'un délégué syndical ;</AL><AL>D'où il suit que le premier moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Sur le second moyen, pris de la violation des articles L. 412-10 et suivants du Code du travail, des articles R. 412-1, R412-2 du même Code, des articles L. 321-3 et suivants du même Code, de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, de l'article 455 du nouveau Code de procédure civile, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est encore reproché au jugement attaqué d'avoir déclaré valable la désignation comme délégué syndical d'un salarié qui était compris dans un projet de licenciement collectif pour lequel une autorisation avait été demandée à la direction départementale du travail, au motif que le délai accordé à l'administration pour s'opposer au projet de licenciement collectif n'était venu à expiration qu'à une date postérieure à celle à laquelle l'employeur avait été informé de la désignation de ce salarié comme délégué syndical, alors que la désignation à cette date faisait apparaître qu'elle avait été faite pour mettre obstacle à un licenciement dont le projet était nécessairement connu puisque l'employeur n'avait pu saisir l'autorité administrative qu'au terme de la procédure d'information et de consultation du personnel prévue par la loi ;</AL><AL>Mais attendu que le tribunal a estimé que la fraude alléguée par l'employeur, laquelle aurait consisté dans la désignation de Garcia avec pour seul objet la protection de celui-ci contre le licenciement dont il aurait été menacé, n'était pas établie, en retenant que si le personnel, avant cette désignation, avait, conformément aux dispositions de l'article L. 321-3 du Code du travail, été consulté sur et donc informé de la demande de licenciement collectif soumise au directeur départemental du travail, l'employeur n'apportait pas la preuve qu'il eût indiqué aux représentants du personnel les noms des salariés qui seraient compris dans ce licenciement et spécialement celui de Garcia dont, dès lors, la désignation intervenue avant son licenciement était valable ; qu'il a ainsi justifié sa décision ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre le jugement rendu le 9 juin 1976, par le tribunal d'instance de Narbonne ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du six janvier mil neuf cent-soixante-dix-sept ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M. de Lestang, Rapporteur, MM. Hertzog, Bolac, Onéto, Vellieux, Martin, Voisenet, Coucoureux, Brunet, Conseillers, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires, M.Orvain, Avocat général, M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="06/01/1977" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I3B1EBFE54BD8FA-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="06/01/1977" ID="R3C1EBFE54BD8FA-EFL" JURI-DATE="1977-01-06" JURI-GPS-ID="g06582cff-de2c-429c-abf9-e9c54b787814" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-60 216" NATURE="Cass. soc." NOM="Le Vern Georgette c/ Confédération générale des Cadres" RC="17" REF="76-60 216">Cass. soc. 6 janvier 1977 n° 76-60.216 (n° 17), Le Vern Georgette c/ Confédération générale des Cadres</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la dame Le Vern Georgette, conseillère juridique de la C.F.D.T., demeurant 419 Cité Henri Sellier à Vierzon, ledit syndicat ayant son siège à Vierzon (Cher), 11 rue Marcel Perrin,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 19 juillet 1976, par le tribunal d'instance de Vierzon, au profit :</AL><AL>1°/ de la Confédération générale des Cadres, Syndicat des Cadres, ingénieurs, agents de maîtrise, techniciens et assimilés de la Métallurgie du Cher,</AL><AL>2°/ du sieur ROGER Alain, usine Nadella route de Foëcy à Vierzon (Cher),</AL><AL>défendeurs à la cassation.</AL><AL>En présence :</AL><AL>- du directeur de l'Usine de NADELLA,</AL><AL>- du SYNDICAT C.F.D.T. de l'Usine de Nadella,</AL><AL>- du SYNDICAT C.G.T. de l'Usine de Nadella.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les conclusions de M. Orvain, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur les deux moyens réunis, pris de la violation de l'article L. 420-8 du Code du travail :</AL><AL>Attendu que Roger Alain, au service de la Société Nadella depuis 1971, a successivement travaillé dans les usines de celle-ci situées à Rueil, à Maromme et à Vierzon et se trouvait dans cette dernière depuis moins de six mois lorsqu'il a sollicité son inscription sur les listes électorales de l'établissement en vue des élections des délégués du personnel qui devaient avoir lieu en juillet 1976 ; que la direction la lui a refusée à la demande des syndicats C.G.T. et.C.F.D.T. en invoquant son ancienneté insuffisante dans l'établissement ;</AL><AL>Attendu qu'il est reproché au jugement attaqué, qui a ordonné son inscription, d'une part, d'avoir accueilli l'action dirigée par Roger Alain contre les Syndicats C.G.T. et C.F.D.T., alors que la liste électorale n'est pas établie par ceux-ci mais par l'employeur sous sa seule responsabilité, d'autre part, d'avoir décidé que l'ancienneté à considérer pour l'électorat était, d'après l'article L. 420-8 du Code du travail, celle acquise dans l'entreprise, alors qu'en cas de mutation entre les établissements d'une même entreprise, la condition d'ancienneté de six mois doit être remplie dans l'établissement sur la liste électorale duquel l'inscription est demandée ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que dans l'action engagée par lui contre son employeur, responsable de l'établissement de la liste électorale, Roger Alain était recevable à appeler en cause les syndicats C.G.T. et C.F.D.T. qui s'opposaient à son inscription, d'autre part, que, d'après l'article L. 420-8 du Code du. travail, sont électeurs les salaries ayant travaillé au moins six mois dans l'entreprise et qu'il n'existe, au cas où l'entreprise comporte plusieurs établissements entre lesquels le salarié peut être muté, aucune disposition restreignant l'ancienneté à la présence du salarié dans le dernier établissement sur les listes duquel il demande son inscription ;</AL><AL>Que les moyens ne sont donc pas fondés ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre le jugement rendu. le 19 juillet 1976 par le tribunal d'instance de Vierzon ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du six janvier mil neuf cent soixante-dix-sept ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M. de Lestang, Rapporteur, MM. Hertzog, Bolac, Onéto, Vellieux, Martin, Voisenet, Coucoureux, Brunet, Conseillers, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires, M.Orvain, Avocat général, M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="12/01/1977" N="5"></DEBUR><INFO AGARDER="O" COLLA="OUI" ID="JPCO7701-11276477"><NINFO>5</NINFO><ABS><DESC>STOCKS</DESC><DESC>ÉVALUATION DES PRODUITS FINIS</DESC></ABS><ANA><AL>Un stock de produits finis, soit en l'espèce des immeubles destinés à la vente par appartements, doit être évalué d'après son coût réel, y compris les dépenses engagées pour leur fabrication, quelle que soit la date à laquelle les factures correspondantes ont été émises et réglées, mais à l'exclusion de frais administratifs et de frais commerciaux qui n'ont été engagés par la société qu'après la fin des travaux.</AL></ANA><REFDOC DATE="12/01/1977" ID="IFA823977BC0A2" JURI-DATE="1977-01-12" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="396" NATURE="CE" REF="396">(CE 12 janvier 1977, n° 396, 7<E>e</E> et 8<E>e</E> sous-sections.)</REFDOC><TXD><AL>MM. Rain, Prés. - Quandalle, Rapp. - Rivière, Comm. du Gouv.</AL><AL>Considérant que la société X qui fait construire des immeubles en vue de les revendre, demande une réduction de l'impôt sur les sociétés auxquel elle a été assujettie au titre de 1967, par suite de la rectification apportée par l'Administration à la valeur d'appartements compris dans ses stocks à la fin de l'exercice clos le 30 septembre de cette même année ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 38-3 du CGI « ... les stocks sont évalués au prix de revient ou au cours du jour de la clôture de l'exercice, si ce cours est inférieur au prix de revient... » et que, selon l'article 38 nonies de l'annexe III au même Code : « les marchandises, matières, fournitures, emballages non récupérables et produits en stock au jour de l'inventaire sont évalués pour leur coût réel. - Le coût réel est constitué : ... - pour les produits finis... par le coût d'achat des matières utilisées, augmenté de toutes les charges directes ou indirectes de production... » ; qu'il résulte de ces dispositions que la valeur des produits constituant les stocks de l'entreprise à la clôture d'un exercice comprend toutes les dépenses engagées en vue de leur fabrication, qui constituent leur coût réel, quelle que soit la date où les factures correspondantes sont émises et réglées ; qu'il suit de là que la valeur des appartements dont s'agit a été à bon droit fixée par l'Administration compte tenu du prix des travaux non encore payés au 30 septembre 1967 ; qu'en revanche, les frais administratifs et les frais commerciaux engagés par la société après la fin des travaux n'ont pu avoir aucune influence sur le coût de ceux-ci et ont été retenus à tort dans le prix de revient des appartements ; qu'il y a lieu dès lors, d'étendre à ces deux points l'objet du supplément d'instruction ordonné par le jugement attaqué en vue de déterminer le montant des frais indûment compris dans le prix de revient desdits appartements, et, par suite, dans les bases de l'imposition ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que la société X, qui a régularisé sa requête par la production du jugement attaqué, n'est fondée à demander la réformation de celui-ci que dans le sens défini ci-dessus ;</AL><AL>Décide</AL><AL>Article 1<E>er</E>. Le supplément d'instruction, ordonné par l'article 1<E>er</E> du Tribunal administratif de Lyon en date du 10 juin 1975, est étendu à la détermination des frais administratifs et commerciaux qui ont été engagés après le 30 septembre 1967 et compris par l'Administration dans la valeur des appartements inclus à cette date dans les stocks de la société X.</AL></TXD><OB><AL>L'arrêt offre l'un des exemples de chevauchement des classifications, puisqu'on y voit les immeubles traités comme les éléments d'un stock.</AL><AL>La <MOTREP>méthode</MOTREP> d'évaluation s'apparente à celle qui concerne les travaux en cours, notamment pour des biens de ce type (CE 25 juillet 1975, n° 94.844 et après supplément d'instruction, 22 décembre 1976 : <LINK COL="BU" FILE="rf7702.sgm" LINKID="PARJF7702-109740150" SUPP="RJF">RJF 2/77 p. 59</LINK>), sauf qu'en matière de stock le coût total du bien peut être arrêté à la date du bilan.</AL><AL>On notera que dans cette évaluation on retient la valeur de travaux qui n'auraient cependant pas encore donné lieu à des <MOTREP>factures</MOTREP> et dont le coût ne serait donc pas encore admis dans les charges d'exploitation.</AL></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="12/01/1977" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I3F1EBFE54BD8FA-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="12/01/1977" ID="R401EBFE54BD8FA-EFL" JURI-DATE="1977-01-12" JURI-GPS-ID="ge48f55ce-426d-4fb5-b401-ebc25e97c5a6" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-40 673" NATURE="Cass. soc." NOM="Siega c/ SA Georges Druart" RC="36" REF="75-40 673">Cass. soc. 12 janvier 1977 n° 75-40.673 (n° 36), Siega c/ SA Georges Druart</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Aldo Siega, demeurant 4 rue des Buries à Hermonville (Marne) ,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 10 avril 1974 par la Cour d'appel de Reims (Chambre sociale), au profit de la SA Georges Druart, 121 boulevard Albert 1er à Reims (Marne) ,</AL><AL>défenderesse à la cassation,</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Onéto, les observations de Me Brouchot, avocat de Siega, de Me Coulet, avocat de la société anonyme Georges Druart, les conclusions de M.Lesselin, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 23 du Livre 1er du Code du travail, alors en vigueur, 7 de la loi du 20 avril 1810, 102 et suivants du décret du 20 juillet 1972, défaut, insuffisance et contradiction de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que Siega, chef d'agence au service de la société Druart, licencié, avec préavis de trois mois, le 17 septembre 1971, fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir débouté de sa demande en dommages-intérêts pour licenciement abusif, en estimant que la société pouvait légitimement motiver ce licenciement ainsi qu'elle l'avait fait en invoquant la nécessité de réduire les activités de son agence de Reims, par suite de la perte qu'elle avait subie, alors, d'une part, qu'il résulte de la lettre de licenciement et des conclusions déposées en cause d'appel par la société Druart, que cette dernière, qui n'avait pas prouvé qu'elle ait ralenti son activité, avait, en réalité, congédié Siega en raison d'une prétendue faute qu'il aurait commise en traitant personnellement une affaire importante avec une entreprise, dont la faillite prévisible avait causé une perte sérieuse à la société alors, d'autre part, qu'en accordant à Siega un préavis de trois mois, la société avait implicitement reconnu que son employé n'avait commis aucune faute grave et que, par suite, le licenciement d'un préposé ancien et sérieux, sous un prétexte fallacieux, constituait une rupture abusive de son contrat de travail, entraînant un préjudice ouvrant droit à réparation ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt attaqué relève que Siega avait passé avec une entreprise un marché entraînant une perte importante, ce qui avait été le véritable motif de licenciement de Siega, survenu un mois après le dépôt de bilan de ladite entreprise ; qu'en agissant ainsi à l'égard de ce salarié qui était à l'origine d'une mauvaise affaire, la société n'avait fait qu'user normalement de ses prérogatives et qu'il résulte du rapport d'expertise, non contesté sur ce point par Siega, que la société avait réduit l'activité de l'agence de Reims, que dirigeait celui-ci, en supprimant les travaux de pose et en ne conservant que la vente de carrelage ; que Siega n'établissait pas non plus qu'il aurait été évincé au profit d'un autre salarié ;</AL><AL>Que ces énonciations, desquelles il résulte que la société n'avait pas abusé de son droit de mettre fin unilatéralement à un contrat à durée indéterminée et peu important l'octroi d'un préavis de trois mois, ce qui n'était pas incompatible avec l'existence d'une cause réelle et sérieuse de rupture, suffisent à justifier la décision attaquée ;</AL><AL>Qu'ainsi le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre l'arrêt rendu le 10 avril 1974 par la Cour d'appel de Reims ;</AL><AL>Condamne le demandeur à une amende de trois cents francs envers le Trésor public ; le condamne, envers la défenderesse, à une indemnité de deux cents</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du douze janvier mil neuf cent soixante-dix-sept francs ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Onéto, rapporteur MM. Hertzog, Bolac, Vayssettes, Martin, de Lestang, Fonade, Voisenet, Arpaillange, Astraud, Conseillers; MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires; M. Lesselin, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="12/01/1977" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111530256"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="12/01/1977" ID="RC0JPS7701-10963406" JURI-DATE="1977-01-12" JURI-GPS-ID="g5afbdd7e-233d-46d0-8f46-555596769fe2" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-41 021" NATURE="Cass. soc." NOM="Société nouvelle Devy c/ Monchicourt" REF="75-41 021">Cass. soc. 12 janvier 1977 n° 75-41.021 Société nouvelle Devy c/ Monchicourt</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles L. 122-6 et L. 122-12 du Code du travail, 1134 et 1271 du Code civil, 7 de la loi du 20 avril 1810 et 455 du nouveau Code de procédure civile, défaut de motifs et de réponse à conclusions, manque de base légale :</AL><AL>Attendu que, la société Etablissements Viguier, fabrique de lingerie indémaillable, ayant été mise en liquidation des biens en janvier 1973, le matériel et les matières premières du principal de ses ateliers ont été acquis par la société nouvelle Devy qui avait été constituée le 27 février 1973 et qui, ayant également repris le bail des locaux où s'exerçait l'exploitation, a poursuivi celle-ci ; que, le 8 janvier 1974, cette société a licencié Monchicourt qui, représentant les Etablissements Viguier pour le nord de la France depuis 1962, était passé à son service et à qui elle avait consenti un nouveau contrat de travail prenant effet le 15 mars 1973 ;</AL><AL>Attendu qu'elle fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir condamnée à payer à Monchicourt un second mois de préavis, bien qu'il fût stipulé à son nouveau contrat de travail que, en cas de rupture de celui-ci au cours de la première année, la durée du préavis serait d'un mois, aux motifs qu'elle était le successeur des Etablissements Viguier et que le contrat liant Monchicourt à ceux-ci s'était poursuivi avec elle, alors que, si la société nouvelle Devy avait l'obligation de poursuivre les contrats en cours, il n'était pas interdit aux parties, postérieurement à la cession de l'entreprise, de conclure un nouveau contrat, lequel, non argué de nullité, emportait novation du contrat originaire, intervenu entre Monchicourt et les Etablissements Viguier, ce qui constituait, comme le soulignaient les conclusions de la société Devy laissées sans réponse, une renonciation à se prévaloir des droits découlant du premier contrat ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte des constatations de l'arrêt, d'une part que la société nouvelle Devy avait pris la suite des Etablissements Viguier pour exercer dans les mêmes lieux la même activité, d'autre part que Monchicourt avait, sans interruption, effectué, d'abord sous le contrôle du syndic de la liquidation des biens de cette société, ensuite pour le compte de la société Devy, le travail de représentation convenu avec son premier employeur ;</AL><AL>D'où il suit que si les modalités nouvelles d'exécution du travail avaient pu être convenues à compter du 15 mars 1973 et se substituer au contrat originaire de Monchicourt, elles n'étaient pas de nature à affecter l'ancienneté qu'il avait acquise dans l'entreprise et dont les conséquences légales et réglementaires, auxquelles il n'avait pu valablement renoncer, n'étaient pas modifiées ; que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen, pris de la violation des articles L. 751-I et suivants du Code du travail, spécialement de l'article L. 751-9, et des articles 1134 du Code civil, 7 de la loi du 20 avril 1810 et 455 du nouveau Code de procédure civile, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est encore fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir condamné la société nouvelle Devy à payer à Monchicourt une indemnité de clientèle, alors que le contrat du 15 mars 1973 s'était substitué au contrat originaire, qu'une novation s'était produite emportant renonciation aux droits du premier contrat ; que seule la clientèle développée depuis devait être prise en considération et que les juges du fond ont constaté une baisse du chiffre d'affaires due à un défaut de prospection ;</AL><AL>Mais attendu que, à supposer même qu'il ne puisse être pris en considération que la clientèle apportée depuis le 15 mars 1973, bien que l'existence d'une renonciation valable de Monchicourt n'eût pas été établie, il résulte des constatations des juges du fond que la clientèle dont avaient bénéficié les Etablissements Viguier avait été créée par Monchicourt et apportée par lui à la société nouvelle Devy, qui ne l'avait pas acquise, dans la mesure où elle avait profité de ses ordres et que, après son départ, ladite société l'avait en partie conservée ; qu'en l'état de ces constatations, et dès lors que les motifs critiqués par le moyen visaient seulement à écarter la prétention de Monchicourt à une indemnité de clientèle supérieure à celle que lui avaient allouée les premiers juges, la Cour d'appel a pu estimer que l'intéressé avait droit à une telle indemnité dont, en considération du préjudice que lui avait occasionné la perte de cette clientèle, elle a évalué le montant ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette les deux premiers moyens ;</AL><AL>Mais sur le troisième moyen :</AL><AL>Vu l'article L. 751-8 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que ce texte dispose : « quelles que soient la cause et la date de la cessation des services de l'employé, même lorsqu'elle se produit à l'expiration du contrat à durée déterminée, l'employé a toujours droit, à titre de salaire, aux commissions et remises sur les ordres non encore transmis à la date de son départ de l'établissement, mais qui sont la suite directe des échantillonnages et des prix faits antérieurs à l'expiration du contrat. Sauf clause plus favorable au voyageur, représentant ou placier, ce droit à commissions sera apprécié en fonction de la durée normale consacrée par les usages. Une durée plus longue, qui ne pourra excéder trois ans à compter de la date à laquelle le contrat de travail a pris fin, sera retenue pour tenir compte des sujétions administratives, techniques, commerciales ou financières propres à la clientèle » ;</AL><AL>Attendu que la décision attaquée, après avoir constaté que Monchicourt, licencié le 8 janvier 1974, avait été remplacé dans son secteur par un autre représentant dès le début du mois suivant, a condamné la société nouvelle Devy à lui payer des commissions sur la totalité des ordres provenant de ce secteur pendant une durée de trois mois consacrée par les usages ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, sans rechercher, comme l'y invitait d'ailleurs la société dans ses conclusions, si les ordres transmis pendant ledit délai étaient la suite directe des échantillonnages et prix faits antérieurement par lui, bien qu'il eût été rapidement remplacé, la Cour d'appel n'a pas légalement justifié sa décision de ce chef ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, mais seulement en ce qui concerne les commissions sur échantillonnages, l'arrêt rendu entre les parties le 3 juillet 1975 par la Cour d'appel de Toulouse ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel d'Agen.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="12/01/1977" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112340663"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="12/01/1977" ID="RC0JPS7701-10963407" JURI-DATE="1977-01-12" JURI-GPS-ID="g409b5657-d357-410a-85c3-fd24d94f6984" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-10 518" NATURE="Cass. soc." NOM="Caisse primaire d'assurance maladie du Puy-de-Dôme c/ Sté Michelin" REF="76-10 518">Cass. soc. 12 janvier 1977 n° 76-10.518 Caisse primaire d'assurance maladie du Puy-de-Dôme c/ Sté Michelin</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 415 du Code de la sécurité sociale ;</AL><AL>Attendu que selon l'arrêt attaqué, Daumont, ouvrier à la société Michelin, s'était rendu le 13 septembre 1973, au cours de la pause casse croûte, dans le réfectoire mis par l'employeur à la disposition de son personnel, auquel il ne fournissait ni couvert ni vaisselle ; qu'après s'être restauré, il avait, pour fermer le couteau qu'il avait apporté, frappé le bord de la table avec le dos de la lame, tout en maintenant le manche entre l'index et le majeur qu'en se rabattant, la lame l'avait blessé à ces deux doigts ; que la Caisse primaire d'assurance maladie du Puy-de-Dôme avait pris l'accident en charge comme accident du travail et avait porté au débit du compte de la société Michelin le montant de ses dépenses, que celle-ci avait formé un recours contre cette décision ;</AL><AL>Attendu que pour refuser d'admettre le caractère professionnel de cet accident, la cour d'appel a retenu qu'en fermant son couteau personnel, d'une manière anormale, et dangereuse, contraire aux consignes de bon sens applicables en tous lieux, Daumont s'était soustrait à l'autorité de son employeur ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que, en utilisant son couteau dans les conditions où il l'avait fait, le salarié n'avait pas accompli un acte totalement étranger à la destination des lieux où il se trouvait et que la faute qu'il avait pu commettre ou sa désobéissance à des consignes générales n'étaient pas de nature à établir qu'il avait repris sa pleine indépendance et s'était soustrait à l'autorité de l'employeur, ce dont il résultait que son comportement n'avait pu faire perdre à l'accident qui lui était survenu le caractère d'un accident du travail, la cour d'appel a violé le texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 10 décembre 1975 par la cour d'appel de Riom ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Limoges.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="13/01/1977" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I411EBFE54BD8FA-EFL"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="13/01/1977" ID="R421EBFE54BD8FA-EFL" JURI-DATE="1977-01-13" JURI-GPS-ID="g1f3d4f5d-28fc-4d7d-a3d0-cb42e9012f82" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-60 189" NATURE="Cass. soc." NOM="Syndicat national des cadres grades et employés de la Banque c/ Banque populaire d'Armorique" RC="55" REF="76-60 189">Cass. soc. 13 janvier 1977 n° 76-60.189 (n° 55), Syndicat national des cadres, grades et employés de la Banque c/ Banque populaire d'Armorique</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le Syndicat national des cadres, grades et employés de la Banque, dont le siège est sis à Paris (8<E>e</E>), 73 rue de Courcelles,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 1<E>er</E> juillet 1976, par le tribunal d'instance de Saint-Brieuc,</AL><AL>1°/ de la Banque populaire d'Armorique, dont le siège social est 4 et 6 passage Saint-Guillaume à Saint-Brieuc,</AL><AL>2°/ du SYNDICAT C.G.T., Maison du Peuple, 17, rue Vicairie à Saint-Brieuc :</AL><AL>défendeurs à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Arpaillange, les conclusions de M. Lesselin, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Vu les articles L. 420-7 du Code du travail et 455 du Code de procédure civile :</AL><AL>Attendu que, pour refuser à la requête du Syndicat National des Cadres, Gradés et Employé de la Banque (S.N.B.), d'annuler les élections qui se sont déroulées le 6 mai 1976, à la Banque Populaire d'Armorique, pour la désignation des délégués du personnel, le jugement attaqué a constaté que, bien que le protocole d'accord intervenu en 1975 n'eût pas été reconduit pour 1976, le S.N.B. avait participé au scrutin du 6 mai 1970 conformément aux modalités déterminées, sur le fondement de ce protocole, par une note de service du 24 mars 1976 et a décidé que ce syndicat avait ainsi implicitement accepté ces modalités puisqu'il avait présenté des candidats en se conformant à ces dernières ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que le syndicat qui n'avait pas voulu reconduire le protocole, n'avait pas accepté les modalités prévues par la note de service et qu'il considérait comme contraires à la convention collective de la Chambre Syndicale des Banques Populaires de France, le tribunal a violé les textes précités ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE le jugement rendu entre les parties le 1er juillet 1976, par le tribunal d'instance de Saint-Brieuc ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance de Guingamp, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du tribunal d'instance de Saint-Brieuc, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du treize janvier mil neuf cent soixante dix-sept ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Bolac, Conseiller le plus ancien, faisant fonctions de Président, M. Arpaillange, rapporteur, MM. Vayssettes, Vellieux, Martin, Fonade, Voisenet, Coucoureux, Brunet, Astraud, Conseillers, MM. Donnadieu, Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires, M. Lesselin, Avocat général, M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="13/01/1977" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I431EBFE54BD8FA-EFL"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="13/01/1977" ID="R441EBFE54BD8FA-EFL" JURI-DATE="1977-01-13" JURI-GPS-ID="gdc81706b-0ed8-4899-bb98-1ce6825edaf8" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-60 190" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté à responsabilité limitée Aciéries et Forges d'Anor c/ Syndicat confédération générale du travail des aciéries et forges d'Anor" RC="63" REF="76-60 190">Cass. soc. 13 janvier 1977 n° 76-60.190 (n° 63), Sté à responsabilité limitée Aciéries et Forges d'Anor c/ Syndicat confédération générale du travail des aciéries et forges d'Anor</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sté à responsabilité limitée Aciéries et Forges d'Anor, dont le siège est à Anor (Nord), 28 rue du Maréchal Foch,</AL><AL>en cassation d un jugement rendu le 18 juin 1976, par le tribunal d'instance d'Avesnes-sur-Helpe, au profit du Syndicat confédération générale du travail des aciéries et forges d'Anor, représenté par les sieurs Guislain Jacky, Bellard René, Pommerolle Joël et BOUTTEFEUX Gérard,</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Astraud, les observations de Me Rouvière, avocat de la société "Aciéries et Forges d'Anor, les conclusions de M. Lesselin, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur les deux moyens réunis :</AL><AL>Vu les articles L. 433, L. 433-1, L. 433-3, L. 433-8, L. 433-9 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que pour annuler les résultats du scrutin du 4 juin 1976 concernant l'élection des membres du Comité d'Entreprise de la Société des Forges et Aciéries d'Anor, le jugement attaqué a retenu, d'une part, le fait que des bulletins blancs avaient été distribués aux ouvriers, de l'entreprise en même temps que les bulletins correspondant, à la liste des membres titulaires et suppléants présentés par leur organisation syndicale, seule représentative des travailleurs de l'entreprise qui était de nature à amener une confusion dans l'esprit des votants et, d'autre part, que deux membres du personnel du service de nuit n'avaient pas pu prendre part au vote ;</AL><AL>Attendu, cependant, qu'aucun texte n'interdit aux électeurs de voter blanc et aucune disposition légale ne prohibe la mise à la disposition de ces derniers par l'employeur de bulletins blancs leur permettant d'user de la faculté qui leur est ainsi offerte et que le juge du fond n'a pas recherché si l'abstention involontaire de deux électeurs avait eu une influence sur le résultat du scrutin ;</AL><AL>D'où il suit que le tribunal a violé les textes susvisés ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE le jugement rendu entre les parties le 18 juin 1976, par le tribunal d'instance d'Avesnes-sur-Helpe ; remet, en conséquence, cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance de Valenciennes, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du tribunal d'instance d'Avesnes-sur-Helpe, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du treize janvier mil neuf cent soixante-dix-sept ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Bolac, Conseiller le plus ancien, faisant fonctions de Président, M. Astraud, Rapporteur, MM. Vayssettes, Vellieux, Martin, Fonade, Voisenet, Arpaillange, Coucoureux, Brunet, Conseillers, MM. Donnadieu, Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires, M. Lesselin, Avocat général, M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="19/01/1977" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7701-11371424"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="19/01/1977" ID="RC0JPS7701-10963408" JURI-DATE="1977-01-19" JURI-GPS-ID="gccd522a7-0384-459d-83b3-d917b1571597" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-13 807" NATURE="Cass. soc." NOM="Transports Dubern c/ URSSAF de Creil" REF="75-13 807">Cass. soc. 19 janvier 1977 n° 75-13.807 Transports Dubern c/ URSSAF de Creil</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à la décision attaquée d'avoir décidé que les pourboires comptabilisés donnés par la Société Dubern et fils à l'occasion de ses opérations de transport ne devaient pas être soumis à paiement par elle de cotisations, au motif que, d'après l'article L 120 du Code de la sécurité sociale, il y a lieu, tout au plus, de faire supporter par l'employeur proprement dit des charges sociales afférentes aux pourboires reçus par ses salariés de la part du tiers, alors que lesdits pourboires ont été versés à des tiers par l'intermédiaire des salariés de la Société Dubern et pour le compte de celle-ci et qu'en application des dispositions de l'article L 120 du Code de la sécurité sociale précité les sommes perçues directement ou par l'entremise d'un tiers à titre de pourboires sont considérées pour le calcul des cotisations de sécurité sociale comme rémunérations ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond au vu des résultats d'une enquête ordonnée avant dire droit ont constaté que la Société Dubern effectuait les transports de marchandises, lesquelles étaient chargées au départ sur ses camions par les seuls préposés de l'expéditeur et déchargées à l'arrivée uniquement par ceux du destinataire ; que, dans un cas comme dans l'autre, lesdits préposés ne faisaient qu'exécuter les obligations du contrat de travail les liant à leurs employeurs respectifs ; qu'uniquement pour accélérer les opérations de chargement et de déchargement et afin que le matériel roulant en la circonstance n'ait pas à souffrir d'un manque de soins, la Société Dubern, par l'entremise de ses chauffeurs, donnait, selon la coutume professionnelle, des pourboires au personnel intéressé auquel il n'était demandé, cependant, aucun travail supplémentaire ; que de ces constatations, la commission de première instance a déduit qu'il n'existait aucun lien de subordination entre la Société Dubern et les bénéficiaires des pourboires litigieux et que, n'ayant aucunement pour objet de rémunérer un travail s'ajoutant à celui pour lequel les intéressés étaient normalement rétribués, lesdits pourboires, dont la modicité n'était pas déniée, n'étaient pas soumis à cotisation de la part de la Société Dubern qui n'était pas l'employeur des bénéficiaires ;</AL><AL>Que la commission de première instance a ainsi légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="19/01/1977" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112111500"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="19/01/1977" ID="RC0JPS7701-10963409" JURI-DATE="1977-01-19" JURI-GPS-ID="g456b1b77-1082-42d9-ac86-722f0602c6fa" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-14 019" NATURE="Cass. soc." NOM="URSSAF de l'Oise c/ SA Moulinage et retorderie de l'Oise" REF="75-14 019">Cass. soc. 19 janvier 1977 n° 75-14.019 URSSAF de l'Oise c/ SA Moulinage et retorderie de l'Oise</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir décidé que les pourboires versés par la société de Moulinage et de retorderie de l'Oise aux chauffeurs des entreprises de transport, qui lui livraient des marchandises, ne devaient pas donner lieu à paiement par elle des cotisations de sécurité sociale, au motif essentiel que, faute d'une activité exercée au profit de la société auteur des libéralités d'un montant, d'ailleurs insignifiant, il n'existait entre elle et les bénéficiaires aucun lien de subordination, alors qu'en application des dispositions de l'article L. 120 du Code de la sécurité sociale les sommes perçues directement ou par l'entremise d'un tiers, à titre de pourboires sont considérées, pour le calcul des cotisations de sécurité sociale, comme rémunérations ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont constaté que les chauffeurs livreurs en question n'étaient à aucun titre des salariés de la société de Moulinage et de retorderie de l'Oise, qu'ils étaient rémunérés par leur employeur non seulement pour effectuer le déplacement sur route de la marchandise, mais, encore, une fois celle-ci arrivée à destination, pour la déplacer à l'intérieur du camion jusqu'à la ridelle arrière, où l'entreprise destinataire en prenait livraison avec ses seuls employés, que les chauffeurs avaient certifié, de plus, qu'il ne leur avait jamais été demandé un travail supplémentaire, que le montant des pourboires donnés suivant les usages professionnels était minime (400 francs par mois pour 6 à 10 livraisons quotidiennes) ; que les juges du fond ont pu déduire de ces constatations et énonciations qu'il n'existait entre les parties aucun lien de subordination tel que prévu à l'article L. 120 du Code de la sécurité sociale, qu'il s'ensuit que même si les pourboires dont il s'agit n'avaient pas un caractère désintéressé, c'était aux employeurs habituels des chauffeurs et non à la société de Moulinage qu'il appartenait de les comprendre dans l'assiette des cotisations ;</AL><AL>Que la décision de la Cour d'appel se trouve ainsi justifiée ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 2 juillet 1975 par la Cour d'appel d'Amiens.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="13"></DEBUA><DEBUR DATE="20/01/1977" N="13"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I471EBFE54BD8FA-EFL"><NINFO>13</NINFO><REFDOC DATE="20/01/1977" ID="R481EBFE54BD8FA-EFL" JURI-DATE="1977-01-20" JURI-GPS-ID="g75feee4d-0d83-4bd1-8af2-758439e449f3" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-60 211" NATURE="Cass. soc." NOM="Syndicat C.G.T. c/ Pavec" RC="98" REF="76-60 211">Cass. soc. 20 janvier 1977 n° 76-60.211 (n° 98), Syndicat C.G.T. c/ Pavec</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par Puig, secrétaire du SYNDICAT C.G.T. de la C.G.E.E. ALSTHOM, 97-99 rue Léon-Geoffroy à Vitry-sur-Seine (Val-de-Marne),</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 18 juin 1976 par le tribunal d'instance d'Ivry-sur-Seine au profit :</AL><AL>1°/ du sieur Joël Pavec, chef de l'Agence Centrale de Vitry de la C.G.E.E. Alsthom,</AL><AL>2°/ du sieur ALIBERT, délégué Force Ouvrière,</AL><AL>3°/ du sieur BESSON, candidat de Force Ouvrière aux Elections au Comité d'Entreprise,</AL><AL>tous domiciliés à Vitry-sur-Seine, 97-99 rue Léon Geoffroy,</AL><AL>défendeurs à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les conclusions de M. Rivière, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré ;</AL><AL>conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles L. 433-2 et suivant du Code du travail et 455 du nouveau Code de Procédure civile ;</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a refusé d'annuler les élections dans le deuxième collège des membres du Comité d'établissement à Vitry-sur-Seine de la société Alsthom qui avaient eu lieu le 14 mai 1976, au motif que si des irrégularités nombreuses de nature à vicier le scrutin et à en fausser les résultats étaient établies et si en conséquence l'annulation pouvait être justifiée, il n'était pas opportun de prononcer celle-ci en raison de la difficulté qu'il y aura à organiser un nouveau scrutin régulier compte tenu de la proximité des congés annuels ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, tout en constatant l'existence des irrégularités viciant le scrutin et en faussant les résultats, et alors que la simple proximité des congés annuels ne pouvait permettre au juge de débouter le demandeur d'une contestation qu'il reconnaissait lui-même fondée, le tribunal a violé les textes susvisés ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE le jugement rendu entre les parties le 18 juin 1976, par le tribunal d'instance d'Ivry-sur-Seine ; remet, en conséquence la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance de Vincennes, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du tribunal d'instance d'Ivry-sur-Seine, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du vingt janvier mil neuf cent soixante-dix-sept ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M. de Lestang, rapporteur, MM. Hertzog, Bolac, Onéto, Vellieux, Martin, Voisenet, Coucoureux, Brunet, Lutz, Brisse, Conseillers, MM. Donnadieu, Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires, M. Rivière, Avocat général, M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="14"></DEBUA><DEBUR DATE="20/01/1977" N="14"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I451EBFE54BD8FA-EFL"><NINFO>14</NINFO><REFDOC DATE="20/01/1977" ID="R461EBFE54BD8FA-EFL" JURI-DATE="1977-01-20" JURI-GPS-ID="g2b124123-9ac6-427b-be83-769fcbc07ad6" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-60 217" NATURE="Cass. soc." NOM="Chueca c/ Martin" RC="96" REF="76-60 217">Cass. soc. 20 janvier 1977 n° 76-60.217 (n° 96), Chueca c/ Martin</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Victor Chueca, directeur de la Coopérative de Manutention des Commissionnaires en Douane, 4, rue des Déportés à Hendaye,</AL><AL>en cassation d'une ordonnance de référé rendu le 6 juillet 1976 par le Tribunal d'instance de Biarrritz, au profit :</AL><AL>- du sieur Alejandre Martin,</AL><AL>- du sieur Francisco FELIPE,</AL><AL>- du sieur Pedro BACA,</AL><AL>- du sieur Heraclio GORDO,</AL><AL>- du sieur Javier OLAIZOLA, demeurant tous à Irun (Espagne),</AL><AL>défendeurs à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les observations de Me Choucroy, avocat de la Coopérative de Manutention des Commissionnaires en Douane, les conclusions de M. Rivière, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles L. 420-3 et L. 420-24 du Code du travail, violation par refus d'application des articles L. 420-5 et L. 420-9 du même Code, des articles 455 du nouveau Code de procédure civile, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs, manque de base légale,</AL><AL>Attendu qu'il est reproché au jugement attaqué d'avoir décidé que cinq candidats présentés par la C.G.T. aux élections des délégués du personnel qui devaient avoir lieu le 30 juin 1976 à la société Coopérative de Manutention des Commissionnaires en Douane agréés de Hendaye étaient éligibles bien qu'ils ne sussent s'exprimer qu'en espagnol, aux motifs que, d'une part, la condition de connaissance du français exigée par l' article L421-9 du Code du travail ne doit pas être requise dans les entreprises dont la majorité du personnel ne s'exprime qu'en espagnol, l'esprit de la loi devant alors prévaloir sur sa lettre pour permettre l'exercice de la mission des délégués définie par l'article L. 420-3 du Code du travail ; d'autre part, qu'une convention tacite résultant du fait que depuis 10 ans il était admis que les délégués du personnel pouvaient être espagnols et ne pas savoir s'exprimer en français, s'était établie au niveau de l'entreprise pour admettre les candidats de langue espagnole alors que la condition de l'expression en français à laquelle la loi du 11 juillet 1975 soumet l'éligibilité des salariés aux fonctions de délégués du personnel ne peut-être que un accord collectif, d'où il suit que d'une part la composition du personnel d'entreprise ne saurait supprimer une condition légale indispensable à l'exercice de leur mission par les représentants du personnel, et que, d'autre part, un simple usage inexactement qualifié de "convention tacite" ne saurait constituer un accord collectif dérogeant à une condition posée par une loi promulguée postérieurement élections au cours desquelles ledit usage se serait formé ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que des accords collectifs ou des accords d'entreprise peuvent prévoir des dérogations aux conditions légales d'électorat et d'éligibilité des représentants du personnel dans un sens favorable aux salariés et à l'exercice de la mission; d'autre part, que le tribunal a constaté que depuis ans, à une époque où la loi exigeait que les délégués personnel fussent de nationalité française il avait été admis pour toutes les élections de ceux-ci dans l'entreprise en cause qu'ils pouvaient être de nationalité espagnole et connaître seulement cette langue comme majorité des salaries qu'ils devaient représenter ; qu'il a pu en déduire qu'était ainsi intervenu à cet égard un accord d'entreprise qui n'avait pas été dénoncé à l'occasion des élections en cause et restait d'autant plus valable que la loi du 11 juillet 1975 exigeait désormais simplement que les délégués sussent s'exprimer en français ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre l'ordonnance de référé rendu le 6 juillet 1976 par le Tribunal d'instance de Biarritz ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt janvier mil neuf cent soixante-dix-sept.</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. de Lestang, Rapporteur ; MM. Hertzog, Bolac, Onéto, Vellieux, Martin, Voisenet, Coucoureux, Brunet, Lutz, Brisse, Conseillers ; MM. Donnadieu, Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires ; M. Rivière, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre. </AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="15"></DEBUA><DEBUR DATE="20/01/1977" N="15"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I153EBFF874I0B89-EFL"><NINFO>15</NINFO><REFDOC DATE="20/01/1977" ID="R163EBFF874I0B89-EFL" JURI-DATE="1977-01-20" JURI-GPS-ID="g17f2c9b2-086f-4994-a8df-6b21ec0f18a0" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-60 239" NATURE="Cass. soc." NOM="Le Bunetel c/ Lecole et a" RC="99" REF="76-60 239">Cass. soc. 20 janvier 1977 n° 76-60.239 (n° 99), Le Bunetel c/ Lecole et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE S0CIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur LE BUNETEL Jean, directeur de la société SEROM, demeurant à Neuilly-sur-Seine, 7 rue du centre,</AL><AL>En cassation d'un jugement rendu le 8 septembre 1976 par le tribunal d'instance de Colombes, au profit :</AL><AL>- du sieur Jany LECOLE demeurant à Ermont Résidence les Glatignies, 161 allée Paul Verlaine,</AL><AL>- du syndicat CGT de la métallurgie FSM, défendeurs à la cassation ;</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les observations de M<E>e</E> Delvolvé, avocat de Le Bunetel, les conclusions de M. Rivière, avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article L 412-13 du Code du travail,</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a déclaré irrecevable l'action engagée par Le Bunetel en sa seule qualité de salarié de l'entreprise pour contester la validité de la. désignation par la C.G.T. le 29 juillet 1976 de Lecole comme délégué syndical dans la société Serom, au motif que n'appartenant pas au syndicat CGT, il était sans intérêt à contester la validité de la désignation effectuée par celui-ci ;</AL><AL>Attendu, cependant, qu'un salarié non syndiqué n'est pas exclu du droit de contester la désignation d'un délégué syndical dans l'entreprise à laquelle il appartient ; qu'en le déclarant irrecevable en sa demande, quel que puisse être par ailleurs le bien-fondé de celle-ci, lequel n'a pas été examiné, le tribunal a apporté au texte susvisé une restriction qu'il ne comporte pas ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE le jugement rendu le 8 septembre 1976 par le tribunal d'instance de Colombes, entre les parties ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement, et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance d'Asnières, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ; Ordonne qu'à la diligence de M. le procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur registres du tribunal d'instance de Colombes, en marge ou à la suite du jugement annulé ; Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, chambre sociale, en son audience publique du vingt janvier mil neuf cent soixante-dix-sept ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. de Lestang, rapporteur ; MM. Hertozg, Bolac, Onéto, Vellieux, Martin, Voisenet, Coucoureux, Brunet, Lutz, Brisse, conseillers ; MM. Bonnadieu, Boubli, Guigue, Renard-Payen, conseillers référendaires ; M. Rivière, avocat général ; M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="16"></DEBUA><DEBUR DATE="26/01/1977" N="16"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I13304B88CI494F-EFL"><NINFO>16</NINFO><REFDOC DATE="26/01/1977" ID="R23304B88CI494F-EFL" JURI-DATE="1977-01-26" JURI-GPS-ID="gb1ad4682-1824-4251-b72a-ce1e8984ac7a" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-12 337" NATURE="Cass. civ." REF="74-12 337">Cass. 1<E>e</E> civ. 26 janvier 1977 n° 74-12.337</REFDOC><LISTEJUGES>M. Bellet, président M<E>me</E> Flipo, conseiller rapporteur M. Boucly, avocat général M. Calon, avocat(s) </LISTEJUGES><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : VU L'ARTICLE 832, ALINEA 3, DU CODE CIVIL, ATTENDU QUE, PAR ACTE NOTARIE DU 22 NOVEMBRE 1954, LES EPOUX X… ONT, EN SE REFERANT A L'ARTICLE 1075 DU CODE CIVIL, FAIT DONATION DE LEURS BIENS, A TITRE DE PARTAGE ANTICIPE, A LEURS DEUX ENFANTS, ROBERT ET BERTHE, EPOUSE Y…, GRATIFIES INDIVISEMENT ET CHACUN POUR MOITIE, SOUS RESERVE D'UN DROIT D'USAGE ET D'HABITATION AU PROFIT DES DONATEURS ET D'UNE OBLIGATION SOLIDAIRE D'ENTRETIEN DES DONATEURS A LA CHARGE DES DONATAIRES ;</AL><AL>QU'APRES LE DECES DE SON PERE, SURVENU EN 1968, DAME Y… A, EN 1969, ENGAGE UNE ACTION EN PARTAGE ;</AL><AL>QUE ROBERT X… A ALORS SOLLICITE L'ATTRIBUTION PREFERENTIELLE DU DOMAINE AGRICOLE DE LA THUMENAU, COMPRIS DANS LA DONATION ;</AL><AL>ATTENDU QUE, POUR ECARTER L'APPLICATION DE L'ARTICLE 832 DU CODE CIVIL, LA COUR CIVIL, LA COUR D'APPEL A DECIDE QUE ROBERT X… N'AGISSAIT PAS EN QUALITE D'HERITIER, MAIS EN TANT QUE DONATAIRE, LA SUCCESSION DE SA MERE, SURVIVANTE, N'ETANT PAS OUVERTE ;</AL><AL>ATTENDU CEPENDANT QUE L'ACTE LITIGIEUX, QUELLE QUE QUALIFICATION QUI LUI AIT ETE DONNEE PAR LA COUR D'APPEL, NE CREAIT, AU PROFIT DES DESCENDANTS GRATIFIES EN TANT QUE TELS, QU'UN DROIT INDIVIS SUR UN BIEN QUI RESTAIT A PARTAGER ;</AL><AL>QUE, DES LORS, CET ACTE NE FAISAIT PAS OBSTACLE A L'APPLICATION DES DISPOSITIONS DE L'ARTICLE 832, ALINEA 3, DU CODE CIVIL ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QU'EN STATUANT COMME ELLE L'A FAIT, LA COUR D'APPEL A VIOLE LE TEXTE SUSVISE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : CASSE ET ANNULE L'ARRET RENDU ENTRE LES PARTIES LE 22 FEVRIER 1974 PAR LA COUR D'APPEL DE COLMAR ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL DE METZ.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="17"></DEBUA><DEBUR DATE="26/01/1977" N="17"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7701-11371426"><NINFO>17</NINFO><REFDOC DATE="26/01/1977" ID="RC0JPS7701-10963410" JURI-DATE="1977-01-26" JURI-GPS-ID="g21823613-381f-44cd-88f2-c6bc67e85c29" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-40 590" NATURE="Cass. soc." NOM="Tiercelin c/ SA Doga" REF="75-40 590">Cass. soc. 26 janvier 1977 n° 75-40.590 Tiercelin c/ SA Doga</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles L 122-1, L 751-9 du Code du travail, 1134 du Code civil ;</AL><AL>Attendu que Jean Tiercelin, engagé au service de la Société Doga, entreprise d'outillage mécanique et de produits de soudure, en qualité de représentant statutaire à compter du 13 janvier 1965 avec un taux de commissions de 10 % sur le chiffre d'affaires, fut, comme les autres représentants, informé par la société, au cours du dernier trimestre de l'année 1969, qu'en raison des difficultés rencontrées sur le marché des « fils et rubans », elle était amenée à réduire ses tarifs et demandait à ses collaborateurs de contribuer à l'effort de l'entreprise en acceptant une réduction de la moitié de leurs commissions sur la vente de ces produits ; que l'arrêt attaqué a relevé qu'un avenant à son contrat ayant été en conséquence adressé à Tiercelin, celui-ci refusa, par lettre du 19 novembre 1969, une « diminution de 50 % de ses commissions sur la vente des fils » ; que l'employeur ayant néanmoins décompté ses commissions sur la base de 5 % pour le mois de décembre, et le représentant ayant protesté le 24 janvier 1970, la société lui répondit qu'elle maintenait le nouveau taux de commissions, précisant que « cette mesure s'inscrivait dans la politique de vente dictée pour des raisons impérieuses » ; que ses commissions du mois de février ayant été calculées une nouvelle fois au taux de 5 %, Tiercelin adressa à son employeur, le 9 mars 1970, une lettre prenant acte de la rupture du contrat par la société ; que, pour décider que le représentant était responsable de la rupture du contrat, et qu'il ne pouvait en conséquence, prétendre à une indemnité de préavis ni à une indemnité de clientèle, les juges du fond ont relevé que la société, en répondant au salarié, le 17 mars, qu'il était parfaitement en droit de refuser les « propositions » qui lui avaient été faites, et qu'elle opérait un réajustement de ses commissions afin que le contrat se poursuive dans les conditions antérieures, avait fait droit aux réclamations de Tiercelin et vainement insisté pour qu'il continuât son travail ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que la Société Doga avait effectivement et unilatéralement modifié, de façon réitérée et sans réserve, les conditions essentielles du contrat concernant la rémunération de son représentant, malgré le refus exprès de celui-ci et qu'un rétablissement tardif par l'employeur de la situation antérieure ne pouvait plus avoir d'incidence sur la rupture déjà acquise ni sur son imputabilité, les juges du fond, qui n'ont pas tiré de leurs constatations les conséquences juridiques qui en découlaient, ont violé les textes précités ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 10 février 1975 par la cour d'appel de Paris ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Rouen.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="18"></DEBUA><DEBUR DATE="26/01/1977" N="18"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I13B9E0B7C4923-EFL"><NINFO>18</NINFO><REFDOC DATE="26/01/1977" ID="R23B9E0B7C4923-EFL" JURI-DATE="1977-01-26" JURI-GPS-ID="g966149b1-d2cf-46d6-8038-09137c52e67d" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-40 109" NATURE="Cass. soc." NOM="Alas c/ Ets Bouigue" REF="76-40 109">Cass. soc. 26 janvier 1977 n° 76-40.109, Alas c/ Ets Bouigue</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE, PRIS DE LA VIOLATION DES ARTICLES R 516-46, R 517-7 DU CODE DU TRAVAIL, DES ARTICLES 5, 8, 10, 36 ET 40-1 DU DECRET DU 28 AOUT 1972, DE L'ARTICLE 7 DE LA LOI DU 20 AVRIL 1810, DE L'ARTICLE 102 DU DECRET DU 20 JUILLET 1972, DEFAUT DE MOTIF, MANQUE DE BASE LEGALE : ATTENDU QUE ALAS, DEMEURANT AU MOULIN A CASSAGNE (HAUTE-GARONNE), EMPLOYE AU SERVICE DES ETABLISSEMENTS BOUIGUE, DE SALIES DU SALAT (HAUTE-GARONNE), AVAIT ETE ENVOYE A POINTE NOIRE (CONGO) EN QUALITE DE CONDUCTEUR DE TRAVAUX, SUIVANT CONTRAT DU 26 JANVIER 1973, CONCLU POUR UNE ANNEE, AVEC FACULTE DE RESILIATION A TOUT INSTANT POUR CHACUNE DES PARTIES, SOUS PREAVIS D'UN MOIS ;</AL><AL>QU'ALAS A RESILIE CE CONTRAT LE 15 MAI 1974 AVEC EFFET DU 20 JUIN ;</AL><AL>QU'AYANT RECLAME, EN VAIN, A SON EMPLOYEUR LES CONGES PAYES AUXQUELS IL PRETENDAIT AVOIR DROIT, IL A APPELE CELUI-CI DEVANT LE TRIBUNAL D'INSTANCE DE SAINT-GAUDENS, SIEGEANT EN MATIERE PRUD'HOMALE ;</AL><AL>QUE, PAR JUGEMENT DU 9 AVRIL 1975, IL A ETE DEBOUTE DE SA DEMANDE EN RAISON DE LA FAUTE LOURDE QU'IL AVAIT COMMISE ;</AL><AL>QUE LA DECISION LUI A ETE NOTIFIEE A PERSONNE, LE 12 AVRIL 1975 A CASSAGNE ;</AL><AL>QU'IL EN A RELEVE APPEL LE 28 MAI 1975, QU'IL FAIT GRIEF A L'ARRET ATTAQUE D'AVOIR DECLARE CET APPEL IRRECEVABLE COMME TARDIF, ALORS QUE, LES JUGEMENTS DES CONSEILS DE PRUD'HOMMES DEVANT ETRE NOTIFIES AUX PARTIES EN CAUSE, AU LIEU OU ELLES DEMEURENT REELLEMENT, LA NOTIFICATION FAITE A ALAS EN FRANCE, N'A PU FAIRE COURIR LE DELAI D'APPEL, DES LORS QUE L'ARRET ATTAQUE A RECONNU QU'IL DEMEURAIT EN AFRIQUE ;</AL><AL>QU'EN TOUT ETAT DE CAUSE, LE DELAI D'APPEL DEVAIT ETRE AUGMENTE DE DEUX MOIS, ET QUE L'APPEL NE POUVAIT, DANS CES CONDITIONS, ETRE DECLARE IRRECEVABLE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE L'ARRET ATTAQUE CONSTATE EN FAIT QUE L'ACCUSE DE RECEPTION DE LA LETTRE RECOMMANDEE, DU 11 AVRIL 1975, PORTANT NOTIFICATION DU JUGEMENT, AVAIT ETE SIGNEE PAR ALAS LUI-MEME A CASSAGNE, OU DEPUIS LE DEBUT DE L'INSTANCE, IL INDIQUAIT DEMEURER, QUE C'ETAIT SEULEMENT DANS SA DECLARATION TARDIVE D'APPEL QU'IL AVAIT PRETENDU SE TROUVER A POINTE NOIRE ET QUE, PAR LA SUITE, POUR TENTER D'ECHAPPER A LA FORCLUSION, IL AVAIT SOUTENU QU'IL Y TRAVAILLAIT AFIN DE RECLAMER LE BENEFICE DE L'AUGMENTATION DE DEUX MOIS DU DELAI D'APPEL ;</AL><AL>QU'EN L'ETAT DE CES CONSTATATIONS, DESQUELLES IL RESULTAIT QUE ALAS DEMEURAIT EFFECTIVEMENT A CASSAGNE, OU LE JUGEMENT LUI AVAIT ETE REGULIEREMENT NOTIFIE, LA COUR D'APPEL A, A BON DROIT, ESTIME QUE, PEU IMPORTANT LES LIEUX OU IL AVAIT PU SE RENDRE ULTERIEUREMENT, IL NE POUVAIT PRETENDRE A UNE PROLONGATION DU DELAI D'APPEL, ET QUE CET APPEL INTERJETE PLUS D'UN MOIS APRES LA NOTIFICATION, ETAIT IRRECEVABLE ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN NE PEUT ETRE ACCUEILLI ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 8 OCTOBRE 1975 PAR LA COUR D'APPEL DE TOULOUSE.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="19"></DEBUA><DEBUR DATE="26/01/1977" N="19"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I491EBFE54BD8FA-EFL"><NINFO>19</NINFO><REFDOC DATE="26/01/1977" ID="R4A1EBFE54BD8FA-EFL" JURI-DATE="1977-01-26" JURI-GPS-ID="gfecb84f6-42e9-41da-8098-26f1b499d9b2" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-60 209" NATURE="Cass. soc." NOM="Chatelain c/ Crédit Lyonnais" RC="134" REF="76-60 209">Cass. soc. 26 janvier 1977 n° 76-60.209 (n° 134), Chatelain c/ Crédit Lyonnais</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la demoiselle Danielle Chatelain, présidente du Syndicat C.F.D.T. des Banques de Savoie à Chambéry (Savoie)</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 21 juin 1976 par le Tribunal d'instance de Chambéry, au profit du Crédit Lyonnais, 26 boulevard de la Colonne</AL><AL>à Chambéry (Savoie),</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>En présence du SYNDICAT C.G.T. DU CREDIT LYONNAIS, 26 boulevard de la Colonne à Chambéry (Savoie),</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les observations de Me Jean-Guillaume Nicolas, "avocat de la demoiselle Châtelain, de Me Chareyre, avocat du Crédit Lyonnais, les conclusions de M. Orvain, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles L. 433-2, L. 433-9 du Code du travail,</AL><AL>Attendu que le premier tour des élections dans le collège "employés" des membres du comité d'établissement du Crédit Lyonnais à Chambéry qui avaient eu lieu, après signature d'un protocole d'accord, le 8 avril 1976, ayant été annulé par jugement du tribunal d'instance du 10 mai 1976 en raison de la présentation à celui-ci d'une liste par le S.N.B. jugé non représentatif, l'employeur a fixé au 25 mai la date du nouveau scrutin, que le Syndicat C.F.D.T., qui n'avait pas présenté de liste au scrutin du 3 avril, en a adressé une le 21 mai à l'employeur pour le nouveau scrutin et que celui-ci ne l'a pas admise ;</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a refusé de prononcer l'annulation des élections du 25 mai qui lui était demandée", pour cette raison par le syndicat C.F.D.T., aux motifs essentiels que l'annulation prononcée par son précédent jugement ne concernait que le scrutin lui-même et avait pour effet de remettre tout dans le même état existant à la veille des élections du 8 avril, sauf l'élimination de la liste des S.N.B., que seules les listes qui avaient été déposées dans le, délai prescrit pour ce dernier scrutin pouvaient participer au nouveau, l'annulation ayant la portée d'un simple report de date du jour du vote, et que la. C.F.D.T. qui avait renoncé à présenter, comme elle aurait eu le droit de le faire, une liste au scrutin du 8 avril, ne pouvait le faire pour le scrutin du 25 mai car elle n'avait alors pas plus de droits qu'à la veille du 8 avril ;</AL><AL>Attendu cependant que c'était l'ensemble des élections qui avaient eu lieu dans le collège "employés" qui étaient annulées, et pas seulement le scrutin du 8 avril 1976 ; que les opérations électoral étant recommencées, la C.F.D.T. comme tout autre syndicat représentatif pour le collège intéressé avait le droit de présenter au nouveau premier tour de scrutin une liste de candidats ;</AL><AL>D'où il suit que le tribunal a fait une fausse application des textes susvisés et par suite, les a violés ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE le jugement rendu entre les parties par le Tribunal d'instance de Chambéry, le 21 juin 1976 ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Tribunal d'instance d'Aix-les-Bains, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de Monsieur le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Tribunal d'instance de Chambéry, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt-six janvier mil neuf cent soixante-dix-sept ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. de Lestang, rapporteur ; MM. Hertzog, Bolac, Vayssettes, Onéto, Martin, Fonade, Voisenet, Arpaillange, Lutz, Conseillers ; MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires ; M.Orvain, Avocat général ; M.Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="20"></DEBUA><DEBUR DATE="26/01/1977" N="20"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I4B1EBFE54BD8FA-EFL"><NINFO>20</NINFO><REFDOC DATE="26/01/1977" ID="R4C1EBFE54BD8FA-EFL" JURI-DATE="1977-01-26" JURI-GPS-ID="gac39aa03-808a-4a16-ac06-5bd570719fca" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-60 222" NATURE="Cass. soc." NOM="Auger c/ Banque Nationale de Paris" RC="135" REF="76-60 222">Cass. soc. 26 janvier 1977 n° 76-60.222 (n° 135), Auger c/ Banque Nationale de Paris</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE a rendu L'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Daniel Auger, Résidence "Les Tridons" B 85 rue Lacanau à Bordeaux Cauderan (Gironde),</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 13 juillet 1976, par le tribunal d'instance de Bordeaux, au profit de la BANQUE NATIONALE de PARIS, dont le siège social est 16 boulevard des Italiens à Paris (9<E>e</E>), Banque Nationale de Paris</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>En présence :</AL><AL>- de la C.F.D.T., 75 rue de l'Abbé de l'Epée à Bordeaux,</AL><AL>- de la C.G.T., Bourse du Travail, cours Aristide Briand à Bordeaux,</AL><AL>- de la C.F.T.C. 18 rue d'Alzon à Bordeaux,</AL><AL>- du S. N.B. (Syndicat National de Banque) pris en la personne du président de sa section Aquitaine le sieur Jeannerot, demeurant à Bordeaux-Cauderan, Résidence Paul Gauguin, 11 rue des Acacias.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les observations de Me Lepany, avocat de Auger, de Me Gauthier, avocat de la Banque Nationale de Paris, les conclusions de M. Orvain, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi :</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation et fausse application des articles L. 122-4 et suivants, L. 420-8 et L. 420-9 du Code du travail et de l'article 32 de la convention collective des Banques, ensemble violation des articles 7 de la loi du 20 avril 1810 et 455 du nouveau Code de procédure civile, pour défaut de motifs, méconnaissance des éléments du litige et dénatura- tion des éléments de la cause, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est reproché au jugement attaqué d'avoir décidé que la candidature d'Auger présentée par la C.F.D.T. au premier tour des élections des délégués du personnel de l'établisse- ment à Bordeaux de la Banque Nationale de Paris (B.N.P.), fixées au 7 avril 1976, était irrégulière et abusive et de nature à entraîner l'annulation du scrutin, au motif que cette candidature postérieure à l'action disciplinaire en révocation poursuivie contre l'intéressé, devait être considérée comme une manoeuvre destinée à assurer sa protection personnelle, alors que, d'une part, la menace de licenciement pesant sur Auger ne pouvait le priver de l'éligibilité dont il remplissait toutes les conditions et qu'en ajoutant à celles-ci celle d'une absence de menace de licenciement non prévue par la loi, le jugement a violé les dispositions de celle-ci, alors que, d'autre part, eu égard au principe que la fraude ne se présume pas, le tribunal ne pouvait déduire celle-ci de la seule concomitance de la menace de licenciement et de la candidature sans procéder à un examen des circonstances de l'espèce et notamment de l'action de l'intéressé en faveur de son syndicat et des salariés ;</AL><AL>Mais attendu que sans ajouter aux conditions d'éligibilité fixées par la loi, le tribunal avait le pouvoir de rechercher, comme il l'a fait si Auger sollicitait la fonction de délégué du personnel dans l'intérêt de l'ensemble des salariés ou si sa candidature était une manoeuvre frauduleuse destinée à assurer sa seule protection individuelle contre la révocation dont il se savait menacé depuis longtemps pour des fautes très graves et en vue de laquelle il avait été convoqué par son employeur deux jours avant de faire présenter sa candidature ;</AL><AL>Que le juge du fond, qui a estime que la candidature d'Auger avait été présentée dans le seul but de tenter d'éluder les sanctions qu'il avait encourues, a pu en déduire qu'elle était frauduleuse ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre le jugement rendu le 13 juillet 1976, par le tribunal d'instance de Bordeaux ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt-six janvier mil neuf cent soixante dix-sept ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M. de Lestang, rapporteur, MM. Hertzog, Bolac, Vayssettes, Onéto, Martin, Fonade, Voisenet, Arpaillange, Lutz, Conseillers, MM. Boubli, Guigue Renard-Payen, Conseillers référendaires, M. Orvain, Avocat général, M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="21"></DEBUA><DEBUR DATE="27/01/1977" N="21"></DEBUR><INFO AGARDER="O" COLLA="OUI" ID="IF1636F152B931"><NINFO>21</NINFO><REFDOC DATE="27/01/1977" ID="R26C8ED2A97318-EFL" JURI-DATE="1977-01-27" JURI-GPS-ID="g25a71b22-38f2-464e-8c59-7a67156276f2" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-14 797" NATURE="Cass. soc." NOM="Compagnie d'affrètement et de transport à Boulogne-Billancourt c/ Urssaf des Bouches-du-Rhône" REF="75-14 797"> Cass. soc. 27 janvier 1977 n° 75-14.797 Compagnie d'affrètement et de transport à Boulogne-Billancourt c/ Urssaf des Bouches-du-Rhône </REFDOC><TXD><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Attendu que, selon le pourvoi, la décision de la commission de première instance aurait été rendue par le président et un seul assesseur, alors que, d'une part, ces commissions sont composées du président et de deux assesseurs et alors que, d'autre part, les décisions de justice ne peuvent être rendues, à peine de nullité, par des magistrats en nombre pair, sauf à constater, ce qui n'est pas le cas en l'espèce, que l'un des juges n'a pas participé au délibéré ;</AL><AL>Mais attendu que le jugement mentionne que, en l'absence de l'un des assesseurs appelés à composer la commission de première instance, il est rendu par le juge au tribunal de grande instance, président, statuant en qualité de juge unique conformément à l'article 18 du décret n° 58-1291 du 22 décembre 1958 ;</AL><AL>D'où il suit que la critique du moyen n'est pas fondée ;</AL><AL>Sur le second moyen :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à la commission de première instance d'avoir dit que devaient être comprises dans l'assiette des cotisations de sécurité sociale une prime de mariage et des allocations vacances versées en 1973 à des salariés par le comité d'entreprise de la compagnie d'affrètement et de transports, alors que, d'une part, la commission n'a pas recherché comme l'y invitaient les conclusions, si les allocations vacances attribuées par le comité d'entreprise en tenant compte de la situation de fortune des bénéficiaires, ne constituaient pas des secours attribués de façon extraordinaire en raison d'une situation sociale digne d'intérêt, alors que, d'autre part, les secours étant toujours versés aux salariés en raison de leur qualité de salarié, la commission de première instance ne pouvait se borner à énoncer que les primes de mariage versées aux salariés en cette qualité étaient assujetties aux cotisations de sécurité sociale, sans rechercher si, compte tenu de leurs conditions d'attribution, elles ne constituaient pas un secours alloué en fonction d'une situation sociale digne d'intérêt ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond relèvent d'abord que les primes et allocations en cause ont été versées par le comité d'entreprise dont le budget est alimenté par une contribution de l'employeur ; qu'ils observent ensuite, à juste titre, que par « secours », il faut entendre l'attribution extraordinaire d'une somme d'argent ou d'un bien en nature en raison d'une situation sociale particulièrement digne d'intérêt et qu'on ne peut qualifier de secours les primes versées annuellement et automatiquement à l'occasion des vacances à tout salarié ayant des enfants à charge ; qu'il en est de même de celles attribuées lors de chaque survenance d'événements personnels ou familiaux déterminés, ce qui n'a pas été contesté devant les juges du fond ; qu'elles constituent même si elles sont bénévoles des avantages donnés aux seuls salariés de l'entreprise, en raison de cette qualité et à l'occasion du travail accompli ; qu'ils en ont exactement déduit que ces versements étaient soumis à cotisation en application de l'article L 120 du Code de la sécurité sociale, lequel vise tous les avantages accordés par un employeur à son personnel ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>