<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1965" CODE="JPJ" MOIS="11"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="04/11/1965" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I31E385A380I3DA2-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="04/11/1965" ID="R32E385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1965-11-04" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="62 40827" NATURE="Cass. soc." NOM="Phelippeau c/ Sté anonyme commerciale de l'Ouest Africain" RC="1058" REF="62 40827">Cass. soc. 4 novembre 1965 n° 62.40827 n° 1058, Phelippeau c/ Sté anonyme commerciale de l'Ouest Africain</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Jean-Clause Phelippeau, demeurant à Orléans (Loiret) 9 rue du Maréchal Foch,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 23 Mai 1962 par la Cour d'appel de Paris au profit de la Société Anonyme Commerciale de l'Ouest Africain dont le siège est à Paris, 7 rue de Téhéran, </AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Hertzog, les observations de Me Lyon-Caen, avocat de Phelippeau, de M<E>e</E> Vidart, avocat de la Société Commerciale de l'Ouest Africain, les conclusions de M. Lesselin, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles 38, 40, 42 et suivants de la loi du 15 Décembre 1942 portant code du travail d'Outre-Mer , des articles 1134, 1156 et suivants, 1780 du Code Civil, 7 de la loi du 20 Avril 1810, défaut de motifs, manque de base légale, dénaturation et violation des articles 16 et 17 de la convention collective fédérale du commerce de l'Afrique Occidentale Française du 16 Novembre 1956;</AL><AL>Attendu que Phelippeau, adjoint du chef d'organe technique au service de la société commerciale de l'Ouest Africain, démissionnaire de son emploi, fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir débouté de ses demandes de soldes de salaires, indemnités de préavis, de rupture abusive et pour perte de prestations sociales, et de l'avoir condamné à verser à son employeur la somme de 8.152 francs 40 à titre d'indemnité compensatrice de préavis, au motif, d'une part, que l'article 17 de la convention collective du commerce de l'A.O.F. décide au moins d'une manière implicite que si une démission ou un licenciement interviennent pendant la période de congé le préavis n'est pas effectué mais est remplacé par une indemnité, qu'il importe peu dès lors que la S.C.O.A. ait refusé l'exécution de la période de préavis offerte par. Phelippeau, au motif d'une part, qu'il est sans intérêt de rechercher si à la date de sa démission Phelippeau accomplissait encore au service de son employeur une période de stage, étant constant qu'il était hors du lien d'exécution de son contrat de travail, c'est-à-dire dans la situation prévue par l'article 17 de la convention collective, que dès lors, en vertu de cette disposition, la S.C.O.A. était fondée à obtenir la condamnation de Phelippeau au paiement d'une indemnité représentative de préavis égale à quatre mois de salaires tandis que les demandes de Phelippeau en indemnité à titre de préavis et pour rupture abusive, paiement de salaire et prestations sociales étaient sans fondement, alors que, d'une part, l'article 17 précité, prescrivant uniquement que "si l'une des parties désire mettre fin au contrat avant le départ en congé, notification doit en être faite à l'autre partie quinze jours francs avant la date de ce départ, qu'en cas d'inobservation de cette clause, l'indemnité représentative de préavis, stipulée à l'alinéa 5 du précédent article, sera majorée d'un mois en ce qui concerne les travailleurs payés au mois, qu'il en sera de même si la rupture intervient pendant le congé", l'arrêt attaqué ne pouvait décider ainsi, sans ajouter à ce texte des conséquences qu'il ne comporte pas, le violer et le dénaturer, alors que, d'autre part, en s'abstenant de rechercher si Phelippeau était ou non à la date de sa démission en période de congé, seul critère de l'application de l'article 17, l'arrêt attaqué n'a pas mis la Cour de Cassation à même d'exercer son contrôle et est dépourvu de toute base légale, et alors enfin que le congé qui est un acte de volonté unilatérale ne met pas fin au contrat de louage de service sans détermination de durée, son seul effet étant de fixer la date à laquelle il prendrait fin et les parties étant pendant ce temps maintenues dans les liens de leurs engagements réciproques ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont constaté que Phelippeau avait été engagé le 9 Octobre 1958 par la société S.C.O.A. comme adjoint au chef d'organisation technique pour exercer ses fonctions en Afrique Occidentale, en Afrique Equatoriale, au Togo et au Cameroun ; que sa première affectation avait été fixée à Dakar ; qu'il avait pris son congé en France à partir du 20 Décembre 1960 ; que pendant ce congé, et d'accord avec la société, il était venu accomplir un stage de perfectionnement dans les services de la S.C.O.A. au siège social à Paris, à compter du 10 avril 1961 ; que pendant ce temps Phelippeau avait perçu son salaire de congé et devait recevoir une indemnité représentative de frais et de déplacements ; qu'à la fin du stage, par lettre recommandée du 3 mai 1961, Phelippeau avait donné sa démission, précisant que celle-ci prendrait effet à l'expiration du préavis de trois mois prévu par l'article 16 de la convention collective applicable du 16 Novembre 1956 ; que la S.C.O.A. avait refusé de lui faire exécuter un préavis qui n'aurait pu s'effectuer qu'au lieu de travail en Afrique ;</AL><AL>Attendu que la Cour d'appel a relevé que si aux termes de l'article 16 de la convention collective la durée du préavis réciproque était de trois mois pour la catégorie dans laquelle se trouvait Phelippeau l'article 17 stipulait “que si l'une des parties désirait mettre fin au contrat avant le départ en congé, notification devait en être faite à l'autre partie quinze jours avant la date de ce départ, qu'en cas d'inobservation de cette clause l'indemnité représentative du préavis prévu à l'article 16 devait être majorée d'un mois en ce qui concernait le travailleur payé au mois, et qu'il en était de même si la rupture intervenait pendant le congé";</AL><AL>Qu'en déduisant que la rupture notifiée par Phelippeau qui avait été engagé pour exercer un emploi en Afrique, était intervenue avant la reprise de son travail en Afrique à la fin du congé dont il bénéficiait en France, et que l'indemnité représentative de préavis augmentée de la valeur d'un mois, prévue dans ce cas par l'article 17 de la convention collective, était due par Phelippeau, qui avait pris l'initiative d'une rupture dans des conditions rendant impossible l'exécution du préavis, les juges du fond ont légalement justifié leur décision; que le premier moyen n'est donc pas fondé.</AL><AL>Sur le deuxième moyen pris de la violation des articles 1134 du Code Civil, 7 de la loi du 20 Avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que Phelippeau, employé de la société Commercial de l'Ouest Africain, démissionnaire de ses fonctions, fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir débouté de sa demande en paiement des salaires correspondant à la période pendant laquelle il a effectué, sur les instructions de son employeur, un stage de perfectionnement au siège social de l'entreprise, au motif que le stage effectué dans l'intérêt commun des parties serait devenu une charge pour l'employeur dès lors que l'employé a démissionné à la fin de celui-ci, alors que tout travail mérite salaire, et que constitue un travail l'accomplissement d'un stage de perfectionnement effectué par un employé au siège de la société sur les instructions de son employeur ;</AL><AL>Mais attendu que les Juges du fond ont constaté que Phelippeau, qui avait été engagé par la S.C.O.A. pour exercer un emploi en Afrique, avait pendant son congé passé en France effectué d'accord avec la société, un stage de perfectionnement au siège social de l'entreprise du 10 avril 1961 au 2 Mai suivant ; que pendant la durée de celui-ci, il avait continué à percevoir son salaire de congé et devait recevoir en sus des indemnités de frais et de déplacements ;</AL><AL>D'où il suit, abstraction faite des motifs critiqués par le pourvoi, que la décision, déboutant de sa demande en paiement de salaires Phelippeau qui touchait son salaire pendant son congé, ne pouvait en cumuler deux et ne justifiait pas avoir accompli un travail supplémentaire au profit de son employeur pendant son stage de perfectionnement, se trouve légalement justifie;</AL><AL>Que le second moyen n'est pas fondé.</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 23 Mai 1962 par la Cour d'appel de Paris;</AL><AL>Condamne le demandeur à une amende de soixante-dix franc envers le Trésor Public; le condamne envers la défenderesse aux dépens liquidés à la somme de neuf francs en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du quatre novembre mil neuf cent soixante-cinq ;</AL><AL>M Où étaient présents : M. Vigneron, Président ; M. Hertzog, Rapporteur ; MM. Dupin, Laroque, Levadoux, Lecharny, Boucly, Lecat, Zehler, Fouquin, conseillers ; M. Lesselin, Avocat General ; M. Dethan, greffier.</AL><AL>LE CONSEILLER RAPPORTEUR,</AL><AL>LE PRESIDENT,</AL><AL>LE GREFFIER,</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="08/11/1965" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IB28E5ED774D8B-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="08/11/1965" ID="RC28E5ED774D8B-EFL" JURI-DATE="1965-11-08" JURI-GPS-ID="g39b1f486-d339-4a63-90a6-fcd023ce6e8c" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="63472" NATURE="CE" REF="63472">CE 8 novembre 1965 n° 63472</REFDOC><TXD><AL></AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="12/11/1965" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112272027"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="12/11/1965" ID="RC0JPS6511-10961078" JURI-DATE="1965-11-12" JURI-GPS-ID="gb48259e8-5592-4092-b8b2-96823d94737d" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="64 388" NATURE="CE" NOM="X" REF="64 388">CE n° 64 388 12 novembre 1965 X </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 231-1 du Code général des impôts : « les sommes payées à titre de traitements, salaires, indemnités et émoluments, y compris la valeur des avantages en nature, donnent lieu à un versement forfaitaire égal à 5 % de leur montant au profit du Trésor et à la charge des personnes ou des organismes qui paient les traitements, salaires, indemnités et émoluments » ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction qu'au cours de la période d'imposition considérée, le sieur X a entièrement payé aux restaurateurs les dépenses exposées par ses ouvriers au cours de leurs déplacements ; qu'en application du texte susvisé, dont les dispositions sont indépendantes de celles qui concernent la Sécurité Sociale, le requérant doit être regardé comme ayant ainsi accordé auxdits ouvriers un avantage en nature égal à la valeur des repas que les intéressés auraient normalement pris chez eux et qui auraient dû rester à leur charge en tout état de cause ; que, dans ces conditions, l'indemnité afférents à la valeur de ces repas ne peut être regardée comme une allocation inhérente à la fonction ou à l'emploi ; que, par suite, le moyen tiré par le requérant des dispositions de l'article 81-1 du Code général des impôts est inopérant ;</AL><AL>Considérant que de ce qui précède il résulte que le sieur X, n'est pas fondé à soutenir que c'est à tort que la valeur des repas que ses ouvriers auraient normalement pris chez eux a été réintégrée à tort dans les bases du versement forfaitaire de 5 % ;</AL><AL>Décide</AL><AL>Article 1 - La requête susvisée du sieur X est rejetée.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="19/11/1965" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111531551"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="19/11/1965" ID="RC0JPS6511-10961079" JURI-DATE="1965-11-19" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="63-10 562" NATURE="Cass. civ." NOM="Bossaert c/ Caisse primaire de sécurité sociale de Rouen et autre" REF="63-10 562">Cass. civ. 2<E>e</E>  19 novembre 1965 n° 63-10.562 Bossaert c/ Caisse primaire de sécurité sociale de Rouen et autre</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que le pourvoi reproche à l'arrêt attaqué d'avoir déclaré que Bossaert ne pouvait bénéficier des dispositions de l'article 242-8° du Code de la sécurité sociale, dans sa rédaction postérieure à l'ordonnance du 7 janvier 1959, d'après lesquelles lorsque les gérants de sociétés à responsabilité limitée possèdent ensemble plus de la moitié du capital social, leur affiliation au régime général de la Sécurité sociale n'est pas obligatoire ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt confirmatif attaqué relève, à bon droit, que ce texte, pour la détermination de la qualité de gérant, s'attache exclusivement à celle résultant de la définition légale, qui ne permet pas de donner une base juridique à l'assimilation entre le gérant de droit et le gérant de fait, fonctions que Bossaert assumerait ;</AL><AL>D'où il suit qu'abstraction faite du motif critiqué par le pourvoi, mais qui peut être tenu pour surabondant, la Cour d'appel, en statuant comme elle l'a fait, n'a violé aucun des textes visés au moyen ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 11 décembre 1962, par la Cour d'appel de Rouen.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="24/11/1965" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I67FA849210FA19-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="24/11/1965" ID="R68FA849210FA19-EFL" JURI-DATE="1965-11-24" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="63-12 675" NATURE="Cass. civ." NOM="Prati c/ Mager" REF="63-12 675">Cass. 1<E>e</E> civ. 24 novembre 1965 n° 63-12.675, Prati c/ Mager</REFDOC><TXD><AL>SUR LES TROIS MOYENS REUNIS : ATTENDU QU'IL RESULTE DES ENONCIATIONS DE L'ARRET ATTAQUE QUE LES EPOUX B… ONT PROMIS DE VENDRE A A… UN IMMEUBLE, MOYENNANT UN PRIX A DETERMINER PAR DEUX EXPERTS X… PAR LES PARTIES ;</AL><AL>QUE A… AYANT DESIGNE SON EXPERT Y… LE DELAI PREVU, MAIS LES EPOUX B… AYANT TARDE A DESIGNER LE LEUR, LA COUR D'APPEL A, SUR LA DEMANDE DE A…, DECLARE LA PROMESSE NULLE POUR DEFAUT DE PRIX ;</AL><AL>QU'ELLE A, EN OUTRE, CONDAMNE LES EPOUX B… A PAYER AUX CONSORTS A…, AUX DROITS DE A…, DECEDE, UNE INDEMNITE DE 5000 FRANCS ;</AL><AL>ATTENDU QUE LE POURVOI FAIT GRIEF A LA COUR D'APPEL D'AVOIR PRONONCE CETTE DERNIERE CONDAMNATION EN ESTIMANT QUE LA PROMESSE ETAIT NULLE, FAUTE DE PRIX DETERMINABLE, TOUT EN CONFERANT A L'ENGAGEMENT DE DESIGNER UN EXPERT, LA VALEUR D'UNE OBLIGATION, INDEPENDANTE DE CETTE CONVENTION NULLE, SANS RECHERCHER SI LES PARTIES AVAIENT EU L'INTENTION DE FAIRE UNE TELLE DISCRIMINATION ;</AL><AL>QU'IL EST ENCORE REPROCHE AUX JUGES DU SECOND DEGRE D'AVOIR PRONONCE, CONTRE LES DEMANDEURS AU POURVOI, UNE CONDAMNATION POUR S'ETRE ABSTENUS DE DEFERER A LA SOMMATION DE DESIGNER LEUR EXPERT, AU MOTIF QUE LA RETENTION DE LEURS TITRES PAR LEUR ADVERSAIRE OU LEUR NOTAIRE NE LES EMPECHAIT PAS DE FAIRE CE CHOIX, SANS REPONDRE AUX CONCLUSIONS PAR LESQUELLES ILS AVAIENT FAIT VALOIR QUE LEUR FACULTE DE CHOIX CONSTITUAIT UNE CONDITION PREALABLE DE CET EXERCICE, AINSI ENTRAVE PAR LE FAIT DU CREANCIER DE L'OBLIGATION, ET, ENFIN, D'AVOIR DETERMINE LE PREJUDICE SUBI PAR LES CONSORTS A…, SANS TENIR COMPTE DE LA CIRCONSTANCE, INVOQUEE EGALEMENT DANS LEURS CONCLUSIONS, QU'AU COURS DE L'INSTANCE, L'IMMEUBLE AVAIT FAIT L'OBJET D'UNE EXPROPRIATION POUR CAUSE D'UTILITE PUBLIQUE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QU'EN DECLARANT QUE SI LORSQU'IL EST CONVENU QUE LE PRIX SERA EVALUE PAR DES EXPERTS Z… PAR LES PARTIES, LA VENTE N'EXISTE PAS TANT QUE LA DETERMINATION DU PRIX N'EST PAS FAITE, LA CONVENTION PARFAITEMENT LICITE, PAR LAQUELLE LES PARTIES SE SONT OBLIGEES A DESIGNER LEURS EXPERTS, N'EN DOIT PAS MOINS PRODUIRE SES EFFETS, ET QUE L'INEXECUTION D'UNE TELLE OBLIGATION SE RESOUD EN DOMMAGES - INTERETS, LA COUR D'APPEL A FAIT UNE JUSTE APPLICATION DE L'ARTICLE 1142 DU CODE CIVIL ;</AL><AL>ATTENDU, D'AUTRE PART, QUE LA COUR D'APPEL ENONCE QUE LA RETENTION DES TITRES DES EPOUX PRATI N'EMPECHAIT NULLEMENT CEUX-CI DE DESIGNER LEUR EXPERT, QUI AURAIT PU DEMANDER LA COMMUNICATION DES DOCUMENTS NECESSAIRES A L'ACCOMPLISSEMENT DE SA MISSION, ET CONSTATER EVENTUELLEMENT LA CARENCE DE A… ;</AL><AL>QU'ELLE A AINSI REPONDU AUX CONCLUSIONS PRETENDUMENT DELAISSEES, ET, EN DECLARANT QUE LES PREMIERS JUGES AVAIENT SAINEMENT EVALUE LE PREJUDICE CAUSE QUI NE S'EST PAS AGGRAVE DEPUIS, ELLE A IMPLICITEMENT, MAIS NECESSAIREMENT, ECARTE L'ARGUMENTATION DES DEMANDEURS AU POURVOI, TIREE DE L'EXISTENCE, INVOQUEE PAR EUX, D'UNE MESURE D'EXPROPRIATION ;</AL><AL>QU'AINSI, AUCUN DES MOYENS NE SAURAIT ETRE ACCUEILLI ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 24 AVRIL 1963 PAR LA COUR D'APPEL D'ORLEANS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="24/11/1965" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112284006"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="24/11/1965" ID="RC0JPS6511-10961080" JURI-DATE="1965-11-24" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="64-40 596" NATURE="Cass. soc." NOM="Picard c/ Sté Evrard et Herbet" REF="64-40 596">Cass. soc. 24 novembre 1965 n° 64-40.596 Picard c/ Sté Evrard et Herbet</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 1134 du Code civil, 29-o du livre I<E>er</E> du Code du travail et de la loi du 20 avril 1810, dénaturation de la convention des parties, défaut de réponse à conclusions, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que Picard, ancien représentant statutaire de la Société Evrard et Herbet et licencié par elle, fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir refusé de prendre en considération, dans le calcul de l'indemnité de clientèle, son activité antérieure au 1<E>er</E> avril 1952 et l'apport de clientèle qu'il aurait effectué au profit de ladite société, au motif qu'il n'aurait pas exercé la profession de voyageur, représentant et placier de façon exclusive et constante avant cette date, alors que, d'une part, il ressortirait de la correspondance échangée entre les parties depuis 1930 - correspondance que l'arrêt aurait dénaturée - qu'il n'avait jamais perdu sa qualité de représentant au sens du statut de 1937, ainsi qu'il l'avait fait valoir dans ses conclusions demeurées sans réponse, et alors que, d'autre part, il ressortirait de la même correspondance et serait d'ailleurs constant, qu'il avait apporté à la société la clientèle de son prédécesseur qu'il avait rachetée à celui-ci ; qu'il serait donc en droit d'obtenir une indemnité tenant compte de cet apport de clientèle ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont constaté que, pour la période antérieure au 1<E>er</E> avril 1952, Picard ne pouvait légalement invoquer le statut de voyageur, représentant et placier puisqu'il n'exerçait pas de façon exclusive et constante la profession de représentant, étant inscrit au registre du commerce et ayant, de plus, été employé dans un ministère de 1943 à 1946, puis dans une autre firme en 1947 et 1948 ; que, conventionnellement, les termes du contrat de mandat du 1<E>er</E> mars 1947 ne sauraient non plus lui permettre de s'en prévaloir ; qu'enfin, les contrats antérieurs à la guerre étaient devenus caducs ;</AL><AL>Qu'en en déduisant qu'il ne pouvait pas prétendre à l'indemnité de clientèle statutaire pour les clients qu'il aurait apportés à son employeur, antérieurement au contrat du 1<E>er</E> avril 1952, qui mentionne la situation de la clientèle à cette date, la cour d'appel a donné une base légale à sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 28 juin 1963 par la cour d'appel de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>