<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1954" CODE="JPJ" MOIS="10"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="29/10/1954" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I4B8DAB440BF687-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="29/10/1954" ID="R4C8DAB440BF687-EFL" JURI-DATE="1954-10-29" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="2030" NATURE="Cass. soc." NOM="Roman c/ Cave Coopérative de Vinification de Rose de Bessan" RC="2036" REF="2030">Cass. soc. 29 octobre 1954 n° 2030 (n<E>o </E> 2036), Roman c/ Cave Coopérative de Vinification de Rose de Bessan</REFDOC><TXD><AL>LA COUR :</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller PERRET</AL><AL>les conclusions de M. l'Avocat Général ITHIER, et après en avoir délibéré conformément à la loi</AL><AL>Statuant sur le pourvoi de Roman,</AL><AL>contre un jugement du Tribunal civil de Béziers, en date du seize juillet mil neuf cent cinquante et un rendu au profit de Cave Coopérative de Vinification de Rose de Bessan ;</AL><AL>Sur les deux moyens réunis :</AL><AL>Vu les articles 541 du Code de procédure civile, 23 du livre I du Code du travail, et 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu qu'un compte n'est arrêté au sens du premier de ces textes que s'il a été discuté, approuvé eu ratifié dans les conditions qui impliquent dans la commune intention des parties appréciée souverainement par les juges du fond, la volonté de fixer définitivement leurs situations respectives ;</AL><AL>Attendu que la renonciation à un droit ne se présume pas ;</AL><AL>Attendu que le jugement confimatif attaqué (Béziers 16 juillet 1951) pour rejeter l'action introduite par Roman devant la juridiction prud'hommale à l'encontre de son employeur, la Cave coopérative de vinification, en rappel de salaires pour la période de 1948 au 19 décembre 1950 jour de son congédiement, s'est fondé sur ce que cet employé avait reçu ses bulletins de paye sans protestation ni réserve et que par application de l'article 541 du Code de procédure civile susvisé, il se trouvait sans droit du fait de l'acceptation régulière et renouvelée des salaires, à remettre en cause les règlements ainsi intervenus ;</AL><AL>Mais attendu qu'en s'appuyant sur ces seuls motifs sans constater notamment, alors que la renonciation à un droit ne se présume pas, que le dernier bulletin de paie reçu par le salarié lors de son congédiement avait été discuté, approuvé ou ratifié dans les conditions impliquant sans doute possible, la commune intention des parties de fixer définitivement leurs situations respectives, le jugement attaqué en déclarant bien fondée l'exception de compte arrêté, proposée par la Cave coopérative a violé le texte visé au moyen et n'a pas donné une base légale à sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu le 16 juillet 1951,</AL><AL>par le tribunal civil de Béziers, remet en</AL><AL>conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles se trouvaient avant ladite décision et pour être fait droit les renvoie devant le tribunal civil de Montpellier</AL><AL>à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil ; condamne le défendeur envers le demandeur aux dépens liquidés à la somme de deux cent soixante-dix francs</AL><AL>en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ; dit qu'à la diligence de M. le Procureur Général près de la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et qu'il sera transcrit sur les registres du greffe du tribunal civil de Béziers, en marge ou à la suite de la décision annulée,</AL><AL>Ainsi fait et jugé par la Cour de cassation, Chambre civile, section sociale, en son audience</AL><AL>publique du vingt-neuf octobre mil neuf cent cinquante-quatre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>