<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1906" CODE="JPJ" MOIS="11"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="13/11/1906" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I639AC23C24AB1"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="13/11/1906" ID="R8D5E5AD770CE4-EFL" JURI-DATE="1906-11-13" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="4982" NATURE="Cass. autres chambres" NOM="Abbé Doré c/ Ménage ès qual" RC="4982">Cass. ch. req. n° 4982 13 novembre 1906 Abbé Doré c/ Ménage ès qual.</REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique pris de la violation de la loi du 1<E>er</E> juillet 1901, notamment des articles 13 et suivants ;</AL><AL>Attendu que l'abbé Le Doré, déclarant agir en son nom personnel et en outre comme supérieur de l'association des Eudistes, dite congrégation de Jésus et Marie, reproche à l'arrêt attaqué d'avoir considéré comme une congrégation au sens de la loi du 1<E>er</E> juillet 1901 ladite association des Eudistes composée de prêtres séculiers et dans laquelle les membres ne se lient pas par des vœux.</AL><AL>Attendu que les vœux ne constituent pas au point de vue de la loi du 1<E>er</E> juillet 1901 un élément essentiel des congrégations religieuses ; que le caractère de prêtres séculiers soumis à l'autorité de l'évêque n'est pas non plus exclusif de l'entrée de ces personnes dans une congrégation religieuse ; qu'en l'absence de toute disposition légale, l'existence d'une congrégation résulte d'un ensemble de circonstances qu'il appartient à l'autorité judiciaire d'apprécier ;</AL><AL>Attendu qu'il est constaté par l'arrêt attaqué que la société des Eudistes, au nom de laquelle agit l'abbé Le Doré, qui est et se dit lui-même son supérieur général, est dénommée dans ses propres statuts : « congrégation de Jésus et Marie, qu'elle a, de temps ancien, été reconnue comme ayant ce caractère, qu'elle est formée pour un temps illimité et se recrute par de nouveaux adhérents qui n'y sont admis qu'après un noviciat, que ses membres vivent en commun sous la dénomination spéciale d'Eudistes, obéissant à une même règle et à des supérieurs du même ordre, sont liés par des engagements religieux spéciaux et poursuivent ensemble l'accomplissement d'une même œuvre ayant un but religieux ;</AL><AL>Qu'en déclarant par suite de ces constatations que l'association des Eudistes constitue une congrégation religieuse, l'arrêt attaqué, loin de violer la loi du 1<E>er</E> juillet 1901, en a fait une juste application et qu'en conséquence aussi c'est à bon droit qu'après avoir reconnu que cette congrégation n'était pas autorisée avant ladite loi et que la demande d'autorisation qu'elle avait formulée après sa promulgation avait été rejetée, la cour de Paris a maintenu la décision qui avait nommé Ménage liquidateur de ses biens ;</AL><AL>Par ces motifs, Rejette la requête et condamne le demandeur à l'amende.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>