<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1981" CODE="JPJ" MOIS="09"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="05/09/1981" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPJ8101-1113142209"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="05/09/1981" ID="R118C0744E5A4FCA-EFL" JURI-DATE="1981-09-05" JURI-GPS-ID="g2e470bb8-06f2-4a86-a95f-c05e994556e9" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="80-94 792" NATURE="Cass. crim." NOM="Frydman Lejbus" REF="80-94 792">Cass. crim. 5 septembre 1981 n° 80-94.792, Frydman Lejbus</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>LA COUR,</AL><AL>Vu le mémoire produit ;</AL><AL>Sur le moyen unique de cassation pris de la violation des articles 44 de la loi du 27 décembre 1973 et 1<E>er</E> de la loi du 19 août 1905, ensemble de l'article 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et manque de base légale,</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a condamné le prévenu du chef de publicité mensongère,</AL><AL>« aux motifs que l'acheteur était en droit d'exiger les accessoires prévus par la marque et non ceux d'une autre marque ainsi qu'il est arrivé à M. Pillet, client trompé par l'offre fallacieuse ; qu'il appartenait au prévenu de mentionner les accessoires comme étant d'origines diverses ; que le non-lieu dont a bénéficié le prévenu du chef de tromperie sur la qualité supposant l'existence d'un contrat et la mauvaise foi, ne lui permet pas d'obtenir la relaxe du chef de publicité mensongère, l'incrimination de la loi du 19 août 1905 étant différente de celle de l'article 44 de la loi du 27 décembre 1973 ; que ce dernier texte n'exige pas que la publicité qu'il prévoit et réprime ait été faite de mauvaise foi, mais concerne les allégations, indications ou présentations fausses ou de nature à induire en erreur,</AL><AL>« alors, d'une part, que les juges d'appel ne pouvaient, sans contradiction, relever tout à la fois que le client avait été trompé, pour retenir le délit de publicité mensongère et constater ensuite que le prévenu avait bénéficié d'une ordonnance de non-lieu sur le délit de tromperie sur la qualité.</AL><AL>« alors, d'autre part, que la Cour, qui constatait l'exclusion du délit de tromperie sur la qualité de l'objet vendu par la seule voie publicitaire, ne pouvait dès lors décider que la publicité, source du contrat, portant sur les mêmes qualités substantielles de cet objet, comportait des indications ou présentations fausses ou de nature à induire en erreur ; qu'ainsi, en l'espèce, la constatation du non-lieu intervenu sur le délit de tromperie sur la qualité inférait l'absence d'élément matériel du délit de publicité mensongère portant sur les qualités substantielles, partant la relaxe sur cette seconde infraction » ;</AL><AL>Attendu qu'il appert de l'arrêt attaqué et du jugement qu'il confirme après en avoir adopté les motifs non contraires, que Lejbus Frydman a été poursuivi pour avoir, en sa qualité de Président du conseil d'administration des établissements MPG, fait paraître dans deux catalogues, distribués au public, en octobre 1977 et en octobre 1978, des annonces proposant aux clients des perceuses de marque Black et Decker, avec « tous leurs accessoires » alors que, si les perceuses mises en vente étaient bien de la marque indiquée, les accessoires qui les accompagnaient étaient d'une marque différente ;</AL><AL>Attendu que, pour tenter d'échapper à la condamnation du chef de publicité de nature à induire en erreur, qui lui était reprochée, le prévenu a, dans des conclusions déposées à l'audience de la Cour d'appel, soutenu que, ayant bénéficié d'une ordonnance de non-lieu du chef de tromperie sur les qualités substantielles de la marchandise mise en vente ou vendue, il ne pouvait plus être déclaré coupable de l'infraction prévue par l'article 44 de la loi du 27 décembre 1973 qui lui était imputée ;</AL><AL>Attendu que, pour écarter ce moyen de défense, les juges du second degré ont observé que les éléments constitutifs des deux délits en question étaient différents et notamment que l'un d'eux supposait une tromperie réalisée ou en voie de réalisation, alors que l'autre reposait sur la simple possibilité d'induire le client éventuel en erreur ; que, si l'un exigeait la mauvaise foi de la part de son auteur, l'autre en était indépendant ; que la Cour d'appel en a déduit que le fait que l'une des deux infractions avait été écartée ne faisait pas nécessairement disparaître la seconde, qui pouvait être caractérisée indépendamment de la première ;</AL><AL>Attendu en l'espèce que l'arrêt, après avoir décrit la publicité servant de base à la poursuite, a relevé que tout dans les annonces laissait à penser au « consommateur moyennement avisé » qu'il se trouvait en présence d'un ensemble de marchandises de la marque indiquée et que, par suite, celui-ci pouvait « se méprendre sur l'origine des accessoires et l'identité de leur fabricant » ;</AL><AL>Attendu que, par ces énonciations, exemptes d'insuffisance et de contradiction qui réunissent tous les éléments du délit prévu par la loi précitée, les juges loin de violer les textes visés au moyen en ont fait l'exacte application ;</AL><AL>Qu'ainsi le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Et attendu que l'arrêt est régulier en la forme</AL><AL>REJETTE le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="15/09/1981" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I39F737F3EE2329"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="15/09/1981" ID="R2C8A98F081F486-EFL" JURI-DATE="1981-09-15" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Rouen" JURI-LOCATION-REFID="Rouen" JURI-NUMBER="733-80" NATURE="CA" NOM="Chambre de commerce et d'industrie de Rouen c/ CRITER" RC="733-80" REF="Rouen">CA Rouen 15 septembre 1981 n° 733-80, 1<E>e</E> ch., Chambre de commerce et d'industrie de Rouen c/ CRITER</REFDOC><TXD><AL>I - PRETENTIONS ET MOYENS DES PARTIES</AL><AL>La Chambre de Commerce et d'Indsutrie de</AL><AL>ROUEN (C.C.I.R.) a fait appel du jugement rendu le 25 FEVRIER 1980 par le Tribunal de Grande Instance de ROUEN, qui</AL><AL>1°) l'a déboutée</AL><AL>a) de sa demande en réalisation de vente contre l'association Centre de Recherche des Industries Textiles de ROUEN</AL><AL>(C.R.I.T.E.R)</AL><AL>b) de sa demande subsidiaire en dommages-intérêts</AL><AL>contre Yves JAPY,</AL><AL>2°) a débouté celui-ci de ses demandes reconventionnelles en dommages-intérêts et en indemnité pour frais irrépétibles.</AL><AL>L'appelante formule les critiques suivantes contre les trois motifs sur lesquels le tribunal a fondé sa décision.</AL><AL>1°) A tort le tribunal a jugé que dans une association déclarée mais non reconnue d'utilité publique le seul organe compétent pour décider de l'aliénation d'un immeuble est l'assemblée générale, alors que la loi et les statuts du CRITER sont muets ; sur ce point, que l'article 10 des statuts types de l'association reconnue d'utilité publique adoptés par le Conseil d'Etat prévoyant l'approbation par l'assemblé Générale des délibérations du conseil d'administration relatives à certains actes, en particulier aux aliénations, prouve que l'assemblée générale n'a pas de plein droit le pouvoir d'aliéner, que la distinction des pouvoirs d'administration qui seraient ceux du conseil d'administration et des pouvoirs de disposition que seraient ceux de l'assemblée générale n'est pas déterminante comme le montre le droit des sociétés anonymes.</AL><AL>2°) A tort également le tribunal a dit que l'assemblée générale était la seule forme d'expression contractuelle d'une association, alors que le président, autorisé par l'assemblée, peut formuler l'expression contractuelle de l'association, qu'il représente dans les actes de la vie civile, ce qui laisse place à l'application de la théorie du mandat apparent, qu'à tort aussi le tribunal a écartée alors qu' Yves JAPY avait engagé son association par l'accord qu'il avait donné au projet de vente en sa lettre du 31 MARS 1977.</AL><AL>3°) Contrairement à ce que le Tribunal a jugé, la CCIF n'a commis aucune imprudence en s'abstenant d'exiger du président JAPY la preuve de son habilitation par l'assemblée générale, autrement dit en ne le suspectant point d'un abus de pouvoir.</AL><AL>Dès lors rien ne s'opposait à l'application du mandat apparent, alors surtout que les faits, énumérés aux pages 10 et 11 des conclusions de l'appelante en date du 28 JANVIER 1981, auxquelles la cour se réfère, faits d' ailleurs repris dans les motifs ci-dessous (II. A 1° à 9°) ne pouvaient que renforcer la CCIR dans la croyance que JAPY agissait dans le cadre de ses pouvoirs.</AL><AL>L'appelante soutient qu'alors que l'accord des volontés était parfait par les lettres du 31 MARS et 18 AVRIL 1977, le CRITER est revenu sur cet accord en son assemblée générale du 16 MAI 1978 pour des raisons propres à lui.</AL><AL>Elle demande en conséquence à la cour de dire que son arrêt tiendra lieu d'acte de vente aux conditions convenues par les parties.</AL><AL>Subsidiairement et pour le cas où la cour jugerait le contraire, elle requiert la condamnation d'Yves JAPY à lui payer les dommages-intérêts de 2.557.511,32 F en réparation de l'abus qu'il aurait alors commis de ses pouvoirs qui, dans cette hypothèse, auraient été limités aux pourparlers.</AL><AL>Le CRITER conclut à la confirmation du jugement.. Il sollicite en outre l'expulsion de la CCIR de son immeuble, en possession duquel elle est déjà entrée sous astreinte de 1.000 F par jour, les dommages-intérêts de 10.000 F pour appel et résistance abusifs, une indemnité de 5.000 F pour frais irrépétibles. Il demande enfin acte de ce qu'il se réserve de réclamer une indemnité d'occupation à la CCIR.</AL><AL>Celle-ci soulève l'irrecevabilité de la demande en expulsion, contraire au mandat donné par l'assemblée générale du CRITER le 16 MAI 1978 au conseil d'adminsitration de mettre tout en œuvre pour que l'école CHARLIAT puisse continuer à occuper les locaux mis à sa disposi-tion jusqu'à ce que la CCIR trouve une implantation définitive plus conforme à ses besoins.</AL><AL>A l'audience elle soulève en sus la question de savoir si cette demande n'est point irrecevable comme nouvelle.</AL><AL>Yves JAPY conclut à la confirmation du jugement, dont il critique seulement les termes : "... une faute d'imprudence qui absorbe celle qu'a pu commettre JAPY dont les pouvoirs se bornaient à engager les pourparlers qu'imposaient les tractations", alors que le conseil d'administration lui avait donné le 13 SEPTEMBRE 1976 "les pouvoirs... pour poursuivre les pourparlers", qu'il n'a commis aucun abus de pouvoir en poursuivant ces pourparlers jusqu'à leur terme, qu'il n'a du même coup commis aucune faute en écrivant le 31 MARS 1977, à l'achèvement des pourparlers, que rien ne s'opposait à ce que la signature de l'acte intervienne en avril suivant.</AL><AL>Sans réitérer sa demande en 20.000 F de dommages-intérêts formulée en première instance, il sollicite l'indemnité de 3.500 F pour frais irrépétibles.</AL><AL>II -MOTIFS</AL><AL>A) Demandes principale et subsidiaire de la CCIR</AL><AL>En l'absence de toute règle sur ce point dans la loi du 1<E>er</E> JUILLET 1901 et dans le décret du 16 AOUT suivant, les associations agissent et sont représentées par les personnes ou organes désignés en leurs statuts qui font la loi des associés. En l'absence de disposition particulière dans les statuts ou de délégation de pouvoirs à un autre organe, les actes dépassant l'administration courante ne peuvent être décidés que par la collectivité des associés réunis en assemblée générale.</AL><AL>En adoptant, pour les associations reconnues d'utilité publique, les statuts-types dont l'article 10 subordonne à l'approbation de l'assemblée générale certaines décisions graves du conseil d'administration, en particulier les aliénations, le conseil d'Etat a confirmé le principe de la souveraineté de cette assemblée générale.</AL><AL>En l'espèce les statuts du CRITER, dont les articles 12 à 16 définissent la composition et le fonctionnement des assemblées générales ordinaires et extraordinaires et leur confèrent diverses attributions, sont muets sur les aliénations. Aucun engagement ne peut être tiré de l'article 8 : "Le bureau élu pour trois ans reçoit délégation permanente du conseil d'administration pour gérer et administrer le patrimoine de l'association et prendre les mesures nécessaires à son bon fonctionnement ", puisque cet article d'une part ne vise point les actes de disposition, d'autre part délègue les pouvoirs du conseil d'administration à son bureau et non à son seul président.</AL><AL>C'est dès lors avec raison que le tribunal a déduit de l'absence d'habilitation par "l'instance délibérante.... l'impossibilité d'une expression contractuelle par l'organe du seul mandataire".</AL><AL>De l'ensemble des documents produits il résulte</AL><AL>1°) que de longs échanges de vues se sont déroulés entre la CCIR et le CRITER en vue de mettre à la disposition de celle-là l'immeuble de celui-ci pour y installer l'école d'ingénieurs dite CHARLIAT sans porter atteinte à l'Ecole Indsutrielle à laquelle le CRITER est lié,</AL><AL>2°) que la vente a été l'un des moyens envisagés à cette fin mais soulevait des réserves,</AL><AL>3°) que le 13 SEPTEMBRE 1976 le conseil d'administration du CRITER, considérant les quatre possibilités alors étudiées, parmi lesquelles la vente a été retenue au deuxième rang de préférence, a donné "tout pourvoir à M. JAPY pour poursuivre le pourparlers avec le CCIR",</AL><AL>4°) qu'après une lettre du 29 JANVIER 1977 dans laquelle Yves JAPY écrivait à la CCIR que, devant les intentions de celle-ci, il lui paraissait préférable de ne pas donner suite au projet, des membres des deux compagnies et d'autres institutions intéressées ont tenu le 25 MARS suivant une réunion en conclusion de laquelle JAPY a accédé à là demande de la CCIR de lui vendre l'immeuble aux conditions antérieurement envisagées,</AL><AL>5°) que le 31 du même mois Yves JAPY a écrit au président de la CCIR la lettre débutant par cet alinéa : "A l'issue de notre entrevue du 25 MARS et de ses conclusions je vous confirme notre accord pour vendre à la Chambre de Commerce et d'Industrie notre immeuble de la rue Méridienne aux conditions convenues",</AL><AL>6°) que le 18 AVRIL suivant le président de la CCIR lui a répondu : "Par lettre du 31 MARS, vous avez bien voulu me confirmer l'accord qu'au nom de votre association vous m'avez donné le vendredi 25 MARS à notre réunion commune, accord tendant à la cession à la Chambre de Commerce et d'Industrie de l'immeuble, etc." puis le 10 MAI lui a fait part que la chambre avait confirmé son choix pour cette acquisition,</AL><AL>7°) que Me ROCHETTE, notaire du CRITER, a établi un projet de contrat de vente dans lequel était visée la délibération de la chambre en date du 30 JUIN 1977, ainsi qu'il assemblée générale et une délibération du conseil d'administration du CRITER, mais dont les dates étaient laissées en blanc à l'exception du millésime 1977 ; que ce projet a été communiqué aux notaires de la CCIR et à celle-ci ;</AL><AL>8°) que le 5 SEPTEMBRE 1977 le secrétaire général du CRITER a rappelé à son président JAPY la nécessité d'une assemblée générale pour décider de la vente,</AL><AL>9°) qu'après nouveaux échanges de correspondance pour mises au point du contrat, l'assemblée générale extraordinaire du CRITER, réunie le 16 MAI 1978, a rejeté le projet à l'unanimité des membres présents moins une abstention au motif que les objectifs de la CCIR modifiaient les données initiales et l'esprit dans lequel les pourparlers s'étaient engagés, mais a émis le souhait que le conseil d'administration "mettre tout en œuvre pour qu'un accord soit trouvé avec la Chambre de Commerce afin que l'école CHARLIAT puisse continuer à occuper les bâtiments que le CRITER a accepté de mettre à sa disposition il y a plus d'un an sans aucun titre jusqu'à ce qu'une implantation définitive et plus conforme à ses besoins réels soit trouvée par la CCIR"</AL><AL>De ces faits il ressort que Yves JAPY a accompli son mandat de poursuivre les pourparlers et les a menés jusqu'à leur terme matérialisé par la mise au point du contrat de vente, mais que l'assemblée générale du CRITER a refusé de consentir la vente, ce à quoi rien ne l'obligeait puisqu'il n'apparaît pas qu'elle ait jamais auparavant émis un consentement ni même qu'elle ait jamais été consultée durant les pourparlers.</AL><AL>Aucun élément ne fait apparaître qu'Yves JAPY ait abusé de ses pouvoirs, ait donné des assurances dépassant ceux-ci, ait en particulier jamais prétendu qu'il agissait en vertu d'une décision de vendre déjà prise par l'assemblée générale.</AL><AL>C'est en vain que l'appelante prétend trouver la preuve de telles assurances d'une part dans les termes de la lettre de JAPY en date du 31 MARS 1977 (mots : "notre accord, notre immeuble"), d'autre part dans le fait que le même, JAPY n'a répliqué par aucune réserve à la réponse du Président de la CCIR en date du 18 AVRIL suivant, en particulier aux mots : "au nom de votre association". En effet, ces termes signifiaient simplement que JAPY agissait pour l'association dont il était alors président et en exécution de sa mission mais n'emportaient pas qu'il obligeait celle-ci par ses seules initiatives et ne renfermaient point l'affirmation que l'assemblée générale consentait à la vente négociée.</AL><AL>Le fait que dans le projet de contrat de vente la date de l'assemblée générale était laissée en blanc ne pouvait manquer d'attirer l'attention de la CCIR et de ses notaires sur ce que cet élément essentiel à la validité du contrat n'était pas encore acquis.</AL><AL>Le mandat apparent invoqué par l'appelant ne trouve en l'espèce son fondement ni dans une faute, non démontrée, du CRITER, ni dans une croyance légitime de la chambre à l'étendue des pouvoirs d'Yves JAPY, car, cette chambre, comme le tribunal l'a observé, devait connaître le droit des personnes morales, et ne devait pas ignorer la nécessité d'une décision de l'organe souverain de son interlocutrice.</AL><AL>Ces motifs suffisent à justifier le rejet des demandes principale contre le CRITER et subsidiaire contre JAPY sans y ajouter que la faute de celui-ci, dont il vient d'être démontre qu'elle n'est point établie, a été absorbée par l'imprudence que le tribunal a retenue à la charge de la demanderesse.</AL><AL>B) Demandes du CRITER</AL><AL>Sa demande reconventionnelle en expulsion, formulée pour la première fois devant la cour mais qui se rattache par un lien suffisant à la demande principale originaire, est recevable (art. 70 et 567 du nouveau code de procédure civile) mais mal fondée puisque le CRITER, dont les organes d'expression sont subordonnées aux décisions de l'organe souverain qu'est l'assemblée générale des associé ne prouve ni même n'allègue que cette assemblée générale est revenue sur le souhait ci-dessus reproduit (A 9°) formulé par elle le 16 MAI 1978.</AL><AL>Sa demande en dommages-intérêts n'est pas mieux fondée, l'appel et la résistance de la CCIR, qui était en droit de soumettre ses prétentions à la juridiction du second degré, n'ayant rien d'abusif.</AL><AL>C) Demandes du "CRITER et d'Yves JAPY en indemnité pour frais irrépétibles</AL><AL>Il ne semble point inéquitable de laisser à la charge des intimés les frais non compris dans les dépens qu'ils ont pu exposer.</AL><AL>III - DISPOSITIF</AL><AL>Par ces motifs et ceux non contraires du tribunal,</AL><AL>La cour,</AL><AL>Déclare l'appel de la CCIR recevable mais non fondé,</AL><AL>Confirme en toutes ses dispositions le jugement dévolu</AL><AL>Déclare les demandes reconventionnelles du</AL><AL>CRITER en expulsion de la CCIR et en dommages-intérêts recevables mais non fondées,</AL><AL>L'en déboute,</AL><AL>Déboute le CRITER et Yves JAPY de leurs demandes en indemnité pour frais irrépétibles,</AL><AL>Condamne la CCIR aux dépens d'appel,</AL><AL>Reconnaît à Maîtres MARIN ET REYBEL le droit de recouvrer directement contre elle ceux des dépens dont ils auraient fait l'avance sans avoir reçu provision.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="19/09/1981" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JS8109011"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="19/09/1981" ID="RC0JPS8109-10963006" JURI-DATE="1981-09-19" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="81 90 510" NATURE="Cass. crim." NOM="CFDT" REF="81 90 510">Cass. crim. 19 septembre 1981 n° 81.90.510 CFDT</REFDOC><TXD><AL>Sur la recevabilité du pourvoi :</AL><AL>Attendu que, même en l'absence de pourvoi du ministère public, la partie civile est recevable, aux termes de l'article 575 paragraphe 2-2° du Code de procédure pénale, à se pourvoir en cassation contre l'arrêt ayant déclaré l'irrecevabilité de son action ;</AL><AL>Que tel est le cas en l'espèce ;</AL><AL>Au fond :</AL><AL>Sur le moyen unique de cassation, pris de la violation des articles 2 et 3 du Code de procédure pénale, L. 411-1 du Code du travail et 319 du Code pénal, de l'article 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et de réponse à conclusions et manque de base légale,</AL><AL>«en ce que l'arrêt attaqué a déclaré irrecevable la constitution de partie civile de l'organisation syndicale demanderesse du chef d'homicide involontaire,</AL><AL>«aux motifs que la mort de trois enfants ne pouvait être considérée comme une atteinte directe ou indirecte aux intérêts collectifs de la profession ;</AL><AL>«alors qu'il n'a pas ainsi été répondu au moyen essentiel contenu dans le mémoire de l'organisation syndicale demanderesse selon lequel l'atteinte aux intérêts collectifs de la profession résultait du fait que la mort des trois enfants était la conséquence prévisible de l'état de vétusté et d'insalubrité général des locaux où les membres de la profession sont obligés et d'exercer leur activité et de résider, situation qu'elle avait maintes fois dénoncée ; »</AL><AL>Vu lesdits articles ;</AL><AL>Attendu que les syndicats professionnels sont habilités par l'article L. 411-11 du Code du travail à exercer les droits réservés à la partie civile relativement aux faits portant un préjudice direct ou indirect à l'intérêt collectif de la profession qu'ils représentent ; que les mêmes droits sont attribués aux Unions de syndicats par l'article L. 411-23 du même Code ;</AL><AL>Attendu qu'il appert de l'arrêt attaqué et de la procédure que trois enfants en bas âge ayant trouvé la mort le 5 octobre 1979 au domicile des époux Meunier, à l'écluse 30 à Tannois (Meuse) les autopsies ainsi que les expertises médicales et techniques effectuées sur réquisitions du parquet ont conclu à une intoxication par oxyde de carbone provenant d'un conduit de fumée défectueux reliant la cuisine à la chambre située au premier étage où dormaient les jeunes victimes ;</AL><AL>Que, le 21 décembre 1979, une information ayant été ouverte contre X du chef d'homicides involontaires, les parents des enfants décédés se sont régulièrement constitués parties civiles tandis que le magistrat instructeur ordonnait des mesures complémentaires d'expertise, lesquelles ont confirmé par la suite les résultats de l'enquête préliminaire ; que, le 18 mars 1980, la fédération générale des transports et de l'équipement CFDT, agissant en tant que syndicat professionnel, a déclaré se joindre à la constitution de parties civiles des parents des victimes ;</AL><AL>Attendu que, pour confirmer l'ordonnance du juge d'instruction qui avait déclaré irrecevable la constitution de partie civile de l'organisme susvisé, la chambre d'accusation, après avoir rappelé les principes généraux découlant des dispositions de l'article 2 du Code de procédure pénale et de l'article L. 411-11 du Code du travail énonce «qu'en l'espèce, la mort des trois enfants ne peut être considérée comme une atteinte directe ou indirecte aux intérêts collectifs de la profession ; »</AL><AL>Attendu cependant que le juge d'instruction ayant été, dans les conditions précitées, saisi des faits dénoncés en vertu d'un réquisitoire introductif visant les dispositions de l'article 319 du Code pénal, il lui appartenait d'informer sur les circonstances de ces décès accidentels, notamment à l'égard des personnes qui, sans avoir elles-mêmes provoqué l'intoxication reprochée, auraient, par d'autres fautes, involontairement contribué à la mort des victimes ; que de telles fautes étaient précisément alléguées par l'organisme demandeur dont le mémoire régulièrement produit imputait à l'employeur de Meunier un mauvais entretien des locaux de la maison éclusière constituant le logement de service de l'intéressé et invoquait une violation des règles protectrices de la sécurité du travail ; que, si ces allégations venaient à être prouvées, se trouverait établi un délit d'homicide involontaire incluant en l'espèce une inobservation des règlements ayant pu causer à la profession, dont les membres se seraient ainsi trouvés exposés à l'insécurité, un préjudice distinct à la fois du dommage subi personnellement par les ayants-droit des victimes et de l'atteinte portée à l'intérêt général ;</AL><AL>Attendu qu'en écartant dès lors, en cet état, la constitution de partie civile de la fédération générale des transports et de l'équipement CFDT la Chambre d'accusation a méconnu le sens et la portée des articles L. 411-11 et L. 411-23 du Code du travail ;</AL><AL>Qu'il s'ensuit que la cassation est encourue ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt de la chambre d'accusation de la cour d'appel de Nancy en date du 9 décembre 1980 et, pour être statué à nouveau conformément à la loi, renvoie la cause et les parties devant la chambre d'accusation de la cour d'appel de Reims, à ce désignée par délibération spéciale prise en chambre du conseil.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="23/09/1981" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPJ8101-1109157694"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="23/09/1981" ID="R11AC0744E5A4FCA-EFL" JURI-DATE="1981-09-23" JURI-GPS-ID="gdc2b8c9f-8000-4627-a60e-63d9cda64d13" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="80-11 502" NATURE="Cass. com." NOM="Catta c/ Le Roux" REF="80-11 502">Cass. com. 23 septembre 1981 n° 80-11.502, Catta c/ Le Roux</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué (Rennes, 9 janvier 1980) d'avoir débouté le syndic de la liquidation des biens de la société à responsabilité limitée Roger Le Roux de sa demande tendant à voir condamner Le Roux, gérant de cette société, à payer les dettes sociales par application de l'article 99 de la loi du 13 juillet 1967, au motif que l'existence même d'une insuffisance d'actif était douteuse, alors que, selon le pourvoi, à partir du moment où il était constaté qu'il existait une insuffisance d'actif de 547 990,49 francs, la Cour d'appel ne pouvait, sans renverser indûment la charge de la preuve telle que déterminée par l'article 1315 du Code civil, considérer que cette insuffisance d'actif serait devenue douteuse du seul fait que le gérant avait affirmé avoir opéré un versement de 650 000 francs sans préciser si, à le supposer effectif, ce versement était survenu avant ou après l'ouverture des opérations de liquidation des biens ;</AL><AL>Mais attendu que la Cour d'appel a relevé que le syndic, qui ne contestait pas la réalité des versements effectués par Le Roux pour réduire l'insuffisance d'actif mais seulement leur date, s'était abstenu de produire les éléments de comptabilité de ses opérations qui auraient permis de déterminer aux diverses époques la situation précise de l'actif et du passif ; qu'elle en a déduit, sans inverser la charge de la preuve, que, dès lors, l'existence même d'une insuffisance d'actif était douteuse ; que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Sur le second moyen :</AL><AL>Attendu qu'il est encore reproché à l'arrêt d'avoir débouté le syndic de son action, au motif que, sans être démenti, Le Roux avait déclaré avoir fait abandon des sommes lui revenant pour préavis, congés payés, indemnités de licenciement, soit 48 000 francs, alors que, selon le pourvoi, le gérant d'une société à responsabilité limitée, minoritaire ou majoritaire, est un organe de la société et n'est pas uni à la personne morale par un contrat de travail, de sorte qu'en l'espèce l'arrêt ne pouvait, en violation de l'article 49 de la loi du 24 juillet 1966, considérer que le gérant pouvait avoir droit à l'occasion de la dissolution de la société à des indemnités de préavis, de congés payés et de licenciement auxquelles il aurait pu renoncer ;</AL><AL>Mais attendu qu'il ne résulte ni des conclusions ni de l'arrêt que Catta ait soutenu une telle argumentation devant les juges du fond ;</AL><AL>Que le moyen nouveau mélangé de fait et de droit est dès lors irrecevable ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 9 janvier 1980 par la Cour d'appel de Rennes.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="23/09/1981" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JS8109012"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="23/09/1981" ID="RC0JPS8109-10963007" JURI-DATE="1981-09-23" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="1743" NATURE="Cass. soc." NOM="Stein et autres c/ SA CMCT et autres" RC="1743">Cass. soc. 23 septembre 1981 n° 1743 Stein et autres c/ SA CMCT et autres</REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique commun à tous les pourvois, pris de la violation des articles L. 122-12 du Code du travail, 455 du Code de procédure civile, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir décidé que le contrat de travail passé entre la société Charpentes métalliques, chaudronnerie, tuyauterie (CMCT), déclarée le 8 décembre 1976 en règlement judiciaire et chacun des intéressés licenciés le même jour, avait subsisté avec la nouvelle société qui avait pris le fonds de commerce en location-gérance et les avait embauchés le 4 janvier 1977, et que l'indemnité de licenciement n'était pas due, alors que les contrats de travail ayant pris fin le 8 décembre 1976 en vertu de ces licenciements prononcés avec effet immédiat, et la nouvelle société n'ayant pu juridiquement commencer son activité que le 4 janvier 1977, leurs contrats n'étaient pas en cours au jour de la modification intervenue dans la situation juridique de l'employeur, peu important que la nouvelle société eût été antérieurement en cours de constitution, ni que son exploitation eût été la suite de celle de l'ancienne société ;</AL><AL>Mais attendu qu'après avoir relevé dans des motifs qui ne sont pas critiqués par le moyen que c'était la même entreprise qui, même s'il y avait eu une interruption de travail de quelques jours, avait continué sans qu'il y ait eu cessation d'activité, sous la direction d'une nouvelle société, laquelle avait occupé les salariés dans les mêmes emplois, l'arrêt attaqué a estimé que la mesure dite de «licenciement» dont ceux-ci avaient été l'objet, avait été, en fait, «dépourvue de toute portée», vis-à-vis du nouveau chef d'entreprise, et que les contrats de travail, qui n'avaient pas été rompus, étaient en cours au jour de la modification dans la situation juridique de l'employeur, ce qui entraînait l'application de l'article L. 122-12 du Code du travail et la continuation de l'ancienneté des intéressés ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette les pourvois formés contre l'arrêt rendu le 2 juillet 1979, par la cour d'appel de Metz ;</AL><AL>Condamne les demandeurs, envers le Trésor public, à une amende de cinq cents francs, les condamne, envers les défenderesses, à une indemnité de cinq cents francs, et aux dépens liquidés à la somme de..., en ce non compris le coût des significations du présent arrêt.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="23/09/1981" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JS8109014"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="23/09/1981" ID="RC0JPS8109-10963009" JURI-DATE="1981-09-23" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="1751" NATURE="Cass. soc." NOM="Caisse interprofessionnelle artisanale d'assurances vieillesse de Marseille c/ Delestaing" RC="1751">Cass. soc. 23 septembre 1981 n° 1751 Caisse interprofessionnelle artisanale d'assurances vieillesse de Marseille c/ Delestaing</REFDOC><TXD><AL>«Le moyen reproche à l'arrêt attaqué d'avoir jugé qu'il y avait lieu à validation gratuite de la période du 1<E>er</E> janvier 1941 au 31 décembre 1948, aux motifs qu'en raison de la variabilité des cotisations, celles-ci n'étaient exigibles qu'après un appel de cotisations, qu'en l'espèce il n'était pas établi que la caisse ait adressé à M. Delestaing des appels de cotisations pour la période concernée ni même qu'elle ait fait la moindre diligence pour informer ce dernier du montant dû par lui, que dans ces circonstances elle n'est pas fondée à se prévaloir du défaut de paiement pour refuser l'avantage de reconstitution de carrière, qu'elle n'est pas davantage fondée à lui opposer l'expiration du délai que l'article 14 de la loi du 16 juillet 1974 a accordé aux travailleurs non salariés débiteurs de cotisations arriérées pour se mettre en règle, ce texte concernant les retards de paiement imputables au salarié mais non à la caisse, alors, d'une part, que l'avantage dit de reconstitution de carrière est subordonné au paiement des cotisations, qu'en imposant à la caisse la charge de prouver qu'elle avait bien demandé ce paiement, l'arrêt attaqué a ajouté à la loi, qu'il a ainsi violé l'article 23 de la loi du 17 septembre 1964, alors d'autre part, et qu'en tout état de cause, M. Delestaing étant demandeur à l'instance avait la charge de prouver que la caisse ne lui avait pas adressé d'appels de cotisations pour les périodes litigieuses, qu'en imposant à la caisse la charge de prouver qu'elle lui avait adressé des appels de cotisations, l'arrêt attaqué a renversé le fardeau de la preuve, qu'il a ainsi violé l'article 1315 du Code civil, alors enfin que la loi d'amnistie ne s'applique que si le paiement des cotisations arriérées a été effectué avant le 31 décembre 1975, qu'en jugeant que ce texte ne concerne pas les retards imputables à la caisse, l'arrêt attaqué a derechef ajouté à la loi et violé l'article 14 de la loi du 16 juillet 1974»</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles 2, 23-2° et 42 du décret n° 64-994 du 17 septembre 1964 relatif au régime d'assurance vieillesse des travailleurs non salariés des professions artisanales, et l'article 14 de la loi n° 74-643 du 16 juillet 1974 portant amnistie, ensemble l'article 18 de la loi n° 81-736 du 4 août 1981 portant amnistie ;</AL><AL>Attendu que, selon le deuxième de ces textes, le bénéfice de l'avantage dit de «reconstitution de carrière» visé au premier n'est accordé qu'aux artisans ayant versé les cotisations échues pour toute année d'activité artisanale ou assimilée postérieure à 1948 ; que, par dérogation au troisième, l'article 14 de la loi d'amnistie du 16 juillet 1974 a autorisé jusqu'au 31 décembre 1975 la régularisation des cotisations d'assurance vieillesse dues pour la période antérieure au 1<E>er</E> janvier 1973 ;</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a reconnu à Jean Delestaing, qui avait exercé depuis le 1<E>er</E> février 1941 l'activité artisanale de menuisier, le droit à l'avantage de reconstitution de carrière bien qu'il n'eût pas acquitté les cotisations afférentes à la période du 1<E>er</E> janvier 1951 au 30 septembre 1953 aux motifs essentiels qu'il n'est pas établi que la caisse lui ait adressé des appels de cotisations pour cette période et que, dès lors, elle n'est fondée à lui opposer ni un défaut de paiement dont elle porte en définitive la responsabilité, ni l'expiration du délai prévu à l'article 14 de la loi d'amnistie du 16 juillet 1974, ce texte concernant seulement les retards imputables à l'assuré ;</AL><AL>Attendu cependant que l'attribution de l'avantage gratuit de reconstitution de carrière est impérativement subordonnée au règlement de toutes les cotisations échues dont le versement incombe à l'assujetti dès la date de leur exigibilité sans que la pratique de l'envoi d'avis d'appel ait pour effet d'exonérer l'intéressé de ses obligations légales ou de mettre à la charge de la caisse la responsabilité de leur inexécution, que Delestaing n'avait pas régularisé sa situation dans le délai imparti par la loi d'admnistie du 16 juillet 1974 et que si en vertu de l'article 18 de la loi d'amnistie du 4 août 1981, cette régularisation peut intervenir au plus tard le 30 septembre 1982, l'arrêt attaqué qui a accordé d'ores et déjà l'avantage sollicité ne peut être maintenu ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties par la cour d'appel de Nîmes, le 16 mai 1980 ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Montpellier, à ce désignée par délibération spéciale prise en la chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de sept francs trente centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="23/09/1981" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JS8109013"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="23/09/1981" ID="RC0JPS8109-10963008" JURI-DATE="1981-09-23" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="79-42 141" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Jean-François Mur c/ Peraudet et autres" RC="1744" REF="79-42 141">Cass. soc. 23 septembre 1981 n° 79-42.141 (1744) Sté Jean-François Mur c/ Peraudet et autres</REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique commun à tous les pourvois :</AL><AL>Vu les articles 1134 du Code civil, 455 du Code de procédure civile et L. 143-1 et suivants du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que la société JF Mur, qui avait acquis au mois d'avril 1976 l'entreprise où étaient emplyés Peraudet et les dix autres salariés et qui s'était engagée à maintenir les droits acquis par le personnel auquel le précédent employeur versait, sous certaines réserves relatives aux fautes professionnelles et aux absences de longue durée, des primes de vacances et de fin d'année, a refusé aux salariés, qui ne remplissaient pas certaines de ces conditions, la prime de fin d'année 1976 et a réduit le montant de la prime de vacances 1977 ; qu'après avoir relevé que la société avait versé à tous les salariés indistinctement la prime de vacances 1976 au prorata de la période allant du mois d'avril au 30 juin 1976, et après avoir estimé qu'au cours de la réunion du comité d'entreprise du 16 juillet 1976 elle avait «pris nettement position», en rappelant le montant de la prime mais sans faire aucune réserve sur les conditions restrictives prévues antérieurement, le jugement attaqué a énoncé que les salariés étaient fondés à considérer que ces primes étaient devenues un complément de salaire qui leur était acquis sans réserves ;</AL><AL>Attendu, cependant, d'une part, que le procès-verbal de la réunion du comité d'entreprise du 16 juillet 1976 portait qu'à une question concernant seulement le mode de calcul de la prime de vacances, la société s'était bornée à répondre qu'elle était égale à 50 % du salaire brut calculé au 31 mai 1976 sur la base de 173 h 33 ; qu'il s'ensuit que le jugement a dénaturé ce document, clair et précis, qui se référait au seul montant de la prime et n'en modifiait pas les conditions d'attribution ; que, d'autre part, en déduisant du fait que la société avait versé à tous les salariés l'intégralité de la prime de vacances, la renonciation de l'employeur aux conditions auxquelles était subordonné le versement de cette prime, conséquence que ce seul paiement n'impliquait pas nécessairement, alors que la société avait fait valoir dans ses conclusions restées sans réponse que, dans le court intervalle qui s'était écoulé depuis la cession, elle n'avait pu mettre en place aucun des moyens de contrôle lui permettant d'effectuer la ventilation des primes, le tribunal n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule les jugements rendus le 21 juin 1979 entre les parties, par le tribunal d'instance de Carpentras ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant lesdits jugements et, pour être fait droit, les renvoie devant le conseil de prud'hommes d'Orange, à ce désigné par délibération spéciale prise en la chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne les défendeurs, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de sept francs trente centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="24/09/1981" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPJ8101-1126124582"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="24/09/1981" ID="R11CC0744E5A4FCA-EFL" JURI-DATE="1981-09-24" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="X240981-1" NATURE="CA" NOM="Naudon c/ Cressant" RC="X240981-1" REF="Paris">CA Paris 24 septembre 1981, Naudon c/ Cressant</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Statuant sur l'appel à jour fixe interjeté par Mme Solange Naudon, née Zonar, d'un jugement rendu le 23 mai 1981 par le Tribunal de commerce de Joigny. Ensemble sur la demande additionnelle de Mme Naudon en paiement d'une somme de 50 000 F « à titre de dommages-intérêts ainsi qu'en application de l'article 700 du NCPC » et sur la demande de Jean Cressant, Adolphe Cressant, Christian Dunis et Michel Verplaeste ès qualités tendant à la condamnation de Mme Naudon à leur payer la somme de 3 000 F sur le fondement de l'article 700 du NCPC ;</AL><AL>Faits et procédure : </AL><AL>Le 23 juillet 1979, fut constitué sous forme à responsabilité limitée la société dénommée « Agencement Décoration Bois Industries dite « ADB Industries ». Le Capital de la société soit 20 000 F divisé en 200 parts de 100 F chacune fut initialement réparti entre les associés dans la proportion suivante : </AL><AL>Jean Cressant… 8 parts</AL><AL>Adolphe Cressant… 72 parts</AL><AL>Christian Dunis… 40 parts</AL><AL>Pierre Naudon… 8 parts</AL><AL>Mme Solange Naudon mère du précédent… 72 parts</AL><AL>La société avait pour objet toutes activités industrielles ou commerciales se rapportant au bois et plus spécialement tous travaux d'aménagement et de décoration ; La gérance de la société fut confiée originellement à Jean Cressant auquel succéda Pierre Naudon à compter du 26 octobre 1979.</AL><AL>Il est admis par toutes les parties en cause que dans le dernier état de la répartition du capital social, celui-ci se décompose ainsi : </AL><AL>Jean Cressant… 8 parts</AL><AL>Adolphe Cressant (père du précédent)… 72 parts</AL><AL>Christian Dunis… 40 parts</AL><AL>Mme Naudon… 80 parts</AL><AL>Peu après la constitution de la société de graves difficultés opposèrent le Groupe Cressant-Dunis à Pierre Naudon gérant, fils de Mme Naudon associée minoritaire. C'est ainsi que le 15 septembre 1980, Naudon exerça des violences sur la personne de Jean Cressant, faits qui furent sanctionnés par une amende et l'allocation de dommages et intérêts par le Tribunal de police de Joigny (25 mars 1981) ; C'est encore ainsi que le Groupe Cressant tenta courant octobre 1980 de faire désigner un administrateur provisoire pour la société, par le juge des référés lequel rejeta cette demande « faute d'urgence et de la preuve des griefs invoqués » ; C'est en cet état des relations entre les parties que par lettre du 20 novembre 1980 les consorts Cressant et Dunis demandèrent à Naudon, en sa qualité de gérant de la société ADB Industries, de convoquer une assemblée générale des associés « qui devra procéder à l'étude de la situation actuelle de la société et de son administration » ; Naudon convoqua régulièrement les associés à une assemblée générale fixée le 14 janvier 1981 à 10 heures au siège de la société (à Marchais Beton, Yonne) l'ordre du jour étant celui réclamé par les consorts Cressant et Dunis ; Tous les associés se rendirent à cette convocation et dès le début de la réunion surgirent de nombreux incidents suivis de la révocation immédiate du gérant à la majorité de 120 voix représentant 120 parts sur les 200 constituant le capital social et du remplacement de celui-ci par Dunis décidée à la même majorité ; Un procès-verbal de cette assemblée fut rédigé et signé par Adolphe Cressant, Jean Cressant et Christian Dunis. La feuille de présence comportant l'émargement des mêmes fut annexée au procès-verbal de l'assemblée générale.</AL><AL>C'est alors que par acte extrajudiciaire du 24 janvier 1981 intitulé par erreur « assignation en paiement », Mme Naudon prétendant : 1° que les associés majoritaires avaient quitté la réunion en emportant la feuille de présence et que dès lors le texte du procès-verbal présenté par eux « ne pouvait constituer une assemblée générale régulièrement tenue », ledit texte « semblant vouloir régler un problème qui n'avait pas été porté à l'ordre du jour (révocation du gérant) » ; 2° qu'en tout état de cause ce texte « constituait un faux », assigna les 3 associés majoritaires ainsi que la Société ADB devant le Tribunal de commerce de Joigny aux fins de voir dire « nul et non avenu ledit texte en qualité de procès-verbal de l'assemblée », subsidiairement de voir désigner un administrateur « pour convoquer régulièrement et assurer la tenue régulière d'une assemblée générale dont l'ordre du jour sera celui demandé par les requis dans la lettre dénoncée en tête des présentes » ; Les parties furent entendues devant le tribunal en ses audiences des 28 janvier et 25 février 1981 pour que le jugement puisse être rendu le 13 mai 1981 ;</AL><AL>Qu'entre temps le Tribunal de commerce de Joigny avait prononcé, sur déclaration de cessation des paiements, le règlement judiciaire de la Société ADB Industries et nommé Me Verplaeste en qualité de syndic ;</AL><AL>Par le jugement attaqué, le tribunal déclare Mme Naudon mal fondée en sa demande, l'en déboute et la condamne aux dépens ; Pour statuer ainsi il estime essentiellement : </AL><AL>- que la tenue d'une feuille de présence n'est pas prévue par la loi en matière de sociétés à responsabilité limitée ;</AL><AL>- que l'absence de signature de Madame Naudon sur la feuille de présence et le procès-verbal de l'assemblée ne pouvait modifier le résultat de la délibération ;</AL><AL>- qu'une plainte en abus de biens sociaux avait été déposée contre le gérant qui avait été incarcéré et ne pouvait plus gérer la société (étant observé cependant par la Cour que Naudon inculpé d'abus de biens sociaux n'a été incarcéré que le 30 janvier 1981 et a fait l'objet d'une mise en liberté provisoire le 18 mars 1981) ; qu'il n'y a pas de nullité sans texte ; Mme Naudon qui ne reprend pas sa demande subsidiaire en nomination d'un administrateur ad hoc, requiert aujourd'hui la Cour : </AL><AL>- de la déclarer bien fondée en son appel ;</AL><AL>- de dire que l'assemblée du 14 janvier 1981 devait être présidée par elle en sa qualité d'associée disposant du plus grand nombre de voix et ayant accepté ce poste ;</AL><AL>- de dire que cette assemblée devait statuer sur l'ordre du jour visé dans la convocation c'est-à-dire l'étude de la situation de la société ;</AL><AL>- de dire qu'en sa qualité de président de l'assemblée générale du 14 janvier 1981 elle était la seule personne à pouvoir signer le procès-verbal « en application de l'article 42 du décret in fine » ;</AL><AL>- de dire qu'en application des articles ci-dessus visés, le texte présenté par les sieurs Cressant et Dunis ne constitue donc pas le procès-verbal de l'assemblée du 14 janvier 1981 ;</AL><AL>- de dire que le comportement des sieurs Cressant et Dunis a, durant toute cette procédure, été exclusif de bonne foi ;</AL><AL>- de dire qu'ils ont commis une faute grave en présentant un texte qui ne constitue pas le véritable procès-verbal de l'assemblée du 14 janvier 1981 ;</AL><AL>- de constater qu'en utilisant ce texte ils ont pu obtenir la modification du registre du commerce de la société ADB Industries et fiare apparaître comme gérant le sieur Dunis ;</AL><AL>- de lui donner acte de ce qu'elle se réserve de réclamer judiciairement la régularisation du registre du commerce de la société précitée qui a été modifié au moyen d'un véritable faux ;</AL><AL>- de condamner « les requis » à lui payer à titre de dommages-intérêts ainsi qu'en application de l'article 700 du NCPC la somme de 50 000 francs ; Jean Cressant, Adolphe Cressant, Christian Dunis et Me Michel Verplaeste, syndic au règlement judiciaire de la Société ADB demandent par conclusions conjointes, à la Cour de dire que les associés majoritaires ont respecté les dispositions impératives de la loi du 24 juillet 1966, en conséquence, de débouter Mme Naudon de toutes ses demandes, fins et conclusions et de la condamner à leur verser la somme de 3 000 francs sur le fondement de l'article 700 du NCPC.</AL><AL>Discussion : </AL><AL>Considérant que pour soutenir qu'en l'occurrence « il n'y a pas nullité de l'assemblée et du procès-verbal la constatant mais plus simplement inexistance (sic) du texte discuté en qualité de procès-verbal de l'assemblée du 14 janvier 1981 » et que ledit texte constitue un « faux », Mme Naudon reprend en cause d'appel son argumentation laquelle repose, selon elle, sur les trois éléments fondamentaux suivants : - Non tenue d'une feuille de présence ou de toute pièce justifiant la participation de Mme Naudon-Zonar à l'assemblée ; - violation de la loi sur les sociétés qui précise que si le gérant n'est pas associé, l'assemblée est présidée par l'associé ayant le plus grand nombre de parts ; - l'assemblée a statué sur une question non portée à l'ordre du jour ;</AL><AL>Mais considérant en premier lieu que Mme Naudon reconnaît expressément que l'assemblée générale a été régulièrement convoquée pour le 14 janvier 1981 et que si elle prétend « avoir été empêchée de participer au vote par les agissements des sieurs Cressant et Dunis » elle ne conteste pas cependant s'être effectivement rendue à la convocation de l'assemblée générale au siège social de la Société ADB ; qu'il importe donc peu qu'elle n'ait pas signé la feuille de présence, cette omission formelle n'étant sanctionnée par aucune nullité et, a fortiori, ne pouvant entraîner « l'inexistence du procès-verbal de l'assemblée » ;</AL><AL>Considérant en deuxième lieu que si l'assemblée eut dû, il est vrai, être présidée par Mme Naudon qui possédait le plus grand nombre de parts, il n'en demeure pas moins : 1° que Mme Naudon n'établit pas qu'elle ait revendiqué cette présidence, 2° que ce manquement aux dispositions de l'article 41 du décret du 23 mars 1967 n'est pas davantage sanctionné par une quelconque nullité ; qu'il ne peut donc, a fortiori, entraîner « l'inexistence » du procès-verbal de l'assemblée ;</AL><AL>Considérant en troisième lieu que l'ordre du jour prévoyait « l'étude de la situation actuelle de la société et de son administration » ce qui impliquait manifestement la possibilité de statuer, le cas échéant, sur la révocation du gérant et sur son remplacement qui constituait les suites nécessaires de l'examen de sa gestion ;</AL><AL>Qu'au demeurant le comportement du gérant tel que relaté au procès-verbal du 14 janvier 1981, reproduit ci-dessous, était de nature à justifier que soit prise d'urgence la délibération de révocation en dehors de toutes autres prévisions de l'ordre du jour sauf au gérant à solliciter des dommages-intérêts dans les termes de l'article 55 1° alinéa de la loi du 24 juillet 1966 ;</AL><AL>Qu'il s'ensuit que le moyen soulevé par Mme Naudon tiré de la prétendue « inexistence » du procès-verbal dressé le 14 janvier 1981 au prétexte que l'assemblée a statué sur une question non portée à l'ordre du jour est également sans fondement et doit, par suite, être rejeté ;</AL><AL>Considérant en réalité, que le procès-verbal litigieux se présente sous la forme d'une première feuille portant les mentions : « SARL ADB Industries - Marchais-Beton - 89120 Charny - Assemblée générale ordinaire du 14 janvier 1981 - Feuille de Présence ; que la deuxième feuille est ainsi rédigée : « Procès-verbal des délibérations de l'assemblée générale du 14 janvier 1981 : « L'an mil neuf cent quatre ving un, le 14 janvier à 10 heures, les associés de la Société Agencement, Décoration, Bois (ADB), SARL au capital de ving mille francs (20 000 F) divisé en 200 parts de 100 F chacune se sont réunis au siège social, de la Société à Marchais-Béton en assemblée générale ordinaire, réunie extraordinairement sur convocation de la gérance, adressée aux associés par lettre recommandée en date du 25 novembre 1980.</AL><AL>Il a été établi une feuille de présence signée par M. Cressant Adolphe, Christian Dunis, Jean Cressant ; M. Naudon Pierre signale au même instant qu'il veut être président de l'assemblée et tente de récupérer la feuille de présences non encore signée par Mme Naudon-Zonar Solange.</AL><AL>Il parvient toutefois à prendre les lettres de convocation adressées aux associés et qui sont déposées sur le bureau. Immédiatement après M. Naudon Pierre se précipite sur M. Dunis et le frappe violemment au visage, M. Cressant Adolphe, Dunis Christian, Cressant Jean décident alors à la majorité absolue soit 120 voix de le révoquer immédiatement de ses fonctions de gérant. M. Adophe Cressant, Christian Dunis, Jean Cressant demandent à M. Christian Dunis de prendre la gérance de la société à compter de ce jour ; celui-ci accepte cette mission.</AL><AL>Cette nomination est donc prise à la majorité absolue soit 120 voix représentant MM. Adophe Cressant, Christian Dunis, Jean Cressant, des insultes continuant à être proférées par M. Naudon Pierre.</AL><AL>MM. Adophe Cressant, Christian Dunis, Jean Cressant lèvent la séance à 10 h 20. Il a été dressé par le présent un procès-verbal qui a été signé par MM. Adolphe Cressant, Christian Dunis, Jean Cressant pour valoir ce que de droit.</AL><AL>PCC suivent des signatures.</AL><AL>Qu'il est annexé une 3e feuille de présence comportant les noms et prénoms des quatre associés et en face de leurs noms le nombre de leurs parts et voix ; que cette feuille est émargée par Adolphe Cressant, Jean Cressant et Christian Dunis ; que la 4e feuille prévue pour les noms et émargements d'associés plus nombreux est vierge, que la 5e feuille porte la mention « Certifié sincère et véritable la présente feuille de présence » ; qu'elle est signée par les consorts Cressant et Dunis, que ces feuilles portent toutes le timbre de Me Duhamel huissier de justice, qu'elles sont paraphées ; que la dernière porte la signature de l'huissier sous la mention « Pour copie conforme » ;</AL><AL>Considérant que ce procès-verbal qui retrace sans doute avec maladresse mais d'une manière détaillée la tenue de l'assemblée générale de la société ADB Industries constitue bien un procès-verbal au sens de l'article 42 du décret du 23 mars 1967 ;</AL><AL>Que Mme Naudon n'établit en rien l'inexactitude ou la fausseté des faits qui y sont relatés ;</AL><AL>Considérant en définitive qu'il résulte des éléments sus analysés de la cause que c'est à bon droit que le Tribunal a débouté Mme Naudon de ses prétentions ; que l'appel de celle-ci n'apparaît en rien justifié ;</AL><AL>Considérant enfin que la demande en paiement de dommages et intérêts formée par Mme Naudon est dénuée de tout fondement ; qu'elle doit donc en être déboutée ; que devant supporter l'intégralité des dépens, il n'y a lieu de faire application à son profit des dispositions de l'article 700 du NCPC ;</AL><AL>Considérant, par contre, qu'il paraît inéquitable de laisser à la charge des intimés les sommes par eux exposées et non comprises dans les dépens ; que compte tenu notamment des frais qu'ils ont dû exposer pour faire assurer la défense de leurs intérêts la Cour dispose des éléments suffisants d'appréciation pour fixer globalement à 2 000 F, la somme que Mme Naudon sera condamnée à verser à Jean Cressant, Adolphe Cressant, Christian Dunis et Michel Verplaeste ès qualités ;</AL><AL>Par ces motifs et ceux non contraires des premiers juges ;</AL><AL>Dit Mme Solange Naudon, née Zonar, recevable mais mal fondée en son appel ;</AL><AL> L'en déboute ;</AL><AL>Confirme le jugement rendu le 23 mai 1981 par le Tribunal de commerce de Joigny.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="30/09/1981" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112272073"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="30/09/1981" ID="RC0JPS8109-10963010" JURI-DATE="1981-09-30" JURI-GPS-ID="gb5c531f7-d6ff-49c1-81e0-4e0ba55095bb" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="16 601" NATURE="CE" NOM="X" REF="16 601">CE n° 16 601 30 septembre 1981 X </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Considérant que le tribunal administratif a omis de statuer sur le moyen tiré par M. X de ce que la loi du 21 décembre 1973, de laquelle est issu l'article 93-1 quater du Code général des impôts, n'a pu avoir pour effet de lui imposer rétroactivement l'obligation de justifier de ses frais professionnels réels de l'année 1973 ; que le jugement attaqué doit dès lors être annulé ;</AL><AL>Considérant qu'il y a lieu d'évoquer et de statuer immédiatement sur la demande présentée en première instance par M. X ;</AL><AL>Sur la régularité de la procédure d'imposition :</AL><AL>Considérant que M. X conteste la procédure d'imposition pour la première fois dans son mémoire en réplique devant le Conseil d'État ; que ce moyen, fondé sur une cause juridique distincte de celle sur laquelle reposait jusqu'alors l'argumentation du requérant, est tardif et, par suite, irrecevable ;</AL><AL>Sur le bien-fondé de l'imposition :</AL><AL>Considérant que M. X a perçu en 1973 d'une part des droits d'auteur d'un montant de 11 960 F, d'autre part des salaires et des piges rémunérant son activité de journaliste et s'élevant à 98 770 F ; qu'il a bénéficié, pour cette seconde source de revenus, après application de la déduction forfaitaire normale de 10 % pour frais professionnels, de la déduction supplémentaire de 30 % prévue en faveur des journalistes, sur le fondement de l'article 83 - 3° du Code général des impôts, à l'article 5 de l'annexe IV à ce Code, le montant total des deux déductions étant de 36 545 F, cependant qu'en application de l'article 93-1 quater du même Code, seule une déduction forfaitaire de 10 % a été appliquée au montant brut des droits d'auteur ; que M. X demande la réduction de l'impôt sur le revenu auquel il a été assujetti sur ces bases, en soutenant que doivent être déduits de ses droits d'auteur les frais réels qu'il a exposés dans le cadre de son activité d'écrivain, soit la somme de 34 567,80 F ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 93-1 quater susmentionné du Code, « lorsqu'ils sont intégralement déclarés par les tiers, les produits des droits d'auteur perçus par les écrivains et compositeurs sont… soumis à l'impôt sur le revenu selon les règles prévues en matière de traitements et salaires » ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ces dispositions que les droits d'auteur déclarés par les tiers demeurent des bénéfices non commerciaux, mais sont, sauf disposition contraire expresse, assimilés aux traitements et salaires en ce qui concerne leur régime d'imposition ; qu'au nombre des règles applicables à cette catégorie de revenus, figure le principe, énoncé à l'article 83 - 3° du Code, selon lequel le revenu imposable est déterminé après déduction soit des frais forfaitaires, soit des frais réels exposés pour l'acquisition et la conservation du revenu ; qu'aucune disposition particulière ne déroge à ce principe en ce qui concerne les droits d'auteur déclarés par les tiers ; qu'ainsi contrairement à ce que soutient le requérant, l'article 93 - 1 quater du Code général des impôts n'a pas pour objet ou pour effet d'autoriser les écrivains dont les droits d'auteur sont déclarés par des tiers à déduire leurs frais professionnels réels, lorsque, exerçant en outre une activité salariée, ils optent pour la déduction des frais professionnels forfaitaires de leurs traitements et salaires ; que, par suite, M. X ne pouvait simultanément opter pour la déduction forfaitaire pour les salaires qu'il a retirés de ses activités de journaliste et pour la déduction des frais réels exposés en vue de l'acquisition de ses droits d'auteur ;</AL><AL>Considérant que M. X fait valoir qu'eu égard à la date de la loi susmentionnée du 21 décembre 1973, il n'a pas été en mesure de réunir, pour l'imposition de ses revenus de 1973, les pièces nécessaires pour lui permettre de justifier des frais professionnels réels afférents à son activité de journaliste et qu'il lui a été ainsi impossible de faire une option globale pour la déduction des frais réels ; qu'en admettant que cette impossibilité soit établie, elle n'est pas de nature à faire obstacle à l'application de la loi en tant qu'il résulte de celle-ci que l'option pour la déduction des frais réels ou pour la déduction forfaitaire doit s'étendre à l'ensemble des activités dont les revenus sont soumis aux règles prévues en matière de traitements et salaires ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de tout ce qui précède, sans qu'il soit besoin de se prononcer sur le point de savoir si les frais réels allégués par le contribuable étaient justifiés, que la déduction de ces frais ne peut pas être admise et que la demande de M. Paillat doit dès lors être rejetée ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E> : Le jugement du tribunal administratif de Paris en date du 2 novembre 1978 est annulé.</AL><AL>Article 2 : La demande présentée par M. X devant le tribunal administratif de Paris est rejetée.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="30/09/1981" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2E48297871I4373-EFL"><NINFO>10</NINFO><ABS><DESC>bénéfice imposable</DESC><DESC>dépenses</DESC><DESC>déductions pour frais praticables par les bénéficiaires de droits d'auteur percevant en outre des traitements et salaires</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>Un contribuable qui perçoit, d'une part, des droits d'auteur déclarés par des tiers et, d'autre part, des traitements et salaires, doit opter globalement, au titre des deux catégories de revenus, soit pour la déduction de frais réels, soit pour la déduction forfaitaire <MOTREP>(1<E>re</E> et 2<E>e</E> espèces).</MOTREP></AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Une loi publiée avant le 31 décembre de l'année est applicable à l'imposition des revenus perçus au cours de ladite année, alors même que les contribuables n'auraient pu prendre les dispositions utiles pour effectuer une option ouverte par cette loi <MOTREP>(2<E>e</E> espèce).</MOTREP></AL><AL>Contentieux.</AL><ANANIV2><INTRO>1° </INTRO><AL>Annulation d'un jugement qui a omis de statuer sur un moyen formulé par le requérant <MOTREP>(2<E>e</E> espèce)</MOTREP> ;</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>2° </INTRO><AL>Le contribuable est irrecevable à formuler pour la première fois dans un mémoire enregistré après l'expiration du délai d'appel un moyen relatif à la régularité de la procédure d'imposition <MOTREP>(2<E>e</E> espèce).</MOTREP></AL></ANANIV2></ANANIV1></ANA><ESPECE>2<E>e</E> espèce : </ESPECE><REFDOC DATE="30/09/1981" ID="R2F48297871I4373-EFL" JURI-DATE="1981-09-30" JURI-GPS-ID="gb5c531f7-d6ff-49c1-81e0-4e0ba55095bb" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="16601" NATURE="CE" REF="16601">CE 30 septembre 1981 n° 16601, 7<E>e</E> et 8<E>e</E> sous-sections.</REFDOC><TXD><AL>MM. Lasry, Prés. - Toutée, Rapp. - Schricke, Comm. du Gouv. - Me Martin-Martinière, Av.</AL><AL>Considérant que le Tribunal administratif a omis de statuer sur le moyen tiré par M.X de ce que la loi du 21 décembre 1973, de laquelle est issu l'article 93-1 quater du CGI, n'a pu avoir pour effet de lui imposer rétroactivement l'obligation de justifier de ses frais professionnels réels de l'année 1973 ; que le jugement attaqué doit dès lors être annulé ;</AL><AL>Considérant qu'il y a lieu d'évoquer et de statuer immédiatement sur la demande présentée en première instance par M. X ;</AL><AL>Sur la régularité de la procédure d'imposition :</AL><AL>Considérant que M. X conteste la procédure d'imposition pour la première fois dans son mémoire en réplique devant le Conseil d'État ; que ce moyen, fondé sur une cause juridique distincte de celle sur laquelle reposait jusqu'alors l'argumentation du requérant, est tardif et, par suite, irrecevable ;</AL><AL>Sur le bien-fondé de l'imposition :</AL><AL>Considérant que M. X a perçu en 1973 d'une part des droits d'auteur d'un montant de 11 960 F, d'autre part des salaires et des piges rémunérant son activité de journaliste et s'élevant à 98 770 F ; qu'il a bénéficié, pour cette seconde source de revenus, après application de la déduction forfaitaire normale de 10 % pour frais professionnels, de la déduction supplémentaire de 30 % prévue en faveur des journalistes, sur le fondement de l'article 83 - 3° du CGI, à l'article 5 de l'annexe IV à ce Code, le montant total des deux déductions étant de 36 545 F, cependant qu'en application de l'article 93-1 quater du même Code, seule une déduction forfaitaire de 10 % a été appliquée au montant brut des droits d'auteur ; que M. X demande la réduction de l'impôt sur le revenu auquel il a été assujetti sur ces bases, en soutenant que doivent être déduits de ses droits d'auteur les frais réels qu'il a exposés dans le cadre de son activité d'écrivain, soit la somme de 34 567,80 F ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 93-1 quater susmentionné du Code, « lorsqu'ils sont intégralement déclarés par les tiers, les produits des droits d'auteur perçus par les écrivains et compositeurs sont… soumis à l'impôt sur le revenu selon les règles prévues en matière de traitements et salaires » ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ces dispositions que les droits d'auteur déclarés par les tiers demeurent des bénéfices non commerciaux, mais sont, sauf disposition contraire expresse, assimilés aux traitements et salaires en ce qui concerne leur régime d'imposition ; qu'au nombre des règles applicables à cette catégorie de revenus, figure le principe, énoncé à l'article 83-3° du Code, selon lequel le revenu imposable est déterminé après déduction soit des frais forfaitaires, soit des frais réels exposés pour l'acquisition et la conservation du revenu ; qu'aucune disposition particulière ne déroge à ce principe en ce qui concerne les droits d'auteur déclarés par les tiers ; qu'ainsi, contrairement à ce que soutient le requérant, l'article 93-1 quater du CGI n'a pas pour objet ou pour effet d'autoriser les écrivains dont les droits d'auteur sont déclarés par des tiers à déduire leurs frais professionnels réels, lorsque, exerçant en outre une activité salariée, ils optent pour la déduction des frais professionnels forfaitaires de leurs traitements et salaires ; que, par suite, M. X ne pouvait simultanément opter pour la déduction forfaitaire pour les salaires qu'il a retirés de ses activités de journaliste et pour la déduction des frais réels exposés en vue de l'acquisition de ses droits d'auteur ;</AL><AL>Considérant que M. X fait valoir qu'eu égard à la date de la loi sus-mentionnée du 21 décembre 1973, il n'a pas été en mesure de réunir, pour l'imposition de ses revenus de 1973, les pièces nécessaires pour lui permettre de justifier des frais professionnels réels afférents à son activité de journaliste et qu'il lui a été ainsi impossible de faire une option globale pour la déduction des frais réels ; qu'en admettant que cette impossibilité soit établie, elle n'est pas de nature à faire obstacle à l'application de la loi en tant qu'il résulte de celle-ci que l'option pour la déduction des frais réels ou pour la déduction forfaitaire doit s'étendre à l'ensemble des activités dont les revenus sont soumis aux règles prévues en matière de traitements et salaires ;</AL><AL>Décide : Rejet de la requête.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="30/09/1981" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPCO8101-112722001"><NINFO>11</NINFO><ABS><DESC>CHAMP D'APPLICATION</DESC><DESC>CHIFFRE D'AFFAIRES TAXABLE</DESC><DESC>« DÉPOTS DE GARANTIE »</DESC></ABS><ANA><AL>Les « dépôts de garantie » exigés des locataires par les loueurs de biens meublés en sus du prix de la location ne sont passibles de la TVA que si, et au moment où, ils deviennent définitivement acquis par le loueur, du fait de la non-exécution par le preneur de ses obligations contractuelles. Illégalité, sur ce point, de l'instruction ministérielle du 15 février 1979 qui prévoyait la solution contraire.</AL></ANA><REFDOC DATE="30/09/1981" ID="ICE3124C21E001C" JURI-DATE="1981-09-30" JURI-GPS-ID="ge5b2e1a1-8ac8-4ad6-bb54-8b9696dc0263" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="17343" NATURE="CE" REF="17343">(CE 30 septembre 1981, n° 17343, 7<E>e</E> et 8<E>e</E> sous-sections.)</REFDOC><TXD><AL>MM. Lasry, Prés. - Giuily, Rapp. - Schricke, Comm. du Gouv.</AL><AL>Considérant qu'aux termes du I de l'article 256 du CGI, dans la rédaction issue de la loi du 29 décembre 1978 : « sont soumises à la TVA les livraisons de biens meubles et les prestations de services effectuées à titre onéreux par un assujetti agissant en tant que tel » ; qu'en vertu des articles 266-1-a) et 267-I-2° du même code, la base d'imposition comprend, pour les livraisons de biens et prestations de services, « toutes les sommes, valeurs, biens ou services reçus ou à recevoir par le fournisseur ou le prestataire en contrepartie de la livraison ou de la prestation », notamment les sommes correspondant aux « frais accessoires... tels que commissions, intérêts, frais d'emballage, de transport et d'assurance demandés aux clients » ;</AL><AL>Considérant que les « dépôts de garantie » qui sont exigés de leurs co-contractants par les loueurs de biens meubles en sus du prix de la location ne sont pas la contrepartie des prestations prévues au contrat et ne sont définitivement acquis par les loueurs que si et au moment où le preneur n'exécute pas les obligations auxquelles le contrat subordonne le remboursement du dépôt ; que si, eu égard à leur objet, qui est de prémunir le loueur contre les aléas normaux du contrat, ils peuvent être regardés comme des frais accessoires au sens des dispositions précitées et devenir de ce fait passibles de la TVA, c'est seulement lorsque survient la cause contractuelle de leur conservation par le loueur ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que, par les prescriptions contestées de son instruction du 15 février 1979 selon lesquelles les sommes perçues à titre de dépôts de garantie par les personnes « qui donnent les biens en location doivent être incluses dans la base d'imposition à la TVA dès lors que la location est imposable à titre obligatoire ou sur option », le ministre du Budget, n'ayant pas limité la prise en compte de ces dépôts de garantie aux seules sommes qui cessent d'être remboursables aux preneurs, ne s'est pas borné à expliciter la réglementation en vigueur, mais y a ajouté des dispositions nouvelles qu'aucun texte ne l'autorisait à prendre : que, dès lors, la société anonyme « société européenne de location et de service » est dans cette mesure recevable et fondée à demander l'annulation, comme prises par une autorité incompétente, des dispositions qu'elle conteste ;</AL><AL>Décide : Annulation des dispositions contenues dans le a) du paragraphe 1 de la sous-section 2 de la section 1 du chapitre 1 du titre II de l'instruction du ministre du Budget en date du 15 février 1979 en tant qu'elles ont prévu la prise en compte, dans la base d'imposition à la TVA, de l'ensemble des sommes perçues à titre de dépôts de garantie par les personnes qui donnent des biens en location.</AL></TXD><OB><OBNIV1><INTRO>1° </INTRO><AL>La solution relative aux dépôts de garantie est la conséquence directe de la décision de principe récemment arrêtée par le Conseil d'État, dans le domaine des revenus fonciers (CE 8 mai 1981, n° 19.171, Plén. : <LINK COL="BU" FILE="rf81078.sgm" LINKID="PARJF81078-109743694" SUPP="RJF">RJF 7-8/81, p. 372</LINK> et conclusions de M. le Commissaire du Gouvernement Verny, p. 348). La solution avait déjà - au moins implicitement - été retenue sous l'empire de la législation en vigueur avant le 1<E>er</E> janvier 1979 (CE 31 mai 1978, n° 5.529 : RJF 9/78, p. 249).</AL></OBNIV1><OBNIV1><INTRO>2° </INTRO><AL>En ce qui concerne la légalité des instructions ministérielles prises pour commenter les lois à l'intention des services chargés de leur application, on se reportera aux observations sous une décision du même jour, n° 17.371 (voir ci-dessus, n° 955).</AL></OBNIV1></OB></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>