<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1978" CODE="JPJ" MOIS="05"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="02/05/1978" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I76C42A9B7A9819"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="02/05/1978" ID="R1AC79F80CDCA2E-EFL" JURI-DATE="1978-05-02" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-11 692" NATURE="Cass. civ." NOM="Bazin c/ Brillet" REF="76-11 692"> Cass. 1<E>e</E> civ. 2 mai 1978 n° 76-11.692 Bazin c/ Brillet </REFDOC><TXD><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Attendu qu'il résulte des énonciations de l'arrêt attaqué que, le 17 décembre 1970, le docteur Bazin, médecin à Landerneau, a conclu avec le docteur Brillet un contrat dit d'association pour l'exercice en commun de la profession de médecin généraliste ; qu'il était stipulé une mise en commun des honoraires, lesquels, après déduction des dépenses de fonctionnement, devaient être partagés dans la proportion de deux tiers pour Bazin et de un tiers pour Brillet la première année et par moitié après un an ; que, cependant, l'article 16 du contrat prévoyait qu'au cas où un associé aurait une activité professionnelle inférieure de plus de vingt pour cent à celle de son confrère pendant deux années consécutives, il serait procédé à une révision de la répartition des honoraires ; que Brillet, prétendant que cette situation s'était réalisée, ce que contestait Bazin, a décidé de conserver, à compter du 1<E>er</E> décembre 1973, la totalité des honoraires perçus par lui au lieu de les verser dans la masse commune ; que Bazin a alors assigné Brillet en résiliation du contrat ; que la Cour d'appel, après avoir relevé qu'il s'agissait d'un contrat de société aux termes de l'article 1832 du Code civil, a prononcé la dissolution de la société pour mésintelligence des associés, fixé le point de départ de la dissolution à compter de la signification de l'arrêt, décidé que les deux praticiens conserveraient les honoraires perçus par eux pour leur activité personnelle depuis le 1<E>er</E> décembre 1973, et a reconnu le droit de Brillet à une indemnité de départ ;</AL><AL>Attendu qu'il est reproché aux juges du second degré d'avoir ainsi statué alors que la partage des bénéfices et des pertes étant, en vertu de l'article 1832 du Code civil, l'un des éléments essentiels du contrat de société, en l'absence duquel celui-ci ne pouvait se poursuivre, ils n'auraient pu légalement maintenir la société postérieurement au 1<E>er</E> décembre 1973 tout en supprimant à partir de cette date une répartition des honoraires formant les recettes sociales ; qu'en outre, la simple affirmation de la permanence de certains effets du contrat ne permettrait pas à la Cour de cassation d'exercer son contrôle sur le maintien de l'affectio societatis entre les médecins sans caisse commune et ne travaillant plus que pour eux-mêmes ;</AL><AL>Mais attendu que c'est après avoir relevé que le fait pour Brillet de conserver ses propres honoraires à compter du 1<E>er</E> décembre 1973 ne pouvait être considéré comme une rupture, dès lors que ce praticien avait auparavant adressé à son confrère une lettre se référant à l'article 16 du contrat dont il demandait l'application, que la Cour d'appel, faisant état de la dégradation des rapports des deux médecins, a prononcé la dissolution de la société pour mésintelligence des associés ; qu'en conséquence, tout en admettant dans ces motifs que faute pour les associés d'avoir pu se mettre d'accord sur l'application de l'article 16, il convenait de laisser à chacun d'eux dans les opérations de liquidation les honoraires qu'ils avaient perçus depuis le 1<E>er</E> décembre 1973, elle a justement décidé que la dissolution prendrait effet du jour de la signification ;</AL><AL>Qu'ainsi le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Sur le second moyen :</AL><AL>Attendu qu'il est encore fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir donné mission aux notaires chargés de la liquidation de la société de déterminer le montant de l'indemnité de départ due à Brillet et décidé qu'aussitôt après le paiement de cette indemnité, Brillet serait tenu de quitter Landerneau à peine d'astreinte avec l'interdiction de se réinstaller dans cette ville et dans un rayon de vingt kilomètres à vol d'oiseau pendant un délai de cinq ans, alors que la convention, qui aurait été dénaturée, aurait distingué le cas du départ d'un associé régi par l'article 19 qui ne prévoyait une indemnité qu'en cas de refus d'agrément du successeur proposé, ce qui n'était pas le cas d'après les propres énonciations de l'arrêt attaqué, et celui de la rupture, prévu par l'article 21, lequel ne subordonnait pas le jeu de la clause de non-rétablissement de Brillet à une quelconque condition dépendant des causes de cette rupture ; qu'en surplus, la convention aurait nécessairement exclu toute combinaison des deux articles susvisés, qui auraient visé des situations inconciliables, le premier supposant la continuation de la société et le second sa cessation consommée par la dissolution ;</AL><AL>Mais attendu que, le contrat étant ambigu en ce qui concerne les cas dans lequels une indemnité de départ devait être versée à Brillet, la Cour d'appel s'est livrée à une interprétation nécessaire et, partout exclusive, de dénaturation ; qu'en conséquence, le moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 17 mars 1976 par la Cour d'appel de Rennes ;</AL><AL>Condamne le demandeur à une amende de mille francs, envers le Trésor public ;</AL><AL>Dit n'y avoir lieu à indemnité ;</AL><AL>Condamne le demandeur, envers le défendeur, aux dépens liquidés à la somme de dix francs cinquante centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="02/05/1978" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I18CADA49BE3CF-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="02/05/1978" ID="R28CADA49BE3CF-EFL" JURI-DATE="1978-05-02" JURI-GPS-ID="gc5f3fbd1-e094-47a2-9753-8fa624bf1b3c" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-10 038" NATURE="Cass. civ." NOM="Ravet c/ Consorts Y" REF="77-10 038">Cass. 3<E>e</E> civ. 2 mai 1978 n° 77-10.038, Ravet c/ Consorts Y.</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : ATTENDU QU'IL RESULTE DES ENONCIATIONS DE L'ARRÊT CONFIRMATIF ATTAQUE QUE RAVET, GERARD Y..., MAURICE Y... ET GUILLOT SONT PROPRIETAIRES DE PARCELLES VOISINES ;</AL><AL>QUE RAVET A ENGAGE DEVANT LE TRIBUNAL D'INSTANCE UNE ACTION TENDANT AU BORNAGE DE SA PROPRIETE ;</AL><AL>QUE LES JUGES DU FOND ONT NOTAMMENT DECLARE QU'IL Y AVAIT LIEU DE PARTAGE UNE COUR SITUEE ENTRE LA PROPRIETE DE RAVET ET CELLE DE GUILLOT CONFORMEMENT AUX CONCLUSIONS ET AU PLAN DE L'EXPERT X... ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A LA COUR D'APPEL D'AVOIR DECIDE LE PARTAGE DE LA COUR LITIGIEUSE, ALORS, SELON LE MOYEN, QUE S'AGISSANT D'UNE ACTION POSSESSOIRE EN BORNAGE, L'ARRÊT ATTAQUE, EN FAISANT PLACE AU PARTAGE DE LA COUR A AINSI A TORT STATUE AU PETITOIRE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA PROHIBITION EDICTEE PAR L'ARTICLE 25 DU CODE DE PROCÉDURE CIVILE QUI CONSTITUE UNE REGLE PROPRE AUX ACTIONS POSSESSOIRES, EST ETRANGERE A L'INSTANCE EN BORNAGE DE NATURE PETITOIRE ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN NE SAURAIT ÊTRE ACCUEILLI ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRÊT RENDU LE 13 OCTOBRE 1976 PAR LA COUR D'APPEL DE GRENOBLE.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="02/05/1978" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I29E13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="02/05/1978" ID="R2AE13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-05-02" JURI-GPS-ID="g30a92a2f-d237-477a-b542-bd45f278603e" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 406" NATURE="Cass. soc." NOM="Guilmont c/ Anselmo" RC="800" REF="77-40 406">Cass. soc. 2 mai 1978 n° 77-40.406 (n° 800), Guilmont c/ Anselmo</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE,.- a rendu 1 ' arrêt suivant : Sur le pourvoi formé par les Guilmont , demeurant 25 rue d'Orroire à Noyon (Oise),</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 14 août 1976 par le Tribunal d'instance de Compiègne,. au profit du sieur Anselmo Marhino, demeurant 10 rue de Bruhat à Noyon (Oise) ,</AL><AL>défendeur a la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Lutz, les observations de Me Sourdillat, avocat des consorts C-uilmont, les conclusions de M. Lesselin, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>vu les articles L. 122. 12, alinéa 1, L.223.2, du Code du travail et 1148 du Code civil ,</AL><AL>Attendu que pour condamner dame Guilmont et autres à payer au sieur Anselmo qui avait été à son service, un préavis, une indemnité de congé payé sur ce préavis et une prime de vacances, le jugement attaqué se fonde sur la considération que l'arrêt de travail intervem le 10 mai 1975 était survenu à la suite de l'incendie du. 5 mai qui ne constituait pas un événement imprévisible et irrésistible pourune entreprise de. travail du bois : qu'il a décidé que l'incendie dans une entreprise pratiquant le travail du bois était toujours prévisible, qu'il appartenait au chef d'entreprise de prendre toutes les précautions pour exclure la présence d'un foyer, pour éviter la propagation du feu et pour avoir à sa disposition des moyens de lutte contre l'incendie ; que la circonstance que l'atelier de fabrication d'emballages légers ainsi que les machines qui le garnissaient aient été entièrement détruits, sans que les défendeurs allèguent une cause extérieure à l'entreprise, établissait que les règles générales de sécurité et de défense n'avaient pas été respectées ;</AL><AL>Attendu, cependant, qu'en' constatant la destruction complète le tribunal établissait l'existence d'un cas de force majeure entraînant une impossibilité absolue de continuer à exécuter immédiatement le contrat de travail souscrit par Anselmo et qu'il s'ensuivait qu'un travail effectif n'étant pas possible, aucune indemnité ' de préavis ni de congés payés afférente à cette période n'était due ; que le tribunal d'instance a violé les textes susvisés;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE le jugement rendu le 14 août 1976, entre les parties, par le Tribunal d'instance de Compiègne ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Tribunal d'instance de Beauvais, à ce désigné. par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers les demandeurs, aux dépens liquidés à la somme de vingt sept francs, soixante centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'a la diligence de M.le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Tribunal d'instance de Compiègne, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du deux mai mil neuf cent soixante dix huit ;</AL><AL>Ou étaient présents : M. Onéto, Conseiller doyen faisant fonctions de Président; M. Lutz, rapporteur ; MM : Martin, de Lestang, Fonade, Voisenet, Arpaillange, Astraud, Brisse, Mac Aleese, Sornay, Bertaud, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM : Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires ; M. Lesselin, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre. , _ , M ... -</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="02/05/1978" N="4"></DEBUR><INFO AGARDER="O" COLLA="OUI" ID="I76C42A9B7A981B"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="02/05/1978" ID="R1CC79F80CDCA2E-EFL" JURI-DATE="1978-05-02" JURI-GPS-ID="gf547c3bd-54de-4457-9e29-26eb1cb777f6" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-60 022" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Cogéma c/ Syndicat national énergie atomique" REF="78-60 022">Cass. soc. 2 mai 1978 n° 78-60.022 Sté Cogéma c/ Syndicat national énergie atomique </REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles L 124-2, L 124-3, L 124-19, L 431-2, L 433-3, L 433-5, et L 433-6 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a décidé que les salariés des entreprises de travail temporaire mis à la disposition de la Compagnie générale des matières nucléaires (Cogema) dans son établissement de La Hague devaient être inscrits sur les listes électorales établies en vue des élections du comité d'établissement en 1977, aux motifs que, si ces travailleurs disposaient d'un comité au sein de l'entreprise de travail temporaire, ils avaient perdu, du fait de leur mise à disposition, le contact avec celle-ci, que leur comité ne pouvait leur être d'aucun secours dans l'entreprise utilisatrice et qu'il importait, par suite, qu'ils puissent voter pour le comité de celle-ci, sans qu'y fasse obstacle le fait qu'ils auraient ainsi un droit de regard sur la gestion d'œuvres sociales qui ne les concernent pas ;</AL><AL>Attendu, cependant, que les salariés mis par une entreprise de travail temporaire à la disposition de la Cogema, s'ils y travaillent dans les mêmes conditions que ses propres salariés, ne font pas partie de cette dernière dans laquelle ils ne devraient légalement accomplir, sauf circonstances particulières, que des missions d'une durée minime et limitée ; qu'ils élisent un comité dans l'entreprise de travail temporaire à laquelle ils appartiennent et que l'article L 433-5 du Code du travail dispose que, tant pour l'électorat que pour l'éligibilité, leur ancienneté dans celle-ci est appréciée en totalisant les périodes pendant lesquelles ils ont été liés à elle par des contrats de travail temporaire, ce qui exclut que ces périodes puissent leur ouvrir en même temps des droits à cet égard dans l'entreprise utilisatrice ;</AL><AL>D'où il suit que le tribunal a faussement appliqué et donc violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, mais uniquement en ce que le tribunal a ordonné l'inscription sur les listes électorales de la Cogema des travailleurs temporaires utilisés par elle, le jugement rendu entre les parties le 21 novembre 1977 par le tribunal d'instance de Cherbourg ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance de Coutances.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="03/05/1978" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I38CADA49BE3CF-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="03/05/1978" ID="R48CADA49BE3CF-EFL" JURI-DATE="1978-05-03" JURI-GPS-ID="gb1bd72d8-ddaf-4596-9cf5-791e1098d585" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-14 823" NATURE="Cass. civ." NOM="Epoux Z. c/ Houillères du bassin du Nord et du Pas-de-Calais" REF="76-14 823">Cass. 3<E>e</E> civ. 3 mai 1978 n° 76-14.823, Epoux Z. c/ Houillères du bassin du Nord et du Pas-de-Calais</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : ATTENDU QU'IL RESULTE DES ENONCIATIONS DE L'ARRÊT ATTAQUE (DOUAI, 1ER JUILLET 1976) QUE LES EPOUX Z..., Y... D'UN LOGEMENT DANS UN IMMEUBLE APPARTENANT AUX HOUILLERES DU BASSIN DU NORD ET DU PAS-DE-CALAIS, ONT ÉTÉ CITES PAR CELLES-CI DEVANT LE TRIBUNAL D'INSTANCE, EN PAIEMENT DE LOYERS ARRIERES ET RESILIATION DE LA LOCATION ;</AL><AL>QU'ILS ONT APPELE EN CAUSE LA SOCIÉTÉ LAITIERE LA COURCELLOISE, SOUTENANT QU'IL RESSORTAIT DE LA CONVENTION D'AGENCE COMMERCIALE INTERVENUE ENTRE EUX ET CETTE SOCIÉTÉ QUE CELLE-CI ÉTAIT REDEVABLE ENVERS EUX D'UNE "INDEMNITE MENSUELLE COMPRENANT LE REMBOURSEMENT DU LOYER" DE LEUR LOGEMENT ET QU'EN CONSEQUENCE, LADITE SOCIÉTÉ DEVAIT LES GARANTIR "DE TOUTES LES CONDAMNATIONS EN PRINCIPAL, INTERETS ET FRAIS QUI POURRAIENT ÊTRE PRONONCEES CONTRE EUX" ;</AL><AL>QUE LA SOCIÉTÉ LAITIERE LA COURCELLOISE A DENIE LA COMPETENCE DU TRIBUNAL D'INSTANCE POUR CONNAITRE DE CETTE DEMANDE EN GARANTIE ;</AL><AL>ATTENDU QUE LES EPOUX Z... REPROCHENT A LA COUR D'APPEL D'AVOIR CONFIRME LE JUGEMENT ENTREPRIS, RENDU LE 26 JUIN 1975, EN CE QU'IL LES A DECLARES IRRECEVABLES EN LEUR DEMANDE EN GARANTIE CONTRE LA SOCIÉTÉ LAITIERE LA COURCELLOISE, AUX MOTIFS QUE LE JUGE SAISI DE LA DEMANDE PRINCIPALE EN PAIEMENT DES LOYERS DUS PAR LESDITS EPOUX N'AVAIT PAS COMPETENCE POUR STATUER SUR LA DEMANDE EN GARANTIE AYANT POUR CAUSE UN CONTRAT D'AGENCE COMMERCIALE, EN L'ABSENCE D'UN LIEN DE DEPENDANCE ET DE SUBORDINATION ENTRE LES DEUX ACTIONS, ALORS, SELON LE MOYEN, QUE L'ACTION EN GARANTIE RELEVE DE LA COMPETENCE DU JUGE SAISI DE L'ACTION PRINCIPALE ET QUE LE TRIBUNAL D'INSTANCE, SAISI D'UNE ACTION EN PAIEMENT DE LOYERS, ÉTAIT COMPÉTENT POUR SE PRONONCER SUR UNE ACTION EN GARANTIE FORMÉE PAR LES DEBITEURS DES LOYERS A L'EGARD D'UN TIERS, EN VERTU DE LA CLAUSE DU CONTRAT PARTICULIER LES AYANT LIES A CE DERNIER ET QUI, SUR CE POINT, NE PRESENTAIT AUCUN CARACTERE COMMERCIAL ;</AL><AL>MAIS ATTENDU, D'ABORD, QUE LE TRIBUNAL D'INSTANCE, QUI CONNAIT DES SEULS LITIGES DONT LA COMPETENCE LUI EST ATTRIBUEE PAR UN TEXTE, NE PEUT, HORS LE CAS D'INDIVISIBILITE, STATUER SUR UNE DEMANDE EN GARANTIE QUE SI CELLE-CI NE SOULEVE PAS UNE QUESTION ECHAPPANT A SA COMPETENCE A RAISON DE LA MATIERE ;</AL><AL>ATTENDU QUE, POUR CONFIRMER LE JUGEMENT ENTREPRIS EN CE QU'IL A DECLARE LES EPOUX Z... X... EN LEUR DEMANDE EN GARANTIE CONTRE LA SOCIÉTÉ LAITIERE LA COURCELLOISE, L'ARRÊT ATTAQUE RETIENT QUE L'EXAMEN DE LADITE DEMANDE EN GARANTIE EXIGEAIT L'INTERPRETATION D'UNE CLAUSE INSEREE DANS UN CONTRAT D'AGENCE COMMERCIALE ET QU'UNE TELLE INTERPRETATION NE RENTRAIT PAS DANS LE DOMAINE DE LA COMPETENCE DU TRIBUNAL D'INSTANCE "A RAISON DE SA NATURE MÊME ET DU FAIT QU'IL N'Y AVAIT PAS DE LIEN SUFFISAMMENT ETROIT ENTRE LA GARANTIE INVOQUEE ET L'OBJET MÊME DU LITIGE" DONT ÉTAIT SAISI CE TRIBUNAL ;</AL><AL>QU'AYANT AINSI ESTIME QUE LA DEMANDE PRINCIPALE ET LA DEMANDE EN GARANTIE N'ÉTAIENT PAS INDIVISIBLES, LA COUR D'APPEL EN A DEDUIT A BON DROIT QUE LE TRIBUNAL D'INSTANCE, SAISI, A TITRE PRINCIPAL, D'UNE DEMANDE EN PAIEMENT DE LOYERS ET EN RESILIATION DE BAIL, N'AVAIT PAS A DÉCIDER SI, LA DEFAILLANCE DES Y... ÉTANT ACQUISE, ELLE ENTRAINAIT, EN VERTU D'UN CONTRAT D'AGENCE COMMERCIALE, UNE OBLIGATION DE LA SOCIÉTÉ LAITIERE LA COURCELLOISE A LES COUVRIR DES SUITES PECUNIAIRES EN DECOULANT, QUE LE MOYEN, PRIS EN SA PREMIERE BRANCHE, N'EST DONC PAS FONDE ;</AL><AL>ATTENDU, ENSUITE, QUE, DEVANT LES JUGES DU FOND, LES EPOUX Z..., S'ILS INVOQUAIENT LE CONTRAT D'AGENCE COMMERCIALE INTERVENU ENTRE EUX ET LA SOCIÉTÉ LAITIERE LA COURCELLOISE, NE SOUTENAIENT PAS QUE, SUR LE POINT PARTICULIER EN LITIGE, LEDIT CONTRAT NE PRESENTAIT AUCUN CARACTERE COMMERCIAL ;</AL><AL>QU'IL S'ENSUIT QU'EN SA SECONDE BRANCHE, LE MOYEN EST NOUVEAU ET QUE, MÉLANGE DE FAIT ET DE DROIT, IL EST IRRECEVABLE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRÊT RENDU LE 1ER JUILLET 1976 PAR LA COUR D'APPEL DE DOUAI.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="03/05/1978" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1726A0811AI84C8-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="03/05/1978" ID="R1826A0811AI84C8-EFL" JURI-DATE="1978-05-03" JURI-GPS-ID="g9084360c-9b46-467b-b211-034ed67388ac" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-12 007" NATURE="Cass. civ." REF="77-12 007">Cass. 3<E>e</E> civ. 3 mai 1978 n° 77-12.007</REFDOC><LISTEJUGES>M. Costa, président M. Giffard, conseiller rapporteur M. Laguerre, avocat général M. Blanc, avocat(s) </LISTEJUGES><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : VU L'ARTICLE 23-8 DU DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953, ATTENDU QU'EN VERTU DE CE TEXTE LE PRIX DU BAIL DES LOCAUX CONSTRUITS EN VUE D'UNE SEULE UTILISATION ECHAPPE AU PLAFONNEMENT PREVU PAR L'ARTICLE 23-6 DU MEME DECRET ;</AL><AL>ATTENDU QU'APPELEE A FIXER LE PRIX DU NOUVEAU BAIL CONSENTI PAR LES CONSORTS Y… AUX EPOUX X…, LA COUR D'APPEL RELEVE " QUE LE LOCAL EST MONOVALENT ", AYANT " ETE CONSTRUIT AVEC UN FOUR A BOULANGERIE INCORPORE AFIN DE CONSACRER " LEDIT LOCAL " AU COMMERCE DE BOULANGERIE " ET FAIT NEANMOINS " APPLICATION DU PLAFONNEMENT ", AUX MOTIFS QUE, POUR ECARTER CELUI-CI, IL FAUDRAIT, SOIT " UN USAGE TOPIQUE SE REFERANT, PAR EXEMPLE, A LA QUANTITE DE FARINE PANIFIEE ET AU PRIX DU PAIN ", SOIT UN USAGE SE REFERANT " A LA VALEUR DES LOYERS DE COMMERCES DIVERS, DE SITUATIONS ET SURFACES SIMILAIRES OU PROPORTIONNELLES, CALCULES A LA SURFACE CORRIGEE " ET " QUE RIEN NE PERMET D'AFFIRMER L'EXISTENCE DE TELS USAGES POUR LES BOULANGERIES " ;</AL><AL>ATTENDU QU'EN STATUANT DE LA SORTE, APRES AVOIR RELEVE QUE LE LOCAL LOUE AVAIT ETE CONSTRUIT EN VUE D'UNE SEULE UTILISATION, ALORS QUE, S'AGISSANT DU PRIX DU BAIL D'UN TEL LOCAL, LE PLAFONNEMENT SE TROUVE EXCLU ET QU'A DEFAUT DE TOUT USAGE OBSERVE DANS LA BRANCHE D'ACTIVITE CONSIDEREE, LA VALEUR LOCATIVE ETAIT SEULE APPLICABLE, LES JUGES DU SECOND DEGRE ONT VIOLE LE TEXTE SUSVISE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : CASSE ET ANNULE L'ARRET RENDU ENTRE LES PARTIES LE 6 JUILLET 1976 PAR LA COUR D'APPEL DE RENNES ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET, ET POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL D'ORLEANS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="03/05/1978" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7805-11376371"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="03/05/1978" ID="RC0JPS7805-10969569" JURI-DATE="1978-05-03" JURI-GPS-ID="g9d3e100e-0ece-4dff-8862-629629c296ce" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-14 206" NATURE="Cass. soc." NOM="Éts Moing-Coche c/ DRSS Clermont-Ferrand" REF="76-14 206">Cass. soc. 3 mai 1978 n° 76-14.206 Éts Moing-Coche c/ DRSS Clermont-Ferrand</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que l'URSSAF ayant décidé à la suite d'un contrôle opéré en janvier 1970 d'affilier au régime général de la sécurité sociale les dentellières à domicile dont les établissements Moing-Coche utilisaient les services, il est fait grief à la cour d'appel d'avoir dit l'organisme de recouvrement bien fondé à réclamer le paiement de cotisations pour des périodes antérieures à la date du dernier contrôle alors que, lorsqu'à l'occasion de plusieurs contrôles antérieurs un employeur agissant sans fraude n'a fait l'objet d'aucune critique quant à sa façon de procéder dans ses déclarations de salaires à la sécurité sociale, l'URSSAF, qui est liée par la décision implicite résultant du silence par elle gardé, ne saurait à la suite d'un nouveau contrôle opérer un redressement rétroactif sur le fondement d'une interprétation nouvelle des textes réglementaires, et alors que l'arrêt attaqué n'a pu sans se contredire affirmer, d'une part, l'existence d'une « fraude comptable » qui aurait consisté à porter certaines sommes versées aux dentellières à la rubrique « achats au comptant » et non à la rubrique « salaires », dans l'intention d'abuser l'URSSAF, et, d'autre part, constater l'existence d'un premier litige qui a précisément mis en lumière la difficulté de qualification de certaines sommes sur laquelle devaient nécessairement porter les contrôles ultérieurs ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel relève que la décision judiciaire intervenue en 1953 concernait des dentellières qui travaillaient chez elles et vendaient librement leurs fabrications à l'entreprise à laquelle elles achetaient la matière première, tandis que le litige dont elle était saisie concernait des travailleurs à domicile rémunérés à la pièce par l'entreprise qui contrôlait la production, fournissait les dessins et modèles et prenait régulièrement livraison de leur fabrication ; qu'elle en a déduit à juste titre que l'URSSAF était en droit de réclamer des cotisations du chef de ces dentellières, non concernées par la décision de 1953 ;</AL><AL>Et attendu qu'ayant observé que dans la comptabilité de l'employeur des salaires versés à ces dentellières à domicile avaient été faussement inscrits à la rubrique « achats au comptant », la cour d'appel était aussi fondée à considérer que cette fraude comptable justifiait l'application par l'URSSAF de l'article 152 du décret du 8 juin 1946 même pour une période antérieure au dernier contrôle qui ne l'avait pas décelée ;</AL><AL>D'où il suit que les critiques du moyen ne sauraient être accueillies ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="03/05/1978" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7805-11376385"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="03/05/1978" ID="RC0JPS7805-10969571" JURI-DATE="1978-05-03" JURI-GPS-ID="g82511a78-ad40-4cc5-adfb-35183a26e444" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 129" NATURE="Cass. soc." NOM="Deschamps de Boishebert c/ Sté Santos" RC="819" REF="77-40 129">Cass. soc. 3 mai 1978 n° 77-40.129 (n° 819) Deschamps de Boishebert c/ Sté Santos</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles L 122-14, L 122-14-2 et L 122-14-4 du Code du travail, 455 et 458 du Code de procédure civile, ensemble défaut de motifs, défaut de réponse à conclusions, manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir décidé que le motif économique invoqué par la Société Établissements Santos pour licencier son ouvrier Deschamps de Boishebert était réel et sérieux, aux motifs que le maintien d'un emploi de charpentier dans l'établissement était difficilement compatible avec la situation de l'entreprise et que d'ailleurs l'intéressé en avait lui-même reconnu la réalité en demandant à être admis au bénéfice des allocations spéciales de chômage, alors que, d'une part, la cour d'appel a omis de répondre aux conclusions du salarié selon lesquelles les difficultés financières invoquées par l'employeur étant passagères et d'autres tâches que celles habituellement accomplies par Boishebert pouvant lui être confiées, ce dernier n'avait pas à être licencié, alors que, d'autre part, la demande d'admission au bénéfice des allocations de chômage ne peut être opposée au salarié, celui-ci se trouvant dans l'obligation de produire la lettre le licenciant adressée par l'employeur pour obtenir lesdites allocations, ce qui exclut qu'on puisse analyser sa démarche comme une reconnaissance de la réalité des motifs invoqués à l'appui de son licenciement ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont constaté que la situation financière de la Société Établissements Santos au début de l'année 1975 ne lui permettait pas de conserver Boishebert à son service et que, au surplus, l'inspecteur du travail avait, en autorisant le licenciement de ce dernier, reconnu le caractère sérieux du motif invoqué par l'employeur, que la cour d'appel, qui a apprécié la portée et la valeur des éléments de preuve produits par les parties et qui n'était pas tenue de suivre celles-ci dans le détail de leur argumentation, a estimé que le licenciement de Boishebert avait une cause économique réelle et sérieuse ; qu'abstraction faite du motif critiqué par la seconde branche du moyen et qui est surabondant, elle a légalement justifié sa décision de ce chef ;</AL><AL>Et sur le troisième moyen, pris de la violation des articles L 321-7, L 321-9 et L 321-12 du Code du travail, 455 et 458 du Code de procédure civile, ensemble défaut de motifs et manque de base légale :</AL><AL>Attendu que la Société Établissements Santos, qui avait notifié son licenciement à Boishebert le 11 février 1975 avec préavis expirant le 13 avril, n'a sollicité de l'inspection du travail que le 4 avril l'autorisation prévue par l'article L 321-7 du Code du travail ; que, sur le fondement de l'article L 321-12 du même Code, l'intéressé lui a demandé paiement de dommages et intérêts pour rupture abusive de son contrat ;</AL><AL>Attendu qu'il reproche à l'arrêt de l'avoir débouté de cette demande, au motif que l'autorisation donnée postérieurement au licenciement par l'inspecteur du travail couvrait le défaut d'autorisation préalable, alors que, selon les textes précités, faute par l'employeur d'obtenir préalablement au licenciement l'autorisation de licencier, l'employé a droit, indépendamment des autres indemnités légalement dues, à des dommages-intérêts pour rupture abusive du contrat ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont constaté que l'autorisation de licencier Boishebert, bien que tardivement sollicitée, avait été accordée et que ce dernier ne justifiait pas avoir subi un préjudice quelconque du fait de cette irrégularité, que sa validité n'ayant, en outre, pas été contestée devant la juridiction administrative et aucun dommage n'étant établi, le moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette les premiers et troisième moyens ;</AL><AL>Mais sur le deuxième moyen :</AL><AL>Vu les articles L 122-14 et R 122-2, L 122-14-4 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que, dans ses deux premiers alinéas, le premier de ces textes dispose : « L'employeur, ou son représentant, qui envisage de licencier un salarié doit, avant toute décision, convoquer l'intéressé par lettre recommandée, en lui indiquant l'objet de la convocation. Au cours de l'entretien, l'employeur est tenu d'indiquer le ou les motifs de la décision envisagée et de recueillir les explications du salarié » ; « Lors de cette audition, le salarié peut se faire assister par une personne de son choix appartenant au personnel de l'entreprise » ;</AL><AL>Attendu que, selon le deuxième texte, « la lettre recommandée prévue à l'article L 122-14 indique l'objet de l'entretien entre le salarié et l'employeur. Elle précise, en outre, la date, l'heure et le lieu de cet entretien et rappelle que le salarié peut se faire assister pour cet entretien par une personne de son choix appartenant au personnel de l'entreprise » ;</AL><AL>Que, selon le troisième (première partie du premier alinéa), « si le licenciement survient sans observation de la procédure requise à la présente section, mais pour une cause répondant aux exigences de l'article L 122-14-2, le tribunal saisi doit accorder au salarié, à la charge de l'employeur, une indemnité qui ne peut être supérieure à un mois de salaire… » ;</AL><AL>Attendu que pour refuser à Boishebert cette indemnité, bien qu'il eût relevé qu'il n'avait pas été convoqué à l'entretien préalable suivant la procédure prescrite et que son licenciement reposait sur une cause répondant aux exigences de l'article L 122-14-2 du Code du travail, c'est-à-dire une cause réelle et sérieuse, l'arrêt attaqué énonce que, si les formes n'avaient pas été intégralement respectées, l'entretien préalable au licenciement avait cependant effectivement eu lieu et en présence de deux employés de l'entreprise ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que la convocation par lettre recommandée à l'entretien préalable doit rappeler au salarié qu'il peut s'y faire assister d'un membre du personnel, choisi par lui et que cette formalité, indispensable pour la défense de ses intérêts, n'avait pas été observée, ce dont il suit que l'entretien n'avait pas eu lieu régulièrement, la cour d'appel a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, mais seulement en ce qui concerne l'inobservation de la procédure, l'arrêt rendu entre les parties le 4 octobre 1976 par la cour d'appel de Caen ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Rouen.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="03/05/1978" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7805-11376373"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="03/05/1978" ID="RC0JPS7805-10969570" JURI-DATE="1978-05-03" JURI-GPS-ID="ge3884e40-bd01-4ddd-b84b-dce680cfe330" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 384" NATURE="Cass. soc." NOM="Basset c/ Ferrand et autre" REF="77-40 384">Cass. soc. 3 mai 1978 n° 77-40.384 Basset c/ Ferrand et autre</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles L 122-12 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 12, 16 et 455 du Nouveau Code de procédure civile, pour défaut et contradiction de motifs, manque de base légale, dénaturation des fiches de paie et de la lettre d'engagement de la Sopad ;</AL><AL>Attendu que veuve Ferri ayant déposé son bilan puis cessé toute activité le 30 novembre 1974, le service de ramassage de lait qu'elle assurait et douze des chauffeurs qu'elle y employait ont été immédiatement pris en charge par la Société des produits alimentaires et diététiques (Sopad ) ; que ces chauffeurs, et notamment Basset, lui ont cependant demandé paiement d'une indemnité compensatrice de préavis, avec l'indemnité compensatrice de congé payé afférente à ce préavis, et d'une indemnité de licenciement ;</AL><AL>Attendu que ledit chauffeur fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir débouté de sa demande au motif essentiel que, par l'effet de l'article L 122-12 du Code du travail, le contrat qui l'unissait à veuve Ferri n'avait pas été rompu, alors que ce moyen étant mélangé de fait et de droit, la cour d'appel ne pouvait le retenir d'office sans, au préalable, mettre les parties à même de présenter leurs observations, alors que, en outre, ni la démarche effectuée par veuve Ferri auprès de la Sopad pour qu'elle engage ses chauffeurs, ni l'exécution du ramassage par ceux-ci, passés au service de cette société, n'impliquaient une quelconque modification de la situation juridique de l'entreprise Ferri et que l'article L 122-12 était inapplicable en l'espèce, alors que, d'ailleurs, en supposant cet article applicable, la prétendue continuation du contrat de travail était démentie par les feuilles de paie et par le texte du contrat à durée déterminée que la Sopad avait fait signer aux intéressés, documents qui, dans cette hypothèse, ont été dénaturés par la cour, alors que, enfin, celle-ci, qui reconnaissait que les chauffeurs ayant été trompés sur la nature, l'étendue et l'efficacité de leurs droits n'avaient pu valablement donner leur démission, s'est refusée à tirer les conséquences légales de cette nullité et à rejeter leurs demandes d'indemnités, ayant cru, à tort, que le contrat de travail primitif était toujours en vigueur ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel a constaté que, comme les autres chauffeurs, l'intéressé était passé sans solution de continuité du service de veuve Ferri à celui de la Sopad pour y exécuter le même travail et qu'il avait signalé l'existence de l'article L 122-12 du Code du travail pour en écarter l'application en réclamant précisément une indemnité de licenciement pour une ancienneté qui, selon lui, n'était pas conservée chez le nouvel employeur ;</AL><AL>Qu'en l'état de ces constatations, les juges du second degré ont estimé que, par l'effet du transfert à la Sopad de l'activité de veuve Ferri, c'était la même entreprise qui continuait sous une direction nouvelle, que, par suite, l'article susvisé, destiné à assurer la stabilité de l'emploi et au moins implicitement invoqué au cours des débats, était applicable en l'espèce, et qu'il en résultait que, nonobstant toutes stipulations contraires, il n'y avait eu ni démission ni licenciement des salariés, les contrats de travail en cours au jour du changement d'exploitant ayant subsisté avec la Sopad par le seul effet de la loi ; qu'ils ont ainsi légalement justifié leur décision de chef ;</AL><AL>Et sur le second moyen, pris de la violation des articles L 140-2 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810 et 455 du Nouveau Code de procédure civile ;</AL><AL>Attendu que Basset reproche également à l'arrêt d'avoir décidé qu'il ne pouvait prétendre à la prime annuelle dont il demandait le paiement au titre de l'année 1974, au motif que le montant de ladite prime était variable et que celle-ci présentait par suite un caractère discrétionnaire, alors que l'intéressé avait fait valoir que cette gratification était versée chaque année et qu'un salarié est fondé à la considérer, au moins dans son principe et dans son montant minimum, comme un supplément de salaire bien qu'elle ait varié dans son mode de calcul et son montant selon les périodes ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont relevé, non seulement que la prime litigieuse était variable dans son montant, c'est-à-dire ne se référait à aucun critère fixe et précis, mais encore que les documents versés aux débats n'apportaient aucune lumière sur les conditions de son attribution ni même sur la date de son échéance ;</AL><AL>Qu'en déduisant qu'il n'était pas établi qu'elle fût un élément déterminé du salaire, ils ont, de ce chef, donné à leur décision une base légale ;</AL><AL>Et attendu qu'aucun des moyens n'est accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="05/05/1978" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I76C42A9B7A981D"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="05/05/1978" ID="R1EC79F80CDCA2E-EFL" JURI-DATE="1978-05-05" JURI-GPS-ID="g66da8865-aa76-4e29-9d7f-1d63156684a5" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-14 564" NATURE="Cass. civ." NOM="Sabatier c/ SNCF" REF="76-14 564"> Cass. 2<E>e</E> civ. 5 mai 1978 n° 76-14.564 Sabatier c/ SNCF </REFDOC><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris en ses deux branches : vu l'article 1384, alinéa 1<E>er</E>, du Code civil ;</AL><AL>Attendu que la responsabilité du dommage causé par une chose est liée à l'usage qui est fait, de la chose, ainsi qu'aux pouvoirs de surveillance et de contrôle exercé sur elle, qui caractérisent la garde ;</AL><AL>Attendu, selon l'arrêt confirmatif attaqué, que, sur une route, la mineure Sabatier fit une chute et se blessa alors qu'à bicyclette, elle participait à une randonnée organisée par une colonie de vacances de la SNCF ;</AL><AL>Que les consorts Sabatier demandèrent réparation du dommage à la SNCF et à son assureur, la compagnie la paix ;</AL><AL>Attendu que, pour rejeter la demande sur le fondement de l'article 1384, alinéa 1<E>er</E>, du Code civil, la cour d'appel énonce « que le pouvoir de contrôle et de commandement des moniteurs ne s'exerçait pas sur la bicyclette mais sur l'enfant » et que, « pendant que celle-ci avait l'usage du vélo, ils n'avaient aucune possibilité de contrôler et de diriger sa marche et sa façon de manier sa bicyclette, comme l'a, par exemple, un moniteur d'auto-école » ;</AL><AL>Attendu cependant, qu'en déduisant de ces constatations que la jeune Sabatier devait être considérée comme ayant eu la garde de la bicyclette au moment de l'accident, alors que la colonie de vacances de la SNCF avait mis cette machine à la disposition de l'enfant pour effectuer une randonnée qu'elle avait organisée et qu'elle faisait surveiller sur un itinéraire qu'elle même avait fixé, la cour d'appel n'a pas donné de base légale à sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs, et sans qu'il y ait lieu de statuer sur le second moyen : casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 23 juin 1976 par la cour d'appel de Besançon ;</AL><AL>Remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Dijon.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="05/05/1978" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I58CADA49BE3CF-EFL"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="05/05/1978" ID="R68CADA49BE3CF-EFL" JURI-DATE="1978-05-05" JURI-GPS-ID="gd33e6164-5abd-42d3-9adc-b39645a0b2e4" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-14 728" NATURE="Cass. civ." NOM="Epoux Y c/ Dame X" REF="76-14 728">Cass. 2<E>e</E> civ. 5 mai 1978 n° 76-14.728, Epoux Y c/ Dame X</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN, PRIS EN SA TROISIEME BRANCHE : ATTENDU QUE L'ARRET ATTAQUE A DECLARE IRRECEVABLE L'APPEL FORME PAR LES EPOUX Y... ET SIGNIFIE A DAME X..., CONTRE UNE ORDONNANCE RENDUE EN MATIERE GRACIEUSE PAR UN PRESIDENT DE TRIBUNAL DE GRANDE INSTANCE, AU MOTIF QUE CET APPEL ETAIT IRREGULIER EN LA FORME ET AVAIT ETE RELEVE HORS DELAI ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A L'ARRET D'AVOIR DIT L'APPEL FORME HORS DELAI, ALORS QUE, DANS DES CONCLUSIONS DONT LA PERTINENCE AURAIT ETE EVIDENTE ET AUXQUELLES IL N'AURAIT PAS ETE REPONDU, LES EPOUX Y... FAISAIENT VALOIR QUE LE DELAI D'APPEL AURAIT ETE INTERROMPU PAR UNE PRECEDENTE ASSIGNATION EN APPEL ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE C'EST APRES AVOIR RELEVE QUE LE PRECEDENT APPEL AVAIT ETE, PAR UN ARRET ANTERIEUR, DECLARE IRRECEVABLE FAUTE DE L'INTERVENTION DES SYNDICS DE Y... ET POUR IRREGULARITE DE FORME, QUE LA COUR D'APPEL A CONSTATE QUE LE NOUVEL APPEL AVAIT ETE FORME APRES LE DELAI D'UN MOIS PREVU PAR LES ARTICLES 102 ET 103 ALINEA 2 DU DECRET DU 28 AOUT 1972, ALORS APPLICABLE ;</AL><AL>QUE LA COUR D'APPEL A AINSI, REPONDANT AUX CONCLUSIONS PRISES, NECESSAIREMENT ECARTE TOUTE INTERRUPTION DE CE DELAI, DUE AU PREMIER ACTE D'APPEL ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>SUR LE PREMIER MOYEN, PRIS EN SES DEUX PREMIERES BRANCHES : ATTENDU QUE L'ARRET, AINSI JUSTIFIE, NE PEUT ETRE ATTEINT PAR LES CRITIQUES DU POURVOI DIRIGEES CONTRE DES MOTIFS SURABONDANTS RELATIFS AU DEPOT DE LA REQUETE AU GREFFE DE LA COUR D'APPEL ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN NE SAURAIT ETRE ACCUEILLI ;</AL><AL>SUR LE SECOND MOYEN : ATTENDU QUE LES EPOUX Y... FONT GRIEF A L'ARRET DE LES AVOIR CONDAMNES A PAYER DES DOMMAGES-INTERETS DEMANDES PAR DAME X... POUR PROCEDURE ABUSIVE, ALORS, D'UNE PART, QUE LE DROIT D'ESTER EN JUSTICE NE DEGENERE EN ABUS QUE SI SON AUTEUR AGIT AVEC MAUVAISE FOI OU PAR DOL, CE QUE L'ARRET NE CONSTATERAIT PAS, ET ALORS, D'AUTRE PART, QUE L'ARRET SE SERAIT CONTREDIT EN AFFIRMANT EN PREMIER LIEU, QUE LA PARTIE SUCCOMBANTE AVAIT DE FACON ABUSIVE ASSIGNE SON ADVERSAIRE DEVANT LA COUR D'APPEL, ET EN CONSTATANT, EN SECOND LIEU, QU'ELLE L'AVAIT ASSIGNE AVEC L'AUTORISATION DU PREMIER PRESIDENT ;</AL><AL>MAIS ATTENDU, D'UNE PART, QUE L'ABUS DE PROCEDURE, QUI N'EXIGE PAS MAUVAISE FOI OU DOL, RESULTE D'UN COMPORTEMENT FAUTIF ;</AL><AL>QUE, D'AUTRE PART, L'AUTORISATION D'ASSIGNER N'EXCLUAIT PAS LA POSSIBILITE D'UN ABUS DES EPOUX Y... DANS LA PROCEDURE CONSECUTIVE A CETTE AUTORISATION ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 29 JUIN 1976 PAR LA COUR D'APPEL DE NIMES.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="05/05/1978" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I78CADA49BE3CF-EFL"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="05/05/1978" ID="R88CADA49BE3CF-EFL" JURI-DATE="1978-05-05" JURI-GPS-ID="gc8a47e3e-bad3-4737-aa70-9af32752f60d" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-11 254" NATURE="Cass. civ." NOM="Rinuccini c/ Sté d'Economie Mixte pour la Construction de Logements Economiques SEMICLE S.A" REF="77-11 254">Cass. 2<E>e</E> civ. 5 mai 1978 n° 77-11.254, Rinuccini c/ Sté d'Economie Mixte pour la Construction de Logements Economiques SEMICLE S.A.</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE, PRIS EN SES DIVERSES BRANCHES : ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A L'ORDONNANCE ATTAQUEE, RENDUE PAR LE PREMIER PRESIDENT D'UNE COUR D'APPEL, D'AVOIR DECLARE IRRECEVABLE LA DEMANDE PRESENTEE PAR RINUCCINI EN VUE D'ETRE AUTORISE A RELEVER APPEL DE L'ORDONNANCE DU JUGE DE LA MISE EN ETAT, ALORS, SELON LE POURVOI, QU'EN APPLICATION DE L'ARTICLE 776, ALINEA 3, DU NOUVEAU CODE DE PROCEDURE CIVILE, LES DECISIONS DE CE MAGISTRAT PRISES NOTAMMENT PAR APPLICATION DE L'ARTICLE 771 DU MEME CODE PEUVENT ETRE FRAPPEES D'APPEL, DANS LES CAS ET CONDITIONS PREVUES EN MATIERE D'EXPERTISE ;</AL><AL>QUE L'ARTICLE 272 DE CE CODE DISPOSE QUE LA DECISION ORDONNANT L'EXPERTISE PEUTETRE FRAPPEE D'APPEL INDEPENDAMMENT DU JUGEMENT SUR LE FOND, SUR AUTORISATION DU PREMIER PRESIDENT DE LA COUR D'APPEL, S'IL EST JUSTIFIE D'UN MOTIF GRAVE ET LEGITIME, ET ALORS QUE L'ORDONNANCE DU JUGE AYANT CONSTATE LA CADUCITE D'UNE PREMIERE ASSIGNATION A STATUE SUR LE FONDEMENT D'UNE SECONDE ASSIGNATION DE LA REGIE VERZIER ET DES COPROPRIETAIRES DE LA SOCIETE D'ECONOMIE MIXTE POUR LA CONSTRUCTION DE LOGEMENTS ECONOMIQUES, AINSI QUE SUR L'APPEL EN GARANTIE FORMULE PAR CETTE DERNIERE, CONTRE L'ARCHITECTE ;</AL><AL>QU'AINSI, L'ORDONNANCE CONTRE LAQUELLE AUTORISATION DE FAIRE APPEL ETAIT DEMANDEE AVAIT ETE PRISE PAR LE JUGE DE LA MISE EN ETAT DESIGNE DANS LA PREMIERE PROCEDURE, AVANT EXPIRATION DU DELAI DE QUINZAINE POUR CONSTITUER AVOCAT DANS LA SECONDE PROCEDURE, ET ALORS QU'AYANT CONSTATE LA CADUCITE DE LA PREMIERE PROCEDURE, SANS AVOIR ETE REGULIEREMENT COMMIS COMME JUGE DE LA MISE EN ETAT DE LA SECONDE PROCEDURE, LE JUGE N'AURAIT PU ACCUEILLIR UNE DEMANDE DE PROVISION QUI N'ETAIT FORMULEE QUE DANS LE CADRE DE LA PREMIERE ;</AL><AL>QU'AUCUNE EXPERTISE N'AYANT ETE PRECEDEMMENT ORDONNEE DANS LA SECONDE, L'ORDONNANCE DEVAIT ETRE TENUE COMME UNE DECISION ORDONNANT EXPERTISE AU SENS DE L'ARTICLE 272 DU NOUVEAU CODE DE PROCEDURE CIVILE ET, PARTANT, SUSCEPTIBLE D'APPEL SUR AUTORISATION DU PREMIER PRESIDENT DE LA COUR D'APPEL S'IL ETAIT JUSTIFIE D'UN MOTIF GRAVE ET LEGITIME ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE L'ORDONNANCE DU PREMIER PRESIDENT ENONCE QUE LA DECISION ENTREPRISE, AUTORISANT L'EXECUTION DE TRAVAUX SOUS LA VERIFICATION DE L'EXPERT, PRECEDEMMENT DESIGNE EN REFERE, NE CONSTITUE PAS UNE DECISION ORDONNANT UNE EXPERTISE AU SENS DE L'ARTICLE 272 DU NOUVEAU CODE DE PROCEDURE CIVILE, QU'ELLE EN DEDUIT EXACTEMENT QU'EN VERTU DE L'ARTICLE 776, ALINEA 2, DU MEME CODE L'APPEL DE CETTE DECISION NE POURRA AVOIR LIEU QU'AVEC CELUI DU JUGEMENT A INTERVENIR SUR LE FOND ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ORDONNANCE RENDUE LE 16 NOVEMBRE 1976 PAR LE PREMIER PRESIDENT DE LA COUR D'APPEL DE LYON.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="13"></DEBUA><DEBUR DATE="08/05/1978" N="13"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I98CADA49BE3CF-EFL"><NINFO>13</NINFO><REFDOC DATE="08/05/1978" ID="RA8CADA49BE3CF-EFL" JURI-DATE="1978-05-08" JURI-GPS-ID="g0c2ec422-a9e1-4e6e-bfcc-2eb9cfdcb3e2" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-12 547" NATURE="Cass. civ." NOM="Epoux X. c/ Gras" REF="76-12 547">Cass. 3<E>e</E> civ. 8 mai 1978 n° 76-12.547, Epoux X. c/ Gras</REFDOC><TXD><AL>SUR LA RECEVABILITE DU POURVOI : ATTENDU QUE GRAS AYANT DEMANDE QUE LES EPOUX X... SOIENT CONDAMNES A LUI PAYER LA SOMME DE 3 174,75 FRANCS A TITRE DE SOLDE DE TRAVAUX ET CELLE DE 500 FRANCS A TITRE DE DOMMAGES-INTERETS ET LA VALEUR TOTALE DE CES PRETENTIONS, QUI SONT FONDEES SUR LES MEMES FAITS ET, EN OUTRE, CONNEXES, DEPASSANT 3 500 FRANCS, LE JUGEMENT ÉTAIT, EN VERTU DES ARTICLES 35, 82, DU NOUVEAU CODE DE PROCÉDURE CIVILE ET 1ER DU DECRET N° 58-1284 DU 22 DECEMBRE 1958, MODIFIE PAR CELUI N° 72-789 DU 28 AOUT 1972, SUSCEPTIBLE D'APPEL ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE POURVOI, FORME CONTRE UNE DÉCISION QUI N'ÉTAIT PAS RENDUE EN DERNIER RESSORT, EST IRRECEVABLE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : DECLARE IRRECEVABLE LE POURVOI FORME CONTRE LE JUGEMENT RENDU LE 17 MARS 1976 PAR LE TRIBUNAL D'INSTANCE DE DIJON.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="14"></DEBUA><DEBUR DATE="09/05/1978" N="14"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7805-11376375"><NINFO>14</NINFO><REFDOC DATE="09/05/1978" ID="RC0JPS7805-10969572" JURI-DATE="1978-05-09" JURI-GPS-ID="gd45ab913-7bd3-4d1f-8169-dc78e4a6c27c" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-90 851" NATURE="Cass. crim." NOM="Syndicat national des médecins du travail CGT" REF="77-90 851">Cass. crim. 9 mai 1978 n° 77-90.851 Syndicat national des médecins du travail CGT</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>La cour,</AL><AL>Vu les mémoires produits en demande et en défense ;</AL><AL>Sur le moyen de cassation commun aux quatre syndicats demandeurs et pris de la violation de la loi des 16 et 24 août 1790 et du principe de la séparation des pouvoirs, des articles 34 et 37 de la constitution, L 241-1 et suivants, L 432-2, R 241-11, R 432-2 et 241-11 du Code du travail, 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et manque de base légale,</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a déclaré l'article D 241-11 du Code du travail, base des poursuites, contraire à la constitution de 1958 et aux textes législatifs que sont les articles L 122-4 et suivants du Code du travail, dans la mesure où il institue en faveur des médecins du travail des règles de licenciement dérogatoires au principe de l'autonomie de la volonté et du droit commun du licenciement ;</AL><AL>« aux motifs que la protection exorbitante du droit commun accordée aux médecins du travail est une création du seul pouvoir réglementaire ; que cependant chaque fois qu'il s'est agi de limiter, pour mieux protéger les droits des travailleurs, le droit de licenciement de l'employeur, c'est le législateur lui-même qui l'a fait ; et qu'il est vainement fait état de l'antériorité de la loi du 11 octobre 1946 et du décret du 27 novembre 1952 à la constitution actuelle puisque, d'une part, le texte litigieux dont l'application est requise est postérieur à la constitution et que, d'autre part, il était antérieurement déjà de règle que seul le législateur pouvait apporter une restriction au principe de l'autonomie de la volonté et de la liberté des conventions ;</AL><AL>« alors que, d'une part, la protection exorbitante accordée aux médecins du travail était déjà prévue par le décret du 27 novembre 1952 (article R 241-1 et suivants), que la loi du 11 octobre 1946 avait chargé de déterminer les conditions d'organisation et de fonctionnement des services médicaux du travail, ce qui impliquait les conditions de recrutement et de licenciement des médecins du travail ;</AL><AL>« alors que, d'autre part, l'intervention obligatoire du comité d'entreprise trouve un fondement légal dans l'article 2 de l'ordonnance du 22 février 1945 (article L 432-2) aux termes duquel le comité d'entreprise assure ou contrôle la gestion de toutes les œuvres sociales établies dans l'entreprise ;</AL><AL>« alors qu'au surplus les principes fondamentaux tant du droit des obligations civiles que du droit du travail, réservés au domaine de la loi par l'article 34 de la constitution, doivent être appréciés dans le cadre des limitations de portée générale qui y ont été introduites par la législation antérieure ; qu'en l'espèce, l'article D 241-11, qui se borne à préciser dans le détail une atteinte à la liberté des conventions existant dans l'ordre juridique dès avant 1958, n'a pas empiété sur la compétence du législateur » ;</AL><AL>Vu les articles 34 et 37 de la constitution, L 241-2, L 241-5, L 241-9, L 432-2, R 241-11, R 432-2, R 264-1 et D 241-10 à 241-13 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu, d'une part, qu'aux termes de l'article L 432-2 du Code du travail, le comité d'entreprise assure ou contrôle la gestion des œuvres sociales dans les conditions fixées par un décret en Conseil d'État ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, qu'après avoir, en son article L 241-2, assigné pour mission aux services médicaux du travail la surveillance dans les entreprises des conditions d'hygiène en vue d'éviter l'altération de l'état de santé des salariés du fait de leur travail, et prévu, en l'article L 241-3 que, suivant l'importance des entreprises, les services médicaux du travail pourront être propres à une seule entreprise ou communs à plusieurs, le même Code dispose en son article L 241-5 que des décrets détermineront les conditions d'organisation et de fonctionnement de ces services ;</AL><AL>Attendu qu'en l'état des règles ainsi posées par le législateur, et en vertu de la délégation donnée pour leur mise en œuvre au pouvoir réglementaire, l'article R 432-2, légalement pris en exécution de l'article L 432-2 précité, dispose que les œuvres sociales comprennent notamment, au sens de ce dernier texte, le service médical ; que l'article R 241-11, pris lui aussi en application de la même disposition législative, prévoit que le ou les médecins du travail attachés à l'entreprise ou à l'organisation interentreprises ne peuvent être désignés ou maintenus en fonction qu'après accord, selon les cas, entre le chef d'entreprise et le comité d'entreprise ou entre les chefs d'entreprise et le comité interentreprises et qu'en cas de désaccord la décision sera prise par l'inspecteur du travail ;</AL><AL>Qu'enfin, l'article D 241-11, pris en application de l'article L 241-5 et figurant dans une section où se trouvent également réglementées les conditions de formation exigibles des médecins du travail ainsi que les modalités d'exercice de leur mission, régit spécialement les liens juridiques devant exister entre ces médecins et ceux qui les emploient, en disposant notamment que le médecin du travail, lié par un contrat passé avec l'employeur ou le président du service interentreprises, ne peut être nommé ou licencié qu'avec l'accord, soit du comité d'entreprise ou du comité d'établissement, soit du comité interentreprises ou de la commission de contrôle du service interentreprises et qu'à défaut d'accord la décision est prise par l'inspecteur du travail après avis du médecin- inspecteur du travail ;</AL><AL>Attendu qu'il découle de ce qui précède que les dispositions précitées de l'article D 241-11 ont été légalement prises, dans les limites de ses attributions, par l'autorité investie du pouvoir réglementaire ; qu'en associant le comité d'entreprise, substitué éventuellement par une commission de contrôle, aux mesures concernant la nomination, le maintien en fonctions et le licenciement des médecins du travail, et en prévoyant le cas échéant, relativement à ces mesures, l'arbitrage de l'inspecteur du travail, les dispositions en question ont eu pour objet essentiel et direct d'assurer, conformément aux prescriptions légales, le fonctionnement d'une œuvre sociale instituée dans l'intérêt collectif des salariés et échappant par suite à l'autorité exclusive des employeurs, le pouvoir d'administration accordé à ceux-ci devant se conjuguer en la matière avec le droit de contrôle normalement dévolu au comité d'entreprise et attribué à son défaut à un autre organisme représentatif ;</AL><AL>Que, s'il en résulte pour les médecins du travail des conditions particulières de nomination et de licenciement, celles-ci proviennent de la nature de l'institution, telle qu'elle a été déterminée par la loi, et ne sauraient dès lors être détachées de leur contexte pour être regardées comme constitutives d'une dérogation exorbitante illégalement apportée par un texte réglementaire aux règles ordinaires du contrat de travail ;</AL><AL>Attendu enfin que, sur le fondement des textes législatifs précités ainsi que des dispositions combinées des articles L 434-4, 3<E>e</E> alinéa, L 432-2 et R 432-8 du Code du travail, le même article D 241-11 a pu légalement disposer que « le comité ou la commission de contrôle doit se prononcer à la majorité de ses membres présents » ;</AL><AL>Attendu qu'il appert de l'arrêt attaqué que Demarais, président d'un organisme interentreprises de la profession du bâtiment, a demandé l'accord de la commission de contrôle compétente en vue du licenciement de deux médecins du travail ; que, sur les douze membres de la commission, qui étaient tous présents, cinq seulement ont émis un vote favorable à cette proposition ; que le licenciement n'en a pas moins été prononcé sans qu'ait été davantage obtenu l'agrément de l'inspecteur du travail ; que, pour prononcer en cet état la relaxe de Demarais, prévenu de la contravention prévue par l'article R 264-1 du Code du travail, et pour rejeter par voie de conséquence dans la mesure où elle les déclarait recevables les actions des parties civiles demanderesses, l'arrêt attaqué déclare entachées d'excès de pouvoir les dispositions réglementaires relatives au licenciement des médecins du travail, au motif que seul le législateur aurait pu instituer au profit de cette catégorie de salariés une protection aussi exorbitante ;</AL><AL>Attendu qu'en statuant ainsi, la cour d'appel a méconnu le sens et la portée des textes constitutionnels ainsi que des articles du Code du travail sur lesquels elle a voulu fonder sa décision ;</AL><AL>D'où il suit que la cassation est encourue ;</AL><AL>Et sur le moyen de cassation commun seulement au comité régional de la construction CGT et à l'Union régionale de la construction et du bois CFDT et pris de la violation des articles L 411-11 et L 411-23 du Code du travail, 1382 du Code civil, 2 et suivants et 593 du Code de procédure pénale, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale,</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a déclaré irrecevable la constitution de partie civile des unions syndicales demanderesses ;</AL><AL>« aux motifs que le lien entre les intérêts généraux de la profession de la construction qu'elle défend et l'infraction concernant deux licenciements individuels de médecins apparaît trop indirect ;</AL><AL>« alors que les syndicats professionnels sont habilités par l'article L 411-11 du Code du travail à exercer devant toutes les juridictions les droits réservés à la partie civile relativement aux faits portant un préjudice direct ou indirect à l'intérêt collectif de la profession qu'ils représentent ; que les mêmes droits sont attribués aux unions de syndicats par l'article L 411-23 ;</AL><AL>« que, dès lors, l'arrêt, qui constate l'existence d'un lien, aussi indirect soit-il, entre l'infraction et le préjudice invoqué, ne tire pas de ses propres énonciations les conséquences légales qu'elles impliquent ;</AL><AL>« qu'au surplus, le licenciement irrégulier de médecins du travail cause un préjudice direct à la profession dont les membres se trouvent anormalement privés du service médical du travail auquel ils ont droit » ;</AL><AL>Vu lesdits articles ;</AL><AL>Attendu qu'aux termes de l'article L 411-11 du Code du travail, les syndicats professionnels peuvent exercer tous les droits réservés à la partie civile relativement aux faits portant un préjudice direct ou indirect à l'intérêt collectif de la profession qu'ils représentent ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, que la réglementation de la médecine du travail n'a pas été instituée principalement dans l'intérêt de la profession des médecins du travail, mais qu'elle a pour objet essentiel de protéger la santé du personnel des entreprises ; que dès lors, la violation de cette réglementation peut être de nature à préjudicier à l'intérêt collectif de la profession à laquelle appartient ce personnel, et par suite à autoriser l'action civile des syndicats qui le représentent ;</AL><AL>Attendu que, tout en recevant, pour les rejeter au fond par suite de la relaxe intervenue, les actions civiles de deux syndicats de médecins du travail, l'arrêt attaqué a déclaré en revanche irrecevable les interventions du comité régional de la construction CGT et de l'Union régionale de la construction et du bois CFDT aux motifs que « seuls les syndicats de médecins du travail, défenseurs directs des intérêts collectifs de la profession concernée, avaient qualité pour exercer l'action civile, le lien entre les intérêts généraux des professions de la construction que défendent les syndicats CGT ou CFDT et l'infraction concernant deux licenciements de médecins du travail apparaissant trop indirect » pour donner ouverture à l'action syndicale ;</AL><AL>Attendu qu'en statuant par ces motifs à l'égard de syndicats représentant les travailleurs de la « construction » dans une poursuite concernant le fonctionnement d'un service interentreprises du « bâtiment », la cour d'appel n'a pas, sur ce point, justifié sa décision ;</AL><AL>D'où il suit que la cassation est à nouveau encourue ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule en toutes ses dispositions civiles l'arrêt de la cour d'appel de Toulouse, du 24 février 1977, et pour être statué à nouveau, conformément à la loi, dans la limite de la cassation ainsi prononcée.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="15"></DEBUA><DEBUR DATE="09/05/1978" N="15"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3107AC31710BFE-EFL"><NINFO>15</NINFO><REFDOC DATE="09/05/1978" ID="R3207AC31710BFE-EFL" JURI-DATE="1978-05-09" JURI-GPS-ID="g5e022c96-9c30-4cab-9c43-64b68765b516" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-41 250" NATURE="Cass. soc." NOM="StefanoSTEFANO c/ Bertolisieur BERTOLI Aldino demeurant" RC="870" REF="76-41 250">Cass. soc. 9 mai 1978 n° 76-41.250 n° 870, StefanoSTEFANO, c/ Bertolisieur BERTOLI Aldino, demeurant...</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Basile de STEFANO, gérant de l'entreprise de Stefano et Cie...</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 29 juin 1976 par la Cour d'appel d'Aix-en-Provence (ch. soc), au profit du sieur BERTOLI Aldino, demeurant...</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Fonade, les observations de Me Bouliez, avocat de De Stefano, de Me Lemaître, avocat de Bertoli, les conclusions de M. Rivière, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles 1134 et 1780 du Code civil, ainsi que l'article 1152 du Code civil, complété par la loi du 9 juillet 1975 applicable aux instances en cours ;</AL><AL>Attendu que la société Entreprise DE STEFANO, qui employait BERTOLI comme mécanicien, a conclu avec lui, le 16 mai 1962, un nouveau contrat de travail où il était stipulé qu'elle lui garantissait son emploi pendant une durée illimitée, sauf cas de faute grave de sa part, et que, dans le cas où, par suite de circonstances non prévisibles telles que réduction de l'activité de l'entreprise ou changement de son activité actuelle la mettant dans l'obligation de réduire le nombre de ses salariés, elle se trouverait contrainte de se séparer de lui, il bénéficierait, toujours, sauf faute grave de sa part, d'un délai de préavis de trois ans ;</AL><AL>Attendu que cette société ayant du, en raison d'une exploitation déficitaire, être dissoute par anticipation le 15 décembre 1972 et l'ensemble de son personnel ayant été immédiatement licencié, Bertoli, qui avait perçu une indemnité compensatrice correspondant à trois mois de préavis seulement, a demandé à son employeur de lui en payer le complément en conformité de la clause précitée ;</AL><AL>Attendu que pour faire droit à cette demande, l'arrêt attaqué énonce que la référence que faisait la clause à des hypothèses de «réduction» ou de «changement de l'activité de l'entreprise» entraînant l'obligation de réduire le personnel, n'avait qu'une valeur indicative étant donnée à titre d'exemple de circonstances imprévisibles et non susceptibles d'être énumérées ; que, si restrictive que dût être l'interprétation de cette clause, elle ne pouvait se limiter aux deux seules hypothèses mentionnées et que son application n'était pas liée nécessairement à la poursuite de l'activité sociale, ni au maintien en activité d'une partie du personnel ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors qu'il résultait des termes de la clause litigieuse que les parties n'avaient envisagé, pour son application éventuelle, que des situations qui, n'eussent-elles été citées qu'à titre d'exemples, impliquaient la poursuite par l'entreprise d'une activité quelconque au cours de laquelle le préavis aurait pu être exécuté, et alors que, si la. clause devait être considérée comme ayant simplement une portée indemnitaire, il appartenait au juge d'apprécier si elle était manifestement excessive ou dérisoire, la Cour d'appel a violé les textes susvisé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE l'arrêt rendu le 29 juin 1976 entre les parties par la Cour d'appel d'Aix-en-Provence ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où. elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Nîmes, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers e demandeur, aux dépens liquidés à la somme de vingt sept francs soixante centimes, en ce non compris le coût de significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'a la diligence de Monsieur le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel d'Aix-en-Provence, en marge ou à la suite de l'arrêt annulé.</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du neuf mai mil neuf cent soixante dix huit ;</AL><AL>Ou étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Fonade, rapporteur ; MM. Onéto, Vellieux, de Lestang, Arpaillange, Coucoureux, Brunet, Lutz, Astraud, Brisse, Sornay, Bertaud, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires ; M. Rivière, Avocat général ; Monsieur Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="16"></DEBUA><DEBUR DATE="09/05/1978" N="16"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1B1714297I0EA6-EFL"><NINFO>16</NINFO><REFDOC DATE="09/05/1978" ID="R2B1714297I0EA6-EFL" JURI-DATE="1978-05-09" JURI-JURISDICTION="Tribunal de grande instance" JURI-JURISDICTION-REFID="TGI" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="78-725" NATURE="TGI" NOM="Benhaiem c/ L. Barthalon" RC="78-725" REF="Paris">TGI Paris 9 mai 1978 n° 78-725, Benhaiem c/ L. Barthalon</REFDOC><TXD><AL>ENTRAVE AUX FONCTIONS DE DELEGUE DU PERSONNEL</AL><AL>LE TRIBUNAL</AL><AL>A son audience du 11 avril 1978, après lecture de la procédure et interrogatoire d'identité, entendu les prévenus en leurs explications, le témoin en sa déposition, M<E>e</E> BENHAIM conseil de la partie civile en ses conclusions et plaidoirie, le Ministère Public en ses réquisitions, M<E>e</E> J.N. BOST conseil des prévenus en ses conclusions et plaidoirie et l'affaire renvoyée en délibéré à la date du 9 mai 1978 pour le jugement être rendu avertissement de cette remise a été immédiatement donné aux parties. conformément à l'article 462 al 2 du Code de procédure pénale ;</AL><AL>audit jour, le Tribunal composé comme à I'audience précédente, après en avoir délibéré conformément à la loi</AL><AL>Attendu que par ordonnance de l'an des juges d'instruction de ce siège en date du 26 janvier 1978, les prévenus susnommés ont été renvoyés devant ce Tribunal sous la prévention d'avoir courant 1975, 1976, à Paris porté ou tenté de porter atteinte à l'exercice régulier des fonctions des délégués du personnel en l'espèce de ceux de l'Agence de la Société SAUNIER-DUVAL, sise, 122 rue de Javel à Paris ;</AL><AL>- en omettant de faire en sorte que les délégués soient reçus collectivement au moins une fois par mois par le chef de l'établissement ou ses représentants ;</AL><AL>- en omettant de faire en sorte que le registre spécial, sur lequel devait être portée notamment copie des notes écrites adressées par les délégués au chef d'établissement en vue d'exposer l'objet de leurs demandes préalablement aux réunions ;</AL><AL>a) soit tenu à jour</AL><AL>b) soit tenu à la disposition des salariés pendant un jour ouvrable par quinzaine et en dehors des heures de travail ;</AL><AL>faits prévus et punis par les articles L 420-20, L 420-21, L 462-1 du Code du Travail, les articles 43-1 et suivants du Code pénal ;</AL><AL>AU FOND :</AL><AL>Attendu que les prévenus tout en reconnaissant une partie des faits qui leur sont reprochés, contestent que ceux-ci soient en l'espèce constitutifs du délit d'entrave à l'exercice régulier des fonctions de délégués du personnel visé à la prévention ; qu'ils ont fait plaider en conséquence leur relaxe ; que toutefois, et à titre subsidiaire, BARTHALON et CHARLES ont fait déposer, par leur conseil, des conclusions tendant à être relevés, conformément à l'article 55-1 du Code pénal, des déchéances et incapacités professionnelles pouvant résulter de leur éventuelle condamnation et à ce que soit exclue, par ailleurs, toute mention de cette condamnation à leur casier judiciaire ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte du dossier et des débats à l'audience qu'une réunion collective des délégués du personnel de l'Agence de la Société SAUNIER-DUVAL sise 122, rue de Javel à PARIS 15<E>e</E> qui avait été initialement fixée au 6 février 1976, puis reportée au 20 février en raison du décès du secrétaire administratif, n'a pu se tenir régulièrement à la date indiquée par suite d'un litige survenu entre les représentants de l'employeur et ceux du personnel ; que toutefois et contrairement à ce qui a été soutenu par les prévenus le défaut de tenue effective de cette réunion n'est pas principalement imputable aux délégués du personnel ; qu'en effet, la demande de ces derniers tendant à se faire assister d'un délégué syndical n'appartenant pas à l'entreprise, et qui a été à l'origine de l'ajournement de la réunion, était conforme aux dispositions de l'article L 420-20 du Code du Travail ;</AL><AL>Attendu qu'il appartenait, dès lors, à Frédéric BARTHALON et Jacques CHARLES, en leur qualité de représentants de l'employeur, de satisfaire à cette demande et de veiller en tout état de cause à ce que les délégués du personnel soient reçus collectivement au moins une fois par mois ; qu'il est constant qu'aucune réunion n'a été tenue durant le mois de février 1976</AL><AL>Attendu que les prévenus qui ne pouvaient se dispenser, en l'espèce, de cette obligation légale, en faisant répondre par une note écrite aux questions soulevées par les délégués du personnel, ont contrevenu aux dispositions de l'article L 420-20 précité du Code du travail ; que ce faisant, ils ont commis le délit d'atteinte à l'exercice régulier des fonctions de ces représentants du personnel ;</AL><AL>Attendu qu'il est par ailleurs établi et au demeurant non contesté que le registre spécial prévu par l'article L 420-21 du Code du travail, et sur lequel devaient être consignées les questions écrites des délégués du personnel ainsi que les réponses du chef d'établissement, n'a été régulièrement tenu qu'à partir du mois de novembre 1976 ; qu'antérieurement à cette date, les questions des représentants du personnel n'avaient pas toujours figuré dans le classeur sur feuilles mobiles qui tenait lieu alors de registre ; que d'autre part, il ressort du dossier et des débats à l'audience que la consultation dudit registre qui se trouvait placé dans le bureau de la secrétaire du directeur de l'agence n'était possible que durant les heures d'ouverture de cette agence entre 7 h 45 et 18 h 30, alors qu'il est expressément stipulé par l'article précité L 420-21 du Code du travail que le registre dont il s'agit doit être tenu, pendant un jour ouvrable par quinzaine et en dehors des heures de travail, à la disposition des salariés de l'établissement qui désirent en prendre connaissance ;</AL><AL>Attendu que ces divers faits imputables aux prévenus ont été également de nature à porter atteinte à l'exercice régulier des fonctions des délégués du personnel ; qu'ils doivent être retenus comme éléments constitutifs du délit prévu et réprimé par l'article L 462-1 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu qu'il convient en conséquence, de retenir BARTHALON Frédéric et CHARLES Jacques dans les liens de la prévention et de leur faire application de la loi pénale, en tenant compte de l'absence pour chacun des prévenus de tout antécédent judiciaire ; que par ailleurs, et en raison du caractère relativement limité de l'infraction, il y a lieu d'ordonner, conformément à l'article 775-1 du Code de procédure pénale, l'exclusion de la mention de la présente condamnation au bulletin numéro deux du casier judiciaire des condamnés ;</AL><AL>SUR L'ACTION CIVILE :</AL><AL>Attendu que le Syndicat CGT SAUNIER-DUVAL, partie civile poursuivante, demande que BATHALON et CHARLES soient condamnés solidairement à lui payer un franc à titre de dommages-intérêts et que soit ordonnée en outre la publication du jugement à intervenir dans trois journaux au choix de la partie civile et aux frais des prévenus ;</AL><AL>Attendu que le dit syndicat CGT est recevable et bien fondé dans sa demande vidant la réparation proprement dite du préjudice par lui subi ; que l'infraction commise par BARTHALON et CHARLES a en effet porté atteinte à l'intérêt collectif de la profession ; qu'il convient d'allouer à ce titre le franc symbolique réclamé par la partie civile ; qu'il n'y a pas lieu par contre, compte tenu des éléments de la cause, d'ordonner la publication du présent jugement ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : Statuant publiquement contradictoirement et en premier ressort ;</AL><AL>Déclare BARTHALON Frédéric et CHARLES Jacques coupables du délit d'atteinte à l'exercice régulier des fonctions des délégués du personnel, prévu et réprimé par les articles L 420-20, L 420-21, L 462-1 du Code du travail les articles 43-1 et suivants du Code pénal ;</AL><AL>CONDAMNE :</AL><AL>BARTHALON Frédéric à la peine de 2 000 Francs d'amende (DEUX MILLE FRANCS)</AL><AL>CHARLES Jacques à la peine de 2 000 Francs d'amende (DEUX MILLE FRANCS)</AL><AL>ORDONNE l'exclusion, en application de l'article 775-1 du Code de procédure pénale, de la mention de la présente condamnation au bulletin numéro deux du casier judiciaire de chacun des condamnés ;</AL><AL>Reçoit le syndicat CGT SAUNIER-DUVAL en sa constitution de partie-civile ;</AL><AL>Condamne solidairement les prévenus à lui payer la somme de UN Franc à titre de dommages-intérêts ;</AL><AL>Déboute la partie civile du surplus de sa demande ;</AL><AL>Condamne en outre BARTHALON et CHARLES chacun à la moitié des entiers dépens, lesquels avancés par le Trésor sont liquidés à la somme de 173,94 Francs droits de poste inclus ;</AL><AL>Fixe au minimum la durée de la contrainte parcorps s'il y a lieu de l'exercer ;</AL><AL>FAIT ET JUGE en audience publique de la 11<E>e</E> chambre 3<E>e</E> section dite 31<E>e</E> chambre correctionnelle du Tribunal de grande instance de Paris, le neuf mai mil neuf cent soixante-dix-huit, par Madame GUILHEM vice-président, Monsieur COLLOMB-CLERC juge, Monsieur GENSANE juge, en présence de Monsieur MARCHI substitut de M. le Procureur de la République, assistés de Mademoiselle KLEIN premier greffier.</AL><AL>POUR LE PROCUREUR DE LA REPUBLIQUE</AL><AL>LE TRIBUNAL, après avoir délibéré conformément à la loi ; renvoie la cause au 16 mai 1978 en délibéré.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="17"></DEBUA><DEBUR DATE="10/05/1978" N="17"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112284208"><NINFO>17</NINFO><REFDOC DATE="10/05/1978" ID="RC0JPS7805-10969573" JURI-DATE="1978-05-10" JURI-GPS-ID="gff26c690-49fe-4dde-b1fa-46240b85c396" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 268" NATURE="Cass. soc." NOM="Bernasconi c/ Manse" REF="77-40 268">Cass. soc. 10 mai 1978 n° 77-40.268 Bernasconi c/ Manse</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Vu l'article L 122-14-4 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que selon ce texte, le tribunal alloue aux salariés licenciés sans cause réelle et sérieuse, une indemnité qui ne peut être inférieure aux salaires des six derniers mois ;</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a estimé, par adoption des motifs du premier juge, que la suppression du poste de cadre que Mense occupait depuis le 29 janvier 1970 auprès de la Chambre syndicale du commerce et de la réparation automobile (CSNCRA) n'avait pas été effectuée et qu'il y avait eu en réalité une répartition de son travail entre plusieurs employés ; qu'elle n'était pas la cause réelle du licenciement décidé le 1<E>er</E> avril 1974, celle-ci étant le désir de l'employeur de se séparer d'un cadre dont il ne souhaitait pas satisfaire les réclamations ;</AL><AL>Attendu, cependant, que les juges du fond ont constaté que les fonctions que Manse exerçait avaient été partagées entre son chef hiérarchique et un employé engagé quelques mois avant le congédiement, qu'il était certain que Manse n'avait pas été remplacé par « une seule personne » recrutée après son licenciement et que le poste qu'il occupait avait été effectivement supprimé, ce qui constituait une cause réelle et sérieuse de licenciement ; d'où il suit qu'ils ont violé le texte susvisé ;</AL><AL>Sur le second moyen :</AL><AL>Vu les articles L 132 du Code du travail et 5 de l'accord du 20 décembre 1973 sur le barème des appointements minima garantis des ingénieurs et cadres ;</AL><AL>Attendu que l'arrêt confirmatif attaqué a alloué à Manse l'augmentation de salaires qu'il réclamait en déclarant applicables les dispositions de l'article 5 susvisé recommandant pour les salaires réels des ingénieurs et cadres le paiement de la moyenne des augmentations garanties collectivement pour les autres catégories ;</AL><AL>Attendu, cependant, que le texte visé énonce une simple recommandation et ne crée pas une obligation d'augmentation du salaire réel pour l'employeur ;</AL><AL>Qu'en statuant comme ils l'ont fait, les juges d'appel ont violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 20 novembre 1976 par la cour d'appel de Paris ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel d'Orléans.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="18"></DEBUA><DEBUR DATE="10/05/1978" N="18"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I2BE13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>18</NINFO><REFDOC DATE="10/05/1978" ID="R2CE13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-05-10" JURI-GPS-ID="gd1685623-1cbc-4078-b8c1-30c3121fabf6" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-60 696" NATURE="Cass. soc." NOM="Primault et a. c/ De Paulis et a" RC="1004" REF="77-60 696">Cass. soc. 10 mai 1978 n° 77-60.696 (n° 1004), Primault et a. c/ De Paulis et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par :</AL><AL>1°) le sieur Primault et a., candidat CGC- SNAMAT, élisant domicile aux Assurances Générales de France, 28 rue de Bonnel à Lyon (3e) (Rhône), agissant pour son propre compte,</AL><AL>2°) le sieur. GRIMALDI, délégué syndical CGC-SNAMAT, délégué syndical A. G. F., élisant domicile aux Assurances Générales de France, 23 rue de Bonnel à Lyon (3e) (Rhône) ,</AL><AL>3°) la demoiselle ILARDO Ignacia,</AL><AL>4°) le sieur CHARVET Jean-Marc,</AL><AL>5°) le sieur NOUE Jean-Pierre,</AL><AL>6°) la dame PASSERA Françoise,</AL><AL>tous domiciliés aux Assurances Générales de France, 28 rue de Bonnel à Lyon (3e) (Rhône),</AL><AL>7°) le sieur Jean-Yves SEPTIER, secrétaire général adjoint du Syndicat des Agents de Maîtrisé de l'Assurance et Techniciens (C.G.C.-S.N.A.M.A.T.), dont le siège est à Paris (9e), 32 boulevard Haussmann,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 24 novembre 1977 par le Tribunal d'instance de Lyon, au profit :</AL><AL>1°) du sieur DE PAULIS Franck, délégué syndical C.G.T.,</AL><AL>De Paulis et a.</AL><AL>2°) du Syndicat C.G.T., dont le siège est aux Assurances. Générales de France, 28 rue de Bonnel à Lyon (3e) (Rhône),</AL><AL>3°) de la dame LASSAGNE Gisèle, déléguée syndicale C.F.D.T.,</AL><AL>4°) du sieur GROUD, délégué syndical C.F.D.T.,</AL><AL>5°) du Syndicat C.F.D.T., le sieur DANANCIER,</AL><AL>tous domiciliés aux Assurances Générales de France à Lyon (3e) (Rhône),' 28 rue de Bonnel,</AL><AL>défendeurs à la cassation.</AL><AL>ce jour,</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les observations de Me Choucroy, avocat</AL><AL>les conclusions de M. Rivière, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles L. 133-2, L. 412-10, L. 433-2, L. 433-9 du Code du travail, 455 du nouveau Code de procédure civile ;</AL><AL>Attendu qu'il est reproche au jugement attaqué d'avoir déclaré non représentatif dans le collège "employés agents de maîtrise" de l'établissement à Lyon de la Compagnie des Assurances générales, le Syndicat national des agents de maîtrise de l'assurance et techniciens adhérant à la C.G.C. (C.G.C. - S.N.A.-M.A.T.) et, par suite, sans droit à y présenter des candidats au premier tour de scrutin pour "l'élection des membres du comité d'établissement fixé au 29 novembre 1977, aux motifs que ce syndicat qui n'a pas vocation à représenter les employés mais seulement les agents de maîtrise n'avait que dix adhérents sur les 449 inscrits du collège, avait limité son activité à la distribution d'un tract à l'occasion des élections en cause, que le délégué syndical d'ailleurs non désigné par lui étant cadre ne pouvait défendre les intérêts des employés et que le syndicat n'avait pas présenté de candidat aux précédentes élections des délégués du personnel; alors que, d'une part, le jugement attaqué ne pouvait laisser sans réponse les conclusions du syndicat faisant état tout d'abord de son influence résultant de la signature par 158 salariés d'un "immeuble" local de l'entreprise d'ue pétition en sa faveur et démontrant ensuite , sa participation à l'organisation des élections litigieuses qui étaient intervenues à la suite d'une assignation que ce syndicat avait lancée avec les autres organisations de l'entreprise ; alors, d'autre part, que l'appréciation des effectifs d'un syndicat ne pouvant s'opérer que par rapport à la catégorie de personnel qu'il a vocation à représenter, le jugement aurait dû rechercher le nombre des agents de maîtrise de l'établissement ainsi que les effectifs. à cet égard des autres syndicats pour mettre la Cour de cassation en mesure d'exercer son contrôle ; alors, enfin, que le délégué syndical ayant pour mission de représenter le syndicat qui l'a désigné auprès du chef d'entreprise, le jugement attaqué ne pouvait légalement énoncer que le délégué désigné par le syndicat en cause ne pouvait, en raison de sa qualité de cadre, défendre les intérêts des agents, de maîtrise que ce syndicat représente ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que la pétition des employés invoquée par le S.N.A.-M.A.T. ne soutenait pas que celui-ci dont elle ne mentionnait même pas le nom fût représentatif dans l'établissement et se bornait à demander d'une façon générale que tous les syndicats -reconnus représentatifs pussent présenter des candidats ; qu'il n'était, par ailleurs, pas contesté que le S.N.A.M.A.T. eût engagé avec les autres syndicats une action contre la Compagnie d'Assurances Générales pour obtenir l'organisation des élections professionnelles dans celle-ci en demandant, en particulier, qu'elles aient lieu dans le cadre d'établissements distincts dont un à Lyon ; qu'il ne résultait de ces deux éléments aucune présomption de représentativité du S.N.A.M.-A.T. dans le deuxième collège dudit établissement et que le tribunal n'était pas tenu de répondre à une argumentation dépourvue de toute pertinence:</AL><AL>Attendu, d'autre part, que la représentativité d'un syndicat dans un collège électoral doit s'apprécier par rapport à l'ensemble des salariés composant ce collège et non au regard d'une seule catégorie de ceux-ci, en sorte que le tribunal, qui a constaté que le S. N.A.M.A.T. n'y avait que dix adhérents sur 449 inscrits, a pu décider que cet effectif était insuffisant, sans avoir à prendre en considération le nombre des seuls agents de maîtrise du collège ;</AL><AL>Attendu, enfin, que le tribunal a relevé exactement que le S. N.A.M.A.T. n'avait pas de délégué syndical dans l'établissement, celui revendiqué par ce syndicat n'ayant, selon la propre déclaration de l'intéressé, pas été désigné par lui mais par la fédération C.G.C. pour la défense des intérêts de ses seuls adhérents ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est fondé dans aucune de ses branches ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre le jugement rendu le 24 novembre 1977 par le Tribunal d'instance de Lyon :</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du dix mai mil neuf cent soixante dix huit :</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. de Lestang, rapporteur ; MM : Vellieux, Martin, Voisenet, Coucoureux, Brunet, Lutz, Brisse, Mac Aleese, Sornay, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM : Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires; M. 'Rivière, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="19"></DEBUA><DEBUR DATE="10/05/1978" N="19"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7805-11376377"><NINFO>19</NINFO><REFDOC DATE="10/05/1978" ID="RC0JPS7805-10969574" JURI-DATE="1978-05-10" JURI-GPS-ID="gc95cfa06-472c-4fe3-b88a-0b5bda38e9f7" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-60 049" NATURE="Cass. soc." NOM="Maud c/ Sté Garandeau" REF="78-60 049">Cass. soc. 10 mai 1978 n° 78-60.049 Maud c/ Sté Garandeau</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles L 420-8 et L 420-26 du Code du travail :</AL><AL>Attendu qu'il est reproché au jugement attaqué d'avoir débouté le délégué syndical CGT de sa demande en annulation du premier tour de scrutin qui avait eu lieu le 30 novembre 1977 à la Société Garandeau frères pour l'élection des délégués du personnel, au motif que les résultats des opérations électorales n'avaient pas été faussés par une détermination inexacte du quorum résultant de l'inscription sur les listes électorales des salariés licenciés, mais étant en période de préavis, ou sur la situation desquels il n'avait pas encore été statué ; alors que lesdits salariés avaient tous quitté l'entreprise depuis le 26 septembre 1977, que trois d'entre eux avaient même un nouvel employeur, que rien ne pouvait renouer leur contrat de travail sauf renonciation de l'employeur à les licencier, et que les inscriptions indues avaient faussé les opérations électorales ;</AL><AL>Mais attendu que, selon l'article L 122-8 du Code du travail, l'inobservation du délai congé n'a pas pour conséquence d'avancer la date à laquelle le contrat prend fin ; que le tribunal constate que certains des salariés dont l'inscription était critiquée avaient été licenciés le 28 septembre et se trouvaient donc en préavis jusqu'au 28 janvier 1978, et que les autres, s'ils avaient cessé le travail le 24 septembre, avaient saisi le conseil de prud'hommes qui devait apprécier si leur contrat de travail avait été rompu et qui n'avait pas encore statué, de sorte que tous devaient être en l'état maintenus sur les listes électorales ; d'où il suit que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="20"></DEBUA><DEBUR DATE="10/05/1978" N="20"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7805-11376379"><NINFO>20</NINFO><REFDOC DATE="10/05/1978" ID="RC0JPS7805-10969575" JURI-DATE="1978-05-10" JURI-GPS-ID="gbbe49e46-492b-44b4-ba74-548459deacc9" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-60 070" NATURE="Cass. soc." NOM="Éts Lannoy c/ Ego" REF="78-60 070">Cass. soc. 10 mai 1978 n° 78-60.070 Éts Lannoy c/ Ego</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation de l'article 455 du Nouveau Code de procédure civile, non-réponse à conclusions, défaut de motifs et manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir annulé les premier et second tours de scrutin qui avaient eu lieu les 2 et 9 décembre 1977 aux établissements Lannoy pour l'élection des membres du comité d'entreprise, aux motifs essentiels qu'au premier tour, le nombre des bulletins blancs avait été anormalement élevé, et que des manœuvres de la direction avaient faussé les résultats du vote, alors que la mise de bulletins blancs à la disposition des électeurs n'est pas interdite et ne peut que faciliter le libre choix de ceux-ci, que la note d'information de l'employeur avait un caractère objectif et ne constituait pas une prise de position en faveur des candidats libres, que l'affichage de la liste de ces derniers n'était pas fautif et que le tribunal n'a pas recherché dans ses conclusions si ces faits avaient eu une influence sur les résultats du vote en le faussant ;</AL><AL>Mais attendu que le juge du fond, après avoir relevé le nombre anormalement élevé des bulletins blancs, constate le caractère tendancieux de la note largement diffusée par l'employeur sous le prétexte d'information pour inviter à l'abstention des électeurs au premier tour de scrutin ainsi que l'apposition dans l'entreprise, avec l'assentiment de l'employeur avant le premier tour jusqu'à ce que l'inspecteur du travail en ordonnât le retrait, d'une affiche indiquant les noms des candidats libres qui se présenteraient au second tour ; que le tribunal a pu estimer que l'employeur n'avait pas observé la neutralité qui lui incombait et que l'ensemble de ces agissements constituait une pression sur les électeurs ayant faussé les résultats des élections ; d'où il suit que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="21"></DEBUA><DEBUR DATE="17/05/1978" N="21"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111517520"><NINFO>21</NINFO><REFDOC DATE="17/05/1978" ID="RC0JPS7805-10969576" JURI-DATE="1978-05-17" JURI-GPS-ID="g1a5fd9e7-ed69-4868-838e-66160835c633" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-10 352" NATURE="Cass. soc." NOM="SARL « Messagerie centrale du Livre » c/ CPCAMRP" REF="77-10 352">Cass. soc. 17 mai 1978 n° 77-10.352 SARL « Messagerie centrale du Livre » c/ CPCAMRP</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir décidé que Coutant, qui réalisait à son domicile des jeux de dessins pour la société Messagerie centrale du livre (MCL) qui éditait la revue Spar Magazine, devait être affilié au régime général de la Sécurité sociale au motif qu'étaient remplies les conditions exigées par l'article L. 242-1° du Code de la sécurité sociale et les articles 33 et suivants du livre I<E>er</E> du Code du travail ancien, notamment quant au donneur d'ouvrage, alors que dès l'instant où il résultait des faits de la cause, que c'était le dessinateur, libre créateur des jeux dessinés, qui proposait ceux qu'il avait composés antérieurement sans en recevoir commande, à un éditeur, que ce dernier ne faisant que choisir ceux qu'il éditerait à la seule condition qu'ils lui soient offerts dans un certain délai et sous un certain format, éléments nécessaires pour leur édition, l'éditeur ne pouvait être considéré comme donneur d'ouvrage et le créateur des jeux comme travailleur à domicile ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte des énonciations de l'arrêt attaqué, que Coutant dessinateur, qui avait déjà collaboré à la revue Spar Magazine de 1956 à 1967 et était affilié au régime général de la Sécurité sociale en qualité de travailleur à domicile, a repris sa collaboration du mois d'août 1969 au mois de novembre 1971, tandis que la revue était éditée par la société Messagerie centrale du livre ; que l'arrêt relève que durant cette période Coutant a présenté des jeux types de dessins à celle-ci, qui lui a commandé ceux qu'elle avait choisis moyennant une rémunération forfaitaire, à condition qu'il se soumette aux directives qu'elle lui imposait concernant le format des jeux, les délais d'exécution, et au contrôle à la livraison, qui pouvait aboutir parfois à la réfection des dessins ; que de ces constatations, la Cour d'appel a pu déduire que la société, qui confiait un travail à Coutant sur la base de jeux types et lui imposait des conditions d'exécution, avait la qualité de donneur d'ouvrage au sens de l'article 33 précité ; qu'elle a légalement justifié sa décision ; que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 8 décembre 1976, par la Cour d'appel de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="22"></DEBUA><DEBUR DATE="17/05/1978" N="22"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I31E13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>22</NINFO><REFDOC DATE="17/05/1978" ID="R32E13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-05-17" JURI-GPS-ID="g2e6ac5ba-2e7f-41bc-a25b-e4e0604e764d" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 224" NATURE="Cass. soc." NOM="Saumande c/ SA Tranneries de France" RC="1092" REF="77-40 224">Cass. soc. 17 mai 1978 n° 77-40.224 (n° 1092), Saumande c/ SA "Tranneries de France"</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Saumande , Raymond, Cadre commercial, demeurant 1 rue de Verdun à Strasbourg, et actuellement 95 route des Romains à Strasbourg,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 28 octobre 1976, par la Cour d'appel de Colmar (Chambre sociale), au profit de la société anonyme "TANNERIES DE FRANCE" ayant son siège, 21 rue de la Fontaine au Roi à Paris et la direction Régionale à Strasbourg-Lingolsheim,</AL><AL>SA "Tranneries de France"</AL><AL>défenderesse à la cassation,</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport M. le Conseiller Lutz , les observations de M. J.G. Nicolas, avocat de Saumande, de Me Lyon-Caen, avocat de la société Tanneries de France, les conclusions de M. Orvain, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conforménent à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique pris de la violation des articles 2044 du Code civil, L.223-11 du Code du travail, 455 du Code de procédure civile, 7 de - la loi du 20 avril 1810, dénaturation des documents dela cause, défaut de motifs et manque de base légale;</AL><AL>Attendu que Sauman.de, entré au service de la société des Tanneries de France, le 5 novembre 1957, comme employé et devenu le 1er février 1966 cadre commercial itinérant, a été licencié le 15 décembre 1971, avec un préavis de trois mois, prenant fin le 31 mars 1972 qu'il a été, dispensé d'effectuer ; qu'à la, suite de pourparlers entre les parties, il a été établi courant décembre 1971 un décompte des sommes restant dues à titre de préavis, d'indemnité</AL><AL>de licenciement et "de congés payés 1971, 1972 et que sur ce décompte figurait la mention que le montant du préavis devait apurer l'ensemble des commissions qui seraient dues sur les ordres pris pour 1972 ; que la somme figurant sur ce décompte a été versée à Saumande ; que ce dernier,-par lettre du 17 janvier 1972, postérieure à la rupture, demandait à son employeur la rectification du décompte établi précédemment et mentionnant qu'il ne voulait pas revenir sur le problème des congés payés tel qu'il l'avait exposé en 1971 ; que les Tanneries de France ont donné leur accord pour cette modification en versant la somme réclamée le 11. février 1972 ; que Saumande fait grief -à l'arrêt attaqué d'avoir décidé que ses demandes, en. paiement de commissions pour l'année 1972 et de reliquat de congés payés pour la période 1966 à 1971 étaient irrecevables comme réglées par la transaction, au motif qu'il était mal venu à nier l'existence de cette dernière puisque selon les premiers juges il en avait reconnu l'exécution et que les lettres postérieures au licenciement écrites par le salarié s'y référaient alors que d'une part, seul un commencement de preuve par écrit émanant du salarié peut établir la transaction de sorte qu'en l'espèce le -seul document qui aurait pu valoir transaction était celui qui émanait selon l'employeur du salarié et dans lequel ce dernier aurait été d'accord pour que le montant du préavis apure l'ensemble des commissions dues, que dans ses conclusions le salarié soulignait formellement que cet écrit n'avait été ni rédigé ni signé ni connu de lui et au' à aucun moment de' la procédure il n'en avait reconnu l'existence de telle sorte qu'en se fondant sur ce document pour déclarer qu'il comportait une transaction l'arrêt attaqué en a dénaturé les termes ; que d'autre part aucune des lettres du salarié ne se référait au prétendu décompte établi par lui ni à l'existence d'une quelconque transaction dans laquelle les parties auraient entendu se faire des concessions réciproques , l'ensemble de la correspondance échangée établissant au contraire de façon non ambiguë , que la discussion navait porté que sur les appointements du dernier mois de travail, les indemnités de préavis et de licenciement et les congés payés de l'année en cours s ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont relevé crue Saumande avait reconnu devant les premiers juges que la transaction avait été exécutée et qu'elle avait été avantageuse pour lui qui devait recevoir de" une indemnité licenciement calculée comme s'il avait rempli les fonctions de cadre depuis son entrée dans la société en 1957 bien qu'il ne les eut exercées que depuis 1966 ? que les lettres postérieures écrites par Saumande se référaient à cette transaction qui stipulait que le montant du préavis devait apurer l' ensemble des commissions dues sur des ordres pris pour 1972 ; que relativement aux congés payés, Saumande avait écrit à son employeur le 17 janvier 1972 "sans vouloir revenir sur le problème de congés payés tel qu'il vous a été exposé en juin 1971..." et se bornait à demander crue l'indemnité correspondante soit fixée pour1971/72 sur la moyenne mensuelle de 8.325 francs et que la société Les Tanneries de France avait accepté sa demande ainsi formulée ; qu'ils ont pu cir-estimer au' il résultait de l'ensemble de ces estimer q présenté par le demandeur, modifie constances, décompte présenté accepté par la défen-à deresse et le demandeur lui-même qu'effectivement et re prises deresse d'accord par une transac-les parties s'étaient mises d'accord tion afin de n'avoir pas recours procédures liti judiciaire après avoir réglé tous gieux soulevé par le licenciement ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>PAR 'CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 28 octobre 1978, par la Cour d'appel de Colmar ;</AL><AL>Condamne le demandeur à une amende de trois cents francs, envers le Trésor public ; le condamne, envers la défenderesse, à une indemnité de deux cents francs et aux dépens liquidés à la somme de , en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du dix sept mai mil neuf cent soixante dix huit ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M. Lutz , Rapporteur, MM. Onéto, Martin, de Lestang, Fonade, Voisenet, Astraud, Brisse , Mac Aleese , Sornay, Bertaud, Conseillers, M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Guigue, Renard-payen, Conseillers référendaires, M. Orvain, Avocat général, M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="23"></DEBUA><DEBUR DATE="17/05/1978" N="23"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IB8CADA49BE3CF-EFL"><NINFO>23</NINFO><REFDOC DATE="17/05/1978" ID="RC8CADA49BE3CF-EFL" JURI-DATE="1978-05-17" JURI-GPS-ID="gf9718bfe-facd-400f-8489-e6a59138226a" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 598" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Vallourec S.A. c/ Cartier" REF="77-40 598">Cass. soc. 17 mai 1978 n° 77-40.598, Sté Vallourec S.A. c/ Cartier</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN, PRIS DANS SA DEUXIEME BRANCHE : VU L'ARTICLE 16 DU NOUVEAU CODE DE PROCEDURE CIVILE ;</AL><AL>ATTENDU QUE, LE PERSONNEL DU MAGASIN "EXPEDITION" DE L'USINE DE SOUDAGE DE LA SOCIETE VALLOUREC A HAUTMONT S'ETANT MIS EN GREVE A PARTIR DU 9 JANVIER 1976 ET LES TUBES EN PROVENANCE DE L'ATELIER DE SOUDAGE NE POUVANT PLUS ETRE EVACUES, CET ATELIER ET CELUI DU TRAITEMENT DES FEUILLARDS, QUI LE PRECEDE, ONT DU INTERROMPRE LEUR PRODUCTION ;</AL><AL>QU'INVITES A DECHARGER LES CORBEILLES OU LES TUBES SOUDES S'ACCUMULAIENT, LES OUVRIERS DE CES DEUX ATELIERS S'Y SONT REFUSES, ESTIMANT QUE CETTE TACHE NE LEUR INCOMBAIT PAS ET QU'ILS N'AVAIENT PAS A EFFECTUER CELLE DU PERSONNEL EN GREVE ;</AL><AL>QUE, N'AYANT PU CONTINUER LEUR TRAVAIL ET PRIVES DU SALAIRE CORRESPONDANT AU TEMPS NON TRAVAILLE, ILS ONT DEMANDE PAIEMENT A LEUR EMPLOYEUR D'UNE INDEMNITE COMPENSATRICE ;</AL><AL>ATTENDU QUE, POUR FAIRE DROIT A CETTE DEMANDE ET CONDAMNER LA SOCIETE VALLOUREC A PAYER LADITE INDEMNITE A CARTIER, LE JUGEMENT ATTAQUE ENONCE QUE, DANS UNE INSTANCE PRECEDENTE, AYANT TRAIT AUX MEMES EVENEMENTS ET AYANT LE MEME OBJET, LE CONSEIL DE PRUD'HOMMES S'ETAIT TRANSPORTE SUR LES LIEUX ET AVAIT FAIT DES CONSTATATIONS QU'IL RELATE ET SUR LESQUELLES IL FONDE L'ESSENTIEL DE SES APPRECIATIONS ;</AL><AL>QU'EN STATUANT AINSI, ALORS QUE CETTE MESURE D'INSTRUCTION, QUI AVAIT ETE PRESCRITE A PROPOS D'UN AUTRE LITIGE PAR LE CONSEIL DE PRUD'HOMMES AUTREMENT COMPOSE, N'AVAIT DONNE LIEU A L'ETABLISSEMENT D'AUCUN PROCES-VERBAL ET QUE SES ELEMENTS N'AVAIENT PU ETRE SOUMIS A LA DISCUSSION DES PARTIES, LES JUGES DU FOND N'ONT PAS RESPECTE LES DROITS DE LA DEFENSE ET ONT VIOLE LE TEXTE SUSVISE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS, ET SANS QU'IL Y AIT LIEU DE STATUER SUR LES AUTRES BRANCHES DU MEME MOYEN ET SUR LE SECOND MOYEN : CASSE ET ANNULE LE JUGEMENT RENDU ENTRE LES PARTIES LE 24 DECEMBRE 1976 PAR LE CONSEIL DE PRUD'HOMMES DE MAUBEUGE ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT JUGEMENT ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LE CONSEIL DE PRUD'HOMMES DE VALENCIENNES.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="24"></DEBUA><DEBUR DATE="17/05/1978" N="24"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I2DE13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>24</NINFO><REFDOC DATE="17/05/1978" ID="R2EE13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-05-17" JURI-GPS-ID="g126b23ce-a463-4f8d-af32-672c3b44a83a" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-60 040" NATURE="Cass. soc." NOM="Hopital psychiatrique Sainte Marie de l'Assomption de Cayssiols c/ Syndicat départemental des services Santé et Sociaux CFDT de l'Aveyron et a" RC="1087" REF="78-60 040">Cass. soc. 17 mai 1978 n° 78-60.040 (n° 1087), Hopital psychiatrique Sainte Marie de l'Assomption de Cayssiols c/ Syndicat départemental des services Santé et Sociaux CFDT de l'Aveyron et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant:</AL><AL>Sur le pourvoi formé par l' Hopital psychiatrique Sainte Marie de l'Assomption de Cayssiols , Rodez (Aveyron)</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 26 décembre 1977 par le Tribunal d'instance de Rodez, au profit du Syndicat départemental des services Santé et Sociaux CFDT de l'Aveyron et a. , à Rodez, 8 rue Denys Affre,</AL><AL>défendeur à la cassation, en présence :</AL><AL>1°/ du sieur GARRIGUES Jean, chirurgien, demeurant à Rodez (Aveyron) 17 boulevard de la République,</AL><AL>2°/ du sieur BELET, Joseph, demeurant à Rodez (Aveyron) 7 avenue Louis La combe,</AL><AL>3°/ du sieur BREMONT Pierre, docteur, demeurant à Rodez (Aveyron) Place du Sacré</AL><AL>Coeur,</AL><AL>4°/ du sieur RONGIERES Albert, demeurant 1 rue François Mazenc à Rodez (Aveyron)</AL><AL>5°/ du sieur ROUX Henri, docteur, demeurant 17 boulevard Laromiguière à Rodez (Aveyron) ,</AL><AL>6°/ du sieur COCHY DE MONCAN, Bernard, docteur, demeurant Place du Sacré Coeur à Rodez (Aveyron) ,</AL><AL>LA COUR, en l 'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les observations de Me Jean Le Prado, avocat de l'Hôpital Psychiatrique Sainte-Marie de l'Assomption de Cayssiols, de Me Jean-Guillaume Nicolas, avocat du Syndicat Départemental des Services Santé et Sociaux C.F.D.T., les conclusions de M. Orvain, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi;</AL><AL>Sur le moyen unique pris en ses deux premières branches de la violation des articles R. 420-4 et R. 433-6 du Code du travail;</AL><AL>Attendu qu'il est reproché au jugement attaqué d'avoir prononcé la radiation des listes électorales publiées en décembre 1977 en vue de l'élection des déléguées du personnel et des membres du comité d'établissement de l'Hôpital Psychiatrique de Cayssiols à Rodez, de Cauffet, directeur de celui- ci et de six médecins y travaillant, d'une part, sans que les sept électeurs contestés eussent été convoqués à l'audience trois jours à l'avance, alors que les textes imposent ce délai nécessaire pour préparer la défense, d'autre part, sans que, contrairement également aux prescriptions des textes, toutes les parties intéressées, notamment les autres syndicats, les candidats et les élus eussent été convoqués;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, en ce qui concerne le non respect allégué du délai de trois jours pour la convocation des intéressés, que le jugement relève que les parties avaient été convoquées par lettre recommandée du 20 décembre 1977 pour le 23 décembre, qu'à cette date Cauffet a comparu représenté par son conseil, lequel a été averti par</AL><AL>suite d'une erreur et du retard dans</AL><AL>la première convocation, une nouvelle serait adressée pour le 26 décembre et qu'à cette date son conseil a également comparu en sorte qu'il avait bien été averti plus de trois jours avant l'audience même si la seconde convocation ne lui est parvenue que deux jours avant et qu'il a pu préparer et présenter sa déf ense; qu' il est par ailleurs sans qualité pour invoquer ce non respect du délai au nom des autres parties, qui seules pourraient s'en prévaloir; que, d'autre part, la contestation portant sur des inscriptions individuelles sur les listes électorales et non sur les opérations électorales qui ont eu lieu ultérieurement les candidats, les élus et les autres syndicats n'étaient pas parties intéressées à cette instance et auraient d'ailleurs seuls qualité pour se prévaloir de leur défaut de convocation;</AL><AL>Par ces motifs,</AL><AL>Rejette les première et deuxième branches du moyen;</AL><AL>Mais sur le moyen unique, pris en sa troisième branche:</AL><AL>Vu les articles L. 420-8 et L.433- 3 du Code dû travail,</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a ordonné la radiation sur les listes électorales des docteurs Roux et Bremont et du Docteur Cochy de Moncan employés à temps partiel' dans l'hôpital, aux motifs qu'ils exerçaient en même temps la médecine libérale et que dès lors , même si l'hôpital leur verait un salaire, ils n'étaient pas y au sens du Code du travail, des salariés pouvant participer aux élections prof essionnelles; qu' en sta tauant ainsi, alors que le fait de n'être employés à l'hôpital qu'à temps partiel et d'exercer en même temps une activité libérale n'empêchait pas les médecins en cause d'être électeurs s'ils étaient dans un lien de subordination à l'égard de l'hôpital pour le travail qu'ils y effectuaient et en recevaient un salaire sur lequel étaient perçues les cotisations de Sécurité Sociale, le tribunal n'a pas légalement justifié sa décision;</AL><AL>PAR CES MOTIFS:</AL><AL>CASSE ET ANNULE</AL><AL>en ce qu'il a ordonné la radiation sur les listes électorales des docteurs Roux ,Bremont et Cochy de Moncan, rendu entre les parties par le Tribunal d'instance de Rodez, le 26</AL><AL>décembre 1977; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Tribunal d'instance de Millau, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil;</AL><AL>Ordonne qu'a la diligence de Monsieur le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Tribunal d'instance de Rodez, en marge ou à la suite du jugement partiellement</AL><AL>annule ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la</AL><AL>Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du dix sept mai mil neuf cent soixante dix huit;</AL><AL>Où étaient présents: M. Laroque, Prési dent; M. de Lestang, rapporteur ;MM. Onéto, Martin, Fonade, Voisenet, Lutz, Astraud, Brisse, Mac-Aleese, Sornay, Bertaud, Conseillers; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM.Guigue, Renard-Payen, Conseillers réf éren daires; M. Orvain, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="25"></DEBUA><DEBUR DATE="17/05/1978" N="25"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I2FE13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>25</NINFO><REFDOC DATE="17/05/1978" ID="R30E13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-05-17" JURI-GPS-ID="ge2ab6f2d-3e84-4eba-82b5-56ae5dbc1b2b" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-60 041" NATURE="Cass. soc." NOM="Baune et a. c/ Syndicat départemental des services santé et sociaux C.F.D.T. de l'Aveyron" RC="1088" REF="78-60 041">Cass. soc. 17 mai 1978 n° 78-60.041, 78-60.042 78-60.043 (n° 1088), Baune et a. c/ Syndicat départemental des services santé et sociaux C.F.D.T. de l'Aveyron</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>I - Sur le pourvoi n° 78-60.041 formé par le sieurBaune et a. Herné, demeurant à la Mouline près Rodez (Aveyron) , agissant es qualités de délégué du syndicat "Confédération Générale des Cadres "section de l'Hôpital psychiatrique de Sainte Marie Cayssiols près Rodes, domicilié en. cette qualité audit hôpital à Cayssiols,</AL><AL>II-Sur le pourvoi n° 73-60.042 forme par le</AL><AL>sieur Roger CAUFFET, agissant en qualité de directeur de h' Hôpital psychiatrique Sainte-Marie de l'Assomption, domicilié en cette qualité audit hôpital à Cayssiols à Rodez (Aveyron) ,</AL><AL>III - Sur le pourvoi n° 78-60.043 formé par le sieur SARRET Claude, Jean, Denis, domicilié à Druelle au lieudit "Le Clos", secrétaire du syndicat F.O. de l'Etablissement psychiatrique Sainte-Marie de Cayssiols, agissant es qualités pour ledit syndicat F.0.,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 10 janvier 1978 par le Tribunal d1 instanceide Rodez, au profit du Syndicat départemental des services santé et sociaux C.F.D.T. de l'Aveyron SANTE ET SOCIAUX C.F.D.T. de l' AVEYRON,</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour.</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les observations de Me Le Prado/ avocat de Cauffet, de Me Jean-Guillaume Nicolas, avocat du Syndicat départemental des Services Santé et Sociaux C.F.D.T. de l 'Aveyron, les conclusions de M. Orvain, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Vu la connexite, ordonne la jonction des pourvois n° 78-60.04-1, 78-60.042 et 78-60.043</AL><AL>Vu les articles L. 433-2 et R. 433-5 du Code du travail.</AL><AL>Sur le moyen unique de chacun des pourvois :</AL><AL>Attendu que le jugement attaque a annulé les. élections des membres du comité d'Etablissement de l'Hôpital psychiatrique de Cayssiols à Rodez, qui avaient eu lieu le 20 décembre 1977, au motif que celles-ci avaient été organisées avec trois collèges dont un réserve aux cadres, et non deux, comme pour les élections précédentes, et que l'institution de ce troisième collège avait été décidée par l'employeur seul, qui n'en avait pas le pouvoir et qui aurait dû conclure à cet effet un accord avec les organisations syndicales représentatives et si celui-ci était impossible, obtenir une décision de l'inspecteur du Travail, compétent pour statuer sur cette difficulté, conformément à l'article L. 433-2 alinéa 5 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu, cependant, d'une part, que le tribunal a statué sans qu'eussent été convoquer ni les organisations syndicales C.G.CC, et C.G.T. F.O., qui avaient présenté des candidats, ni les candidats eux-mêmes, et les élus qui étaient parties intéressées et défendeurs nécessaires à l'instance, d'autre part, que le jugement attaqué a décidé qu'à défaut d'accord entre le chef d'entreprise et les organisations syndicales,, le nombre des collèges électoraux devait être fixé par l'inspection du travail, alors que, le directeur, départemental du travail (et non l'inspecteur), n'est compétent que pour décider, à défaut d'accord de la répartition des sièges entre les différentes catégories et de la répartition du personnel dans les collèges électoraux, tandis que la fixation du nombre des collèges relève, à défaut d'accord, de la compétence du Tribunal d'instance lui-même ;</AL><AL>D'où il suit que le tribunal a viole les textes susvisés ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>3</AL><AL>CASSE et ANNULE le jugement attaqué en ce qu'il a annulé les élections du 20 décembre 1977 au Comité d'Etablissement de l'Hôpital psychiatrique Cayssiols à Rodez le 10 janvier 1978, entre les parties, par le Tribunal d'ins</AL><AL>tance de Rodez ; remet, en conséquence, quant à ce</AL><AL>la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement,, et, pour être fait droit, les renvoie devant le Tribunal d'instance de Millau, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Ordonne-qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Tribunal d'instance de Rodez, en marge ou à la suite du jugement partiellement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du dix sept mai mil neuf cent soixante dix huit.</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. de Lestang, rapporteur ; MM. Onéto, Martin, Fonade, Voisenet, Lutz, Astraud, Brisse, Mac Aleese, Sornay, Bertaud, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires ; M. Orvain, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="26"></DEBUA><DEBUR DATE="17/05/1978" N="26"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1F3EBFF874I0B89-EFL"><NINFO>26</NINFO><REFDOC DATE="17/05/1978" ID="R203EBFF874I0B89-EFL" JURI-DATE="1978-05-17" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="79-60 068" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Cazenave c/ Bercuing" RC="1084" REF="79-60 068">Cass. soc. 17 mai 1978 n° 79-60.068 (n° 1084), Sté Cazenave c/ Bercuing</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sté Cazenave, 33-35 Cours Tourny à Libourne (Gironde),</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 28 janvier au profit du sieur Bercuing, demeurant rue Guynemer à Ambes (Gironde), secrétaire du défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour :</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les observations de M<E>e</E> Choucroy, avocat de la société Cazenave, de M<E>e</E> Guinard, avocat de Bercuing et du syndicat CGT, les conclusions de M. Orvain, avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article L 412-13 du Code du travail</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a déclaré irrecevable la demande de la société Cazenave en annulation de la désignation par la C.G.T. de Bercuing en qualité de délégué syndical dans son établissement de Cenon, au motif que le syndicat C.G.T., partie intéressée à l'instance comme auteur de la désignation contestée, n'avait pas été convoqué à l'audience et que s'il appartient au greffe de convoquer toutes les parties intéressées, il n'est pas tenu de déterminer quelles sont celles-ci, ni de rechercher leurs noms et adresses et que la société demanderesse avait l'obligation à laquelle elle ne s'est pas conformée, en faisant sa déclaration au greffe, d'indiquer avec leur adresse les parties à convoquer ; qu'en statuent ainsi, alors que l'obligation de convoquer les parties intéressées incombant au juge par l'intermédiaire de son greffier, ce dernier aurait dû inviter la société demanderesse, lors de sa déclaration en contestation de la désignation, à lui faire connaître celles-ci, si la déclaration avait été incomplète et si les renseignements n'avaient pas résulté des pièces de la procédure, et qu'au surplus, cette omission aurait pu être réparée, lorsqu'elle a été constatée, par une remise de la cause en permettant la régularisation, le tribunal a faussement appliqué et donc violé le texte susvisé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE le jugement rendu entre les parties le 18 janvier 1978 par le tribunal d' instance de Bordeaux ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance de Lesparre, à ce désigné par délibération spéciale prise en la chambre du conseil ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du tribunal d'instance de Bordeaux, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du dix-sept mai mil neuf cent soixante dix-huit ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, président, M. de Lestang, rapporteur, MM. Onéto, Martin, Fonade, Voisinet, Lutz, Astraud, Brisse, Mac Aleese, Sprnay, Bertaud, Conseillers, M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires, M. Orvain, avocat général, M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="27"></DEBUA><DEBUR DATE="18/05/1978" N="27"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IF3FA849210FA19-EFL"><NINFO>27</NINFO><REFDOC DATE="18/05/1978" ID="RF4FA849210FA19-EFL" JURI-DATE="1978-05-18" JURI-GPS-ID="g6bad288a-cdbc-4e34-8f78-60f27c5c112c" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-13 943" NATURE="Cass. civ." REF="76-13 943">Cass. 3<E>e</E> civ. 18 mai 1978 n° 76-13.943</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN : VU L'ARTICLE 1ER DE LA LOI DU 17 MARS 1909 ;</AL><AL>ATTENDU QU'UN FONDS DE COMMERCE NE SURVIT PAS A LA DISPARITION DE LA CLIENTELE QUI EN CONSTITUE L'ELEMENT ESSENTIEL ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL RESULTE DE L'ARRET CONFIRMATIF ATTAQUE QUE LES EPOUX Y… ETAIENT, EN VERTU D'UN BAIL RENOUVELE A COMPTER DU 1ER OCTOBRE 1965, LOCATAIRES DE LOCAUX APPARTENANT A LA SOCIETE CIVILE IMMOBILIERE DU … ;</AL><AL>QU'ILS ONT CEDE CE FONDS A UNE SOCIETE EN FORMATION CONSTITUEE LE 4 SEPTEMBRE 1967 ;</AL><AL>QUE, DAME Y… AYANT ETE DECLAREE EN ETAT DE LIQUIDATION DE BIENS LE 25 SEPTEMBRE 1972, LE SYNDIC A DONNE LE FONDS EN LOCATION-GERANCE LE 25 OCTOBRE 1972 A DEMOISELLE X… ;</AL><AL>QUE LA SOCIETE PROPRIETAIRE ESTIMANT QUE LE FONDS AVAIT DISPARU FAUTE D'EXPLOITATION ET SOUTENANT QUE LA LOCATION-GERANCE DISSIMULAIT UNE SOUS-LOCATION DES LIEUX A FAIT NOTIFIER AUX DIVERS INTERESSES UNE SOMMATION D'Y METTRE FIN VISANT LA CLAUSE RESOLUTOIRE INSEREE AU BAIL ;</AL><AL>QUE SOUS RESERVE DES EFFETS DE CETTE CLAUSE, ILS ONT, EN OUTRE, DONNE CONGE POUR LE 1ER OCTOBRE 1974, DECLARANT REFUSER LE RENOUVELLEMENT DU BAIL ;</AL><AL>QUE LA COUR D'APPEL A REJETE LA DEMANDE TENDANT A LA CONSTATATION DE LA RESILIATION ET DECIDE QUE LA SOCIETE PROPRIETAIRE DEVAIT PAYER UNE INDEMNITE D'EVICTION ;</AL><AL>ATTENDU QU'EN DECIDANT QUE LE FONDS PRECEDEMMENT EXPLOITE PAR DAME Y… N'AVAIT PAS DISPARU ET AVAIT PU ETRE DONNE EN LOCATION-GERANCE, ALORS QU'ELLE ENONCE QUE LA CLIENTELE N'ETAIT PLUS QUE « POTENTIELLE », LA COUR D'APPEL A VIOLE LA DISPOSITION SUSVISEE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS, ET SANS QU'IL SOIT NECESSAIRE DE STATUER SUR LE SECOND MOYEN : CASSE ET ANNULE L'ARRET RENDU ENTRE LES PARTIES LE 26 MAI 1976 PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL DE VERSAILLES.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="28"></DEBUA><DEBUR DATE="18/05/1978" N="28"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112284210"><NINFO>28</NINFO><REFDOC DATE="18/05/1978" ID="RC0JPS7805-10969578" JURI-DATE="1978-05-18" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-41 057" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Chromex c/ Mouelte" REF="75-41 057">Cass. soc. 18 mai 1978 n° 75-41.057 Sté Chromex c/ Mouelte</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles L 132-1 et suivants du Code du travail et 455 du Code de procédure civile ;</AL><AL>Attendu que pour allouer un rappel de salaire et de prime d'ancienneté à dame Mouette, employée comme O S 2 par la Société Chromex, au motif qu'elle n'avait pas reçu de juillet à novembre 1974 le salaire minimum prévu par un avenant du 10 juin 1974 à la convention collective de la métallurgie du département de la Sarthe, le jugement attaqué a estimé qu'il ne fallait pas tenir compte d'une prime de 13<E>e</E> mois instaurée par un accord d'entreprise du 23 novembre 1973, la volonté manifeste des signataires de cet accord ayant été d'exclure cette prime du calcul du salaire minimum garanti ;</AL><AL>Attendu qu'en statuant ainsi après avoir cependant rappelé que toutes les sommes versées à un salarié en contrepartie ou à l'occasion de son travail doivent être prises en considération pour apprécier s'il reçoit le salaire minimum prévu par la convention collective « sauf exception expressément prévue par celle-ci » et alors que l'accord d'entreprise du 23 novembre 1973 instituant un treizième mois de salaire payable moitié au départ en vacances et moitié en fin d'année ne précise pas, ainsi qu'il le fait pour la prime de bilan et pour la prime d'ancienneté, visées audit accord, si le treizième mois devait ou non d'incorporer aux montants des salaires effectifs à comparer avec les minima garantis, les juges du fond qui ont estimé que « l'esprit sinon la lettre » de cet accord avait été « de fixer des minima » qui seraient augmentés du treizième mois et qui ont ainsi ajouté à ce texte une disposition qu'il ne comporte pas, se sont contredits et n'ont pas donné de base légale à leur décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties le 29 septembre 1975 par le conseil de prud'hommes du Mans ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le conseil de prud'hommes de Saumur.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="29"></DEBUA><DEBUR DATE="18/05/1978" N="29"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7805-11376383"><NINFO>29</NINFO><REFDOC DATE="18/05/1978" ID="RC0JPS7805-10969577" JURI-DATE="1978-05-18" JURI-GPS-ID="g6dc6d47b-a681-4a44-b354-9e95e1d7c372" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-13 700" NATURE="Cass. soc." NOM="Balada c/ Total" RC="1170" REF="76-13 700">Cass. soc. 18 mai 1978 n° 76-13.700 (n° 1170) Balada c/ Total</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Vu l'article 3 de la loi du 25 février 1946 (article L 212-7 du Code du travail) ;</AL><AL>Attendu que, les époux Balada ayant demandé à la Société Total, dont ils avaient géré une station-service jusqu'au 28 décembre 1972, paiement d'heures supplémentaires qu'ils disaient avoir effectuées, l'arrêt attaqué a décidé qu'ils étaient éventuellement en droit d'y prétendre et a commis un expert à l'effet de faire le calcul desdites heures en se référant non pas au temps d'ouverture de la station, mais aux heures effectivement accomplies par les intéressés et compte tenu de la possibilité qu'ils avaient eue, d'établir des roulements ou d'avoir des salariés à leur service, et, s'ils avaient eu des salariés, des heures supplémentaires qu'ils avaient pu leur payer ; qu'il a dit toutefois que les heures qu'auraient personnellement effectuées les époux Balada ne pouvaient leur être payées que dans les limites fixées par l'article 3 de la loi du 25 février 1946, (article L 212-7 du Code du travail) ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que si la rémunération des époux Balada ne peut être inférieure au salaire minimum garanti majoré éventuellement d'heures supplémentaires, il ne résulte d'aucune disposition légale que celles accomplies en sus de la limite de la durée du travail légalement autorisée ne doivent pas être prises en compte, la cour d'appel a faussement appliqué et, par conséquent, violé le texte susvisé ;</AL><AL>Et sur le deuxième moyen :</AL><AL>Vu les articles L 241 et L 242-2 du Code de la sécurité sociale et 1382 du Code civil ;</AL><AL>Attendu que la Société Total n'ayant pas fait immatriculer les époux Balada au régime général de la sécurité sociale, ceux-ci lui ont également demandé de les indemniser du préjudice qu'ils avaient subi de ce chef ;</AL><AL>Attendu que, pour les débouter de cette demande, l'arrêt attaqué énonce qu'il était loisible aux intéressés de solliciter eux-mêmes leur immatriculation et que, non seulement ils ne l'avaient pas fait et n'avaient pas acquitté la part salariale des cotisations, mais encore s'étaient fait inscrire à un régime de commerçants, en sorte que la Société Total aurait commis une faute si elle les avait fait inscrire comme salariés dans le même temps où ils cotisaient à un autre régime pour la même activité et les mêmes périodes ;</AL><AL>Attendu, cependant, que les gérants des stations-service doivent être obligatoirement affiliés au régime général de la sécurité sociale, aussi bien en vertu de l'article L 242-2 du Code de la sécurité sociale, en tant que gérants, qu'en vertu de l'article L 241 du même Code lorsque, comme en l'espèce à laquelle a été reconnue applicable l'article 2 de la loi du 21 mars 1941, l'existence d'un lien de subordination est constante ;</AL><AL>Attendu, en outre, que l'obligation d'immatriculation pèse au premier chef sur l'employeur, passible de sanctions pénales en cas d'abstention et qui ne saurait s'exonérer totalement de la faute que constitue celle-ci, en invoquant des initiatives que, pour en pallier les conséquences, son subordonné a prises ou aurait pu prendre ;</AL><AL>D'où il suit que, en statuant comme elle l'a fait, la cour d'appel a, par refus d'application, violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs, et sans qu'il y ait lieu de statuer sur le troisième moyen que les époux Balada ont déclaré abandonner :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 25 février 1976 par la cour d'appel de Paris ; remet en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel d'Orléans.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="30"></DEBUA><DEBUR DATE="18/05/1978" N="30"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7805-11376387"><NINFO>30</NINFO><REFDOC DATE="18/05/1978" ID="RC0JPS7805-10969579" JURI-DATE="1978-05-18" JURI-GPS-ID="ga2b2ac13-2b2e-4cf2-aa65-582de40677bb" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-15 112" NATURE="Cass. soc." NOM="Tarayre c/ CRAM de Paris" REF="76-15 112">Cass. soc. 18 mai 1978 n° 76-15.112 Tarayre c/ CRAM de Paris</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que Tarayre qui avait demandé le rétablissement de la pension d'invalidité qui lui avait été accordée le 15 février 1960 et qui avait été suspendue le 1<E>er</E> mars 1965 parce que sa capacité de gain était devenue supérieure à 50 % fait grief à la commission nationale technique d'avoir fixé au 14 août 1973, date de sa demande, le point de départ du rétablissement de sa pension alors que la suspension étant due au fait que la capacité de gains avait dépassé 50 %, c'est le fait que cette capacité de gains retombe au-dessous de 50 %, qui met fin à la suspension et qui par conséquent, détermine la date d'effet du nouveau droit à pension ; qu'en ne s'expliquant pas, en l'espèce, sur la date à laquelle Tarayre a vu retomber sa capacité de gains au-dessous de 50 %, la commission nationale technique a privé sa décision de base légale ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte des constatations de la commission nationale technique que la pension d'invalidité de Tarayre avait fait l'objet le 1<E>er</E> mars 1965 d'une décision de suspension qui était définitive et ne pouvait être remise en cause ; qu'ayant relevé que Tarayre n'avait justifié que par un certificat établi le 14 août 1973 par son médecin d'une aggravation de son état de nature à motiver le rétablissement de la pension, la commission a pu en déduire que c'était de cette date que devait partir le service de la pension réclamée ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre la décision rendue le 12 novembre 1975 par la commission nationale technique.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="31"></DEBUA><DEBUR DATE="18/05/1978" N="31"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3556E16222B27B-EFL"><NINFO>31</NINFO><REFDOC DATE="18/05/1978" ID="R3656E16222B27B-EFL" JURI-DATE="1978-05-18" JURI-GPS-ID="ge252ebfa-7488-48e0-a3a1-fdd2173f8913" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 173" NATURE="Cass. soc." NOM="Sa Laboratoires Fournier c/ El Hajjaji" RC="1183" REF="77-40 173">Cass. soc.  18 mai 1978 n° 77-40.173 (n° 1183), Sa Laboratoires Fournier c/ El Hajjaji</REFDOC><TXD><AL>(extrait)</AL><AL>sur le second moyen, pris de la violation des articles L 122-14-4 au Code du travail, 7, paragraphe 1<E>er</E>, de la loi du 20 avril 1810 et 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir condamné la société des Laboratoires Fournier à verser à El Hajjaji, ouvrier spécialisé congédié le 10 janvier 1976, une indemnité de 1 600 francs pour inobservation de la procédure de licenciement, au motif que ce fait doit entraîner une indemnité correspondant à un mois de salaire, alors qu'au contraire cette indemnité peut être moindre et qu'il incombait à la cour d'appel de donner les motifs pour lesquels elle l'avait porté à 1 600 francs, tandis que les premiers juges "compte tenu des éléments de la cause", l'avaient fixée à dix francs ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel, qui n'a nullement affirmé que l'indemnité ne pouvait être inférieure à un mois de salaire, en a apprécié le montant dans les limites fixées par l'article L 122-14-4 du Code du travail, sans avoir à motiver plus amplement cette appréciation de fait différente de celle des premiers juges ; que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>Rejette le second moyen,</AL><AL>Mais sur le premier moyen :</AL><AL>Vu les articles L 122-6 et L 122-9 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a constaté que la société des Laboratoires Fournier reprochait à El Hajjaji, déjà mis à pied à deux reprises pour insultes et insubordination, d'avoir le 15 janvier 1976 quitté à plusieurs reprises son travail pour fumer, ce qui était interdit formellement en raison des produits traités, volatils et inflammables, et d'avoir insulté, menacé et bousculé son supérieur direct et même un contremaître au cours d'une scène qui avait duré deux heures, faits qu'il n'avait pas contestés et qui étaient de nature à empêcher toute continuation de l'exécution du contrat de travail ; qu'en décidant qu'El Hajjaji n'avait pas ainsi commis de fautes graves privatives des indemnités de préavis et de licenciement, la cour d'appel qui n'a pas tiré de ses constatations les conséquences juridiques qui en découlaient, a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Casse et annule, mais seulement dans la limite du premier moyen, l'arrêt rendu entre les parties le 3 novembre 1976 par la cour d'appel de Dijon ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Lyon, à ce désignée par délibération spéciale prise en la chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de ......,</AL><AL>en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le procureur général près la cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la cour d'appel de Dijon, en marge ou à la suite de l'arrêt annulé.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="32"></DEBUA><DEBUR DATE="19/05/1978" N="32"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2107AC31710BFE-EFL"><NINFO>32</NINFO><REFDOC DATE="19/05/1978" ID="R2207AC31710BFE-EFL" JURI-DATE="1978-05-19" JURI-GPS-ID="g3f942e43-374c-4e0e-9167-56f5c9c091c6" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-41 211" NATURE="Cass. ass. plén." NOM="Roy div. Luquet c/ Association pour l'éducation populaire Sainte-Marthe" RC="168" REF="76-41 211">Cass. ass. plén. 19 mai 1978 n° 76-41.211 n° 168, Roy, div. Luquet c/ Association pour l'éducation populaire Sainte-Marthe</REFDOC><TXD><AL>La Cour de cassation, statuant en ASSEMBLEE PLENIERE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par dame Claude Roy, div. Luquet, demeurant...</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 7 octobre 1976 par la Cour d'appel de Lyon (Deux premières chambres réunies), au profit de l'ASSOCIATION Association pour l'éducation populaire Sainte-Marthe,... défenderesse à la cassation.</AL><AL>Dame Roy s'est pourvue en cassation contre un arrêt rendu le 2 décembre 1971 par la Cour d'appel d'Aix-en-Provence au profit de l'Association pour l'Education Populaire Sainte-Marthe. Cet arrêt a été cassé le 17 octobre 1975 par la Chambre Mixte, composée de la Première Chambre Civile et de la Chambre Sociale, à la suite de l'arrêt de partage rendu le 8 avril 1974 par celle-ci. La cause et les parties ont été renvoyées devant la Cour d'appel de Lyon qui, par arrêt du 7 octobre 1976, prononçant dans la même affaire entre les mêmes parties, procédant en la même qualité, a statué dans le même sens que précédemment et s'est fondée, en droit, sur des motifs qui sont en opposition avec la doctrine de l'arrêt de cassation.</AL><AL>Un pourvoi ayant été formé contre l'arrêt de la Cour d'appel de Lyon en date du 7 octobre 1976, l'attaquant par le même moyen que celui ayant entraîné la cassation de l'arrêt antérieur, M. le Premier Président a, par ordonnance du 7 novembre 1977, et conformément à l'article 15 de la loi du 3 juillet 1967, devenu l'article L. 131-4 du Code de l'organisation judiciaire, renvoyé la cause et les parties devant l'Assemblée plénière.</AL><AL>La demanderesse invoque, devant l'Assemblée plénière, le moyen unique de cassation suivant :</AL><AL>«Violation des articles 23 du Livre I du Code du travail (ancien), 1er et suivants, 4, 10 et 14 de la déclaration des droits de l'homme et du citoyen, du préambule de la constitution du 27 octobre 1946 et du préambule de la constitution du 4 octobre 1958 des articles 1er et suivants, 5 de la loi du 31 décembre 1959, 4, 5 et 11 du décret du 22 avril 1960, 1134 du Code civil, 7 de la loi du 20 avril 1810 et 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs, manque de base légale, en ce que l'arrêt attaqué a débouté un professeur d'un établissement d'enseignement privé sous contrat de sa demande en paiement de dommages-intérêts à la suite de son licenciement prononcé parce qu'après avoir divorcé il s'était remarié, aux motifs que l'employeur, responsable de la bonne marche de l'entreprise, est seul juge de l'aptitude du salarié à remplir son emploi ; que des modifications dans la vie privée du salarié peuvent, à titre exceptionnel, être prises en considération si, lors de la conclusion du contrat, le mode de vie du salarié a été un des éléments de son embauchage ; que s'il ne peut être porté atteinte à la liberté d'ordre public de contracter mariage, une modification de l'état matrimonial du salarié peut, dans des circonstances exceptionnelles, se révéler incompatible avec l'exercice de ses obligations ; que la passation d'un contrat simple n'a pas imposé de transformation à l'établissement privé en ce qui touche l'éducation et instruction complémentaire de l'instruction de base conforme au caractère de chaque établissement ; que l'employeur, soucieux de conserver à l'établissement privé d'enseignement catholique son caractère propre, a pu considérer sans faute que le salarié, par son deuxième mariage après divorce consacrant une rupture avec le mode de vie prôné par cette institution, ne remplissait plus l'une des conditions de base convenues lors du contrat de travail, alors que, d'une part, est fautif le licenciement motivé par l'exercice, par le salarié, dans le cadre de sa vie privée, d'une de ses libertés fondamentales garanties par la Constitution, comme la liberté du mariage et la liberté religieuse, alors que, d'autre part, le caractère confessionnel d'un établissement ne constitue pas un motif impérieux suffisant pour justifier une atteinte à la liberté du mariage et encore moins à la liberté religieuse, alors enfin que, l'établissement ayant passé un contrat avec l'Etat, devait dispenser à ses élèves un enseignement non confessionnel, placé sous le contrôle de l'Etat ; que l'employeur ne pouvait donc se fonder sur un motif relevant d'une doctrine religieuse pour licencier un professeur, agréé par l'Etat, rémunéré et surveillé par l'Education Nationale, chargé de dispenser cet enseignement et donc non tenu de respecter dans sa vie privée la morale catholique et encore moins de l'inculquer à ses élèves ; que le maintien du caractère propre de l'établissement ne justifie pas l'atteinte portée à la liberté de mariage du salarié».</AL><AL>Ce moyen a été formulé dans un mémoire déposé au Greffe par Me Waquet, avocat de dame Roy. Un mémoire en défense a été produit par Me Brouchot, avocat de l'Association pour l'Education Populaire Sainte-Marthe.</AL><AL>Sur quoi, LA COUR,</AL><AL>Statuant en Assemblée plénière.</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Sauvageot, les observations de Me Waquet, avocat de dame Roy, de Me Brouchot, avocat de l'Association pour l'Education Populaire Sainte-Marthe, les conclusions de M. Schmelck, Premier Avocat Général.</AL><AL>Sur le moyen unique, pris en ses trois branches :</AL><AL>Attendu que, selon les énonciations de l'arrêt attaqué (Lyon, 7 octobre 1976), dame Roy, institutrice au «Cours Sainte-Marthe», établissement privé d'enseignement catholique lié à l'Etat par un «contrat simple», a été, le 3 septembre 1970, licenciée de ses fonctions en raison de son remariage après divorce ; qu'elle a obtenu une indemnité pour brusque renvoi mais a été déboutée de sa demande en réparation du dommage résultant du caractère abusif de son licenciement ;</AL><AL>Attendu qu il est fait grief à la Cour d'appel, statuant sur renvoi après cassation, d'en avoir ainsi décidé, alors que, selon le pourvoi, d'une part, est fautif le licenciement motivé par l'exercice, dans le cadre de la vie privée du salarié, d'une des libertés fondamentales garanties par la Constitution, comme la liberté du mariage et la liberté religieuse, alors que, d'autre part, le caractère confessionnel d'un établissement ne constitue pas un motif impérieux suffisant pour justifier une atteinte à la liberté du mariage et encore moins à la liberté religieuse, alors, enfin, que l'établissement, ayant passé un contrat avec l'Etat, devait dispenser à ses élèves un enseignement non confessionnel placé sous le contrôle de l'Etat ; que l'employeur ne pouvait donc se fonder sur un motif relevant d'une doctrine religieuse pour licencier un professeur agréé, rémunéré et surveillé par l'Education nationale, chargé de dispenser cet enseignement, et, donc, non tenu de respecter dans sa vie privée la morale catholique et, encore moins, de l'inculquer à ses élèves ; que le maintien du caractère propre de l'établissement ne justifie pas l'atteinte portée à la liberté du mariage du salarié ;</AL><AL>Mais attendu, en premier lieu, qu'il ne peut être porté atteinte sans abus à la liberté du mariage par un employeur que dans des cas très exceptionnels où les nécessités des fonctions l'exigent impérieusement ; que, dans des motifs non critiqués par le moyen et qui, quel qu'en soit le mérite, suffisent à justifier leur décision, les juges du fond ont retenu que lors de la conclusion du contrat par lequel l'Association Sainte-Marthe s'était liée à dame Roy, les convictions religieuses de cette dernière avaient été prises en considération et que cet élément de l'accord des volontés, qui reste habituellement en dehors des rapports de travail, avait été incorporé volontairement dans le contrat dont il était devenu partie essentielle et déterminante ; qu'ils ont ainsi relevé l'existence de circonstances très exceptionnelles opposables à dame Roy, à laquelle il incombait, selon la législation alors en vigueur, d'établir la faute commise par son employeur dans l'exercice de son droit de rompre un contrat à durée indéterminée ; que les juges du fond, ayant rappelé que le Cours Sainte-Marthe, attaché au principe de l'indissolubilité du mariage, avait agi en vue de sauvegarder la bonne marche de son entreprise, en lui conservant son caractère propre et sa réputation, ont pu décider que cette institution n'avait commis aucune faute ;</AL><AL>Attendu, en second lieu, que l'arrêt attaqué énonce exactement que le fait, par un établissement d'enseignement privé, d'avoir conclu avec l'Etat le «contrat simple» prévu par la loi du 31 décembre 1959 n'avait pas eu pour effet de le priver de son caractère propre ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne peut être accueilli.</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE Le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 7 octobre 1976 par la Cour d'appel de Lyon ;</AL><AL>DIT n'y avoir lieu à amende, ni à indemnité ;</AL><AL>Condamne la demanderesse, envers la défenderesse, aux dépens liquidés à la somme de... en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, statuant en Assemblée Plénière, en son audience publique du dix neuf mai mil neuf cent soixante dix huit.</AL><AL>Où étaient présents : M. Bellet, Premier Président ; MM. Laroque, Costa, Cénac, Mongin, Bel, Charliac, Présidents; M. Sauvageot, Rapporteur; MM. Fortemer, Voulet, Franck, Malaval, Onéto, Cazals, Faivre, Laroque, Derenne, Devismes, Vellieux, de Lestang, Monégier du Sorbier, Ponsard, Rouquet, Viatte, Aubouin, Conseillers ; M. Schmelck, Premier Avocat général ; M. Autié, greffier en Chef.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="33"></DEBUA><DEBUR DATE="22/05/1978" N="33"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="ID8CADA49BE3CF-EFL"><NINFO>33</NINFO><REFDOC DATE="22/05/1978" ID="RE8CADA49BE3CF-EFL" JURI-DATE="1978-05-22" JURI-GPS-ID="ga8460740-ef9e-4253-932c-c4a87a5bdf01" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-15 606" NATURE="Cass. com." NOM="SARL Entreprise Toni c/ Regnard" REF="76-15 606">Cass. com. 22 mai 1978 n° 76-15.606, SARL Entreprise Toni c/ Regnard</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A L'ARRET ATTAQUE (PARIS, 29 SEPTEMBRE 1976) D'AVOIR DECLARE IRRECEVABLE L'APPEL, INTERJETE PAR LA SOCIETE ENTREPRISE TONI, DU JUGEMENT QUI A PRONONCE LA LIQUIDATION DES BIENS DE CETTE SOCIETE, ALORS, SELON LE POURVOI, QUE, SANS REFERENCE A UN TEXTE LEGAL ET SANS AUCUNE MOTIVATION EXPRESSE, L'IRRECEVABILITE AFFIRMEE EN L'ESPECE MANQUE DE BASE LEGALE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE, CONTRAIREMENT AUX ALLEGATIONS DU POURVOI, LA COUR D'APPEL RETIENT QUE, LA LIQUIDATION DES BIENS DE LA SOCIETE ENTREPRISE TONI AYANT ETE PRONONCEE SUR LES ASSIGNATIONS DE L'URSSAF, DE LA SOCIETE COFFIN, DE LA SOCIETE GUILBERT ET LAVAL, ET DE LA SOCIETE ROBERT GUIGNON ET CIE, LA SOCIETE ENTREPRISE TONI N'A ASSIGNE DEVANT LA COUR D'APPEL QUE L'URSSAF ET PINTA PRIS EN SA QUALITE DE SYNDIC, ET QUE, FAUTE PAR ELLE D'AVOIR INTIME LES TROIS AUTRES SOCIETES, SON APPEL DOIT, EN RAISON DU CARACTERE INDIVISIBLE DU JUGEMENT DE LIQUIDATION DES BIENS, ETRE DECLARE IRRECEVABLE PAR APPLICATION DE L'ARTICLE 96 DU DECRET DU 26 AOUT 1972, APPLICABLE A LA DATE A LAQUELLE L'APPEL A ETE INTERJETE ;</AL><AL>QUE LE MOYEN MANQUE EN FAIT ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 29 SEPTEMBRE 1976 PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="34"></DEBUA><DEBUR DATE="23/05/1978" N="34"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IF8CADA49BE3CF-EFL"><NINFO>34</NINFO><REFDOC DATE="23/05/1978" ID="R108CADA49BE3CF-EFL" JURI-DATE="1978-05-23" JURI-GPS-ID="ge461f0aa-7d66-4aaf-8e0a-a5340f64176d" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-15 627" NATURE="Cass. civ." NOM="Thalamy c/ Dlle Y" REF="76-15 627">Cass. 1<E>e</E> civ. 23 mai 1978 n° 76-15.627, Thalamy c/ Dlle Y.</REFDOC><TXD><AL>SUR LES DEUX PREMIERS MOYENS : ATTENDU QUE, SELON L'ARRET ATTAQUE, PAR ACTE DE THALAMY, NOTAIRE, EN DATE DES 22 NOVEMBRE ET 28 DECEMBRE 1966, DEMOISELLE Y... A ACQUIS DES EPOUX X..., Z... DE LA SOCIETE CIVILE IMMOBILIERE L'ALPIN, 39 PARTS DE LADITE SOCIETE, DONNANT DROIT A L'ATTRIBUTION D'UN APPARTEMENT DANS UN IMMEUBLE EN COPROPRIETE, ET A ETE DECLAREE ATTRIBUTAIRE DU LOT N° 3 CONSTITUE PAR CET APPARTEMENT ;</AL><AL>QUE LE PRIX DE CESSION AYANT ETE VERSE AUX EPOUX X... PAR DEMOISELLE Y... AVANT L'ETABLISSEMENT DE CES ACTES, CELLE-CI SOUSCRIVIT, A LA DEMANDE DU NOTAIRE, UN DOCUMENT AUX TERMES DUQUEL ELLE RECONNAISSAIT AVOIR ETE INFORMEE DES INCONVENIENTS POUVANT RESULTER POUR ELLE DU PAIEMENT EFFECTUE HORS LA VUE DU NOTAIRE, DECLARAIT FAIRE SON AFFAIRE PERSONNELLE DES CONSEQUENCES DE CE PAIEMENT AU CAS OU AURAIENT ETE REVELEES DES HYPOTHEQUES SUR LE LOT A ELLE ATTRIBUE, ET DECHARGEAIT LE NOTAIRE DE TOUTE RESPONSABILITE DE CE CHEF ;</AL><AL>QUE LES EPOUX X... AYANT ETE DECLARES EN ETAT DE REGLEMENT JUDICIAIRE LE 13 NOVEMBRE 1970, UN SIEUR A..., CREANCIER DE CEUX-CI DEPUIS 1961 POUR UNE SOMME DE 15 000 FRANCS, AVEC GARANTIE HYPOTHECAIRE INSCRITE SUR LE LOT N° 3, ENGAGEA UNE PROCEDURE DE SAISIE-IMMOBILIERE ;</AL><AL>QU'AYANT DU, POUR EVITER L'EVICTION, PAYER A A... LA SOMME DE 19 037, 93 FRANCS, DEMOISELLE Y... ASSIGNA THALAMY EN PAIEMENT DE CETTE SOMME ET DE 5 000 FRANCS A TITRE DE DOMMAGES-INTERETS ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST D'ABORD FAIT GRIEF A L'ARRET ATTAQUE D'AVOIR CONDAMNE LE NOTAIRE A PAYER A DEMOISELLE Y... LA SOMME DE 19 037, 93 FRANCS, ALORS QUE, L'ACQUEREUR AYANT PAYE LE PRIX AVANT L'INTERVENTION DU NOTAIRE, L'OMISSION ULTERIEURE DE CELUI-CI DE VERIFIER L'ETAT HYPOTHECAIRE NE SERAIT PAS A L'ORIGINE DU PREJUDICE SUBI PAR LEDIT ACQUEREUR ;</AL><AL>QU'IL EST, EN SECOND LIEU, REPROCHE A LA COUR D'APPEL D'AVOIR DENATURE LE DOCUMENT QUI, EN TERMES CLAIRS ET PRECIS, AURAIT DONNE TOUTE DECHARGE AU NOTAIRE SI, PAR L'EFFET DE POURSUITES ULTERIEURES, DEMOISELLE Y... SE TROUVAIT AVOIR A PAYER LES HYPOTHEQUES REVELEES, SANS DISTINGUER SELON QUE LES CEDANTS ETAIENT OU NON D'ORES ET DEJA INSOLVABLES ;</AL><AL>MAIS ATTENDU, D'ABORD, QU'APRES AVOIR RELEVE QUE L'ACTE D'ATTRIBUTION-PARTAGE D'UN LOT IMMOBILIER CONSTITUE UN ACTE TRANSLATIF DE PROPRIETE SOUMIS A LA FORMALITE DE LA PUBLICITE FONCIERE ET QUE LE NOTAIRE REDACTEUR D'UN TEL ACTE A L'OBLIGATION, NON SEULEMENT DE VERIFIER LA SITUATION HYPOTHECAIRE DE CE BIEN, MAIS AUSSI D'EN AVISER L'ATTRIBUTAIRE, LA COUR D'APPEL ENONCE QUE THALAMY NE CONTESTE PAS NE PAS AVOIR INFORME DEMOISELLE Y... DE L'EXISTENCE DE L'HYPOTHEQUE GARANTISSANT LA CREANCE DE A..., ALORS QUE, SI DEMOISELLE Y... EN AVAIT EU CONNAISSANCE, ELLE AURAIT PU, LES EPOUX X... N'ETANT PAS ALORS INSOLVABLES, SOIT OBTENIR D'EUX LA MAIN-LEVEE DE L'HYPOTHEQUE, AINSI QUE L'AVAIENT FAIT D'AUTRES ATTRIBUTAIRES, SOIT, EN CAS DE REFUS, REGLER LE MONTANT DE LA CREANCE HYPOTHECAIRE ET EN POURSUIVRE LE RECOUVREMENT CONTRE LES EPOUX X... ;</AL><AL>QU'ELLE A PU EN DEDUIRE QUE LA NEGLIGENCE DE THALAMY AVAIT CONTRIBUE A LA REALISATION DU DOMMAGE SUBI PAR DEMOISELLE Y... ;</AL><AL>QU'EN SECOND LIEU, C'EST SANS DENATURER LE DOCUMENT SOUSCRIT PAR CELLE-CI QUE LA COUR D'APPEL A ESTIME QUE SI DEMOISELLE Y... AVAIT PRIS A SA CHARGE LES CONSEQUENCES POUVANT RESULTER DE L'EXISTENCE D'HYPOTHEQUES ET AVAIT RENONCE A TOUTE ACTION CONTRE LE NOTAIRE A CE SUJET, ELLE N'AVAIT PAS ENTENDU RELEVER CE DERNIER DE SON OBLIGATION DE LUI FAIRE CONNAITRE LES HYPOTHEQUES EXISTANT LORS DE LA TRANSCRIPTION DE L'ACTE D'ATTRIBUTION-PARTAGE ;</AL><AL>QUE, DES LORS, AUCUN DES MOYENS N'EST FONDE ;</AL><AL>ET SUR LE TROISIEME MOYEN : ATTENDU QU'IL EST ENCORE FAIT GRIEF A L'ARRET ATTAQUE D'AVOIR CONDAMNE LE NOTAIRE AU PAIEMENT A DEMOISELLE Y... D'UNE SOMME DE 4 000 FRANCS "EN VERTU DE L'ARTICLE 700 DU NOUVEAU CODE DE PROCEDURE CIVILE" , ALORS QU'UNE TELLE CONDAMNATION NE SAURAIT ETRE PRONONCEE QU'AU CAS OU IL EST INEQUITABLE DE LAISSER CERTAINS FRAIS A LA CHARGE D'UNE PARTIE ET QUE LES JUGES DOIVENT MOTIVER LEUR DECISION A CET EGARD ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL, EN SE REFERANT EXPRESSEMENT A L'ARTICLE 700 DU NOUVEAU CODE DE PROCEDURE CIVILE POUR CONDAMNER THALAMY AU PAIEMENT DE 4 000 FRANCS REPRESENTANT LES FRAIS IRRECOUVRABLES ENGAGES PAR DEMOISELLE Y..., A IMPLICITEMENT ADMIS QU'IL ETAIT INEQUITABLE DE LAISSER CES FRAIS A LA CHARGE DE CELLE-CI ;</AL><AL>QU'ELLE A AINSI LEGALEMENT JUSTIFIE SA DECISION ET QUE LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 20 MAI 1976 PAR LA COUR D'APPEL D'AIX-EN-PROVENCE.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="35"></DEBUA><DEBUR DATE="23/05/1978" N="35"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7805-11376367"><NINFO>35</NINFO><REFDOC DATE="23/05/1978" ID="RC0JPS7805-10969580" JURI-DATE="1978-05-23" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-91 889" NATURE="Cass. crim." NOM="Mathieu et autres" REF="76-91 889">Cass. crim. 23 mai 1978 n° 76-91.889 Mathieu et autres</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur les trois premiers moyens de cassation, réunis et pris,</AL><AL>Le premier, de la violation des articles …, 420-3, L 462.I du Code du travail, de l'article 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et manque de base légale,</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a décidé qu'en disposant que les délégués du personnel avaient pour mission de présenter à la direction toutes les réclamations individuelles ou collectives qui n'auraient pas été satisfaites directement par voie hiérarchique, les prévenus n'avaient pas commis le délit d'entrave à l'exercice régulier des fonctions de délégués du personnel,</AL><AL>« aux motifs que l'addition au texte de loi des termes « par voie hiérarchique » ne constituait qu'une précision inutile car il faudrait que les parties civiles fissent la démonstration soit de l'existence d'une autre voie, soit de l'obligation impérative faite au délégué de passer au préalable par voie hiérarchique,</AL><AL>« alors que cette disposition limite la mission des délégués du personnel à la présentation à la direction des réclamations non directement satisfaites par voie hiérarchique, que ce qui implique nécessairement que ces réclamations aient été préalablement présentées aux représentants de la direction par les salariés eux-mêmes et ce, bien que l'article L 420-3 du Code du travail autorise les délégués à présenter les réclamations des salariés sans qu'il soit nécessaire qu'elles aient été préalablement soumises par les intéressés eux-mêmes à la direction ou à ses représentants ; »</AL><AL>Le deuxième, de la violation des articles L 420-19 et L 462-1 du Code du travail, de l'article 65 du Code pénal, ou l'article 593 du Code de procédure pénale, défaut et contradiction de motifs et manque de base légale,</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a décidé que l'imputation sur le crédit d'heures des délégués du personnel du temps passé en réunions avec la direction n'était pas constitutive du délit d'entrave à leurs fonctions ;</AL><AL>« aux motifs que le paragraphe incriminé avait été rectifié avant toute poursuite, ce paragraphe ne précisant pas que seules les réunions autres que les réunions mensuelles étaient visées ;</AL><AL>« alors que, d'une part, l'arrêt qui rapporte ladite rectification telle qu'elle était présentée dans les conclusions de Jonte et aux termes de laquelle seules les réunions mensuelles étaient visées ne pouvait sans se contredire énoncer que la rectification précisait que seules les réunions autres que les réunions mensuelles étaient visées ;</AL><AL>« alors que, d'autre part, le fait de ne pas persister dans un délit ne le fait pas disparaître en sorte que les juges du fond étaient tenus de rechercher si dans sa rédaction initiale les dispositions de la circulaire constituaient un délit d'entrave aux fonctions des délégués du personnel ;</AL><AL>« alors enfin qu'ils ont encore omis de rechercher si les dispositions nouvelles de la circulaire n'étaient pas elles-mêmes délictuelles ; »</AL><AL>Le troisième, de la violation des articles L 420-19 et L 462-1 du Code de travail, de l'article 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et manque de base légale,</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué décide qu'en imposant aux délégués du personnel de prévenir leur chef hiérarchique de leurs absences quelques heures auparavant lorsqu'il s'agit de délégations à l'intérieur de l'entreprise et deux jours à l'avance lorsqu'il s'agit de délégations à l'extérieur, les prévenus n'avaient pas commis le délit d'entrave à l'exercice des fonctions des délégués du personnel ;</AL><AL>« aux motifs que l'affirmation contenue dans la note incriminée, selon laquelle l'employeur est en droit de fixer certaines modalités à l'exercice des fonctions électives dès lors que celles-ci ne portent pas atteinte au droit des délégués d'accomplir librement leur mandat excluait toute intention d'entrave ;</AL><AL>« alors que, d'une part, l'intention coupable est caractérisée par la seule méconnaissance des dispositions légales ; que la cour d'appel, considérant sur la seule affirmation de l'employeur que toute intention d'entrave était exclue s'est en conséquence abstenue de rechercher s'il y avait eu violation de la loi et, ce faisant, n'a pas donné de base légale à sa décision ;</AL><AL>« alors que, d'autre part, le chef d'entreprise tenu de laisser aux délégués du personnel le temps nécessaire à l'exercice de leurs fonctions dans les limites de la durée prévue par la loi, ne peut exercer sur les conditions d'utilisation de ces heures un contrôle autre que celui prévu par l'article L 420-19 du Code du travail, lequel n'en prévoit pas ; »</AL><AL>Attendu qu'il appert de l'arrêt attaqué que le syndicat CFDT des métaux de la Roche-sur-Yon et l'union départementale des syndicats CFDT de la Vendée ont fait citer devant le tribunal correctionnel Mathieu Camille, Jonte Pierre, Michoulier Bruno et Dubost Jacques, respectivement directeur, chef du personnel et gérants de la société vendéenne de roulements SKF, en leur reprochant d'avoir adressé, le 6 octobre 1975, aux cadres et chefs de service, aux agents de maitrise et aux représentants du personnel, une circulaire contenant dans quatre de ses paragraphes des dispositions de nature à caractériser à leur charge le délit d'entrave aux fonctions de délégué du personnel ;</AL><AL>Attendu que pour débouter les parties civiles de leur action, après avoir renvoyé les prévenus des fins de la poursuite, la cour d'appel examine successivement chacun des passages de la circulaire incriminée ;</AL><AL>Que la cour énonce en premier lieu que si la circulaire litigieuse, qui reproduit intégralement le texte de l'article L 420-3 du Code du travail, ajoute les mots « par voie hiérarchique » à la phrase « Les délégués du personnel ont pour mission de présenter aux employeurs toutes les réclamations individuelles ou collectives qui n'auraient pas été directement satisfaites », il n'est pas établi que par cette adjonction la direction de l'entreprise ait eu l'intention d'imposer comme une nécessité préalable le recours à la voie hiérarchique ; que la cour fonde ensuite sa décision sur le fait qu'avant même d'avoir pu recevoir application, il a été procédé à la rectification du deuxième paragraphe critiqué de la circulaire qui excluait implicitement la rémunération des heures passées en réunion avec la direction à l'initiative de celle-ci ; qu'enfin, sur le troisième point litigieux, la cour d'appel considère que la demande faite aux délégués de prévenir à l'avance, sauf en cas d'urgence, leur chef de service de leur absence, en évaluant approximativement la durée de celle-ci, doit se situer dans le contexte relatif à la continuité du travail et que l'intention des prévenus n'a pas été de porter atteinte au droit des délégués de disposer librement du temps nécessaire à l'accomplissement de leur mandat ;</AL><AL>Attendu qu'en l'état de ces motifs, les juges d'appel ont pu estimer que les trois premiers griefs formulés par les parties civiles n'étaient pas fondés et que les éléments constitutifs du délit d'entrave à l'exercice des fonctions de délégué du personnel n'étaient pas réunis de ces chefs ;</AL><AL>Mais sur le quatrième moyen de cassation, pris de la violation des articles L 420-21 et L 462-1 du Code du travail, de l'article 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et manque de base légale,</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a décidé, qu'en disposant que les délégués du personnel doivent remettre au chef d'entreprise 7 jours avant la date de réception une note écrite résumant leurs demandes bien que le délai légal soit de deux jours, les prévenus n'avaient pas commis le délit d'entrave à l'exercice régulier des fonctions de délégués du personnel ;</AL><AL>« aux motifs que l'institution de ce délai ne faisait que satisfaire une demande présentée par la CGT et que, n'étant assortie d'aucune sanction, elle était une mesure prise dans l'intérêt des délégués du personnel et non une entrave à l'exercice de leurs fonctions ;</AL><AL>« alors que, d'une part, le fait d'imposer un délai supérieur au délai institué par une loi d'ordre public est constitutif du délit d'entrave à l'exercice des fonctions des délégués du personnel ;</AL><AL>« alors que, d'autre part, à supposer même qu'un syndicat ait pu faire telle demande, celle-ci ne pouvait être de nature à faire disparaître le délit dès lors que même un accord collectif n'aurait pu valablement déroger aux dispositions législatives d'ordre public régissant l'institution des délégués du personnel ; »</AL><AL>Vu lesdits articles ;</AL><AL>Attendu qu'aux termes de l'article L 420-21 du Code du travail, sauf circonstances exceptionnelles, les délégués du personnel remettent au chef d'établissement, deux jours avant la date où ils doivent être reçus une note écrite exposant l'objet de leur demande ;</AL><AL>Attendu que pour rejeter les conclusions des parties civiles qui s'appuyaient sur l'obligation, faite par la circulaire incriminée aux délégués du personnel de remettre au chef d'entreprise une note écrite résumant leurs demandes sept jours avant la date de leur réception par le chef d'établissement, la cour d'appel énonce que les dispositions prises à cet égard par la direction de l'entreprise n'ont fait que satisfaire à une demande d'une autre organisation syndicale et que la majoration du délai a pour but de permettre tant aux salariés qu'à l'employeur d'avoir le temps d'étudier les questions et d'y répondre ;</AL><AL>Attendu cependant qu'en statuant ainsi alors que les prescriptions rappelées ci-dessus sont d'ordre public, la cour d'appel a méconnu le sens et la portée des dispositions de l'article L 420-21 susvisé du Code du travail ;</AL><AL>Que l'arrêt encourt dès lors la cassation de ce chef ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt susvisé de la cour d'appel de Poitiers du 11 juin 1976 mais seulement en ses dispositions civiles relatives au chef de prévention ayant donné lieu au quatrième moyen, toutes autres dispositions dudit arrêt étant expressément maintenues, et pour être statué à nouveau, dans la limite de la cassation prononcée, renvoie la cause et les parties devant la cour d'appel de Limoges.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="36"></DEBUA><DEBUR DATE="23/05/1978" N="36"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I130102697FFAFB-EFL"><NINFO>36</NINFO><REFDOC DATE="23/05/1978" ID="R140102697FFAFB-EFL" JURI-DATE="1978-05-23" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="91 361/77" NATURE="Cass. crim." NOM="procureur général" REF="91 361/77">Cass. crim. 23 mai 1978 n°91.361/77 , procureur général</REFDOC><TXD><AL>Vu les mémoires produits en demande et en défense ;</AL><AL>Sur le premier moyen de cassation pris par le procureur général demandeur, de la violation des articles L 412-1, L 461-2, L 420-3, L 462-1, L 432-1, L 463-1 du Code du travail, 591 et 593 du Code de procédure pénale ;</AL><AL>Attendu que le moyen reproche exclusivement à l'arrêt attaqué d'avoir omis ou refusé de prononcer sur certaines demandes et chefs de conclusions des parties civiles ;</AL><AL>Attendu que le ministère public ne saurait être admis à se faire un grief du seul fait qu'il n'aurait pas été répondu aux demandes ou conclusions d'une partie privée ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas recevable ;</AL><AL>Sur le premier moyen pris par les syndicats demandeurs, de la violation des articles L 412-1, L 412-16 L 420-3, L 420-19, L 432-1, L 434-1, L 461-2, L 462-1 et L 463-1 du Code du travail, de l'article 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et de réponse à conclusions, manque de base légale ;</AL><AL>≪ En ce que l'arrêt attaqué a relaxé les prévenus Delubac, Archambault et Feuvrier du chef d'entrave à l'exercice régulier des fonctions de délégué du personnel constituée par l'institution illégale de bons de délégation abusivement réglementés par des notes de service instaurant leur présentation obligatoire à toute réquisition de la maîtrise ou du service gardiennage, pour les missions effectuées au cours de l'horaire de travail des représentants du personnel comme au-delà et exigeant, en outre, pour les missions effectuées hors de l'établissement, un bon de sortie ;</AL><AL>Aux motifs essentiels que les bons de délégation ainsi institués ont pour but de comptabiliser les heures des délégations passées en tout ou en partie sur les lieux et durant le temps de travail, qu'aucune des mentions de ces bons ne saurait susciter de critiques ; que l'exigence de la présentation de ces bons à toute réquisition de la maîtrise ou du service de gardiennage est normale sauf à se concrétiser en un fait matériel entaché d'un abus manifeste ;</AL><AL>Alors que, d'une part, le chef d'entreprise, tenu de laisser aux représentants du personnel le temps nécessaire à l'exercice de leurs fonctions, dans les limites de la durée prévue par la loi, ne peut exercer sur les conditions d'utilisation de ces heures un contrôle non prévu par la loi, en sorte qu'il ne saurait leur imposer un système de bons de délégation sans commettre le délit d'entrave ;</AL><AL>Alors que, d'autre part, les juges du fond ne pouvaient, sans se contredire, affirmer que les bons de délégation avaient pour but de comptabiliser les heures de délégation et énoncer ensuite que l'exigence de leur présentation à toute réquisition de la maîtrise ou du service de gardiennage était normale, exigence qui n'avait rien à voir avec sa comptabilisation des heures de délégation ;</AL><AL>Alors en outre qu'une telle exigence entrave nécessairement la liberté de déplacement des représentants du personnel ;</AL><AL>Alors surtout qu'après avoir énoncé que cette exigence de présentation à toute réquisition ne deviendrait délictuelle que si elle se concrétisait en un fait matériel entaché d'un abus manifeste, la cour d' appel qui constate que ces réquisitions étaient faites dans des conditions parfois insupportables de surveillance ne pouvait, sans omettre de tirer de ses propres constatations les conséquences légales qui s'en évinçaient nécessairement, nier ensuite l'existence de ces abus manifestes ;</AL><AL>Alors enfin que les juges du fond se sont abstenus de répondre aux chefs péremptoires des conclusions du syndicat demandeur par lesquels celui-ci faisait valoir que les notes de service réglementant l'usage de ces bons de délégation instauraient des pratiques illégales entravant la liberté de déplacement des représentants du personnel dès lors qu'elles posaient l'exigence de leur présentation à toute réquisition conformément aux dispositions du règlement intérieur, l'exigence de leur présentation, même en dehors de l'horaire de travail des représentants du personnel, et l'exigence de l'obtention d'un bon de sortie pour les missions pour eux accomplies hors de l'entreprise ; ≫</AL><AL>Attendu que, pour déclarer non illicite la pratique des ≪ bons de délégation ≫ utilisée dans les usines Peugeot à l'occasion des déplacements des salariés investis des fonctions représentatives, l'arrêt attaqué relève que les ≪ bons de délégation litigieux ≫, employés pour comptabiliser dans une entreprise extrêmement importante les heures de délégation étaient dans l'ensemble conformes aux directives exprimées par le ministre du travail ; que dans les consignes concernant tant leur délivrance que leur utilisation la direction avait manifesté le souci d'éviter toute gêne et d'exclure ≪ un réseau de contrôles multiples et tatillons ≫ ; que plus particulièrement l'exigence de leur présentation à toute réquisition paraissait ≪ normale ≫ en raison des nécessités d'ordre et de sécurité auxquelles devait faire face l'employeur ; qu'après avoir énoncé qu'une telle exigence serait susceptible de devenir fautive au cas où ≪ elle se concrétiserait en un fait matériel entaché d'abus manifeste ≫ la cour d'appel estime à cet égard, en se référant aux faits particuliers dénoncés par les parties civiles, que le contrôle effectué dans les circonstances considérées n'avait été ≪ni abusif, ni tatillon, mais parfaitement normal ≫ ;</AL><AL>Attendu qu'en l'état de ces énonciations, qui sont exemptes des contradictions invoquées au moyen et qui répondent aux chefs péremptoires des conclusions des parties civiles, la cour d'appel, qui n'était pas tenue de suivre celles-ci dans tous les détails de leur argumentation, qui a précisé à bon droit qu'elle n'avait pas à examiner des faits autres que ceux visés par la prévention, et dont les appréciations de fait s'imposent à la Cour de cassation, a pu statuer sur ce point comme elle l'a fait sans violer les textes visés au moyen, lequel dès lors ne peut être accueilli ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen de cassation pris par le procureur general demandeur, de la violation des articles L 420-3 et L 462-1 du Code du travail, 591 et 593 du Code de procédure pénale ;</AL><AL>Et sur le deuxième moyen de cassation pris par les syndicats demandeurs, de la violation des articles L 420-19 et L 462-1 du Code du travail, de l'article 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>≪ En ce que l'arrêt attaqué a relaxé les prévenus Malcuit, Delubac, et Feuvrier du chef d'entrave à l'exercice régulier des fonctions de délégué du personnel constituée par les sanctions ayant frappé des délégués pour refus de présentation de leur bon de délégation sur réquisition de membres de la maîtrise ou du service du gardiennage ;</AL><AL>Aux motifs que le refus de Dubois, accompagnant dans l'exercice de ses fonctions un ouvrier convoqué par le chef du personnel de présenter à celui-ci son bon de délégation avait justifié la lettre de mise en garde qui lui avait été adressée ; qu'était justifié l'avertissement adressé à Cordier pour avoir refusé de présenter son bon de délégation à un membre du service de gardiennage qui l'avait ≪ pris en chasse ≫ alors qu'il cherchait à provoquer un débrayage surprise, que la lettre adressée le 14 novembre 1975 à Magron qui avait refusé de présenter son bon de délégation n'était qu'un simple rappel d'une note de service et qu'il importait peu que celui qui lui demandait une justification ait ou non connu sa qualité de délégué ;</AL><AL>Alors que, d'une part, un représentant du personnel dans l'exercice de ses fonctions est protégé par son statut et échappe au pouvoir disciplinaire " de l'employeur en sorte que celui-ci ne peut le sanctionner pour des activités qui entrent dans l'exercice desdites fonctions, sans entraver le bon fonctionnement des institutions représentatives du personnel ;</AL><AL>Alors que, d'autre part, il était manifeste que les délégués desquels était requise la présentation de leur bon de délégation étaient dans l'exercice de leurs fonctions ce qui démontre le caractère abusif de la demande qui leur était faite ;</AL><AL>Alors enfin que la référence à des projets syndicaux purement hypothétiques n'était pas de nature à justifier la décision ; qu'au demeurant, à supposer cette hypothèse exacte, la grève est un droit constitutionnel et par suite l'incitation à une grève n'était pas de nature à entacher l'action des délégués d'illégalité ; qu'enfin, il résulte des constatations mêmes de l'arrêt attaqué que les délégués du personnel étaient pistés par un cadre faisant écran entre eux et les salariés, n'ignorant en rien leur qualité et leurs fonctions, circonstances constituant ≪ un fait matériel entaché d'un abus manifeste ≫ en sorte qu'en déclarant justifié l'avertissement dont avait été l'objet Cordier, les juges du fond n'ont pas tiré de leurs propres constatations les conséquences légales qu'elles impliquaient ; ≫</AL><AL>Les deux moyens étant réunis ;</AL><AL>Attendu que, pour déclarer non établie l'entrave au libre exercice de leurs fonctions qu'auraient constituées, selon la prévention, les mesures disciplinaires dont auraient fait l'objet les délégués du personnel Dubois, Cordier et Magron, l'arrêt relève que chacun de ces trois délégués avait, dans les circonstances qu'il précise et que la cour estime exclusive de toute justification, refusé de présenter son bon de délégation, d'ou les juges concluent que la ≪ mise en garde ≫, ≪ l'avertissement ≫ et le ≪ rappel des prescriptions en vigueur ≫ qui ont été à la suite de ce refus respectivement adressés aux trois délégués intéressés ne sauraient être retenus comme constitutifs d'une entrave de nature à caractériser le délit poursuivi ;</AL><AL>Attendu que, sur le fondement de ces constatations et appréciations de fait, et abstraction faite de tout motif surabondant, la cour d'appel a pu statuer ainsi sur ce point sans violer les textes visés au moyen, lequel dès lors doit être écarté ;</AL><AL>Sur le troisième moyen de cassation pris par les syndicats demandeurs, de la violation des articles L 412-1, L 412-16, L 420-3, L 420-19, L 461-2 et L 462-1 du Code du travail, de l'article 593 du Code de procédure pénale, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>≪ En ce que l'arrêt attaqué a relaxé les prévenus Archambault, Delubac et Feuvrier du chef d'entrave à l'exercice régulier des fonctions de représentant du personnel constituée par ≪ le pistage ≫ desdits représentants dans leurs déplacements ;</AL><AL>Aux motifs que l'employeur était autorisé à exercer des contrôles et surveillances d'autant plus nécessaires et délicats que les intéressés entendaient que leur action fût ignorée de leur employeur et s'y livraient avec un mépris des procédures de conciliation qu'imposent les règles de la bonne foi contractuelle, que la convention collective applicable prévoit qu'il ne sera procédé à aucune cessation de travail avant l'expiration d'une procédure de conciliation ; qu'il résultait de la lecture des tracts syndicaux que les organisations syndicales incitaient à des débrayages relevant de cette procédure de conciliation ; que les dépositions de Cuny, Magron et Marquet étaient trop vagues pour établir le fait matériel de ≪ suivettes ≫, que celle de Bonnot de par son manque de pondération  et d'équilibre psychique était dépourvue de toute crédibilité ; que Cordier n'aurait été suivi qu'en conséquence de son refus de présenter son bon de délégation et parce qu'il parcourait les ateliers en essayant de troubler et d'interrompre le travail ;</AL><AL>Alors que, d'une part, l'ambiguïté et la contradiction de tels motifs ne permettent pas à la Cour de cassation d'exercer son contrôle sur le point de savoir si les juges du fond se sont décidés pour des motifs de fait, la preuve des faits invoqués étant incomplète, ou des motifs de droit, les faits allégués ne constituant pas un délit ;</AL><AL>Alors que, d'autre part, les juges du fond ne pouvaient sans se contredire invoquer une absence de preuves déterminantes des ≪ suivettes ≫ invoquées par les intéressés tout en rapportant in extenso les termes du rapport de Widmer versé aux débats par les prévenus comme les termes d'une note de service du 17 mars 1975, établissant, de l'aveu même des prévenus, l'existence desdites ≪ suivettes ≫ ;</AL><AL>Alors enfin que ces ≪ suivettes ≫ entravant la liberté de déplacement des représentants du personnel impliquaient nécessairement un contrôle a priori de l'activité des intéressés que ne saurait justifier leur intention présumée d'inciter les travailleurs à exercer leur droit de grève, droit fondamental qu'ils tiennent de la constitution ;</AL><AL>Et sur le huitième moyen de cassation pris par le procureur général, de la violation des articles L 412-1, L 420-3, L 461-2 et L 462-1 du Code du travail, 591 et 393 du Code de procédure pénale ;</AL><AL>Les deux moyens étant réunis ;</AL><AL>Attendu qu'il était reproché à certains représentants de la direction d'avoir fait abusivement suivre et ≪ pister ≫ des représentants du personnel se déplaçant dans l'établissement pour l'exercice de leurs fonctions représentatives ;</AL><AL>Attendu que, pour écarter ce chef de prévention, l'arrêt énonce qu'en raison de l'invraisemblance ou de l'imprécision des témoignages invoqués à son appui, la matérialité du fait allégué n'est pas établie a l'exception d'un seul cas dans lequel, si des délégués ont été suivis, ≪ c'est parce qu'ils avaient refusé indûment de présenter leurs bons de délégation et qu'ils parcouraient les ateliers en essayant de troubler et d'interrompre le travail ≫ ;</AL><AL>Attendu que, sur le fondement de ces constatations et appréciations de fait, et abstraction faite de tout motif surabondant, les juges du fond ont pu statuer comme ils l'ont fait sans violer les textes visés aux moyens, lesquels ne peuvent être accueillis ;</AL><AL>Sur le cinquième moyen de cassation pris par les syndicats demandeurs, de la violation des articles L 412-2, L 412-7, L 461-2 et L 461-3 du Code du travail, des articles 591 et 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>≪ En ce que l'arrêt attaqué a relaxé les prévenus Girardier, Delubac et Feuvrier du chef du délit d'entrave au fonctionnement des institutions représentatives du personnel constitué par la sanction prononcée contre un représentant du personnel pour avoir distribué des tracts ;</AL><AL>Aux motifs que la sanction d'abord prononcée à cet égard pour violation de l'article 30 du règlement intérieur avait été annulée et remplacée par une autre pour le motif que le tract distribué avait un caractère politique, qu'elle était dès lors justifiée ;</AL><AL>Alors que l'employeur ne saurait se faire justice à lui-même, qualifier unilatéralement le contenu des textes distribués, décider par suite de la régularité de leur distribution ni recourir contre leurs distributeurs à des mesures de discipline ;</AL><AL>Et sur le sixième moyen de cassation pris par le procureur général, de la violation des articles L 412-2, L 412-7, L 461-2 et L 461-3 du Code du travail, 591 et 593 du Code de procédure pénale ;</AL><AL>Les moyens étant réunis ;</AL><AL>Attendu que, pour la déclarer non constitutive d'une entrave punissable à l'exercice du droit syndical, l'arrêt relève que la mesure prise contre le salarié pruniaux avait pour cause la distribution faite à l'intérieur d'un atelier, en violation de l'une des prescriptions du règlement intérieur, d'un tract qui, n'émanant d'ailleurs pas de l'organisation syndicale à laquelle appartenait l'intéressé, n'était pas de nature syndicale mais présentait un caractère ≪ purement politique ≫ ;</AL><AL>Attendu qu'en l'état de ces constatations dont elle a pu déduire que la distribution litigieuse n'entrait pas dans les prévisions de l'article L 412-7 du Code du travail, la cour d'appel, en statuant comme elle l'a fait, n'a pas encouru les griefs des moyens, lesquels doivent être écartés ;</AL><AL>Sur le sixième moyen de cassation pris par les syndicats demandeurs, de la violation des articles L 412-7, L 432-1, L 432-2, L 432-4 et L 463-1 du Code du travail, des articles 591 et 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>≪ En ce que l'arrêt attaqué a relaxé les prévenus Delubac et Feuvrier du chef d'entrave au fonctionnement des institutions de représentation du personnel constituée par l'interdiction notifiée au secrétaire du comité d'établissement de diffuser dans l'enceinte de l'entreprise un numéro du périodique édicté par le comité et l'injonction de demander leur autorisation pour les diffusions ultérieures ;</AL><AL>Aux motifs que l'interdiction était justifiée par le caractère politique de la publication litigieuse, qu'au surplus, la loi ne prévoit pas le droit pour le comité d'établissement de diffuser des publications à l'intérieur des entreprises, une telle diffusion n'étant pas prévue dans les œuvres sociales des comités d'entreprise, que par suite le comité d'établissement ne peut procéder à de telles diffusions qu'avec l'accord du chef d'entreprise ;</AL><AL>Alors que, d'une part, la liste des œuvres sociales visée à l'article R 432 du Code du travail est purement énonciative, que la diffusion par le comité d'entreprise d'une publication afin de faire connaître son action constitue un moyen normal d'information que l'employeur ne saurait interdire ni réglementer sans commettre le délit d'entrave au fonctionnement dudit comité ;</AL><AL>Alors que, d'autre part, l'employeur ne saurait se faire justice à lui-même et qualifier unilatéralement le contenu des publications du comité d'établissement ; ≫</AL><AL>Et sur le septième moyen de cassation pris par le procureur général, de la violation des articles L 412-7, L 432-1, L 432-2, L 432-4 et L 463-1 du Code du travail, 591 et 593 du code de procédure pénale ;</AL><AL>Les deux moyens étant réunis ;</AL><AL>Attendu que, pour déclarer non constitutive du délit d'entrave l'opposition faite par le prévenu Delubac à la libre diffusion dans l'enceinte de l'entreprise d'une publication édictée au nom du comité d'établissement, la cour d'appel relève que le prévenu, qui était pourtant lui-même président du comité, n'avait eu aucune connaissance, avant sa distribution, de cette publication dont l'arrêt énonce au surplus, par référence à son contenu, que, loin de concerner seulement les œuvres sociales et les autres attributions du comité, il présentait principalement un caractère de propagande politique ;</AL><AL>Attendu qu'en l'état de ces constatations dont elle a pu déduire que la publication litigieuse était étrangère, au moins pour partie, aux attributions régulières du comité d'entreprise et n'était pas le fruit d'une initiative régulièrement délibérée par cet organisme, et abstraction faite de tout motif surabondant la cour d'appel a pu statuer à cet égard comme elle l'a fait sans violer les textes visés aux moyens, lesquels ne peuvent être accueillis ;</AL><AL>Sur le huitième moyen de cassation pris par le syndicats demandeurs, de la violation des articles L 432-2 et L 463-1 du Code du travail, des articles 591 et 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>≪ En ce que l'arrêt attaqué a relaxé les prévenus Delubac et Feuvrier du chef d'entrave au fonctionnement du comité d'établissement constituée par l'interdiction de l'accès du centre d'hébergement de Fort Lachaux au car du comité d'établissement spécialement affrété par ce comité afin d'y prendre des travailleurs immigrés devant assister à un spectacle dudit comité ;</AL><AL>Aux motifs que le prévenu Delubac exposait notamment que l'enceinte du Fort Lachaux était une propriété privée et que le gardiennage avait reçu des consignes générales de la direction prescrivant d'en interdire l'accès aux véhicules étrangers ; qu'à l'occasion de cet incident il n'avait aucune responsabilité, n'ayant diffusé aucune consigne particulière à cet égard, que par suite aucune participation de Delubac n'était établie à cet incident qui de toute évidence avait éclaté spontanément entre gens de très modeste quotient intellectuel ; qu'on peut se demander si un incident d'une telle médiocrité serait de nature à constituer l'élément matériel d'un délit d'entrave aux fonctions du comité d'établissement ;</AL><AL>Alors que, d'une part, la responsabilité des faits litigieux incombait nécessairement aux prévenus Feuvrier, investi des pouvoirs les plus larges par délégation du chef d'entreprise, et Delubac, directeur du personnel et président du comité d'établissement, qui ne pouvaient s'exonérer qu'en démontrant qu'ils auraient délégué les pouvoirs en la matière à un de leurs subordonnés possédant la compétence et l'autorité nécessaires et non pas par la seule affirmation que le prévenu Delubac n'avait pas participé personnellement à l'incident ;</AL><AL>Alors que, d'autre part, il résulte du propre aveu du prévenu que s'il n'avait pas donné de consignes particulières relatives à cet incident, celui-ci n'était pas spontané ≪ entre gens de très modeste quotient intellectuel ≫ mais la conséquence d'une consigne générale portant à l'évidence atteinte à la vie privée de travailleurs, qui ne pouvait, par suite, justifier la survenance de l'incident ;</AL><AL>Alors enfin que le doute élevé par les juges du fond relatif à la nature délictueuse de l'incident est en contradiction avec les faits relatés dans l'arrêt attaqué et dont il résulte une volonté manifeste des membres du service de gardiennage d'empêcher les travailleurs de se rendre à la manifestation culturelle organisée ; ≫</AL><AL>Attendu que, selon les constatations de l'arrêt, un autocar affrété par le comité d'entreprise à l'effet de transporter des travailleurs immigrés à une manifestation culturelle organisée à leur intention a été empêché par les gardiens de service de pénétrer librement dans l'enceinte d'une propriété de l'entreprise où se trouvaient les logements des personnes intéressées ; que, pour prononcer à l'égard de ce fait la relaxe du directeur Delubac l'arrêt relève que celui-ci, président du comité d'établissement, n'ayant pas été averti de l'organisation de ce service de transport, n'avait donné à cette occasion aucune consigne particulière et que l'incident, survenu entre agents subalternes, avait pour seule cause l'application rigide d'une consigne générale, d'ailleurs connue des membres du comité, et tendant, pour prévenir certains incidents, à interdire en principe l'accès de l'enceinte considérée ≪ aux véhicules qui y étaient étrangers ≫, étant observé enfin que la distance séparant de l'entrée de cette enceinte le logement du personnel intéressé n'excédait pas quarante mètres ;</AL><AL>Attendu que, sur le fondement de ces constatations et appréciations de fait, la cour d'appel a pu statuer ainsi qu'elle l'a fait sans encourir le grief du moyen, qui doit dès lors être écarté ;</AL><AL>Sur le septième moyen de cassation pris par les syndicats demandeurs, de la violation des articles L 461-2, L 461-3, L 462-1, L 463-1 du Code du travail, des articles 591 et 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>≪ en ce que l'arrêt attaqué a mis hors de cause Feuvrier, directeur central du personnel des huit centres de production Peugeot ;</AL><AL>Aux motifs que non seulement aucune participation personnelle de Feuvrier à l'un des faits de la prévention n'est démontrée ni alléguée mais qu'il justifie, par la production des actes de délégation, avoir délégué l'ensemble de ses pouvoirs aux directeurs, chefs de services compétents ;</AL><AL>alors qu'en ne précisant ni les dates des actes de délégation, ni l'identité des délégataires, ni l'étendue et le contenu des pouvoirs délégués les juges du fond ont mis la Cour de cassation dans l'impossibilité d'exercer son contrôle sur la valeur exonératoire des délégations ainsi invoquées ;</AL><AL>Et sur le neuvième moyen de cassation pris par le procureur général demandeur, de la violation des articles L 461-2, L 461-3, L 462-1, L 463-1 du Code du travail, 591 et 593 du Code de procédure pénale ;</AL><AL>Les moyens étant réunis ;</AL><AL>Attendu que, pour prononcer la relaxe de Feuvrier, mie en cause en sa qualité de directeur central du personnel des huit centres de production Peugeot, l'arrêt énonce qu'aucune participation personnelle de ce prévenu à l'un des faits objets de la poursuite ≪ n'est démontrée ni même alléguée ≫</AL><AL>Attendu que ce motif suffit, sur ce point, à justifier la décision ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Sur le troisième moyen de cassation pris par le procureur général, de la violation des articles L 420-3, L 462-1 du Code du travail, 591 et 593 du Code de procédure pénale ;</AL><AL>Sur le quatrième moyen de cassation pris par le procureur général demandeur, de la violation des articles L 432-1, L 463-1, L 412-2, L 461-3 du Code du travail, 591 et 593 du Code de procédure pénal ;</AL><AL>Sur le cinquième moyen de cassation pris par le même demandeur, de la violation des articles L 412-1, L 412-2, L 461-2, L 461-3 du Code du travail, 591 et 593 du Code de procédure pénale ;</AL><AL>Et sur le quatrième moyen de cassation pris par les syndicats demandeurs, la violation des articles L 420-3, L 432-1, L 412-1, L 412-2, L 412-5, L 461-2, L 462-1, et L 463-1 du Code du travail, des articles 591 et 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et défaut de réponse à conclusions, manque de base légale ;</AL><AL>≪ en ce que l'arrêt attaqué a relaxé les prévenus Muller-jeannelle, Matissiak, Papazoglou, Delubac et Feuvrier du chef d'entrave au fonctionnement des institutions représentatives du personnel, entrave constituée par les sanctions infligées à des représentants du personnel pour avoir participé à des rassemblements du personnel ou pris la parole " au cours de tels rassemblements ;</AL><AL>Aux motifs que les droits et obligations des sections syndicales sont définis en matière de rassemblements par l'article L 412-9 du Code du travail et par un accord d'établissement négocié en 1968 ; que l'article 30 du règlement intérieur interdit à tout membre du personnel de provoquer des réunions ou attroupements ; que dès lors ne sauraient être considérés comme des réunions de sections syndicales les rassemblements auxquels sont conviés sans aucun souci de périodicité mensuelle tous les ouvriers syndiqués ou non ; que par suite étaient justifiées les sanctions infligées à Dubail, délégué du personnel, pour avoir pris la parole au cours d'un rassemblement dans un réfectoire et participé à un autre alors que, gréviste, il n'était plus délégué du personnel à Ghielmini, membre du comité d'établissement pour avoir participé à une manifestation illicite et sans rapport avec sa mission légale, à Bouillin, délégué syndical, pour avoir pris la parole au cours d'un rassemblement pendant le travail, dans l'enceinte de l'établissement et hors des lieux prévus ;</AL><AL>Alors que les représentants du personnel ont le droit d'informer leurs mandants sur les lieux du travail sur les objectifs et les résultats de leurs interventions ; que, par suite, l'article L 412-9 relatif aux seules réunions des sections syndicales d'entreprise était inapplicable en l'espèce ; qu'en conséquence de cette référence erronée audit article, la cour d'appel s'est abstenue de rechercher si les rassemblements et prises de parole incriminés entraient dans l'exercice normal de leur droit d'informer les salariés, comme le syndicat demandeur le faisait valoir dans ses conclusions sur ce point délaissées, mettant ainsi la Cour de cassation dans l'impossibilité d'exercer son contrôle ; ≫</AL><AL>Les moyens étant réunis ;</AL><AL>Attendu que, pour déclarer non constitutives d'une entrave punissable les sanctions prononcées contre Ghielmini, membre du comité d'établissement, et contre Bouillin, délégué syndical, l'arrêt considère que les mesures litigieuses n'étaient pas abusives dès lors qu'elles sanctionnaient la participation active des deux intéressés à des réunions organisées par des syndicats pendant le temps du travail en violation des prescriptions de l'article L 412-9 du Code du travail ; qu'il en va de même, selon l'arrêt, de la mise à pied infligée au délégué du personnel Dubail pour avoir participé à un rassemblement organisé le 7 novembre 1975 par des organisations syndicales à l'intérieur de l'usine pendant les heures de travail ; qu'en ce qui concerne la mesure analogue prise antérieurement contre le même Dubail, les juges du fond ont estimé qu'elle pouvait être justifiée du fait que l'intéressé avait prétendu prendre publiquement la parole dans des conditions contraires aux prescriptions du règlement intérieur et à celles d'un accord en vigueur selon lequel la direction aurait dû être prévenue de son intention ;</AL><AL>Attendu qu'en l'état de ces motifs fondés essentiellement sur des constatations et appréciations de fait qu'il n'appartient pas à la Cour de cassation de réviser, et abstraction faite de tous motifs surabondants, voire erronés, la cour d'appel a pu statuer comme elle l'a fait sans violer les textes visés aux moyens, lesquels ne peuvent être accueillis ;</AL><AL>Et attendu que l'arrêt est régulier en la  forme ;</AL><AL>Rejette les pourvois</AL><AL>Condamne les parties civiles demanderesses à l'amende et aux dépens ;</AL><AL>Ainsi jugé et prononcé par la Cour de cassation, chambre criminelle, en son audience publique les jour, mois et an que dessus ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="37"></DEBUA><DEBUR DATE="24/05/1978" N="37"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPCO7801-112715371"><NINFO>37</NINFO><ABS><DESC>PROVISIONS</DESC><DESC>DÉPRÉCIATION DE TITRES DE PARTICIPATION</DESC></ABS><ANA><AL>Une provision pour dépréciation de titres de participation n'est justifiée que si la valeur de négociation de ces titres est inférieure à leur valeur comptable nette. L'évaluation de la valeur de négociation doit être effectuée à partir de l'actif net de la société en tenant compte, notamment, des plus-values et des moins-values latentes. La position minoritaire du contribuable au sein de la société dont il détient des titres peut éventuellement justifier un abattement.</AL></ANA><REFDOC DATE="24/05/1978" ID="I8EB19994485812" JURI-DATE="1978-05-24" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="4572" NATURE="CE" REF="4572">(CE 24 mai 1978, n° 4572, 7<E>e</E> et 9<E>e</E> sous-sections.)</REFDOC><TXD><AL>M. Rain, Prés. - Mme Aulagnon, Rapp. - M. Rivière, Comm. du Gouv.</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 39 du CGI : « 1. Le bénéfice est établi sous déduction de toutes charges, celles-ci comprenant notamment : ... 5° les provisions constituées en vue de faire face à des pertes ou charges nettement précisées et que des événements en cours rendent probables... » ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que la société anonyme X détenait 7 680 des 50 000 actions de la société A et qu'elle les avait inscrites à son bilan pour leur prix de revient global de 600 000 F ; qu'en 1964, au vu des résultats de la société A et sur recommandation de son commissaire aux comptes, elle a constitué une provision de 191 723,19 F pour dépréciation desdites valeurs ; qu'à la clôture de l'exercice suivant elle a décidé, estimant que les titres litigieux s'étaient encore dépréciés, de porter cette provision à 368 000 F ; qu'à la suite d'une vérification effectuée en 1970, l'Administration a admis la provision initiale, mais a décidé de réintégrer dans les bénéfices de l'année 1966, premier exercice non prescrit, l'augmentation de provision à laquelle avait procédé la société requérante en 1965, soit 176 276,81 F, dès lors qu'à la fin de l'année 1966, la société X n'avait pas utilisé la provision ainsi constituée ; que la société requérante ne fait état d'aucune aggravation de la situation de la société A entre décembre 1965 et décembre 1966 qui pût justifier le supplément de provision contesté ; qu'en conséquence il convient d'estimer la valeur de négociation des actions litigieuses au 31 décembre 1966 afin d'apprécier le bien-fondé de la réintégration à laquelle l'Administration a procédé à cette date du supplément de provision contesté ;</AL><AL>Considérant, que si la société requérante soutient que le développement de la concurrence étrangère ainsi que la diminution, en 1965, des ventes de la société A à l'un de ses clients importants rendaient probable la liquidation de celle-ci à proche échéance, elle ne justifie cette prévision par aucun élément de nature à en démontrer le bien-fondé, alors surtout qu'il ressort des pièces du dossier qu'au cours de l'année 1965 le chiffre d'affaires de la société A est resté comparable à celui de l'exercice précédent ; qu'ainsi, la société X n'est pas fondée à soutenir qu'il y avait lieu d'estimer la valeur des titres de la société A d'après la valeur de liquidation de l'actif social. et de tenir compte notamment, pour cette estimation, des indemnités de licenciement à verser au personnel dans l'hypothèse d'une cessation d'activité de la société ainsi que des pertes possibles résultant d'une mise en vente de ses stocks ;</AL><AL>Considérant que la société requérante était fondée, en revanche, à évaluer les titres de la société A à leur valeur de négociation et à inscrire le cas échéant à son passif une provision correspondante ; que cette évaluation devait être effectuée à partir de l'actif net de la société A, et en tenant compte, notamment, en premier lieu des plus-values et des moins-values latentes, en second lieu d'un abattement justifié par la position minoritaire de la société requérante au sein de la société A ; que la société X n'établit pas, sur le fondement d'un calcul de cette nature, que la valeur de négociation des titres de la société A était inférieure, au 31 décembre 1966, au montant admis par l'Administration, c'est-à-dire à la différence entre le prix de revient des actions litigieuses et le montant de la provision constituée au 31 décembre 1964 ; que dans ces conditions, la société requérante n'est pas fondée à soutenir que c'est à tort que par le jugement attaqué le tribunal administratif a rejeté sa demande ;</AL><AL>Décide : Rejet de la demande en décharge.</AL></TXD><OB><OBNIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>La provision litigieuse a été constituée dans les écritures de l'exercice ouvert le 1<E>er</E> janvier 1965 et clos le 31 décembre 1965. Elle avait donc été incluse dans les charges déductibles de cet exercice, car les dispositions de l'article 23 de la loi du 12 juillet 1965, qui ont soumis au régime fiscal des moins values à long terme les provisions pour dépréciation du portefeuille, ne sont entrées en vigueur que pour la détermination des résultats des exercices ouverts à compter du 1<E>er</E> septembre 1965 (art. 2 du décret du 27 août 1965). Cette provision a été rapportée - conformément aux dispositions de l'article 39-I-5° du CGI - aux résultats du plus ancien des exercices soumis à vérification, en l'espèce l'exercice 1966. Le paragraphe 35 d'une instruction du 18 mars 1966 (Doc. F. Lefebvre, BIC-VII-3339) avait prévu que le <MOTREP>régime des plus-values à long terme</MOTREP> s'appliquerait aux <MOTREP>provisions</MOTREP> « qui deviendraient <MOTREP>sans objet</MOTREP> au cours des exercices ouverts à compter du 1<E>er</E> septembre 1965, alors même qu'il s'agirait de provisions comprises parmi les charges déductibles d'exercices antérieurs ». En l'espèce le service avait estimé que cette doctrine ne s'appliquait pas, dès lors que la provision litigieuse était <MOTREP>sans objet dès sa constitution</MOTREP> en 1965 : cette provision avait donc été purement et simplement ajoutée aux bénéfices de l'exercice 1966. Ce point n'étant pas contesté par le contribuable, c'est implicitement que l'arrêt commenté admet le bien-fondé de la thèse du service.</AL></OBNIV1><OBNIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Il est intéressant de bien prendre en compte la <MOTREP>position minoritaire d'un actionnaire</MOTREP> pour justifier un abattement sur la valeur probable de négociation des actions qu'il détient : c'est qu'un petit nombre de titres d'une société en difficulté trouvera moins facilement acquéreur qu'un « bloc de contrôle » qui peut notamment intéresser un concurrent ou un groupe plus important capable de reprendre l'affaire.</AL></OBNIV1><OBNIV1><INTRO>III.</INTRO><AL>Notons enfin qu'à l'époque des faits litigieux, les règles d'évaluation des titres en portefeuille étaient différentes selon que ces titres étaient ou non cotés en Bourse. Le critère de la valeur probable des négociation était applicable aux seuls titres non cotés, tandis que les titres cotés s'évaluaient au cours de Bourse.Cette distinction reste en vigueur pour les titres de placement. Pour les titres de participation au contraire, le régime a été modifié par l'article 2 de la <MOTREP>loi n° 73-1128 du 21 décembre 1973,</MOTREP> repris sous l'article 39-1-5°, 10<E>e</E> alinéa du CGI (Doc. F. Lefebvre, BIC-VII-3380 s.). En vertu de cet article applicable aux exercices ouverts depuis le 1<E>er</E> janvier 1974, les titres de participation cotés ou non, ne peuvent faire l'objet d'une provision que s'il est justifié d'une « dépréciation réelle » par rapport aux prix de revient.</AL></OBNIV1></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="38"></DEBUA><DEBUR DATE="24/05/1978" N="38"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I9F672A122DB3FD-EFL"><NINFO>38</NINFO><REFDOC DATE="24/05/1978" ID="RA0672A122DB3FD-EFL" JURI-DATE="1978-05-24" JURI-GPS-ID="ge10bbe4b-444c-4fbf-a2ad-99928054370f" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 076" NATURE="Cass. soc." NOM="Brochard c/ Sarl Langlois" RC="1201" REF="77-40 076">Cass. soc. 24 mai 1978 n° 77-40.076 ( n° 1201), Brochard c/ Sarl Langlois</REFDOC><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles 1134 et 1163 du Code civil, 7 de la loi du 20 avril 1810 et 455 du Nouveau Code de procédure civile ;</AL><AL>Attendu que Brochard, que la Société Langlois employait depuis le 1<E>er</E> novembre 1962, en dernier lieu comme chef d'agence, a donné sa démission le 4 août 1975 et qu'il a été convenu entre eux que le préavis prendrait fin le 10 septembre ; que le 30 septembre 1975 la société a fait savoir à Brochard qu'elle entendait renoncer au bénéfice de la clause de non-concurrence qui les liait depuis le 1<E>er</E> janvier 1974 et qui prévoyait au profit de l'intéressé une indemnité compensatrice égale au dernier salaire mensuel pendant quinze mois ; que son départ fut volontaire ou non ; que Brochard lui en a cependant demandé le paiement ;</AL><AL>Attendu qu'il fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir débouté de cette demande au motif que, même si la clause n'envisageait pas de possibilité de renonciation dans le cas de démission du salarié, la société n'avait pu vouloir se priver de la faculté d'y renoncer dès lors qu'elle avait été stipulée dans le seul souci de sauvegarder ses intérêts, alors, d'une part, que la cour d'appel dénature l'esprit et la lettre de la convention en prétendant nécessaire d'interpréter cette convention qui est pourtant parfaitement claire en elle-même et ne prête à aucune ambiguïté concernant les cas contractuellement réduits de dénonciation de la clause de non-concurrence, alors d'autre part, que la cour ajoute à l'esprit et à la lettre de la convention en prétendant qu'il n'est pas démontré que l'employeur ait entendu renoncer à la possibilité de dénonciation de la clause au cas de démission du salarié, ce qui ne permettrait plus de considérer ladite clause comme étant souscrite dans le seul intérêt de l'entreprise, alors, au surplus, qu'il est constant que l'intérêt de l'employeur et l'attitude du salarié ne sont pas identiques en cas de démission et en cas de licenciement ;</AL><AL>Mais attendu que, après avoir relevé que Brochard avait démissionné pour se rendre au Maroc où il avait trouvé un emploi plus rémunérateur, la cour d'appel, interprétant la convention litigieuse, susceptible de plusieurs sens, et recherchant la commune intention des parties, a estimé que ladite convention avait pour but d'assurer au salarie éventuellement privé d'emploi une garantie de maintien de rémunération pendant la période de non-concurrence, éventualité qui ne s'était pas réalisée dès lors que Brochard avait trouvé un nouvel emploi auquel la Société Langlois n'avait aucune raison de le contraindre à renoncer en offrant de lui payer l'indemnité compensatrice, qu'il n'était pas plausible que cette société qui avait prévu les modalités de renonciation à la clause en cas de licenciement se fût délibérément privée de la même faculté dans le cas ce démission du salarié dès lors que les obligations auxquelles elle avait entendu souscrire au bénéfice de ce dernier avaient pour seul objet, dans son esprit, d'empêcher que, pour retrouver un autre d'entrer au soit contraint d'accepter d'entrer au service d'une entreprise concurrente, que si la convention n'avait expressément prévu la faculté de renonciation que pour le cas de licenciement, c'était pour en enfermer l'exercice dans un délai très court et substituer à l'indemnité mensuelle une indemnité payable en une seule fois, enfin qu'aucune disposition de la convention litigieuse ne permettait d'affirmer que la Société Langlois se fût volontairement privée de la faculté de renoncer, dans l'intérêt de l'entreprise, au bénéfice d'une clause qui n'avait été précisément souscrite que dans le souci de sauvegarder celui-ci ;</AL><AL>Que la cour d'appel a, sans encourir les rapproches du moyen, légalement justifié sa décision de ce chef ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le premier moyen,</AL><AL>Mais sur le second moyen :</AL><AL>Vu l'article 1134 du Code civil,</AL><AL>Attendu que pour décider que la Société Langlois avait valablement renoncé à la clause de non-concurrence la liant à Brochard, l'arrêt attaqué énonce que, la renonciation n'y étant pas expressément prévue en cas de démission du salarié, il y avait lieu, en ce qui concerne ses modalités d'application dans cette hypothèse, de considérer, par analogie avec les dispositions prises explicitement pour le cas de licenciement, que l'employeur devait exercer son droit de renonciation dans le délai de trente jours à compter de la date à laquelle le contrat avait pris fin, c'est-à-dire à compter de la date d'expiration du préavis librement convenue entre les parties, ce que la société avait fait, en l'espèce, le préavis ayant pris fin le 10 septembre 1975 et la renonciation ayant été notifiée à Brochard le 30 septembre ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors qu'il était stipulé à la convention litigieuse que, dans le cas où ce dernier serait licencié, la Société Langlois ne pouvait renoncer à son application qu'en en avertissement l'intéressé, par lettre recommandée, dans les trente jours suivant la notification de son licenciement, la cour d'appel, qui s'est contredite et en a dénaturé les termes clairs et précis, qui se référaient à la date de la rupture et non à celle de l'expiration du préavis au cours duquel le nouvel emploi peut être recherché a violé le texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 21 octobre 1976 par la cour d'appel de Paris ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel d'Orléans, à ce désignée par délibération spéciale prise en la chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne la défenderesse, envers le demandeur, aux dépens liquidés à la somme de vingt-sept francs soixante centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="39"></DEBUA><DEBUR DATE="25/05/1978" N="39"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112284212"><NINFO>39</NINFO><REFDOC DATE="25/05/1978" ID="RC0JPS7805-10969581" JURI-DATE="1978-05-25" JURI-GPS-ID="ged751436-34b5-49fb-a2c9-fba1279af075" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-41 062" NATURE="Cass. soc." NOM="Moyon c/ Sté Total" REF="76-41 062">Cass. soc. 25 mai 1978 n° 76-41.062 Moyon c/ Sté Total</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le second moyen ; pris de la violation des articles 54 F et suivants du livre II du Code du travail alors applicable, contradictions de motifs et manque de base légale :</AL><AL>Attendu que Moyon, locataire gérant de 1962 à 1971 d'une station service Total à Pontchâteau, fait grief à l'arrêt attaqué de lui avoir refusé le droit à une indemnité réparatrice du préjudice qui était résulté pour lui du fait qu'il n'avait pas bénéficié de congés payés pendant huit années ; aux motifs qu'il n'apportait pas la preuve d'avoir sollicité des congés et de se les être vus refuser par la Société Total ; alors, d'une part, qu'il appartient à l'employeur d'organiser les départs en congés de son personnel et non pas à celui-ci d'en solliciter le bénéfice, et que, d'autre part, les exigences draconiennes du contrat d'adhésion et l'étroite subordination, dans laquelle il se trouvait, le mettait en fait dans l'impossibilité de rémunérer le personnel qui eût dû être employé et rémunéré par lui, sur les maigres bénéfices de la station pendant une éventuelle absence pour congés ;</AL><AL>Mais attendu que par une appréciation de fait de la portée et de la valeur probante des éléments de la cause, laquelle ne peut plus être remise en discussion devant la Cour de cassation, les juges du fond ont estimé que Moyon n'avait pas apporté la preuve qu'il avait été privé de congés par la faute de la Société Total ;</AL><AL>Que le second moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le second moyen ;</AL><AL>Mais sur le premier moyen :</AL><AL>Vu les articles 1 à 3 de la loi du 25 février 1946 ;</AL><AL>Attendu qu'en ordonnant une mesure d'expertise en vue de déterminer le nombre d'heures supplémentaires dont Moyon pouvait se prévaloir, l'arrêt attaqué a décidé que l'expert devrait les calculer à partir d'une base minimum hebdomadaire de 42 heures et jusqu'à un chiffre qui ne dépasserait pas le maximum autorisé, au motif que Moyon, qui avait la possibilité de se faire suppléer par sa femme ou éventuellement par une autre personne salariée, n'avait pas été contraint de dépasser l'horaire maximum légal ; qu'en statuant ainsi alors que si la durée hebdomadaire de travail ne peut dépasser le plafond que la loi détermine, il ne s'ensuit pas que les heures effectuées en sus par Moyon, même s'il n'y avait pas été contraint par la Société Total, ne doivent pas donner lieu à rémunération majorée ; la cour d'appel à violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, mais seulement du chef des heures supplémentaires, l'arrêt rendu entre les parties, le 30 juin 1976, par la cour d'appel de Rennes ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel d'Angers.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="40"></DEBUA><DEBUR DATE="29/05/1978" N="40"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2307AC31710BFE-EFL"><NINFO>40</NINFO><REFDOC DATE="29/05/1978" ID="R2407AC31710BFE-EFL" JURI-DATE="1978-05-29" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-11 960" NATURE="Cass. com." NOM="Sté Total c/ Duc" RC="438" REF="77-11 960">Cass. com. 29 mai 1978 n° 77-11.960 n° 438, Sté Total c/ Duc</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE COMMERCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur la requête présentée par la Sté Total, Compagnie Française de Distribution, dont le siège est à Levallois-Perret ,... agissant en la personne de ses représentants légaux, demeurant audit siège,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 20 janvier 1977 par la Cour d'appel de Toulouse (2ème chambre) au profit du sieur Charles Duc, demeurant ...,</AL><AL>défendeur a la cassation.</AL><AL>La demanderesse invoque, a l'appui de son pourvoi, les trois moyens de cassation suivants :</AL><AL>Premier moyen. «Violation des articles 455, 808 du nouveau Code de procédure civile, et 7, alinéa 1er de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale, en ce que l'arrêt attaqué a totalement omis de répondre aux conclusions par lesquelles l'exposante faisait valoir qu'il existait, au sujet de la validité de la clause compromissoire litigieuse stipulée dans une cession d'actions qui revêtait un caractère civil, une contestation sérieuse qui faisait obstacle à la compétence du juge des référés».</AL><AL>Deuxième moyen. «Violation des articles 631 du Code de commerce, 455 du nouveau Code de procédure civile et 7, alinéa 1er, de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale, en ce que l'arrêt attaqué a déclaré valable une clause compromissoire stipulée dans un protocole d'accord portant cession d'actions d'une société anonyme, au motif qu'en l'état des griefs formulés à l'encontre de l'exposante, cessionnaire, par le défendeur au pourvoi, cédant des titres, le litige était un litige commercial entre commerçants portant sur l'ensemble de l'exécution du protocole dont s'agit, alors que la validité de la clause compromissoire par laquelle les parties s'étaient engagées à soumettre à l'arbitrage toute contestation relative à l'exécution ou à l'interprétation de leur convention dépendait non des griefs articulés par l'une des parties mais du caractère civil ou commercial de la convention, question que les juges du fond n'ont pas examinée ;</AL><AL>Troisième moyen. »Violation des articles 1134 du Code civil, 455 du nouveau Code de procédure civile et 7, alinéa 1er de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale, en ce que l'arrêt attaqué a décidé que, bien qu'il n'ait pas lui-même désigné d'arbitre, le défendeur au pourvoi avait régulièrement mis l'exposante en demeure de désigner le sien propre puis saisi le Président du Tribunal de commerce à défaut de réponse, au motif que cette procédure n'est pas conditionnée par la désignation préalable de l'arbitre de la partie qui en prend l'initiative, alors qu'en statuant ainsi, les juges d'appel ont méconnu les termes clairs et précis de la clause compromissoire«.</AL><AL>Sur quoi, LA COUR, en l'audience publique de ce jour.</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Rouquet, les observations de Me de Ségogne, avocat de la société Total, de Me Bouliez, avocat de Duc, les conclusions de M. Toubas, Avocat général. et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi :</AL><AL>Sur les premier et deuxième moyens réunis:</AL><AL>Attendu qu'il résulte des enonciations de l'arrêt attaqué (Toulouse, 20 janvier 1977) que par acte du 26 septembre 1974, Duc a cédé à la »société Total Compagnie Française de Distribution« (société Total) la majorité des actions de la société Quercy-Pétroles ; que des difficultés étant ensuite apparues dans les rapports entre les parties, Duc, invoquant les dispositions de la clause compromissoire insérée dans le contrat, a d'abord mis en demeure la société Total de lui indiquer le nom de l'arbitre qu'elle choisissait, puis, sans réponse de la société Total, a saisi le Président du Tribunal de commerce de Montauban, lui demandant la nomination en référé de cette arbitre ; que la société Total a soulevé l'incompétence de ce magistrat ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt déféré d'avoir confirmé l'ordonnance dont était appel, en ce qu'elle avait rejeté l'exception d'incompétence, alors, selon le pourvoi, d'une part, qu'il n'a pas été répondu aux conclusions par lesquelles la société Total faisait valoir qu'il existait au sujet de la validité de la clause compromissoire litigieuse, stipulée dans une cession d'actions qui revêtait un caractère civil, une contestation sérieuse, qui faisait obstacle à la compétence du juge des référés, et d'autre part, que la validité de la clause compromissoire par laquelle les parties s'étaient engagées à soumettre à l'arbitrage toute contestation relative à l'exécution ou à l'interprétation de leur convention dépendait non des griefs articulés par l'une des parties mais du caractère civil ou commercial de la convention, question que les juges du fond n'ont pas examinée</AL><AL>Mais attendu que la Cour d'appel, qui a répondu aux conclusions prétendument délaissées, a jugé que le Président du Tribunal de commerce, en référé, avait à bon droit retenu sa compétence, ayant relevé les circonstances qui faisaient apparaître qu'il s'agissait d'un »litige commercial entre commerçants« ; qu'elle a pu décider ainsi, sans qu'ait été un obstacle à l'exercice du pouvoir du Président du Tribunal de commerce, en référé, l'allégation du caractère sérieux de la contestation soulevée, dès lors que cette contestation ne touchait pas au fond du droit, et que, pour rejeter l'exception d'incompétence, il n'avait eu à considérer que la nature du litige, né entre associés pour raison d'une société de commerce ;</AL><AL>D'où il suit que les deux premiers moyens doivent être rejetés ;</AL><AL>Sur le troisième moyen :</AL><AL>Attendu qu'il est encore reproche à l'arrêt attaqué d'avoir rejeté le moyen tiré de ce que Duc aurait contrevenu aux dispositions de la clause compromissoire en n'indiquant pas le nom de son arbitre à la société Total avant de demander au président du tribunal de commerce, la nomination de l'arbitre qui serait celui de cette société, alors, selon le pourvoi, qu'en statuant ainsi, les juges d'appel ont méconnu les termes clairs et précis de la clause compromissoire ;</AL><AL>Mais attendu qu'aux termes de la clause compromissoire, dans le cas où elles ne pourraient se mettre d'accord sur le choix d'un arbitre unique chacune des parties désignerait le sien et que »faute par l'une ou l'autre de le faire dans un délai d'un mois à dater d'une mise en demeure par lettre recommandée avec accusé de réception, l'arbitre serait désigné par le Président du Tribunal de commerce de Montauban, à la requête de l'autre partie« ; que c'est dans l'exercice de son pouvoir souverain d'interprétation de cette clause ambiguë que la Cour d'appel a jugé que la procédure suivie pour parvenir à la désignation de l'arbitre de la société Total n'était pas viciée, par le fait que Duc n'avait pas, au préalable, notifié à cette société le nom de l'arbitre qu'il avait lui-même choisi ;</AL><AL> Que le moyen est donc mal fonde.</AL><AL>PAR CES MOTIFS:</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre l'arrêt rendu le 20 janvier 1977 par la Cour d'appel de Toulouse.</AL><AL>Condamne la demanderesse à une amende de mille francs envers le Trésor public ; la condamne, envers le défendeur, à une indemnité de mille francs, et aux dépens liquidés à la somme de trente sept francs, en ce non compris le coût des significations du présente arrêt ;</AL><AL>Ou étaient présents : M. Cenac, Président ; M. Rouquet, rapporteur ; MM. Portemer, Lhez, Noël, Mallet, Jonquères, Perdriau, Fautz, Amalvy, conseillers ; M. Soivin, conseiller référendaire ; M. Toubas, Avocat général ; Mademoiselle Ydrac, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="41"></DEBUA><DEBUR DATE="31/05/1978" N="41"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPCO7801-112715373"><NINFO>41</NINFO><ABS><DESC>PROVISION POUR CHARGE PROBABLE</DESC></ABS><ANA><AL>La charge pouvant résulter pour une société de l'appel interjeté contre une décision juridictionnelle lui accordant une indemnité peut être regardée comme probable et justifier la constitution d'une provision, dans la limite des conclusions de l'appelant.</AL></ANA><REFDOC DATE="31/05/1978" ID="I8EB19994485814" JURI-DATE="1978-05-31" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="5107" NATURE="CE" REF="5107">(CE 31 mai 1978, n° 5107, 7<E>e</E> et 9<E>e</E> sous-sections.)</REFDOC><TXD><AL>MM. Rain, Prés. - Le Roy, Rapp. - Fabre, Comm. du Gouv.</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 39-1 du CGI : « le bénéfice net est établi sous déduction de toutes charges, celles-ci comprenant... notamment : ... 5° les provisions constituées en vue de faire face à des pertes ou charges nettement précisées, et que des événements en cours rendent probables... » ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction qu'en vertu d'un jugement en date du 1<E>er</E> juillet 1970, le Tribunal administratif de Rennes a condamné l'État à verser à la Société anonyme X une indemnité de 251 452,86 F ; que cette société, qui a perçu ladite somme, majorée des intérêts, l'a comptabilisée comme profit exceptionnel de l'exercice allant du 1<E>er</E> octobre 1970 au 30 septembre 1971 ; qu'en conséquence de l'appel formé le 18 août 1970 par le ministre de l'Équipement et tendant à l'annulation du jugement susmentionné, elle a constitué une provision pour risque d'un montant de 267 121, 36 F ; que la charge pouvant résulter pour la société de l'appel ainsi interjeté avant la clôture de l'exercice au cours duquel ladite provision a été constituée pouvait être regardée comme probable au sens des dispositions précitées de l'article 39-1 du Code ; qu'en constituant pour y faire face une provision d'un montant égal à celui de l'indemnité perçue par elle, augmentée des intérêts, la société requérante a retenu un mode de calcul qui, eu égard aux conclusions dudit appel, exprimaient avec une précision suffisante le montant des charges qu'elle pouvait s'attendre à supporter au cours d'un exercice ultérieur ;</AL><AL>Considérant qu'il suit de là que la société anonyme X est fondée à soutenir que c'est à tort que l'Administration a réintégré ladite provision comme ne satisfaisant pas aux prescriptions de l'article 39-1 précité, dans son bénéfice imposable au titre de l'année 1971, et que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif de Rennes a rejeté sa demande en réduction de la cotisation supplémentaire à l'impôt sur les sociétés à laquelle elle a été assujettie au titre de l'année 1971 ;</AL><AL>Décide : Réduction demandée accordée.</AL></TXD><OB><AL>Cette solution avait déjà été dégagée par la jurisprudence (cf. CE 6 novembre 1974, n° 93.547 : <LINK COL="BU" FILE="rf7501.sgm" LINKID="PARJF7501-109735325" SUPP="RJF">RJF 1/75 p. 19</LINK>).</AL></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="42"></DEBUA><DEBUR DATE="31/05/1978" N="42"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112272057"><NINFO>42</NINFO><REFDOC DATE="31/05/1978" ID="RC0JPS7805-10969583" JURI-DATE="1978-05-31" JURI-GPS-ID="gecda2f9e-a3cf-49e7-b7a3-f2ccf808ea24" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="95 797" NATURE="CE" NOM="Ministre de l'Economie et des Finances c/ sieur X" REF="95 797">CE n° 95 797 31 mai 1978 Ministre de l'Economie et des Finances c/ sieur X </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Considérant que le jugement attaqué du tribunal administratif de Paris fait l'objet d'un recours du ministre et d'un recours incident par lequel l'intéressé reprend l'intégralité des conclusions de sa demande devant les premiers juges ;</AL><AL>Sur la régularité du jugement attaqué :</AL><AL>Considérant que le tribunal administratif a jugé que les gains professionnels du sieur X, expert comptable, au titre de chacune des années 1960, 1961, 1962 et 1963, ne pouvaient être rangés pour leur totalité dans la catégorie des bénéfices industriels et commerciaux, mais devaient être répartis, selon leur nature, entre cette catégorie et celle des bénéfices non commerciaux ; que le tribunal s'est borné à indiquer que la qualification des revenus ainsi définie devait entraîner une réduction des impositions mises à la charge du contribuable au titre de l'impôt sur le revenu des personnes physiques, de la taxe complémentaire, de la taxe d'apprentissage et de la participation des employeurs à l'effort de construction, sans fixer ni le montant, ni les bases de calcul desdites réductions ; qu'en omettant ces précisions, les premiers juges ont méconnu l'étendue de leur compétence ; que, dès lors, le jugement attaqué, doit, comme le soutient le ministre, être annulé ;</AL><AL>Considérant que l'affaire est en état ; qu'il y a lieu d'évoquer et de statuer immédiatement sur les conclusions de la demande ;</AL><AL>Au fond :</AL><AL>En ce qui concerne le montant et la qualification des revenus professionnels ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que, comme le soutient l'administration, au cours de chacune des années litigieuses, le sieur X a géré, pour le compte de producteurs d'oeuvres cinématographiques, des fonds importants et notamment ceux qui étaient alloués aux intéressés au titre de l'aide publique et a ainsi exercé une activité de gestion d'affaires dont la rémunération présente, au regard de l'impôt sur le revenu des personnes physiques, le caractère de bénéfices industriels et commerciaux, nonobstant la circonstance, laquelle est sans influence sur la qualification fiscale de cette activité, qu'une partie desdites opérations aurait été accomplie pour le compte ou à la demande du Centre national de la cinématographie et du Crédit national aux fins de vérifier l'emploi des avances consenties à l'industrie cinématographique ;</AL><AL>Mais considérant qu'au cours de chacune des mêmes années, le contribuable a également effectué des expertises et des études portant sur la situation financière d'entreprises cinématographiques, ainsi que sur les bases de répartition entre les ayant-droit des recettes d'exploitation d'oeuvres cinématographiques ; qu'il a enfin assuré la liquidation amiable de sociétés en difficultés en mettant à la disposition de ses clients ses connaissances professionnelles, sans participer habituellement lui-même aux opérations de gestion commerciale courante impliquées par lesdites liquidations ; que l'ensemble de ces dernières interventions ne peut être regardé comme une activité d'entreprise ou de gestion d'affaires, mais présente un caractère libéral ; qu'il suit de là que, si les honoraires rémunérant les opérations de liquidation n'étaient parfois perçus qu'après le 31 décembre de l'année au cours de laquelle le contribuable avait acquis une créance correspondant à ces honoraires, les créances ainsi acquises, mais non encaissées au 31 décembre de chacune des années litigieuses et qui s'élèvent à 45 000 F pour 1960, 45 000 F pour 1961, 50 000 F pour 1962 et 20 000 F pour 1963, ne pouvaient légalement être retenues dans les revenus taxables au titre desdites années ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que les revenus professionnels bruts, dont le montant n'est pas affecté par les créances acquises mentionnées ci-dessus, et qui, pour le surplus, n'est pas contesté, présente pour partie le caractère de bénéfices non commerciaux et, pour le surplus, dans une proportion de 26 % au titre de 1960, 24 % au titre de 1961, 30 % au titre de 1962 et 23 % au titre de 1963, le caractère de bénéfices commerciaux ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte des proportions ci-dessus indiquées que l'activité de nature commerciale n'a pas été accomplie à titre principal ; que, par suite, les dispositions de l'article 155 relatif aux entreprises commerciales étendant leur activité à des opérations non commerciales ne peuvent être utilement invoquées par l'administration pour soutenir que la totalité des revenus professionnels litigieux devait être rangée dans la catégorie des bénéfices commerciaux ; que cette dernière qualification ne s'applique qu'à une fraction, égale aux pourcentages mentionnés ci-dessus, du revenu global imposable déterminé après déduction du revenu professionnel brut des frais professionnels justifiés le reliquat dudit revenu devant être rangé dans la catégorie des revenus non commerciaux ;</AL><AL>En ce qui concerne les bases d'imposition à l'impôt sur le revenu des personnes physiques :</AL><AL>Considérant que, contrairement à ce que soutient l'administration, les bases d'imposition à l'impôt sur le revenu des personnes physiques doivent, ainsi qu'il a été dit ci-dessus, être déterminées sans tenir compte des créances acquises par le contribuable, mais non encaissées, au 31 décembre de chacune des années litigieuses ; qu'en revanche, le sieur X, qui ne critique pas la réintégration dans son revenu global de certains bénéfices agricoles et de revenus fonciers, et qui n'apporte pas la preuve qui lui incombe que les frais professionnels réintégrés par l'administration correspondraient à des charges déductibles réellement exposées, n'est pas fondé à contester le bien-fondé desdites réintégrations ;</AL><AL>En ce qui concerne les bases d'imposition à la taxe complémentaire :</AL><AL>Considérant qu'en vertu de l'article 204 bis du Code général des impôts, dans sa rédaction applicable de 1960 à 1963, cette dernière imposition ne frappe pas les bénéfices non commerciaux provenant de sommes donnant lieu à déclaration obligatoire par des tiers ; qu'il résulte de l'instruction que le sieur X est fondé à se prévaloir de cette disposition pour soutenir que la fraction de son revenu global imposable qui présente le caractère de bénéfices non commerciaux, ne doit pas être soumise à la taxe complémentaire ; que, par suite, l'intéressé a été irrégulièrement assujetti à la taxe complémentaire à raison de la fraction de son revenu professionnel imposable qui, ainsi qu'il a été dit ci-dessus, doit être déterminé sans tenir compte des créances acquises mais non encaissées au 31 décembre de chacune des années litigieuses correspondant à ses activités professionnelles de nature non commerciale ; qu'il est ainsi en droit d'obtenir la réduction correspondante des cotisations auxquelles il a été assujetti ;</AL><AL>En ce qui concerne la taxe d'apprentissage et la participation des employeurs à l'effort de construction :</AL><AL>Considérant qu'en vertu de l'article 224 du Code relatif à la taxe d'apprentissage, et de l'article 235 dudit Code, ainsi que des articles 23-T à 23 V de son annexe I relatifs à la participation des employeurs à l'effort de construction, le montant des salaires à retenir pour la détermination de l'assiette de ces impositions ne peut s'entendre que des rémunérations versées aux seuls salariés qui assistent leur employeur dans des activités de nature industrielle et commerciale ; qu'il suit de là que les salaires versés par le sieur X, dont le montant global n'est pas contesté, ne peuvent légalement être retenus dans l'assiette des cotisations contestées que dans la mesure où ils sont versés à ceux de ses collaborateurs qui le secondent dans ses activités de nature commerciale décrites ci-dessus ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que la fraction des salaires que l'administration pouvait à bon droit retenir pour le calcul des impositions mentionnées ci-dessus s'élève à 26 % pour 1960, 24 % pour 1961, 30 % pour 1962 et 23 % pour 1963 ; que, dès lors, l'administration ayant soumis la totalité des salaires versés par le contribuable auxdites impositions, le sieur X est en droit d'obtenir que les cotisations auxquelles il a été assujetti soient réduites de 74 % pour 1960, 76 % pour 1961, 70 % pour 1962 et 77 % pour 1963 ;</AL><AL>Sur les frais de l'expertise ordonnée par les premiers juges :</AL><AL>Considérant que, dans les circonstances de l'espèce, il y a lieu de mettre à la charge du Trésor une fraction des frais d'expertise correspondant au rapport existant entre le total des réductions d'impositions accordées au contribuable en conséquence de la présente décision et le total de l'ensemble des impositions contestées ; que le reliquat des frais d'expertise doit être mis à la charge du sieur X ;</AL><AL>Considérant que l'état du dossier soumis au Conseil d'État ne lui permet pas de calculer la fraction déterminée ci-dessus ; qu'il y a lieu, en conséquence de renvoyer le sieur X devant l'administration pour qu'il soit procédé contradictoirement à la répartition des frais d'expertise conformément à la présente décision ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E>. - Le jugement susvisé du tribunal administratif de Paris en date du 27 février 1974 est annulé.</AL><AL>Article 2. - Il est accordé au sieur X une réduction des cotisations d'impôt sur le revenu des personnes physiques auxquelles il a été assujetti correspondant à l'exclusion des bases imposables du montant des créances acquises mentionnées ci-dessus et s'élevant à 45 000 F pour 1960, 45 000 pour 1961, 50 000 pour 1962 et 20 000 pour 1963.</AL><AL>Article 3. - Il est accordé au sieur X une réduction des cotisations de taxe complémentaire auxquelles il a été assujetti pour lesdites années. Cette réduction sera calculée en ne retenant dans les bases imposables qu'une fraction du revenu global retenu pour l'assiette de l'impôt sur le revenu des personnes physiques conformément à l'article précédent, s'élevant à 26 % au titre de 1960, 24 % au titre de 1961, 30 % au titre de 1962 et 23 % au titre de 1963.</AL><AL>Article 4. - Il est accordé au sieur X une décharge partielle des cotisations de taxe d'apprentissage et de participation des employeurs à l'effort de construction auxquelles il a été assujetti, correspondant à une réduction des bases imposables de 74 % pour 1960, de 76 % pour 1961, de 70 % pour 1962 et de 77 % pour 1963.</AL><AL>Article 5. - Les frais de l'expertise ordonnée par les premiers juges seront répartis en mettant d'une part à la charge du Trésor une fraction desdits frais correspondant au rapport existant entre le total de l'ensemble des impositions contestées et le total des réductions d'impositions accordées au contribuable par la présente décision et, d'autre part, à la charge du sieur X, le reliquat desdits frais.</AL><AL>Article 6. - Le surplus des conclusions de la demande devant le tribunal administratif et du recours incident est rejeté.</AL><AL>Article 7. - Le surplus des conclusions du recours du ministre est rejeté.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="43"></DEBUA><DEBUR DATE="31/05/1978" N="43"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I35E13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>43</NINFO><REFDOC DATE="31/05/1978" ID="R36E13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-05-31" JURI-GPS-ID="g26e66f9b-3f84-4e7a-b30a-dd5a608b223e" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-40 500" NATURE="Cass. soc." NOM="Crédit général industriel c/ Blondel" RC="1273" REF="76-40 500">Cass. soc. 31 mai 1978 n° 76-40.500 (n° 1273), Crédit général industriel c/ Blondel</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le Crédit général industriel , 63 boulevard Gambetta à Grenoble (Isère),</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 16 mars 1976 par la Cour d'appel de Grenoble (Chambre sociale), au profit de la dame Blondel Jacqueline, demeurant 17 rue Danièle Casanova à Echirolles,</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Onéto, les observations de Me Gauthier, avocat du Crédit Général Industriel, de Me Choucroy, avocat de la dame Blondel, les conclusions de M. Rivière, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>du travail:</AL><AL>Vu l'article L. 122-14-3 du Code</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a condamné la société "Le Crédit Général Industriel" à payer à dame Blondel, secrétaire à son service, licenciée le 5 août 1974 à compter du 7 octobre, six mois de salaire à titre de dommages-intérêts pour licenciement sans motif réel et sérieux aux motifs essentiels que si dame Blondel avait, indépendamment de congés pour convenances personnelles, pris plusieurs congés pour raison de santé, ceux-ci n'étteignant pas six mois, le licenciement était interdit par l'article 29 de la convention collective nationale des établissements financiers du 22 novembre 1968; que le retard apporté par cette salariée à l'issue d'un nouveau congé maladie de quinze jours, à reprendre le travail le 15 juillet au lieu du 9 juillet 1974 ne pouvait, en l'absence de preuve de fraude, être pris en considération; qu'enfin le fait par l'intéressée d'avoir fixé unilatéralement à l'issue d'une absence pour raison de santé la date de ses congés payés n'était pas suffisant pour justifier le licenciement;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que les absences multiples et répétées de dame Blondel et la reprise tardive, sans motif légitime, du travail à l'issue d'un nouveau congé maladie ainsi que la décision, imposée par cette salariée à son employeur et sans autorisation préalable de celui-ci, de prendre ses congés payés à une date fixée unilatéralement par elle, constituaient des actes de désinvolture manifeste de nature à apporter un trouble grave et à désorganiser la marche d'une petite entreprise et à donner au licenciement un motif réel et sérieux, la Cour d'appel n'a pas donné de base légale à sa décision;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE, et ANNULE l'arrêt rendu entre les parties le 16 mars 1976, par la Cour d'appel de Grenoble; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt, et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Chambéry, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil;</AL><AL>Condamne la défenderesse, envers le demandeur, aux dépens liquidés à la somme de vingt deux francs, quatre vingts centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Grenoble, en marge ou à la suite de l'arrêt annulé;</AL><AL>Ainsi fait , jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du trente et un mai mil neuf cent soixante dix-huit;</AL><AL>Ou étaient présents : M. Laroque, Président, M. Onéto, rapporteur, MM. Martin, de Lestang, Fonade, Voisenet, Arpaillange, Lutz, Astraud, Brisse, Mac Aleese, Sornay, Bertaud, Conseillers, M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires, M. Rivière, Avocat général, M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="44"></DEBUA><DEBUR DATE="31/05/1978" N="44"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I189FA849210FA19-EFL"><NINFO>44</NINFO><REFDOC DATE="31/05/1978" ID="R18AFA849210FA19-EFL" JURI-DATE="1978-05-31" JURI-GPS-ID="gca3465f5-4428-4da1-ac93-37703901cca5" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-41 174" NATURE="Cass. soc." REF="76-41 174">Cass. soc. 31 mai 1978 n° 76-41.174</REFDOC><TXD><AL>SUR LES DEUX MOYENS REUNIS, PRIS DE LA VIOLATION DES ARTICLES 1134 DU CODE CIVIL, ET 4 DU DECRET-LOI DU 1ER AVRIL 1942, AINSI QUE DU DECRET N° 67-690 DU 7 AOUT 1967 : ATTENDU QUE CHAPUIS, QUI AVAIT ETE EMPLOYE DEPUIS 1972 PAR UN SIEUR X… EN QUALITE D'HOMME A TOUT FAIRE A BORD DU Z… ATTILA, A CONTINUE A Y REMPLIR LES MEMES FONCTIONS LORSQUE CE Z… A ETE VENDU A BOUEDO ET A DEMOISELLE Y… EN JUIN 1973, QU'IL FUT REGULIEREMENT REMUNERE PAR EUX DE JUIN A OCTOBRE 1973, ET QU'IL LEUR A RECLAME SON SALAIRE DE NOVEMBRE 1973 A MARS 1974 DATE A LAQUELLE IL A QUITTE LE BORD ;</AL><AL>ATTENDU QUE BOUEDO FAIT GRIEF A L'ARRET ATTAQUE DE L'AVOIR CONDAMNE A PAYER A CHAPUIS UN SALAIRE POUR LA PERIODE DE NOVEMBRE 1973 A MARS 1974, ALORS QUE, « D'UNE PART, CETTE DECISION VIOLE L'ARTICLE 4 DU DECRET-LOI DU 1ER AVRIL 1942 QUI STIPULE QUE TOUTE PERSONNE SALARIEE TRAVAILLANT A BORD DE TOUT NAVIRE DE PLAISANCE DOIT OBLIGATOIREMENT ETRE INSCRIT MARITIME », AINSI QUE LE DECRET DU 7 AOUT 1967 ET QUE D'AUTRE PART CHAPUIS AUTORISE SIMPLEMENT A LOGER A BORD N'AVAIT PAS APPORTE LA PREUVE DE L'EXISTENCE D'UN CONTRAT DE TRAVAIL ;</AL><AL>MAIS ATTENDU D'UNE PART QU'APPRECIANT LA PORTEE DES ELEMENTS DE LA CAUSE ET NOTAMMENT LES CONCLUSIONS DU RAPPORT D'EXPERTISE D'OU IL RESULTAIT QUE LE CONTRAT DE TRAVAIL AYANT LIE CHAPUIS A X… VENDEUR DU BATEAU, DONT L'EXISTENCE ET LA VALIDITE N'ETAIENT PAS CONTESTEES, S'ETAIT POURSUIVI APRES LA VENTE DU Z… AVEC LES ACQUEREURS DE CELUI-CI, QU'ILS L'AVAIENT REMUNERE AU COURS DES PREMIERS MOIS, LES JUGES DU FOND EN ONT JUSTEMENT DEDUIT QU'IL AVAIT PRODUIT SES EFFETS JUSQU'AU MOIS DE MARS 1974, EPOQUE DE LA RUPTURE, QUE, D'AUTRE PART, L'EMPLOYEUR N'EST PAS RECEVABLE A SE PREVALOIR D'UNE IRREGULARITE QUI LUI EST IMPUTABLE ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LES MOYENS NE SONT PAS FONDES ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 29 AVRIL 1976 PAR LA COUR D'APPEL D'AIX-EN-PROVENCE.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="45"></DEBUA><DEBUR DATE="31/05/1978" N="45"></DEBUR><INFO AGARDER="O" COLLA="OUI" ID="I76C42A9B7A981F"><NINFO>45</NINFO><REFDOC DATE="31/05/1978" ID="R20C79F80CDCA2E-EFL" JURI-DATE="1978-05-31" JURI-GPS-ID="ge5890775-1af4-4c7d-ba2b-389e59277a51" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 113" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Foussat-Varachaud c/ Montezin" REF="77-40 113">Cass. soc. 31 mai 1978 n° 77-40.113 Sté Foussat-Varachaud c/ Montezin </REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles L 132-10, L 135-1 et suivants du Code du travail, 1134 du Code civil et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu que la Société Foussat-Varachaud fait grief à la sentence attaquée de l'avoir condamnée à payer à Montezin, à son service comme chef d'équipe couvreur, pour la période de juillet 1974 à juillet 1975, un rappel de salaire de 1 751 F, aux motifs que la convention collective du bâtiment et des travaux publics, en ses avenants 17, 18, 19 et 20, aurait fixé les taux des augmentations à appliquer aux salariés et indiqué leurs modalités, par voie de recommandation, alors, d'une part, que les avenants 17, 18, 19 et 20 de la convention collective indiquent les barèmes des salaires horaires minima s'appliquant aux trois départements de la région limousine ; que de ces barèmes horaires minima il résulte que Montezin pouvait prétendre à une rémunération horaire variant de 9,87 F à 10,86 F tandis qu'il percevait à l'époque une rémunération correspondant à un salaire horaire de 13,17 F, alors, d'autre part, que les avenants à ladite convention collective de même que celle-ci ne comportaient aucune clause relative à l'évolution des salaires réels puisqu'ils ne fixent que des salaires horaires minima sans que soit rapportée la preuve d'un accord collectif régional ou national stipulant une augmentation des salaires réels d'un pourcentage déterminé au moment de la signature des avenants et alors enfin qu'en l'absence d'accords collectifs Montezin ne peut invoquer une prétendue augmentation générale accordée aux salariés de l'entreprise ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont constaté que le syndicat des entrepreneurs auquel appartenait la Société Foussat-Varachaud, après avoir signé les avenants 17, 18, 19 et 20 de la convention collective, avait adressé à ses adhérents des circulaires leur recommandant d'appliquer les accords intervenus aux salaires réels en indiquant le taux des augmentations et que l'entreprise les avait en fait appliqués à tous ses salariés, à la seule exception de Montezin ;</AL><AL>Qu'ils ont pu en déduire qu'il existait dans l'entreprise un usage d'appliquer les augmentations aux salaires réels et condamner la Société Foussat-Varachaud à payer à Montezin sans discrimination ladite augmentation de salaire ;</AL><AL>Qu'il s'ensuit que le moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="46"></DEBUA><DEBUR DATE="31/05/1978" N="46"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I33E13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>46</NINFO><REFDOC DATE="31/05/1978" ID="R34E13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-05-31" JURI-GPS-ID="g89f7fcf2-8d21-4e55-9213-b9e51389a791" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 179" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Etablissements LABESSE c/ Lussier ép. Wachtel" RC="1266" REF="77-40 179">Cass. soc. 31 mai 1978 n° 77-40.179 (n° 1266), Sté Etablissements LABESSE c/ Lussier ép. Wachtel</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sté Etablissements LABESSE, dont le siège social est à Nevers (Nièvre), rue Francis Garnier , boite postale 47, en la personne de M. LABESSE gérant, domicilié en cette qualité audit siège,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 9 septembre 1976 par le Conseil de Prud'hommes de Nevers, au profit de la dame Huguette Lussier ép. Wachtel, ouvrière spécialisée, demeurant 35 faubourg de Nouësse à Nevers (Nièvre),</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Onéto, les observations de Me de Chaisemartin, avocat de la société Etablissements Labesse, les conclusions de M. Rivière, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles 1134 du Code civil et L 122-6 du Code du travail,</AL><AL>Attendu que le Conseil de Prud'hommes a condamné la société Labesse à verser à dame Wachtel , ouvrière spécialisée à son service de septembre 1974 au 12 février 1976, une indemnité compensatrice de préavis et un solde d'indemnité de congés payés, aux motifs essentiels que , si l'employeur avait un motif réel et sérieux de licencier une salariée qui ne voulait pas se plier aux horaires que la conjoncture imposait à son établissement, celui-ci n'avait pas justifié de faute grave privative du droit au délai-congé ;</AL><AL>Attendu cependant, d'une part, que le salaire étant la contrepartie du travail, le préavis n'est dû par l'employeur que si le salarié reste à sa disposition et poursuit l'exécution du travail :</AL><AL>Attendu, d'autre part, que la décision attaquée relève qu'après avoir instauré en janvier 1976 un travail en deux équipes alternées, la société avait avisé dame Wachtel , en congé de maladie pour dix jours, qu'elle devait à son retour le 12 février 1976 prendre son service dans l'équipe du matin ; que cette salariée ne s'était pas présentée à l'heure dite à l'usine, faisant ensuite connaître qu'elle refusait tout travail en équipe, sans avoir contesté la régularité du nouvel horaire de travail ; que le 13 février, elle était considérée comme démissionnaires ;</AL><AL>D'où il suit qu'en accordant une indemnité de préavis à une salariée qui refusait de l'accomplir, le Conseil de prud'hommes a violé les textes susvisés ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE le jugement rendu le 9 septembre 1976, entre les parties, par le Conseil de Prud'hommes de Nevers ; remet, en conséquen ce, la cause et les parties, au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et , pour être fait droit, les renvoie devant le Conseil de Prud'hommes de Bourges, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil ;</AL><AL>Condamne la défenderesse, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de vingt sept francs soixante centimes, en ce non compris le coût des significations du présents arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'a la diligence de M. le Procureur général, près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Conseil de Prud'hommes de Nevers, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du trente et un mai mil neuf cent soixante dix hui t ;</AL><AL>Ou étaient présents : M. Laroque , Président ; M. Onéto, rapporteur ; MM. Martin, de Lestang, Fonade , Voisenet, Arpaillange, Lutz, Astraud, Brisse, Mac Aleese, Sornay, Bertaud, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM., Boubli, Guigue , Rehard-Payen , Conseillers référendaires ; M. Rivière, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>