<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1971" CODE="JPJ" MOIS="06"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="03/06/1971" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111530174"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="03/06/1971" ID="RC0JPS7106-10964538" JURI-DATE="1971-06-03" JURI-GPS-ID="g61882933-c2b6-4c7a-b609-5788bc0c3ee1" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="70-11 299" NATURE="Cass. soc." NOM="Bayon c/ Urssaf d'Angers et autre" REF="70-11 299">Cass. soc. 3 juin 1971 n° 70-11.299 Bayon c/ Urssaf d'Angers et autre</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que Bayon, gérant d'une Sarl dont l'objet social est la fabrication de ceintures et d'articles d'habillement masculins, fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir assujetti personnellement au payement de la cotisation d'allocations familiales des travailleurs indépendants au titre des revenus par lui perçus en concédant à ladite société l'exploitation de ses brevets d'invention sur des systèmes de fixation et de fermeture applicables aux ceintures fabriquées et vendues par cette société dont le pacte social lui imposait d'ailleurs de réserver à ladite société ses découvertes, au seul motif « qu'au regard de l'article 153 du décret du 8 juin 1946, le seul critère de l'assujettissement est une activité à la fois indépendante et rémunératrice cumulée ou non avec une activité salariée et que tel est bien l'activité de Bayon en tant qu'« inventeur », alors qu'il est de principe, ainsi que l'Urssaf de Maine-et-Loire l'a elle-même expressément reconnu, que l'assujettissement des travailleurs indépendants au payement de la cotisation personnelle d'allocations familiales au titre d'une activité accessoire ne peut intervenir qu'à la condition que cette activité soit distincte de l'activité principale par sa nature et le but poursuivi, c'est-à-dire qu'elle ne soit pas le prolongement de celle-ci, et qu'en l'espèce Bayon avait souligné avec force détails dans ses conclusions d'appel demeurées sans réponse que son activité d'inventeur de systèmes de fixation et de fermeture de ceintures se confondait avec son activité principale de gérant de la société fabricant et vendant lesdites ceintures, et qu'en ne prenant pas la précaution de rechercher si l'activité accessoire de Bayon se confondait ou non avec son activité principale l'arrêt attaqué a privé sa décision de toute base légale ;</AL><AL>Mais attendu que la Cour d'appel a constaté que Bayon était gérant minoritaire de la Sarl l'Aiglon ayant pour objet la fabrication d'articles d'habillement masculins, qu'il avait inventé des systèmes de fixation et de fermeture de ceintures pour lesquels il avait pris des brevets dont il avait concédé l'exploitation à cette société moyennant le payement de redevances, que si les inventions de Bayon lui permettaient de créer des modèles nouveaux plus attrayants, cette activité était indépendante et distincte de celle de gérant appointé de la société ; qu'en en déduisant que Bayon était redevable des cotisations d'allocations familiales des employeurs et travailleurs indépendants pour son activité d'inventeur qui ne se confondait pas avec celle de gérant salarié de Sarl et qui lui procurait des revenus professionnels distincts de son salaire, la Cour d'appel a légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi, formé contre l'arrêt rendu le 17 février 1970, par la Cour d'appel d'Angers.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="03/06/1971" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I61E385A380I3DA2-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="03/06/1971" ID="R62E385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1971-06-03" JURI-GPS-ID="g07ff80a8-6b22-4d2e-bc4a-6d275082499e" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="70-40 347" NATURE="Cass. soc." NOM="Loy c/ Lerenard" RC="772" REF="70-40 347">Cass. soc.  3 juin 1971 n° 70-40.347 n° 772, Loy c/ Lerenard</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant : </AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Loy Alfred, Commerçant en sanitaire électricité, chauffage-central, demeurant à Cherbourg, 26 rue Emmanuel Liais,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 8 avril 1970, par le Conseil de Prud' Hommes de Cherbourg, au profit du sieur Lerenard Daniel, électricien, demeurant à Cherbourg 20, cité Deslandes,</AL><AL>défendeur à la cassation ;</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Fouquin, les observations de M<E>e</E> de Ségogne, Avocat de Loy, les conclusions de M. Mellottée, Avocat Général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur les deux moyens réunis :</AL><AL>Vu les articles 2 et 4 de l'ordonnance du 13 juillet 1967 et les articles 31 et suivants du Livre I du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que selon les articles 2 et 4 de l'ordonnance susvisée "tout travailleur licencié, alors qu'il compte deux années d'ancienneté ininterrompue au service du même employeur a droit. . . à une indemnité minimum de licenciement. . . et, au choix de l'employeur, soit à un délai congé de deux mois, soit à un délai congé d'un mois accompagné d'une indemnité spéciale" ;</AL><AL>Attendu que pour condamner Loy à verser à Lerenard ouvrier électricien qu'il avait congédié les indemnités de licenciement et de préavis prévues par le texte susvisé, la décision attaquée relève, d'une part, que Lerenard avait été au service de Loy du 15 mars 1965 au 1<E>er </E>mars 1968, date de sa démission puis avait été réembauché par Loy le 20 mai 1969 et enfin licencié le 16 janvier 1970 avec préavis d'un mois, totalisant ainsi trois ans et demi de services dans la même entreprise, d'autre part, que l'article 22 de la Convention Collective des ouvriers du bâtiment du département de la Manche du 23 décembre 1954 stipule que "l'ancienneté du salarié congédié doit être calculée en tenant compte non seulement de la présence continue au titre du contrat en cours, mais également de la durée des contrats antérieurs" ;</AL><AL>Attendu, cependant, que l'article 22 de , la convention collective susvisée précise qu'il ne concerne que l'application de ladite convention, laquelle ne prévoit pas le versement d'une indemnité de licenciement et n'accorde qu'un préavis d'une semaine aux salariés ayant une ancienneté supérieure à cinq ans; qu'il s'ensuit que les conditions d'attribution des indemnités de licenciement, et de préavis fixées par l'ordonnance du 13 juillet 1967 étaient seules applicables en l'espèce et que Lerenard qui n'avait pas deux années d'ancienneté ininterrompue au service de Loy depuis le 20 mai 1969. ne pouvait prétendre en obtenir le bénéfice ;</AL><AL>D'où il suit qu'en statuant comme il l' a fait, le Conseil de Prud'Hommes a violé les textes susvisés :</AL><AL>PAR CES MOTIFS,</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties le 8 avril 1970, par le Conseil de Prud'Hommes de Cherbourg ; remet en conséquence la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Conseil des Prud'Hommes de Caen, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers le demandeur, aux dépens liquidés à la somme de vingt francs soixante centimes en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur Général près la Cour de Cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Conseil des Prud'Hommes de Cherbourg, en marge on à la suite du jugement annulé;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du trois juin mil neuf cent soixante et onze :</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Fouquin, Rapporteur ; MM. Levadoux, Hertzog, Larrieu, Perrin, Bolac, Vayssettes, Onéto, Hubert, Conseillers ; MM. Carteret, Donnadieu, Conseillers Référendaires ; M. Mellottée, Avocat Général ; M. Dethan, Greffier de Chambre. </AL><AL>LE CONSEILLER RAPPORTEUR, LE PRESIDENT,</AL><AL>LE GREFFIER DE CHAMBRE,</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="03/06/1971" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7106-11371691"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="03/06/1971" ID="RC0JPS7106-10964539" JURI-DATE="1971-06-03" JURI-GPS-ID="g528d7911-0fd2-4394-be5b-252e4b9f1a21" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="70-40 370" NATURE="Cass. soc." NOM="Entreprise générale de nettoyage Entretien J. Faure c/ Rea et autres" REF="70-40 370">Cass. soc. 3 juin 1971 n° 70-40.370 Entreprise générale de nettoyage Entretien J. Faure c/ Rea et autres</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen pris de la violation de l'article 1134 du Code civil, de l'article 1315 du même Code, ensemble violation de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs, manque de base légale, dénaturation des documents réglant les rapports des parties ;</AL><AL>Attendu que la Société L'Entretien fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir décidé que l'accord du 20 juin 1968, qui créait une prime spéciale dite de vaisselle au profit des seules ouvrières nettoyeuses travaillant sur les chantiers de l'usine Rhône-Poulenc, ne pouvait priver ces dernières d'une augmentation de salaire fixée à 3 % promise à l'ensemble du personnel par une lettre du 19 juin, alors qu'il ressort des termes mêmes de cette lettre qu'elle s'adresse non pas à tout le personnel mais aux seules ouvrières d'abord privées de travail par la grève de la Société Rhône-Poulenc et qui avaient ensuite fait grève elles-mêmes, de sorte que l'arrêt attaqué, qui reconnaît que l'accord du lendemain ne prévoyait pas une telle augmentation au profit du personnel qu'il concernait, n'a pu légalement déclarer que celui-ci y avait droit en vertu de la lettre du 19 juin qui l'aurait promise à l'ensemble du personnel, ses termes établissant qu'elle s'adresse au seul personnel concerné par l'accord du lendemain;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel a constaté qu'à la suite d'une grève du personnel de l'entreprise occupé sur les chantiers de l'usine Rhône-Poulenc et des pourparlers menés avec la direction pour y mettre fin, l'employeur avait envoyé le 19 juin à une déléguée une lettre où il écrivait « je vous rappelle également que vous êtes assurée d'avoir au 1<E>er</E> octobre prochain une nouvelle augmentation minimum de 3 %» ; qu'interprétant les termes de cette lettre, la cour d'appel a constaté qu'elle s'adressait à tout le personnel de l'entreprise, tandis que le protocole signé le lendemain de cette lettre, le 20 juin 1968, ne concernait que le personnel mis à la disposition de la Société Rhône-Poulenc auquel était accordé un avantage spécial et supplémentaire du fait de sujétions particulières sous forme d'une « prime de vaisselle » ; qu'il s'ensuit que la lettre et l'accord ayant des objets différents et ne s'excluant pas, la cour d'appel a pu estimer, sans dénaturation, que l'accord du 20 juin n'avait pas privé les ouvrières de l'augmentation de salaire promise à l'ensemble du personnel ; que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Sur le second moyen pris de la violation de l'article 1134 du Code civil, 1315 du même Code et 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu que l'entreprise L'Entretien fait encore grief à l'arrêt attaqué d'avoir accordé à ses ouvrières, dames Réa, Guigon et Guérin, la prime dite de « vacances » qu'elles réclamaient, motif pris de ce qu'il leur était versé une prime dite « prime exceptionnelle » dont les caractères de généralité, de constance et de fixité ne permettaient pas la suppression, alors qu'il importait peu que de tels caractères soient reconnus à cette prime dite « exceptionnelle » puisque c'était une prime de « vacances » qui était demandée, et que l'employeur avait soutenu qu'une telle prime n'avait jamais été versée sans que les juges du fond contestent l'exactitude de cette affirmation, et alors, d'autre part, qu'il n'est nullement indifférent qu'une prime soit dite ou non « de vacances », son régime légal pouvant dépendre de la nature qui lui est reconnue du fait de sa qualification ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont constaté que la prime dont les ouvrières demandaient le payement pour l'année 1968 était celle payée par l'entreprise L'Entretien à l'époque des vacances et figurant sur les bulletins de paye sous la rubrique « prime exceptionnelle » ; qu'elle avait été payée depuis trois années consécutives à toutes les ouvrières nettoyeuses de l'entreprise suivant un barème fixé en fonction du temps de présence de chaque ouvrière, qu'elle présentait les caractères de constance, de généralité et de fixité ;</AL><AL>Qu'en l'état de ces constatations d'où il résultait que la prime dont le payement était réclamé n'était autre que celle dénommée « prime exceptionnelle » versée habituellement au moment des vacances, la cour d'appel qui a condamné l'entreprise L'Entretien à la payer pour l'année 1968 a légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="04/06/1971" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7106-11371693"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="04/06/1971" ID="RC0JPS7106-10964540" JURI-DATE="1971-06-04" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="70-40 050" NATURE="Cass. soc." NOM="Diallo c/ SA La Maison de la bonne presse" RC="778" REF="70-40 050">Cass. soc. 4 juin 1971 n° 70-40.050 (n° 778) Diallo c/ SA La Maison de la bonne presse</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Attendu que Diallo fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir débouté de ses demandes de rémunérations et de dommages-intérêts, alors que son employeur et les syndicats l'avaient mis dans l'impossibilité de remplir son engagement professionnel ;</AL><AL>Mais attendu que l'intéressé sollicite que soient reconsidérés ses chefs de demandes, en reprenant l'argumentation mélangée de fait et de droit qu'il avait déjà soutenue devant les juges du fond ;</AL><AL>Qu'un tel moyen n'est pas recevable devant la Cour de cassation ;</AL><AL>Sur le second moyen, pris de la violation des articles 1101 et 1134 du Code civil, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut et insuffisance de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que Diallo, entré au service de la société anonyme «La Maison de la bonne presse», en juin 1966, a été congédié le 18 mars 1968 pour «actes d'insubordination» avec paiement d'indemnités de préavis et de licenciement ; que prétendant, d'une part, qu'il avait droit à la prime annuelle prévue à l'annexe 4 de la convention collective nationale du personnel des imprimeries de labeur et des industries graphiques, d'autre part, qu'à compter du 8 janvier 1968, son salaire ne lui avait été réglé que sur la base de 4,60 F de l'heure, au lieu de 5,88 F, chiffre convenu, il a fait appeler son ancien employeur devant le conseil des prud'hommes en paiement de ladite prime et de diverses sommes à titre rappel de salaires, heures supplémentaires et complément d'indemnités ; qu'en son pourvoi il fait grief à l'arrêt attaqué qui a condamné la société à lui payer la somme de 116 F, à titre de prime annuelle, au lieu de celle de 150 F réclamée et qui l'a débouté de ses autres demandes au motif qu'ayant accepté un changement de poste entraînant une réduction de salaire, il était mal venu à se plaindre d'un manque à gagner résultant de son changement d'emploi, alors que la société ne lui ayant jamais fait parvenir, non plus qu'à l'inspecteur du travail, une lettre recommandée pour lui signifier ce changement, il n'y a jamais eu, de sa part, acceptation de nouvelles conditions de travail ;</AL><AL>Mais attendu que le contrat de travail n'est soumis à aucune forme particulière et qu'il en va de même des modifications qui y sont apportées ; qu'après avoir constaté, au vu du rapport de l'expert nommé par arrêt avant faire droit du 27 novembre 1968, que le 8 janvier 1968 il avait été offert à Diallo, par son employeur, d'être congédié, avec paiement des indemnités de rupture, ou de passer dans un autre service avec un salaire réduit à 4,60 F de l'heure et qu'il avait accepté cette mutation, la cour d'appel a légalement justifié sa décision le déboutant de ses demandes établies sur la base d'un salaire horaire de 5,88 F ;</AL><AL>Que le second moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="04/06/1971" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I798DAB440BF687-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="04/06/1971" ID="R7A8DAB440BF687-EFL" JURI-DATE="1971-06-04" JURI-GPS-ID="g964250ab-9547-42b3-8538-6abc0dcd08ed" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="70-40 344" NATURE="Cass. soc." NOM="Broussaud c/ Sté à responsabilité limitée Entreprises Gnesotto père et fils" RC="786" REF="70-40 344">Cass. soc. 4 juin 1971 n° 70-40.344 (n° 786), Broussaud c/ Sté à responsabilité limitée "Entreprises Gnesotto père et fils"</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Jean Broussaud, conducteur de travaux, demeurant Résidence les Côteaux A. 15, rue du Docteur-Roux à Longjumeau (Essonne),</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 19 décembre 1969 par la Cour d'appel de Fort-de-France au profit de la Sté à responsabilité limitée "Entreprises Gnesotto père et fils ayant agence Route de l'Union à Fort-de-France (Martinique),</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Vayssettes, les conclusions de M. Mellottée, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur les quatre moyens réunis, pris de la violation des articles 50 du Livre 1er , du Code du Travail, 1165, 1289 et 1291 du Code civil,</AL><AL>Attendu qu'il résulte des constatations de l'arrêt attaqué que Broussaud, employé comme conducteur de travaux par la société à responsabilité limitée "Entreprise Gnesotto père et fils" qui le logeait accessoirement à son contrat de travail, est passé, le 2 décembre 1968, au service de la Compagnie Française d'Entreprises ; que de l'accord de ces deux employeurs, il a continué d'habiter dans l'immeuble de la Société Gnesotto laquelle lui a abandonné, à valoir sur le montant des diverses prestations salariales dont elle demeurait débitrice envers lui, l'indemnité d'occupation due par la Compagnie Française d'Entreprises pour le logement que celle-ci s'était engagée à lui fournir ;</AL><AL>Attendu que Broussaud fait grief audit arrêt d'avoir compensé la somme de 8 000 francs qui lui a été ainsi versée de décembre 1968 à juillet par son nouvel employeur avec celle de 9 394,44 francs qui lui était due par l'ancien et de n'avoir condamné ce dernier qu'à lui payer la différence, soit 1 394,44 Francs au motif que la Société Gnesotto dont il n'était plus le salarié depuis le 2 décembre 1968 n'étant plus tenue de le loger depuis cette date, les dispositions de l'article 50 du Livre 1 du Code du Travail qui prohibent la compensation entre les salaires dus par les patrons à leurs ouvriers et les sommes dues par les ouvriers à leurs patrons pour fournitures diverses demeuraient inapplicables en l'espèce ; alors que les dispositions d'ordre public de ce texte s'opposaient à cette compensation qu'en le considérant comme lié à la Société Gnesotto dans le cadre d'un contrat de location conclu entre celle-ci et la Compagnie Française d'entreprises, la Cour d'appel a méconnu les dispositions de l'article 1165 du Code civil aux termes desquelles, hors les cas prévus pour l'article 1121 du même Code, les conventions n'ont d'effet qu'entre les parties contractantes et alors, enfin, que la compensation ne peut être ordonnée qu'entre deux personnes réciproquement débitrices l'une envers l'autre de créances certaines, liquides et exigibles ;</AL><AL>Mais attendu que Broussaud ayant, par l'effet de la délégation de créance que lui a consentie la Société Gnesotto, reçu la somme de 8 000 Francs due à celle-ci par la Compagnie Française d'entreprises, la Société Gnesotto a éteint, à due concurrence, sa propre dette envers lui d'où il suit que, pour ce motif de droit, substitué à celui de l'arrêt attaqué, la fixation à la somme de 1 394,44 Francs du solde de la créance de Broussaud se trouve légalement justifiée ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 19 décembre 1969 par la Cour d'appel de Fort-de-France ;</AL><AL>Condamne le demandeur à une amende de trois cents francs, envers le Trésor Public ; le condamne, envers la défenderesse, à une indemnité de deux cents francs et aux dépens liquidés à la somme de quatre francs, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du quatre juin mil neuf cent soixante et onze ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M. Vayssettes, Rapporteur ; MM. Hertzog, Lecat, Fouquin, Larrieu, Bolac, Ciudert, Onéto, Mayer, Conseillers ; MM. Carteret, Donnadieu, Conseillers Référendaires ; M. Mellottée, Avocat Général ; M. Dethan, Greffier de Chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="08/06/1971" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IB69FB19E8188F"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="08/06/1971" ID="R100929FE0684FC-EFL" JURI-DATE="1971-06-08" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Lyon" JURI-LOCATION-REFID="Lyon" JURI-NUMBER="330" NATURE="CA" NOM="Chatagnier c/ Ville de Lyon et assoc. Diocésaine de Lyon" RC="330" REF="Lyon"> CA Lyon 8 juin 1971 n° 330 Chatagnier c/ Ville de Lyon et assoc. Diocésaine de Lyon </REFDOC><TXD><AL>Statuant sur l'appel principal, interjeté par Jean-Jacques Chatagnier à l'encontre des Associations Diocésaine et Ville de Lyon, et sur l'appel provoqué, interjeté par cette Association à l'encontre de ladite Ville, du jugement rendu le 8 juin 1970 par le Tribunal de grande instance de Lyon, qui, dans l'action en révocation de l'acte à titre traduit du 17 décembre 1946, introduite par Jean-Jacques Chatagnier, du fait de l'inexécution des conditions prévues audit acte, a déclaré non fondées les prétentions du demandeur, au motif que l'acte considéré constituait, non une donation mais un apport et était comme tel, susceptible d'aliénation ;</AL><AL>Attendu qu'il est constant que, suivant acte authentique dressé par M<E>e</E> Peillon, notaire à Lyon, en date du 17 décembre 1946, Jean-Michel Chatagnier, et son épouse, père et mère du demandeur, ont fait attribution à titre gratuit, à l'Association Diocésaine de Lyon, association déclarée à la Préfecture du Rhone le 22 décembre 1924, d'une parcelle de terrain de 1 700 m<E>2</E>, sise à Lyon, avenue Sidoine Appolinaire, ce terrain étant destiné, était-il précisé à l'acte, à la construction d'une église ; qu'en 1967, après le décès de ses parents intervenant en 1960 et 1961, Jean-Jacques Chatagnier apprenait que l'Association donataire avait échangé le fonds à elle attribué, avec un autre terrain appartenant à la Ville de Lyon, suivant acte notarié du 6 septembre 1965 ; que constatant ainsi l'impossibilité pour ladite association de respecter la charge qui conditionnait cette attribution, ce dernier avait engagé une instance pour obtenir la restitution dudit fonds ;</AL><AL>Attendu qu'au soutien de son appel, Jean-Jacques Chatagnier expose que l'acte en cause constitue une libéralité, en ce sens que ses auteurs n'ont poursuivi aucun but lucratif, ni reçu aucun avantage occulte en contrepartie de cette cession de bien, dont la seule cause réside selon lui dans les intentions pieuses de son père ; que, soutenant que cette donation était interdite dans le cadre de la loi du 1<E>er</E> juillet 1901 et que l'Association Diocésaine aurait pu cependant, en sa qualité d'Association Cultuelle, en bénéficier par application de la loi du 25 décembre 1949 modifiant la loi du 9 décembre 1905, sous certaines conditions d'autorisation administrative non réalisées en l'espèce, Jean-Jacques Chatagnier n'en conclut pas pour autant que cet acte à titre gratuit, dont il ne réclame pas l'annulation, soit illicite ; qu'il se contente d'en demander la révocation, du fait de l'inexécution de la charge dont cette libéralité était grevée ; qu'au surplus, ajoute-t-il, l'obligation de retour faite au profit des héritiers du donateur imposait la conservation du bien donné dans le patrimoine de l'Association Diocésaine ; que pour ces deux motifs, il réclame, au principal, la révocation de la libéralité du 17 décembre 1946 et subsidiairement, l'annulation de l'acte d'échange du 6 septembre 1965, afin d'obtenir la restitution du bien donné ;</AL><AL>Attendu que l'Association Diocésaine reprend expressément ses conclusions de première instance, aux termes desquelles elle soutenait : 1) que si l'acte litigieux doit être considéré comme une donation avec charge, à savoir la destination du terrain à la construction d'un édifice du culte, cette charge aurait été respectée du fait de l'échange dudit terrain avec un autre terrain utilisé aux mêmes fins ; 2) qu'en droit, l'acte du 15 décembre 1946 constituait, non une donation, mais un apport comportant pour elle le droit d'en disposer ;</AL><AL>Attendu que la Ville de Lyon conclut à la confirmation du jugement entrepris, en faisant observer que l'acte en cause doit s'analyser comme un apport à une association ; que rien n'interdit dans la loi du 1<E>er</E> juillet 1901 d'en admettre la validité ; que l'apport, ne constituant pas une libéralité, ne peut être révoqué comme celle-ci sous prétexte d'inexécution des charges ; qu'en toute hypothèse, le terrain litigieux, ayant été incorporé au Domaine Public, ne peut être restitué ;</AL><AL>Attendu que le présent litige trouve son origine dans l'acte susvisé du 17 décembre 1946, par lequel les époux Chatagnier ont « déclaré attribuer… à l'Association Diocésaine de Lyon… une parcelle de terrain située à Lyon, quartier de Vaise, rue Sidoine Appolinaire »</AL><AL>Attendu que sous la rubrique « Conditions », il était stipulé que « la présente attribution, purement gratuite et nette de tout passif et charges, est faite sous les conditions suivantes : le terrain attribué à l'Association Diocésaine de Lyon est destiné à la construction d'une église paroissiale, d'un presbytère et de leurs annexes et dépendances ; Monsieur et Madame Chatagnier se réservent le droit pour eux et leurs héritiers et représentants de reprendre l'immeuble attribué… en cas de dissolution de l'Association susnommée » ;</AL><AL>Attendu qu'il convient d'observer que du vivant des époux Chatagnier, de 1946 jusqu'en 1960 et 1961, les constructions envisagées n'ont été ni entreprises, ni réalisées ; que ces derniers ne se sont jamais prévalus de l'inexécution des conditions prévues à l'acte pour en demander la révocation ; que selon toute apparence, ils se rangèrent à l'avis aujourd'hui exprimé par l'Association Diocésaine, selon lequel l'évolution démographique escomptée dans le quartier de l'avenue Sidoine Appolinaire et notamment la construction d'H.L.M., ne se réalisèrent point ; que la construction d'une église sur le terrain en cause ne se justifiait donc plus ; que le centre du culte, aménagé sommairement dans l'un des bâtiments préexistants, n'avait plus, selon ses gestionnaires, aucun avenir ; qu'aussi bien, après les décès des époux Chatagnier, les autorités ecclésiastiques jugèrent-elles opportun, pour une meilleure satisfaction des besoins du culte, non seulement de renoncer définitivement à entreprendre la construction d'une église dans ce quartier déjà desservi par l'Eglise St Pierre de Vaise, mais encore de fermer le centre du culte qui était provisoirement installé sur le terrain attribué à l'Association Diocésaine par les époux Chatagnier et d'échanger ce terrain avec un autre, appartenant à la Ville de Lyon, sis 25 rue Paul Cazeneuve, et sur lequel furent édifiées une chapelle et une aumônerie ;</AL><AL>Attendu que cet échange fut réalisé par l'acte du 6 septembre 1965, après arrêté du 28 juin 1965 de Monsieur le Préfet du Rhône, déclarant d'utilité publique l'acquisition du terrain de l'avenue Sidoine Appolinaire ; que cet acte, faisant état des motifs susvisés qui imposaient à l'Association Diocésaine l'échange entrepris, réservait expressément la droit de reprise des héritiers Chatagnier, en cas de dissolution de l'association, et spécifiait que l'affectation spéciale qui grevait le terrain cédé par celle-ci était reportée sur le terrain acquis, qui était ainsi subrogé aux charges de celui-là ;</AL><AL>Attendu qu'en cette situation de fait, il importe de statuer en premier lieu sur l'allégation de l'Association Diocésaine, selon laquelle l'acquisition par elle du terrain en cause aurait fait l'objet d'un paiement de sa part ;</AL><AL>Attendu que, sans exclure que l'attribution de la propriété de ce terrain ait pu être subordonnée à la condition, imposée par les époux Chatagnier, du remboursement de certaines dettes de l'Association Diocésaine envers eux-mêmes, il n'en demeure pas moins que ces remboursements ne peuvent être considérés comme le paiement du prix du terrain ; que dans ce cas en effet, on ne conçoit pas que l'Association Diocésaine ait consenti au droit de reprise, prévu dans l'acte au bénéfice des époux Chatagnier et de leurs héritiers, sans aucune contrepartie pécuniaire à leur charge ; qu'au surplus aucune mention du prix ne figure à l'acte, qualifié « d'attribution gratuite » ;</AL><AL>Attendu qu'il convient, en second lieu, de déterminer la nature juridique de l'acte du 17 décembre 1946, puisque le demandeur sollicite la révocation d'une donation (art. 954 du code civil) et que les défendeurs soutiennent qu'il s'agit en l'espèce d'un apport susceptible comme tel d'aliénation ;</AL><AL>Attendu que si ces deux catégories d'acte sont voisines, il apparaît cependant que ni la doctrine, ni le législateur ne les confondent, puisque notamment dans le cadre de la loi du 1<E>er</E> juillet 1901, les donations sont interdites et les apports autorisés ;</AL><AL>Attendu que certes, si ladite loi ne mentionne pas les apports, elle en suppose toutefois la légalité en accordant à toute association, dans son article 6, outre le droit d'acquérir à titre onéreux, celui de « posséder et administrer… 2) le local destiné à l'administration de l'association et à la réunion de ses membres ; 3) les immeubles strictement nécessaires à l'accomplissement du but qu'elle se propose » ; qu'il apparaît que ce droit de « posséder » des immeubles ne peut s'exercer utilement parallèlement aux acquisitions à titre onéreux et en dehors des donations prohibées, que sur des immeubles ayant fait l'objet d'un apport ; qu'en tout état de cause, le Décret du 16 août 1901, portant Règlement d'Administration Publique pour l'application de la loi du 1<E>er</E> juillet 1901, vise expressément dans son article 15 « la reprise des apports » lors de la dissolution de l'Association ; que la loi des Finances du 31 décembre 1935 reconnaît la validité de ceux-ci, en taxant les apports aux associations au même taux que les apports en société ;</AL><AL>Attendu que si les donations sont interdites en faveur des associations, il apparaît donc qu'il en va différemment pour les apports qui sont autorisés ; que cette différence de régime juridique suffit à elle seule pour distinguer apport et donation ; que cette différence est admise par la Doctrine ; que c'est ainsi qu'on peut lire dans le Répertoire Dalloz V° Donation n° 31 : « L'apport à une association n'est pas une donation : Le donateur se dépouille actuellement et irrévocablement de la chose donnée - L'apporteur transfère la propriété de la chose apportée à l'association pour l'affecter à son objet, mais se réserve le droit de reprise pour lui-même et ses ayants droit, en cas de dissolution de l'Association » ;</AL><AL>Attendu que cette distinction s'explique par la nature de ces actes ; que l'apporteur n'accomplit pas une libéralité ; que selon M<E>e</E> JOLY (Dictionnaire des S.A.R.L. Annexe 1 p. 156), « Les Associations déclarées étant habilitées à acquérir à titre onéreux, peuvent aussi recevoir à titre d'apport, des biens mobiliers et immobiliers, car l'apport est un mode particulier de transmission à titre onéreux »</AL><AL>Attendu que l'apporteur en effet vise une fin qui lui tient à cœur : la participation aux buts de l'Association ; qu'en assumant, proportionnellement à son apport, la réalisation de ceux-ci, l'apporteur reçoit un avantage moral et une considération sociale du milieu dans lequel il aime à vivre, qui compensent pour lui l'abandon provisoire du bien apporté ; qu'il est évident par ailleurs que l'apport effectué donne à l'apporteur un poids particulier dans l'association et le droit moral de faire prévaloir son point de vue dans l'accomplissement des fins que celle-ci se propose ;</AL><AL>Attendu dans ces conditions, qu'il convient de constater que l'acte du 17 décembre 1946 où les parties ont employé à dessein et de façon réitérée les termes « attribuer, attribution » et dans lequel elles stipulaient le transfert de la parcelle litigieuse en réservant le droit de reprise au profit des apporteurs et de leurs héritiers, en cas de dissolution de l'Association Diocésaine, constituait un apport et non une donation ; qu'il y a lieu en conséquence de dire que la révocation dudit acte, sollicitée par Jean-Jacques Chatagnier, sur le fondement des articles 953 et 954 du code civil, étrangers aux apports, doit être rejetée ;</AL><AL>Attendu cependant que Jean-Jacques Chatagnier fait observer que si l'acte considéré peut à la rigueur s'analyser comme un apport, c'est-à-dire comme une affectation temporaire du bien litigieux au but poursuivi par l'Association Diocésaine, à charge pour elle d'y construire une église, il reste que ce bien ne pouvait pas, du fait de cette charge et de cette affectation, être échangé, sans que soient méconnues les clauses stipulées à l'acte ; qu'il demande donc l'annulation de l'acte d'échange et le retour dudit bien dans son patrimoine ;</AL><AL>Attendu qu'il convient pour apprécier cette demande en annulation de rechercher si la charge imposée n'a pas été respectée et par ailleurs, si l'acte d'échange a été fait en fraude des droits de Jean Jacques Chatagnier ;</AL><AL>Attendu sur le premier point que le demandeur expose lui-même que la cause de cet apport résidait dans les intentions pieuses de son père, qui a fait dans sa jeunesse un séjour au Grand Séminaire de Lyon et a envisagé alors de recevoir les ordres sacrés ; qu'il est donc indéniable que, par l'apport susvisé, Jean Michel Chatagnier ne recherchait point des satisfactions concrètes et matérielles, telles que la valorisation (bien improbable) de son terrain par la construction sur celui-ci d'une église ; qu'il est certain au contraire que la mention de cette charge dans l'acte de transmission de propriété n'avait d'autre motif que de caractériser l'acte d'apport et la communauté des fins poursuivies par l'apporteur et l'Association Diocésaine ; qu'il s'agissait pour celui-ci de contribuer indirectement, par la mise à la disposition de l'Association Diocésaine de l'un de ses biens, au service du culte auquel il avait rêvé dans sa jeunesse de se consacrer personnellement ; qu'il n'était donc pas dans ses intentions d'aller à l'encontre de ce but, en imposant impérativement à ladite Association une charge inutile, la construction d'une église dans un quartier dépourvu de paroissiens ; que cela est si vrai que jusqu'à sa mort, en décembre 1960, l'intéressé ne s'est jamais prévalu de l'inexécution de la charge pour solliciter la révocation de l'acte de 1946 ; que pendant quatorze ans, Jean-Michel Chatagnier s'en est donc remis à l'Association Diocésaine, nonobstant cette clause de construction, du soin de décider elle-même de l'usage qu'il convenait de faire du terrain apporté ; qu'en procédant à l'échange incriminé, en 1965, quand l'occasion s'en est présentée, cette association n'a fait qu'accomplir la volonté de l'apporteur dont elle est restée soucieuse, puisqu'elle a trouvé un terrain plus propice à l'exercice du culte, et y a fait construire les bâtiments nécessaires à cet exercice ;</AL><AL>Attendu sur le second point, que l'acte attaqué du 6 septembre 1965 réserve expressément, sur le bien acquis par suite de l'échange, le droit de reprise qui affectait le terrain de la rue Sidoine Appolinaire, au profit des héritiers des époux Chatagnier en cas de dissolution de l'Association Diocésaine ; que l'acte en cause n'a donc pas été fait en fraude des droits de Jean-Jacques Chatagnier qui demeurent réservés ; qu'il n'y a donc aucune raison de l'annuler ;</AL><AL>Attendu qu'au demeurant, il est à peine besoin de souligner que la révocation de l'acte d'apport du 17 décembre 1946 ou l'annulation de l'acte d'échange du 6 septembre 1965 auraient pour résultat évident de méconnaître les intentions pieuses de Jean-Michel Chatagnier en entraînant nécessairement la fermeture du centre du culte de la rue Paul Cazeneuve, actuellement en activité ;</AL><AL>Attendu qu'il convient donc de débouter l'appelant principal de ses conclusions ;</AL><AL>Attendu que l'appel provoqué à l'encontre de la vill de Lyon devient de ce fait sans objet ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS et ceux des premiers juges qu'elle adopte,</AL><AL>La Cour statuant publiquement, contradictoirement en matière ordinaire et dernier ressort.</AL><AL>Reçoit comme réguliers en la forme les appels, principal et provoqué, interjetés par Jean Jacques Chatagnier et l'Association Diocésaine de Lyon, mais les dit mal fondés ;</AL><AL>Confirme en toutes ses dispositions le jugement entrepris ;</AL><AL>Rejette toutes autres conclusions comme contraire inutiles ou mal fondées ;</AL><AL>Condamne Jean-Jacques Chatagnier aux entiers dépens de première instance et d'appel, ces derniers étant distraits au profit de M<E>mes</E> Gontier et Magnillat, avoués, sur leur affirmation qu'ils en ont fait les avances.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="08/06/1971" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IB69FB19E818811"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="08/06/1971" ID="R120929FE0684FC-EFL" JURI-DATE="1971-06-08" JURI-GPS-ID="g64db2cb4-7021-4775-9ffc-9167c0af7e46" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="70-12 715" NATURE="Cass. civ." NOM="Harvois et Assoc. de soutien de l'école spéciale d'architecture" REF="70-12 715"> Cass. 1<E>e</E> civ. 8 juin 1971 n° 70-12.715 Harvois et Assoc. de soutien de l'école spéciale d'architecture </REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris en ses trois branches : attendu que Harvois, agissant tant en son nom personnel qu'en qualité de président de l'Association de soutien de l'école spéciale d'architecture, a assigné l'école spéciale d'architecture, association de la loi de 1901 reconnue d'utilité publique, pour faire désigner en référé un administrateur judiciaire chargé de gérer l'école et de provoquer dans les cinq mois la réunion d'une assemblée générale extraordinaire ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt infirmatif attaqué d'avoir dit Harvois es qualités irrecevable en sa demande, alors que, d'une part, l'intérêt collectif en cause était confondu avec l'intérêt particulier, direct et matériel, d'un grand nombre des membres de l'association de soutien qui étaient soit élevés à l'école, soit anciens élèves, soit professeurs, soit parents d'élèves, alors que, d'autre part, les membres de l'association de soutien qui n'auraient pas eu besoin d'être membres de l'association de l'école pour agir contre cette dernière en qualité d'élèves ou de professeurs par exemple, à titre individuel ne pouvaient se voir, pour cette raison, privés d'agir contre cette même association à titre collectif sous le couvert de l'Association de soutien et qu'il importait peu à cet égard qu'aucun lien de droit n'existât entre les deux associations, et alors qu'enfin c'est par suite d'une véritable dénaturation des statuts de l'association de soutien que la cour d'appel a pu prétendre que la nomination d'un administrateur judiciaire n'était pas conforme à l'objet de cette association de soutien ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel, appréciant souverainement par une interprétation nécessaire et donc exclusive de dénaturation le sens et la portée des statuts de l'Association de soutien constate que l'action en référé dont elle était saisie était étrangère à l'objet que ladite association s'est donné lors de sa constitution à savoir le soutien de l'école spéciale d'architecture, sans qu'il soit fait la moindre référence aux intérêts que possèdent dans l'association de l'école ceux de ses membres qui en font partie, et a pu déclarer, en conséquence, l'action irrecevable ;</AL><AL>Que la cour d'appel a ainsi justifié sa décision, indépendamment des autres motifs de son arrêt qui doivent être tenus pour surabondants ;</AL><AL>Par ces motifs : rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 15 avril 1970 par la cour d'appel de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="08/06/1971" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111530176"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="08/06/1971" ID="RC0JPS7106-10964541" JURI-DATE="1971-06-08" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="91-87 370" NATURE="Cass. crim." NOM="Pavlovic" REF="91-87 370">Cass. crim. 8 juin 1971 n° 91-87.370 Pavlovic</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>La Cour,</AL><AL>Vu le mémoire produit ;</AL><AL>Sur le premier moyen de cassation pris de la violation et fausse application des articles 44, 104, livre I<E>er</E> et 64 b, 172, livre II du Code du travail, 593 du Code de procédure pénale et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale,</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a condamné le demandeur en raison d'infractions à la réglementation de la main-d'œuvre commises dans les rapports de la société Béton-Construction et de ses ouvriers ;</AL><AL>« alors qu'il constate que le demandeur n'est ni associé, ni gérant de cette société dont le gérant de droit est le sieur Vuckowitch, au motif qu'il en serait le directeur technique et fondé de pouvoirs du gérant et qu'il ne démontrerait pas que ce gérant statutaire exercerait une activité quelconque dans la société ;</AL><AL>« alors que seul le mandataire social statutaire ou nanti d'un mandat exprès de gestion apparaît comme l'employeur tenu de veiller personnellement au respect de la loi dans l'entreprise à l'exclusion de toute personne non titulaire d'un mandat social de gestion ;</AL><AL>« d'où il suit que le demandeur, serait-il gérant de fait, ce que l'arrêt attaqué n'énonce pas, ne pouvait encourir aucune responsabilité pénale en l'absence d'une délégation spéciale des pouvoirs du gérant que le juge du fond ne caractérise pas en l'espèce et qu'en retenant que le gérant de droit n'exerce aucune activité et que le demandeur ne ferait pas la preuve d'une telle activité, le juge du fond caractérise la responsabilité pénale de Vuckowitch et met à la charge du demandeur la preuve de sa non-culpabilité » ;</AL><AL>Attendu qu'il appert de l'arrêt attaqué que Pavlovic a été déféré au Tribunal de police pour avoir, d'une part, engagé à son service des ouvriers étrangers non munis de la carte de travail prévue par la loi et, d'autre part, remis à des salariés un certain nombre de bulletins de paye ne comportant pas toutes les mentions exigées par l'article 44 a du livre I<E>er</E> du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que, pour rejeter le moyen de défense selon lequel il n'aurait pas été personnellement l'employeur des ouvriers intéressés, l'arrêt constate que, s'il est vrai que lesdits salariés étaient au service d'une société à responsabilité limitée dont le demandeur n'était ni associé, ni gérant, c'est pourtant lui qui, en réalité, menait seul l'entreprise avec le titre du directeur général et la qualité de fondé de pouvoir du gérant, tandis que ce dernier ne participait en rien à la gestion de la société ;</AL><AL>Attendu qu'en l'état de ces énonciations dont il résulte que le représentant légal de ladite société avait, en droit, délégué et, en fait, abandonné la direction de l'entreprise au prévenu, lequel se trouvait ainsi investi et pourvu de la compétence et de l'autorité nécessaires pour veiller efficacement à l'observation de la loi, c'est à bon droit que Pavlovic a été déclaré coupable des infractions constituées par des actes illicites qu'il avait personnellement commis ;</AL><AL>Qu'ainsi, et abstraction faite de tout motif surabondant, la Cour d'appel a, sur ce point, justifié sa décision ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen doit être écarté ;</AL><AL>Sur le second moyen de cassation pris de la violation et fausse application des articles 64, § 1, 172, livre II, 44, 104, livre I<E>er</E>, du Code du travail, 593 du Code de procédure pénale et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale,</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a condamné le demandeur à huit amendes de 500 F pour embauchage d'étrangers sans carte de travail, et à trente amendes de 50 F en raison de prétendues irrégularités commises sur le bulletin de paye de sept ouvriers ;</AL><AL>« alors, d'une part, que le juge du fond se borne à reproduire la prévention sans examiner ni constater les faits et met ainsi la Cour de cassation dans l'impossibilité d'exercer son contrôle sur la légalité de la condamnation prononcée ;</AL><AL>« et alors, d'autre part, qu'en ce qui concerne les bulletins de paye, le juge du fond ne pouvait prononcer qu'une seule amende pour chacun des ouvriers intéressés et non pas une amende pour chacune des irrégularités, considérée isolément, de l'ensemble des bulletins qui lui étaient soumis, et qu'à supposer caractérisées les irrégularités énoncées, le juge du fond devait prononcer sept amendes et non pas trente » ;</AL><AL>Et sur la première branche du moyen ;</AL><AL>Attendu que des énonciations de l'arrêt attaqué ainsi que des procès-verbaux bases des poursuites, auxquels les juges du fond se sont expressément référés, il résulte qu'un inspecteur du travail a constaté, le 8 août 1969, d'une part qu'à cette date, Pavlovic employait sur un chantier sis à Sainte-Croix-en-Plaine deux travailleurs yougoslaves, nommés Stankovic et Stepanovic, qui n'étaient pas munis de cartes de travail ; d'autre part, qu'à la même date, le prévenu employait sur un autre chantier sis à Vogelsheim deux travailleurs tunisiens nommés Aouissi et Souiket et quatre yougoslaves nommés Zikadinovic, Tomasevic, Milevic et Piece, qui, tous les six, étaient également démunis de cartes de travail ; qu'en troisième lieu, en juin et juillet 1969, le demandeur avait à Vogelsheim délivré à quatre salariés nommés Cuccam, Donner, Selvi et Yavies des bulletins de paye sur lesquels ne figuraient pas cinq mentions, que l'arrêt énumère, sur les neuf qui sont exigées par l'article 44 a du livre I<E>er</E> du Code du travail ; qu'enfin, en juin et juillet 1969, Pavlovic avait, à Sainte-Croix-en-Plaine, délivré à deux salariés nommés Stanovic et Stefanovic des bulletins de paye sur lesquels étaient également omises les mêmes cinq mentions obligatoires ;</AL><AL>Attendu qu'en cet état, et alors qu'il n'est pas allégué que le demandeur ait contesté devant les juges la matérialité des faits et encore moins prétendu combattre par la preuve contraire les constatations des procès-verbaux précités, le moyen soutient vainement que la Cour de cassation n'aurait pas été mise en mesure de contrôler, par rapport aux faits de la cause, la légalité de la décision ;</AL><AL>Qu'ainsi, en sa première branche, le moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Mais, sur le second moyen, pris en sa seconde branche ;</AL><AL>Vu les articles qui y sont cités, ensemble l'article 5 du Code pénal ;</AL><AL>Attendu que, si la règle du non-cumul des peines édictée par l'article 5 du Code pénal n'est pas applicable en matière de contraventions, encore faut-il, pour que des condamnations cumulatives puissent être prononcées, qu'il existe autant de fautes distinctes, punissables séparément, qu'il est prononcé de condamnations à une peine de police ;</AL><AL>Attendu qu'il est énoncé dans l'arrêt que Pavlovic a délivré à six ouvriers des bulletins de paye sur lesquels ne figuraient pas cinq des neuf mentions exigées par l'article 44 a du livre I<E>er</E> du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que, pour ces faits, le demandeur a été déclaré coupable de trente contraventions et condamné à trente amendes ;</AL><AL>Mais attendu que, chacune des contraventions imputées au prévenu ayant consisté dans la délivrance d'un bulletin de paye non conforme aux exigences de l'article 44 a du livre I<E>er</E> du Code du travail, la Cour d'appel, dont l'arrêt constate seulement que ce fait s'est renouvelé six fois, n'a pu prononcer cumulativement trente amendes qu'en considérant arbitrairement comme autant d'infractions séparées chacune des omissions qui avaient été constatées sur chaque bulletin litigieux ;</AL><AL>Qu'ainsi, la cassation est encourue de ce chef mais doit être limitée aux condamnations prononcées pour infraction à l'article 44 a du livre I<E>er</E> du Code du travail ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt de la Cour d'appel de Colmar, en date du 26 juin 1970, mais seulement dans ses dispositions ayant condamné Pavlovic à trente amendes de 50 F pour infractions à l'article 44 a du livre I<E>er</E> du Code du travail, toutes autres dispositions dudit arrêt étant expressément maintenues et pour qu'il soit statué à nouveau conformément à la loi dans les limites de la cassation ainsi prononcée :</AL><AL>Renvoie la cause et les parties devant la Cour d'appel de Nancy.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="09/06/1971" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I96DA50CFB20CF-EFL"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="09/06/1971" ID="RA6DA50CFB20CF-EFL" JURI-DATE="1971-06-09" JURI-GPS-ID="g536c39ca-d279-4e5b-a408-7a9e8c0e7e37" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="70-11 155" NATURE="Cass. civ." NOM="Prud'homme c/ Dame Prud'homme" REF="70-11 155">Cass. 2<E>e</E> civ. 9 juin 1971 n° 70-11.155, Prud'homme c/ Dame Prud'homme</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN : VU L'ARTICLE 116 DU CODE DE PROCEDURE CIVILE ;</AL><AL>ATTENDU QUE L'INDICATION DE LA DATE A LAQUELLE UN JUGEMENT OU UN ARRET A ETE RENDU CONSTITUE UNE FORMALITE SUBSTANTIELLE ;</AL><AL>QUE LA CONTRADICTION ENTRE LES MENTIONS RELATIVES A LA DATE EQUIVAUT A L'ABSENCE DE DATE ;</AL><AL>ATTENDU QUE L'ARRET ATTAQUE MENTIONNE LIMINAIREMENT : " A L'AUDIENCE PUBLIQUE DU VINGT-NEUF OCTOBRE MIL NEUF CENT SOIXANTE NEUF, LA COUR D'APPEL DE TOULOUSE A RENDU L'ARRET SUIVANT " ;</AL><AL>QU'IL ENONCE IN FINE : " AINSI JUGE ET PRONONCE A L'AUDIENCE PUBLIQUE DU VINGT-HUIT OCTOBRE MIL NEUF CENT SOIXANTE-NEUF " ;</AL><AL>QUE CES MENTIONS CONTRADICTOIRES NE PERMETTENT PAS DE SAVOIR A QUELLE DATE L'ARRET A ETE RENDU ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS, ET SANS QU'IL Y AIT LIEU DE STATUER SUR LES AUTRES MOYENS ;</AL><AL>CASSE ET ANNULE L'ARRET RENDU LE 28 OU LE 29 OCTOBRE 1969 ENTRE LES PARTIES, PAR LA COUR D'APPEL DE TOULOUSE ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET, ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL DE PAU.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="09/06/1971" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I63E385A380I3DA2-EFL"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="09/06/1971" ID="R64E385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1971-06-09" JURI-GPS-ID="g2d910dcd-9ea0-4702-8f61-eb32a6a49cca" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="70-40 359" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté des Grands Magasins de Vêtements Armand Thiery Aîné c/ Ricaud" RC="805" REF="70-40 359">Cass. soc. 9 juin 1971 n° 70-40.359 n° 805, Sté des Grands Magasins de Vêtements Armand Thiery Aîné c/ Ricaud</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l' arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sté des Grands Magasins de Vêtements Armand Thiery Aîné, dont le siège est à Bordeaux, 106/112 Cours d'Alsace-Lorraine, représenté par son Président-Directeur Général Armand Thiery, </AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 29 avril 1970, par le 'Conseil Prud' hommes de Bordeaux au profit de dame Paulette Ricaud, demeurant à Mérignac (Gironde) 12, rue Eugène Scribe,</AL><AL> défenderesse à la cassation ;</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ; </AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Levadoux, les observations de Me Boullez, Avocat de la Société des Grands Magasins de Vêtements Armand Thiery, de Me Guinard, Avocat de dame Ricaud, les conclusions de M. Orvain, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 13, 14 de la loi du 16 avril 1946, et 7 de la loi du 20 avril 1810, pour défaut de motifs et manque de base légale:</AL><AL>Attendu que la Société des Grands Magasins de Vêtements Armand Thiery Ainé reproche au jugement attaqué de l'avoir condamnée à payer à Dame Rigaud, déléguée suppléante du personnel, le salaire correspondant au temps qu'elle avait passé en assistant aux réunions avec l'employeur, au motif que les délégués suppléants avaient un droit personnel d'assister à ces réunions, droit qu'il leur était toujours loisible d'exercer ; qu'ils devaient ainsi recevoir une rémunération à moins de rendre l'exercice de ce droit théorique, les délégués suppléants ne pouvant accepter de perdre une partie de leur salaire, alors que, le salaire ne pouvant être versé qu'en contrepartie d'un travail effectif, seul un texte exprès, inexistant en faveur des délégués suppléants du personnel, était de nature à imposer à l'employeur le versement d'une prestation salariale sans contrepartie ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte des énonciations du jugement attaqué que dame Ricaud, déléguée suppléante du personnel de la Société des Grands Magasins de Vêtements Armand Thiery Aîné, a assisté à ce titre et en même temps que les délégués titulaires aux réunions avec son employeur qui ont eu lieu les 3 juin, 5 et 30 septembre 1969, pendant les heures de travail, et qu'elle a demandé le paiement du salaire qu'elle aurait gagné si elle n'avait pas participé à ces réunions ;</AL><AL>Attendu que si le délégué suppléant n'assure, en principe, que le remplacement du délégué titulaire qui cesse ses fonctions, selon l'article 11 de la loi du 16 novembre 1946, le dernier alinéa de l'article 14 de ladite loi dispose que dans tous les cas, les délégués suppléants peuvent assister, avec les délégués titulaires, aux réunions avec les employeurs" ; que, par ailleurs, en application de l'article 13 le temps consacré par les délégués à l'exercice de leurs fonctions leur est payé comme temps de travail dans la limite de 15 heures par mois ; qu'il s'ensuit que c'est exactement que les juges du fond ont décidé que les délégués suppléants bénéficiaient d'un droit propre d'assister aux réunions en même temps que les délégués titulaires et que le temps passé par eux avec l'employeur, dans l'exercice de leurs fonctions devait être rémunéré conformément aux dispositions de l'article 13 précité ;</AL><AL>D'où il suit qu'en condamnant la société des Grands Magasins de Vêtements Armand Thiery Aîné à payer à dame Ricaud comme temps de travail ses heures de présence aux trois réunions précitées, Le Conseil de Prud'hommes a légalement justifié sa décision ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL> Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu par le Conseil de Prud'hommes de Bordeaux le 29 avril 1970 ;</AL><AL>Condamne la demanderesse, envers le Trésor Public, à une amende de trois cents francs, la condamne, envers la défenderesse, à une indemnité de deux cents francs, et aux dépens liquidés à la somme de huit francs, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du neuf juin mil neuf cent soixante et onze :</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Levadoux, Rapporteur ; MM. Hertzog, Lecat, Fouquin, Coudert, Onéto, Mayer, Hubert, Conseillers ; MM. Carteret, Béquet, Conseillers Référendaires ; M. Orvain, Avocat Général ; M. Dethan, Greffier de Chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="09/06/1971" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IB69FB19E818813"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="09/06/1971" ID="R140929FE0684FC-EFL" JURI-DATE="1971-06-09" JURI-GPS-ID="g6b1ef3f4-9ecc-42ac-ab7c-e525218ef0e4" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="70-40 437" NATURE="Cass. soc." NOM="Conseil représentatif du judaïsme traditionnaliste de France" REF="70-40 437"> Cass. soc. 9 juin 1971 n° 70-40.437 Conseil représentatif du judaïsme traditionnaliste de France </REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 23 du livre 1<E>er</E> du Code du travail et 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu que Darmon, entre au service du conseil représentatif du judaïsme traditionnaliste de France (CRJTF), en qualité de directeur d'une école privée dite école Yavne, le 15 septembre 1965, a été congédie par lettre du 21 juillet 1968, au motif que le CRJTF s'effaçait devant une nouvelle association qui prenait en charge ladite école et disposait de cadres qu'elle entendait employer ;</AL><AL>Que l'arrêt attaqué a condamné le CRJTF à payer à son ancien salarié, outre une indemnité compensatrice de préavis de trois mois, une somme de 10 000 francs à titre de dommages-intérêts pour rupture abusive de contrat de travail, aux motifs, d'une part, que l'employeur qui savait depuis longtemps que des difficultés pécuniaires allaient l'obliger à s'effacer devant un autre organisme, avait agi avec une imprévoyance certaine et une légèreté blâmable en ne prévenant pas plus tôt Darmon de cette situation et en le privant ainsi, par la date de licenciement, au début des vacances scolaires de toute possibilité de rechercher en temps utile un nouvel emploi, d'autre part, que par application de l'article 23, alinéa 8, du livre 1<E>er</E> du Code du travail, le fait qu'une nouvelle association devenait propriétaire de l'école n'avait aucune influence sur le contrat de travail de Darmon, dont l'exécution s'imposait à ce nouvel employeur, qu'en conséquence en licenciant celui-ci pour permettre à son successeur de mettre en place un nouveau personnel à sa convenance, le CRJTF a sciemment fait échec aux dispositions légales sus-énoncées, engageant ainsi sa responsabilité ;</AL><AL>Que le CRJTF fait grief à la cour d'appel d'avoir ainsi statué alors que, en premier lieu, il allait sans dire, encore que cela ne puisse être prouvé, que Darmon connaissait parfaitement la situation de l'école, qu'il s'en était entretenu à plusieurs reprises avec les dirigeants des œuvres religieuses et israélites de Marseille et qu'il savait, par conséquent, que sa collaboration devait prendre fin prochainement ;</AL><AL>Alors que, en second lieu, c'est précisément pour ne pas rompre son contrat en cours d'année (ce qui aurait pu paraître choquant) que le CRJTF lui a envoyé sa lettre de congédiement en juillet 1968, à un moment où les grandes vacances étaient déjà commencées et où, par conséquent, Darmon avait toutes possibilités de se trouver une autre place, et alors que, en troisième lieu, si l'article 23 du livre 1<E>er</E> du Code du travail susvisé édicté qu'en cas de cession de l'entreprise, tous les contrats de travail en cours au jour de la modification subsistent entre le nouvel entrepreneur et le personnel de l'entreprise, c'est à la condition que le nouvel entrepreneur n'ait pas déjà son personnel, ce qui, en la cause, n'était pas contesté par Darmon ;</AL><AL>Que c'est donc par une inexacte application dudit article, que la cour d'appel a décidé que le CRJTF avait agi légèrement en congédiant l'intéressé ;</AL><AL>Mais attendu, d'abord, sur la première branche, que le CRJTF ne peut reprendre devant la Cour de cassation une argumentation de pur fait qui a été écartée par les juges du fond ;</AL><AL>Attendu, ensuite, sur les deux autres branches, que l'arrêt attaqué a relevé, d'une part, qu'il était d'usage à Marseille de dénoncer au plus tard avant le 31 mars, les contrats des directeurs d'école qui ne seraient pas renouvelés pour l'année suivante et que le CRJTF qui savait depuis longtemps que des difficultés pécuniaires allaient l'obliger à s'effacer devant un autre organisme, avait agi avec une imprévoyance certaine et une légèreté blâmable en ne prévenant pas plus tôt Darmon de cette situation et en le privant ainsi, par la date de son licenciement notifié par lettre du 21 juillet 1968 de toute possibilité de rechercher en temps utile un autre emploi pour l'année scolaire suivante, d'autre part, que le fait qu'une nouvelle association allait devenir propriétaire de l'école Yavne n'avait aucune influence sur le contrat de Darmon dont l'exécution s'imposait au nouvel employeur conformément à l'alinéa 8 de l'article 23, du livre 1<E>er</E> du Code du travail et qu'en conséquence ledit CRJTF en licenciant Darmon pour permettre à son successeur de mettre en place un nouveau personnel, avait sciemment fait échec à cette disposition légale et engagé ainsi sa responsabilité ;</AL><AL>Qu'en en déduisant que le CRJTF devait réparer le préjudice subi par Darmon qui n'avait pu retrouver une autre situation qu'à partir du 1<E>er</E> septembre 1969, la cour d'appel a légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs : rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu, le 30 avril 1970, par la cour d'appel d'Aix-en-Provence.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="10/06/1971" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I76DA50CFB20CF-EFL"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="10/06/1971" ID="R86DA50CFB20CF-EFL" JURI-DATE="1971-06-10" JURI-GPS-ID="gdfe9509b-788c-4437-98f2-08355412a493" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="70-10 509" NATURE="Cass. civ." NOM="Bozzi c/ Buresi" REF="70-10 509">Cass. 3<E>e</E> civ. 10 juin 1971 n° 70-10.509, Bozzi c/ Buresi</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE, PRIS EN SA QUATRIEME BRANCHE : VU L'ARTICLE 1134 DU CODE CIVIL ET LES PRINCIPES REGISSANT LA DENONCIATION DE NOUVEL ŒUVRE ;</AL><AL>ATTENDU QUE LES JUGES DU FOND SONT LIES PAR LES CONCLUSIONS PRISES DEVANT EUX ET NE PEUVENT MODIFIER ARBITRAIREMENT LES TERMES DU DEBAT DONT ILS SONT SAISIS ;</AL><AL>ATTENDU QUE POUR DEBOUTER BOZZI DE SON ACTION TENDANT A CE QUE BURESI INTERROMPE ET SUSPENDE LA CONSTRUCTION DU MUR EDIFIE AU BORD DU RUISSEAU QUI SEPARE LEURS FONDS, LA COUR D'APPEL RETIENT QUE BURESI A CONSTRUIT LE MUR LITIGIEUX SUR SON PROPRE TERRAIN DANS UN BUT DE PROTECTION DE SON FONDS CONTRE LES CRUES POSSIBLES DU COURS D'EAU, QU'IL A AGI DANS LA LIMITE DE SON DROIT ET QU'AUCUN ABUS DE DROIT N'EST INVOQUE ;</AL><AL>ATTENDU CEPENDANT QUE, DANS SES CONCLUSIONS D'APPEL, BOZZI PRECISAIT QU'IL DEMANDAIT LA SUSPENSION DES TRAVAUX ENTREPRIS PAR BURESI ET QUE LE TROUBLE EVENTUEL ÉTAIT CONSTITUE PAR LE NOUVEL OEUVRE DENONCE ;</AL><AL>ATTENDU QU'EN STATUANT COMME IL L'A FAIT, L'ARRÊT ATTAQUE A DENATURE LESDITES CONCLUSIONS, MODIFIE LES TERMES DU DEBAT ET VIOLE LE TEXTE ET LES PRINCIPES SUSVISES ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS ET SANS QU'IL SOIT BESOIN DE STATUER SUR LES AUTRES BRANCHES DU MOYEN : CASSE ET ANNULE L'ARRÊT RENDU ENTRE LES PARTIES LE 14 OCTOBRE 1969, PAR LA COUR D'APPEL DE BASTIA ;</AL><AL>REMET EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MÊME ET SEMBLABLE ÉTAT OU ELLES ÉTAIENT AVANT LEDIT ARRÊT, ET POUR ÊTRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL DE MONTPELLIER.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="13"></DEBUA><DEBUR DATE="10/06/1971" N="13"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I16DA50CFB20CF-EFL"><NINFO>13</NINFO><REFDOC DATE="10/06/1971" ID="R26DA50CFB20CF-EFL" JURI-DATE="1971-06-10" JURI-GPS-ID="gd756c34f-04c5-4458-be6f-2fb523b687ee" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="70-12 678" NATURE="Cass. civ." NOM="Masorrivet c/ Juanico et autres" REF="70-12 678">Cass. 3<E>e</E> civ. 10 juin 1971 n° 70-12.678, Masorrivet c/ Juanico et autres</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : ATTENDU QU'IL RESULTE DES ENONCIATIONS DE L'ARRÊT ATTAQUE QUE MASO-RIVET, PROPRIETAIRE, AYANT DEMANDE, PAR ACTE DU 10 MAI 1966, LA REVISION DU PRIX DU LOYER DE DEUX BAUX COMMERCIAUX DONT BENEFICIAIENT LES EPOUX X..., LES A ASSIGNES, PAR EXPLOIT DU 7 MARS 1968, SANS AVOIR SIGNIFIE DE MEMOIRE PREALABLE COMME LE PREVOIT LE DECRET DU 3 JANVIER 1966, MODIFIANT CELUI DU 30 SEPTEMBRE 1953 ;</AL><AL>QUE LE JUGE DES LOYERS COMMERCIAUX, DANS SON ORDONNANCE DU 7 MAI 1968, A CONSTATE L'ACCORD DES PARTIES SUR LA REGULARITE DE LA PROCÉDURE ET LA RECEVABILITE DE LA DEMANDE EN REVISION ET A ORDONNE UNE EXPERTISE ;</AL><AL>QU'APRES DEPOT DU RAPPORT, UNE SECONDE ORDONNANCE, DU 21 JANVIER 1969, A FIXE LE MONTANT DES LOYERS REVISES ET QUE, DEVANT LA COUR, SUR APPEL FORME CONTRE CETTE DERNIERE ORDONNANCE, LES EPOUX X... EN ONT DEMANDE LA MISE A NEANT EN RAISON DE LA VIOLATION DES REGLES IMPOSEES PAR LE DECRET SUSVISE ;</AL><AL>QU'IL EN FAIT GRIEF A L'ARRÊT D'AVOIR FAIT DROIT A CETTE PRETENTION, AUX MOTIFS QUE LE JUGE AVAIT CONTREVENU AUX DISPOSITIONS PROCEDURALES D'ORDRE PUBLIC DES ARTICLES 29 ET SUIVANTS DU DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953, MODIFIE PAR CELUI DU 3 JANVIER 1966, PAR SA DÉCISION INTERLOCUTOIRE DU 7 MAI 1968, NON REVETUE DE L'AUTORITE DE LA CHOSE JUGEE, ET QUE, MÊME SI CETTE DÉCISION COMPORTAIT CETTE AUTORITE DE CHOSE JUGEE, LE VICE QUI ÉTAIT A SON ORIGINE NE SERAIT PAS POUR AUTANT COUVERT, ALORS, SELON LE POURVOI, QUE, D'UNE PART, LE PRETENDU CARACTERE D'ORDRE PUBLIC DES DISPOSITIONS DU DECRET DU 3 JANVIER 1966 EST DEMENTI AUSSI BIEN PAR LE SILENCE MÊME DES AUTEURS DU DECRET QUE PAR LA NATURE STRICTEMENT PROCEDURALE ET NON D'ORGANISATION JUDICIAIRE DE LA MATIERE REGLEMENTEE, QUE, D'AUTRE PART, LE JUGE DES LOYERS COMMERCIAUX AYANT CONSTATE DEFINITIVEMENT PAR DÉCISION DU 7 MAI 1968, LA REGULARITE DE LA PROCÉDURE CHOISIE PAR LES PARTIES, DÉCISION MIXTE ET NON PAS SEULEMENT AVANT DIRE DROIT ET PASSEE EN FORCE DE CHOSE JUGEE, LA COUR D'APPEL N'ÉTAIT PLUS EN MESURE DE REMETTRE EN CAUSE CETTE REGULARITE, QU'EN OUTRE, SAISIE SEULEMENT DE L'APPEL DE L'ORDONNANCE DU 21 JANVIER 1969, LA COUR D'APPEL NE POUVAIT, SANS SE HEURTER A LA REGLE " TANTUM DEVOLUTUM QUANTUM APPELATUM ", REPROCHER A CE JUGE D'AVOIR CONSTATE L'ACCORD DES PARTIES SUR LA VALIDITE DE LA PROCÉDURE PAR SA PRECEDENTE ORDONNANCE DU 7 MAI 1968 ET QU'ENFIN, LA COUR D'APPEL NE POUVAIT, SANS CONTRADICTION MANIFESTE, AFFIRMER QUE L'AUTORITE DE LA CHOSE JUGEE ATTACHEE A L'ORDONNANCE DU 7 MAI 1968, QUI CONSTATAIT LA REGULARITE DE LA PROCÉDURE CHOISIE PAR LES PARTIES, NE COUVRAIT PAS LE VICE ORIGINAIRE DE LADITE PROCÉDURE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU, D'ABORD, QUE L'ARRÊT DECLARE JUSTEMENT QUE, " SI LE TEXTE MODIFIANT LE DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953 N'A PAS ÉTÉ DECLARE D'ORDRE PUBLIC PAR UNE DISPOSITION PRECISE, IL APPARAIT, EU EGARD A SON CARACTERE IMPERATIF DECOULANT DE SA NATURE DE TEXTE DE PROCÉDURE, QU'IL S'IMPOSE COMME TEL AUX JUSTICIABLES, AYANT ÉTÉ EDICTE DANS LE CADRE DE L'ORGANISATION JUDICIAIRE ET DANS L'INTERET D'UNE MEILLEURE ADMINISTRATION DE LA JUSTICE ET NON DANS L'INTERET PARTICULIER DE L'UNE OU L'AUTRE DES PARTIES ... " ;</AL><AL>QUE LA COUR D'APPEL A, EN CONSEQUENCE, PU DÉCIDER QUE LES REGLES PREVUES PAR CE TEXTE S'IMPOSAIENT AUX PARTIES QUI NE POUVAIENT Y DEROGER ;</AL><AL>QU'EN SECOND LIEU, LA DÉCISION DU JUGE N'A AUTORITE DE LA CHOSE JUGEE QUE LORSQU'ELLE TRANCHE UNE QUESTION QUI LUI A ÉTÉ SOUMISE ET QUI A FAIT DEVANT LUI L'OBJET D'UNE CONSTATATION ;</AL><AL>QU'EN L'ESPECE, L'ORDONNANCE DU 7 MAI 1968, QUI S'EST BORNEE A CONSTATER L'ACCORD DES PARTIES SUR LA REGULARITE DE LA PROCÉDURE ET LA RECEVABILITE DE LA DEMANDE EN REVISION, N'A TRANCHE AUCUNE DIFFICULTE LITIGIEUSE, QUE, PAR SUITE, ELLE N'A SUR CE POINT AUCUNE AUTORITE DE CHOSE JUGEE ET QUE, PAR CE MOTIF DE DROIT SUBSTITUE A CELUI QUE CRITIQUE LA DEUXIEME BRANCHE DU MOYEN, L'ARRÊT SE TROUVE JUSTIFIE ;</AL><AL>QU'EN TROISIEME LIEU, LA VIOLATION DES REGLES IMPOSEES PAR LE DECRET VICIAIT L'INSTANCE TOUT ENTIERE ET QUE LA COUR D'APPEL, QUI N'A PAS STATUE SUR L'ORDONNANCE DU 7 MAI 1968, POUVAIT METTRE A NEANT L'ORDONNANCE DU 21 JANVIER 1969 DONT ELLE ÉTAIT SAISIE EN RAISON DE L'APPEL QUI EN AVAIT ÉTÉ INTERJETE ;</AL><AL>QU'ENFIN, L'ARRÊT RETENANT QU'AUCUNE AUTORITE DE CHOSE JUGEE NE S'ATTACHE A L'ORDONNANCE DU 7 MAI 1968, LES DEUX TERMES DE LA CONTRADICTION QUE LA COUR AURAIT COMMISE EN ENONCANT, A TITRE SUBSIDIAIRE, QUE, LADITE ORDONNANCE FUT-ELLE REVETUE DE L'AUTORITE DE LA CHOSE JUGEE, CELLE-CI NE COUVRIRAIT PAS LE VICE ORIGINAIRE DE LA PROCÉDURE, RESIDENT DANS UN MOTIF SURABONDANT ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QU'EN AUCUNE DE SES BRANCHES, LE MOYEN NE PEUT ÊTRE ACCUEILLI ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRÊT RENDU LE 11 JUIN 1970, PAR LA COUR D'APPEL DE PAU.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="14"></DEBUA><DEBUR DATE="10/06/1971" N="14"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111530178"><NINFO>14</NINFO><REFDOC DATE="10/06/1971" ID="RC0JPS7106-10964542" JURI-DATE="1971-06-10" JURI-GPS-ID="ge1beb68a-b9c6-46c0-a321-e51105cc5735" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="70-40 281" NATURE="Cass. soc." NOM="S péagoise de piquage c/ Vallon" REF="70-40 281">Cass. soc. 10 juin 1971 n° 70-40.281 S<E>té</E> péagoise de piquage c/ Vallon</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur la première branche du moyen unique, pris de la violation des articles 1134 du Code civil, 4 de la loi du 11 février 1950, 25 de la convention collective nationale de l'industrie de la chaussure et des articles chaussants et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale, défaut de réponse aux conclusions ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à la sentence prud'homale attaquée d'avoir condamné la société Péageoise de Piquage à payer à demoiselle Vallon, ouvrière à son service, un rappel de salaire pour heures de travail passées le 2 décembre 1969 à l'intérieur de l'entreprise mais qui avaient été perdues pour l'employeur par suite de la cessation concertée du travail, au motif que l'arrêt en avait été provoqué par le fonctionnement défectueux des appareils de chauffage et qu'il n'y avait pas lieu de retenir la circonstance de grève invoquée par la société, de sorte que les heures de travail inexécutées devaient être payées, conformément aux dispositions de l'article 25 de la convention collective ; alors que, la cessation concertée du travail constitue une grève, que les heures de grève ne sont pas payées et que si l'article 25 susvisé prévoit la rémunération de tout temps passé à l'entreprise par les travailleurs, même en cas de perte notable de temps, il n'en est ainsi qu'autant que l'arrêt de travail est indépendant de la volonté des salariés ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte des constatations de la sentence attaquée que, le 2 décembre 1969, le personnel de la société qui avait dû, en raison de l'insuffisance du chauffage dans l'atelier, interrompre, vers 8 h 45, le travail commencé à 7 heures, avait attendu jusqu'à 11 h 30, à l'intérieur de l'entreprise, une amélioration de la température qui n'intervint que pour la reprise du travail à 13 heures ; d'où il suit qu'en se refusant, à assimiler à une grève la suspension de travail du 2 décembre 1969 dès lors qu'ils relevaient que c'étaient les conditions de travail devenues momentanément incompatibles avec la nature de ce dernier qui en étaient la cause, ce qui entraînait l'application de l'article 25 de la convention collective selon lequel doit être rémunéré tout temps passé par les travailleurs à l'intérieur de l'entreprise dans le cadre de l'horaire de celle-ci, les juges du fond ont légalement justifié leur décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette la première branche du moyen ;</AL><AL>Mais sur la seconde branche :</AL><AL>Vu le décret du 24 mai 1938 fixant les modalités de récupération des heures perdues et l'article 25, second alinéa, de la convention collective nationale de l'industrie de la chaussure et des articles chaussants ;</AL><AL>Attendu que selon le second de ces textes : « En cas de perte notable de temps due à une cause intérieure à l'entreprise et indépendante de la volonté de l'ouvrier pendant l'exécution des travaux aux pièces, à la prime, à la chaîne ou au rendement (arrêt du courant, manque de pièces ou de matières, arrêt ou accident de machines, etc.) ce temps passé à l'atelier sera payée à l'ouvrier au taux du salaire minimum garanti de sa catégorie tant qu'il n'aura pas été invité à quitter l'entreprise » ;</AL><AL>Attendu que le 29 janvier 1970, la société Péageoise de Piquage, à la suite d'une panne des appareils de chauffage, a renvoyé le personnel présent à la rentrée de 7 heures, en lui assurant le payement d'une heure de travail ; que les juges du fond ont alloué à demoiselle Vallon, ouvrière de ladite entreprise, le payement du surplus de salaire qu'elle avait perdu du fait de cet incident technique, aux motifs que les ouvrières avaient quitté le travail sur ordre de la direction et que le décret du 24 mai 1938 permettait la récupération « de plein droit », des heures perdues ; qu'en statuant ainsi, alors que la convention collective ne met à la charge de l'employeur le payement des heures de travail perdues en pareil cas par le personnel que tout autant que ce dernier n'a pas été invité à quitter l'entreprise et qu'aux termes du décret du 24 mai 1938 la récupération des heures perdues quand elle est autorisée en cas d'interruption collective du travail dans un établissement ou partie d'établissement ne constitue qu'une faculté pour l'employeur, le Conseil de prud'hommes a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties le 22 avril 1970, par le Conseil de prud'hommes de Roussillon ; remet en conséquence la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Conseil de prud'hommes de Grenoble.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="15"></DEBUA><DEBUR DATE="14/06/1971" N="15"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I36DA50CFB20CF-EFL"><NINFO>15</NINFO><REFDOC DATE="14/06/1971" ID="R46DA50CFB20CF-EFL" JURI-DATE="1971-06-14" JURI-GPS-ID="g61dd07fa-657b-45a3-94db-36d183ca359b" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="70-11 077" NATURE="Cass. com." NOM="Caillet c/ Battaglia" REF="70-11 077">Cass. com. 14 juin 1971 n° n° 70-11.077, Caillet c/ Battaglia</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : VU L'ARTICLE 1ER DE LA LOI DU 4 JUILLET 1957 ;</AL><AL>ATTENDU QU'AUX TERMES DE CE TEXTE LES ACTIONS EN PAYEMENT DE SOMMES D'ARGENT, DE LA COMPETENCE DU TRIBUNAL DE COMMERCE, NE PEUVENT ETRE SOUMISES A LA PROCEDURE D'INJONCTION DE PAYER QUE SI LA DEMANDE A UNE CAUSE CONTRACTUELLE ET NE DEPASSE PAS 2 500 FRANCS OU SI L'ENGAGEMENT RESULTE D'UNE LETTRE DE CHANGE ACCEPTEE OU D'UN BILLET A ORDRE ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL RESULTE DES ENONCIATIONS DE L'ORDONNANCE ATTAQUEE QUE BATTAGLIA, ENTREPRENEUR, A PRESENTE AU PRESIDENT DU TRIBUNAL DE COMMERCE UNE REQUETE A FIN D'INJONCTION DE PAYER DIRIGEE CONTRE CAILLET, ENTREPRENEUR POUR AVOIR PAYEMENT PAR LUI, D'UNE PART D'UNE SOMME PRINCIPALE DE 2 735,93 FRANCS, REPRESENTANT LE MONTANT DE TROIS FACTURES POUR TRAVAUX EN REGIE ET D'AUTRE PART D'UNE SOMME DE 200 FRANCS A TITRE DE DOMMAGES-INTERETS ;</AL><AL>QU'EN ACCUEILLANT COMME IL L'A FAIT, UNE TELLE REQUETE ALORS QUE, D'UNE PART, LE TITRE INVOQUE N'ETAIT NI UNE LETTRE DE CHANGE NI UN BILLET A ORDRE MAIS UNE CREANCE CONTRACTUELLE EXCEDANT 2 500 FRANCS, ET ALORS QUE, D'AUTRE PART, LA DEMANDE EN PAYEMENT DES DOMMAGES-INTERETS, FAUTE D'INVOQUER UNE CLAUSE CONTRACTUELLE LES FIXANT NE POUVAIT ETRE SOUMISE A LA PROCEDURE D'INJONCTION DE PAYER, LE PRESIDENT DU TRIBUNAL DE COMMERCE A VIOLE LE TEXTE SUSVISE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS, CASSE ET ANNULE L'ORDONNANCE RENDUE ENTRE LES PARTIES LE 26 DECEMBRE 1969, PAR LE PRESIDENT DU TRIBUNAL DE COMMERCE DE BELLEY ;</AL><AL>REMET EN CONSEQUENCE LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET, ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LE PRESIDENT DU TRIBUNAL DE COMMERCE DE BOURG-EN-BRESSE.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="16"></DEBUA><DEBUR DATE="17/06/1971" N="16"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7106-11371695"><NINFO>16</NINFO><REFDOC DATE="17/06/1971" ID="RC0JPS7106-10964543" JURI-DATE="1971-06-17" JURI-GPS-ID="gd4f9c7d4-8e46-4190-90a1-0d1768fb6be3" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="71-60 004" NATURE="Cass. soc." NOM="Papeteries d'Arques c/ Mathieu et autres" REF="71-60 004">Cass. soc. 17 juin 1971 n° 71-60.004 Papeteries d'Arques c/ Mathieu et autres</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 10 de la loi du 27 décembre 1968 relative à l'exercice du droit syndical dans les entreprises et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légal ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir décidé que Mathieu, bien qu'entré au service de la Société des Papeteries d'Arques moins d'un an auparavant, pouvait être valablement désigné délégué syndical au motif qu'il avait été muté de la Société des Papeteries de l'Aa à la Société des Papeteries d'Arques, par décision de Beirnaert, ès qualités de président-directeur général des deux sociétés, qu'il s'agissait ainsi de la continuation d'un même contrat de travail et que, dès lors, il devait être considéré comme étant au service du président- directeur général commun depuis le 3 mai 1966, date de son entrée aux Papeteries de l'Aa, alors que chacune des sociétés a une personnalité distincte, qu'il doit être institué une représentation du personnel séparée dans les entreprises qui, complémentaires, font partie d'un même groupe, et que Mathieu était au service d'une société et non du président-directeur général ;</AL><AL>Mais attendu que le tribunal d'instance relève que Mathieu est entré le 3 mai 1966 au service des Papeteries de l'Aa, dirigées par Beirnaert, qu'il a été élu délégué du personnel le 11 février 1969, puis mis à pied par son employeur ; que le comité d'entreprise et l'inspecteur du travail ont refusé de donner l'autorisation de le licencier ; que la société des Papeteries de l'Aa a été déboutée de sa demande de résiliation du contrat de travail la liant à Mathieu et a été condamnée à régler à Mathieu ses salaires depuis sa mise à pied jusqu'à sa réintégration ; qu'à la suite du dépôt par Mathieu d'une plainte contre Beirnaert pour entrave au libre exercice de son mandat de délégué du personnel, une transaction est intervenue entre les parties, Mathieu acceptant notamment sa « nomination-mutation » aux Papeteries d'Arques, dont Beirnaert était également président-directeur général ; que le juge du fond constate que, si ces deux entreprises sont juridiquement distinctes, elles sont liées et toutes deux sous la direction de Beirnaert, lequel, dans l'accord du 14 avril 1970, est intervenu en sa qualité de président-directeur général de chacune de ces deux sociétés ; que la modification de situation de Mathieu était ainsi, dans l'intention des parties, considérée comme une réintégration dans son ancien emploi à l'intérieur d'un même groupe d'entreprises, le contrat continuant sans rupture de l'ancienneté de Mathieu qui remonte par suite au 3 mai 1966 ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, le tribunal d'instance, loin de violer les textes susvisés, a interprété une convention susceptible de plusieurs sens et, abstraction faite de motifs surabondants, a donné une base légale à sa décision, l'article 16 de la loi n° 68-1179 du 27 décembre 1968 prévoyant que les dispositions de cette loi ne font pas obstacle aux conventions ou accords comportant des clauses plus favorables ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="17"></DEBUA><DEBUR DATE="18/06/1971" N="17"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1C39162B71DED-EFL"><NINFO>17</NINFO><REFDOC DATE="18/06/1971" ID="R2C39162B71DED-EFL" JURI-DATE="1971-06-18" JURI-GPS-ID="g01acdfac-00cf-4f56-b737-9b37e59e1fec" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="80167" NATURE="CE" REF="80167">CE du 18 juin 1971, n° 80167</REFDOC><TXD><AL>M. Rain, président</AL><AL>M. Fourré, rapporteur</AL><AL>M. Delmas-Marsalet, commissaire du gouvernement</AL><AL>REQUETE DE LA SOCIETE X..., TENDANT A L'ANNULATION D'UN JUGEMENT DU 4 MARS 1970 PAR LEQUEL LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE ... A REJETE SA DEMANDE EN DECHARGE DE LA COTISATION SUPPLEMENTAIRE A LAQUELLE ELLE A ETE ASSUJETTIE AU TITRE DE L'IMPOT SUR LES SOCIETES POUR 1964 ET REDUCTION DE LA COTISATION SUPPLEMENTAIRE ETABLIE AU TITRE DU MEME IMPOT POUR 1965, AINSI QUE DES INTERETS DE RETARD ;</AL><AL>VU LE CODE GENERAL DES IMPOTS ; L'ORDONNANCE DU 31 JUILLET 1945 ET LE DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953 ;</AL><AL>CONSIDERANT QU'IL RESULTE DE L'INSTRUCTION QUE LA SOCIETE REQUERANTE, QUI A POUR ACTIVITE LE GROUPAGE, L'EMBARQUEMENT ET LE TRANSPORT DES BESTIAUX, PROCEDE A L'EXPEDITION DU BETAIL DANS DES CENTRES D'EMBARQUEMENT DEPENDANT CHACUN D'UN PREPOSE DIT « EMBARQUEUR » ; QUE CHAQUE EMBARQUEUR PERCOIT MENSUELLEMENT UN SALAIRE FIXE CONVENU, MAIS A DROIT A UNE REMUNERATION PROPORTIONNELLE AU PRODUIT NET DE SON CENTRE D'EMBARQUEMENT AU COURS DE L'EXERCICE, CE PRODUIT NET ETANT LUI-MEME CALCULE SELON CERTAINES REGLES QUI LE FONT DEPENDRE NOTAMMENT DES FRAIS DE TRANSPORT ET D'EMBARQUEMENT SUPPORTES PAR L'ENTREPRISE ; QUE LA DIFFERENCE ENTRE CETTE REMUNERATION PROPORTIONNELLE ET LE TOTAL DES SALAIRES FIXES MENSUELS PERCUS AU COURS DE L'EXERCICE PAR L'INTERESSE N'EST VERSEE A CE DERNIER QU'APRES LA CLOTURE DE L'EXERCICE, LORSQUE SONT DEFINITIVEMENT CONNUS TOUS LES ELEMENTS NECESSAIRES AU CALCUL DE LADITE REMUNERATION, ET A DES DATES QUI VARIENT SELON LA SITUATION DE TRESORERIE DE LA SOCIETE ; QUE LES SOMMES QUI, DANS CES CONDITIONS, RESTAIENT A PAYER AUX EMBARQUEURS A LA FIN DE CHAQUE EXERCICE ONT ETE COMPRISES DANS LES CHARGES DE L'EXERCICE PAR LA SOCIETE, A TITRE DE « FRAIS A PAYER » A LA CLOTURE DES EXERCICES 1963 ET 1964, A TITRE DE PROVISION A LA CLOTURE DE L'EXERCICE 1965 ; QUE, SANS QU'IL AIT ETE PROCEDE A UNE RECTIFICATION DES RESULTATS DE L'EXERCICE 1963, QUI ETAIENT COUVERTS PAR LA PRESCRIPTION DES COTISATIONS SUPPLEMENTAIRES A L'IMPOT SUR LES SOCIETES, ONT ETE ASSIGNEES A LA SOCIETE AU TITRE DE 1964 ET DE 1965, FONDEES, EN TOTALITE EN CE QUI CONCERNE LA PREMIERE, POUR PARTIE EN CE QUI CONCERNE LA SECONDE, SUR LA REINTEGRATION DES SOMMES AINSI DEDUITES DANS LES RESULTATS DE CES EXERCICES ; QUE LA SOCIETE DEMANDE RESPECTIVEMENT LA DECHARGE ET LA REDUCTION DE CES IMPOSITIONS EN CONTESTANT LE BIEN-FONDE DE LADITE REINTEGRATION ;</AL><AL>CONS. QU'AUX TERMES DE L'ARTICLE 39-1° DU CODE GENERAL DES IMPOTS, APPLICABLE A L'IMPOT SUR LES SOCIETES EN VERTU DE L'ARTICLE 209 DU MEME CODE, « LE BENEFICE NET EST ETABLI SOUS DEDUCTION DE TOUTES CHARGES, CELLE-CI COMPRENANT NOTAMMENT : 1° LES FRAIS GENERAUX DE TOUTE NATURE, LES DEPENSES DE PERSONNEL ET DE MAIN-D'OEUVRE... 5° LES PROVISIONS CONSTITUEES EN VUE DE FAIRE FACE A DES PERTES OU CHARGES NETTEMENT PRECISEES ET QUE DES EVENEMENTS EN COURS RENDENT PROBABLES, A LA CONDITION QU'ELLES AIENT ETE EFFECTIVEMENT CONSTATEES DANS LES ECRITRES DE L'EXERCICE ET FIGURENT AU RELEVE DES PROVISIONS PREVU A L'ARTICLE 54 » ; QU'IL RESULTE DE CES DISPOSITIONS QUE LES DEPENSES DE PERSONNEL NON ENCORE REGLEES A LA CLOTURE D'UN EXERCICE NE PEUVENT ETRE DEDUITES DES RESULTATS DUDIT EXERCICE QU'A LA CONDITION QUE L'ENTREPRISE AIT PRIS A L'EGARD DES SALARIES DES ENGAGEMENTS FERMES QUANT AU PRINCIPE ET AU MODE DE CALCUL DES SOMMES DUES, ET QUE L'OBLIGATION DE REGLER CELLES-CI AU COURS D'UN EXERCICE ULTERIEUR SOIT AINSI CERTAINE ; QUE, SI DES CHARGES DE CETTE NATURE PEUVENT JUSTIFIER LA CONSTITUTION DE PROVISIONS LORSQUE LES ELEMENTS NECESSAIRES AU CALCUL DES SOMMES DUES NE SONT PAS ENCORE EXACTEMENT CONNUS A LA DATE DE CLOTURE DE L'EXERCICE, ELLES NE PEUVENT ETRE DEDUITES AU TITRE DES « FRAIS A PAYER » QUE SI LE MONTANT EN EST EXACTEMENT DETERMINE ;</AL><AL>CONS. QUE, SELON LES DIRES DE LA SOCIETE REQUERANTE ELLE-MEME, LES SOMMES RESTANT A PAYER AUX EMBARQUEURS A LA CLOTURE DE CHAQUE EXERCICE NE POUVAIENT PAS ETRE EXACTEMENT DETERMINEES A CETTE DATE, FAUTE POUR LA SOCIETE DE CONNAITRE ALORS CERTAINS ELEMENTS ENTRANT OBLIGATOIREMENT DANS LE CALCUL DE CES SOMMES ; QUE, CONTRAIREMENT A CE QUE SOUTIENT L'ADMINISTRATION, LA SOCIETE DOIT ETRE REGARDEE COMME AYANT PRIS A L'EGARD DES EMBARQUEURS DES ENGAGEMENTS FERMES, CONFORMES D'AILLEURS AUX USAGES DE LA PROFESSION, TANT SUR LE PRINCIPE QUE SUR LE MODE DE CALCUL DU COMPLEMENT DE REMUNERATION DU A CES SALARIES ; QUE, DANS CES CONDITIONS, IL RESULTE DE CE QUI A ETE DIT CI-DESSUS, QUE LES SOMMES DONT S'AGIT POUVAIENT, A LA CLOTURE DE CHAQUE EXERCICE, NON PAS ETRE PORTEES DANS LES CHARGES A TITRE DE « FRAIS A PAYER », MAIS DONNER LIEU A LA CONSTITUTION DE PROVISIONS CORRESPONDANT AVEC UNE APPROXIMATION SUFFISANTE A LEUR MONTANT PROBABLE ;</AL><AL>CONS. QUE, DANS LE CAS OU UNE PROVISION A ETE CONSTITUEE A LA CLOTURE D'UN EXERCICE, COMME DANS CELUI OU UN POSTE « FRAIS A PAYER » FIGURE AU BILAN DE CLOTURE, LES DEPENSES SUPPORTEES PAR LA SOCIETE DURANT L'EXERCICE SUIVANT ET CORRESPONDANT A L'UN OU A L'AUTRE DE CES POSTES DOIVENT S'IMPUTER SUR LESDITS POSTES ; QUE PAR SUITE, DANS LA MESURE OU LESDITES DEPENSES ONT PU ETRE AINSI IMPUTEES, ELLES NE CONSTITUENT PAS UNE CHARGE DE L'EXERCICE DE PAIEMENT ET, DANS LA MESURE OU LES DEPENSES AINSI IMPUTEES N'ONT PAS SUFFI A SOLDER LES POSTES DONT S'AGIT, LE SURPLUS DOIT EN ETRE RAPPORTE AU RESULTAT DE L'EXERCICE ;</AL><AL>CONS., D'UNE PART, EN CE QUI CONCERNE L'EXERCICE 1964, QUE LA SOMME DE 52 513.99 FRANCS REGARDEE PAR LA SOCIETE COMME DUE AUX EMBARQUEURS A LA CLOTURE DE CET EXERCICE A ETE PORTEE A UN COMPTE DE « FRAIS A PAYER » ET N'A PAS ETE MENTIONNEE DANS LE RELEVE DES PROVISIONS PREVU A L'ARTICLE 54 ; QU'ELLE A DES LORS ETE REINTEGREE A BON DROIT DANS LES BENEFICES DE L'EXERCICE ; QUE, D'AUTRE PART, LA SOCIETE AYANT PORTE EN « FRAIS A PAYER » A LA CLOTURE DE L'EXERCICE 1963, DONT LES RESULTATS N'ONT PAS DONNE LIEU A REDRESSEMENT AINSI QU'IL A ETE DIT CI-DESSUS, LES SOMMES RESTANT DUES A CETTE DATE AUX EMBARQUEURS, LE PAIEMENT DE CES SOMMES EN 1964 A ETE A BON DROIT IMPUTE PAR ELLE SUR CE POSTE ; QUE LA SOCIETE N'EST DES LORS PAS FONDEE A DEMANDER, EN CONTREPARTIE DE LA REINTEGRATION SUSMENTIONNEE, LA DEDUCTION DES SOMMES PAYEES EN 1964 AU TITRE DU COMPLEMENT DE REMUNERATION DU AUX EMBARQUEURS POUR LEUR TRAVAIL DE 1963, NI PAR SUITE, A SOUTENIR QUE C'EST A TORT QUE, PAR LE JUGEMENT ATTAQUE, LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE ... A REJETE SA DEMANDE EN DECHARGE DE LA COTISATION SUPPLEMENTAIRE ETABLIE AU TITRE DE 1964 ;</AL><AL>CONS., EN CE QUI CONCERNE L'EXERCICE 1965, QU'UNE SOMME DE 87 177,19 FRANCS CORRESPONDANT A CE QUI ETAIT DU AUX EMBARQUEURS A LA CLOTURE DE CET EXERCICE A DONNE LIEU A LA CONSTITUTION D'UNE PROVISION, MENTIONNE DANS LE RELEVE PREVU A L'ARTICLE 54 ; QU'IL RESULTE DE CE QUI A ETE DIT CI-DESSUS QUE CETTE PROVISION ETAIT REGULIERE ET, PAR SUITE, DEDUCTIBLE DES BENEFICES IMPOSABLES DE L'EXERCICE 1965 ;</AL><AL>CONS., TOUTEFOIS, QUE LA COTISATION SUPPLEMENTAIRE LITIGIEUSE ETABLIE AU TITRE DE 1965 CORRESPOND, RESERVE FAITE D'AUTRES REHAUSSEMENTS QUI N'ONT ETE CONTESTES NI EN PREMIERE INSTANCE, NI EN APPEL, A UN REHAUSSEMENT DE 34 663,20 FRANCS SEULEMENT, EGAL A LA DIFFERENCE ENTRE D'UNE PART LA PROVISION SUSMENTIONNEE DE 87 177,19 FRANCS, QUE L'ADMINISTRATION A ESTIME DEVOIR REINTEGRER DANS LES BENEFICES IMPOSABLES ET D'AUTRE PART LA SOMME DE 52 513,99 FRANCS, MONTANT DES PAIEMENTS FAITS PAR LA SOCIETE EN 1965 AU TITRE DU COMPLEMENT DE REMUNERATION DU AUX EMBARQUEURS POUR LEUR TRAVAIL DE 1964, ET IMPUTE PAR LA SOCIETE SUR LE POSTE « FRAIS A PAYER » FIGURANT AU BILAN DE CLOTURE DE L'EXERCICE PRECEDENT ; QUE, LE MONTANT DUDIT POSTE AYANT ETE A BON DROIT REINTEGRE DANS LES RESULTATS DE L'EXERCICE 1964 COMME IL A ETE DIT CI-DESSUS, LES DEPENSES CORRESPONDANTES FAITES EN 1965 ET NE POUVANT S'IMPUTER SUR CE POSTE SONT EGALEMENT DEDUCTIBLES DES RESULTATS DE LADITE ANNEE, INDEPENDAMMENT DE LA PROVISION CONSTITUEE A LA CLOTURE DE L'EXERCICE 1965 POUR FAIRE FACE AUX CHARGES ULTERIEURES ;</AL><AL>MAIS CONS. QUE LA SOCIETE REQUERANTE N'AYANT PAS CONTESTE L'IMPOSITION PRIMITIVE OU DEMANDE RESTITUTION DES DROITS SPONTANEMENT VERSES A CE TITRE, NE PEUT OBTENIR LA DEDUCTION DE LA SOMME DE 52 513,99 FRANCS A L'OCCASION DU PRESENT LITIGE, QUI NE PORTE, EN CE QUI CONCERNE L'ANNEE 1965, QUE SUR LA REINTEGRATION, A CONCURRENCE DE 34 663,20 FRANCS, DE LA PROVISION CONSTITUEE A LA CLOTURE DUDIT EXERCICE DANS LES BASES D'IMPOSITION ; QU'AU CONTRAIRE IL RESULTE DE CE QUI PRECEDE QUE LA SOCIETE X... EST FONDES A DEMANDER LA DECHARGE DES DROITS ET PENALITES RESULTANT DE CETTE REINTEGRATION ;</AL><AL>LA COTISATION SUPPLEMENTAIRE A L'IMPOT SUR LES SOCIETES ASSIGNEE A LA SOCIETE A RESPONSABILITE LIMITEE X... AU TITRE DE 1965 EST REDUITE A CONCURRENCE DES DROITS ET PENALITES CORRESPONDANT A UN REHAUSSEMENT DE 34 663,20 FRANCS DES BASES D'IMPOSITION :... REFORMATION DU JUGEMENT EN CE QU'IL A DE CONTRAIRE A L'ARTICLE PRECEDENT ; REJET DU SURPLUS ; REMBOURSEMENT DES FRAIS DE TIMBRES EXPOSES TANT EN PREMIERE INSTANCE QU'EN APPEL PAR LA SOCIETE X....</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="18"></DEBUA><DEBUR DATE="22/06/1971" N="18"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I7E8334E1AD0CC-EFL"><NINFO>18</NINFO><REFDOC DATE="22/06/1971" ID="R8E8334E1AD0CC-EFL" JURI-DATE="1971-06-22" JURI-GPS-ID="ga4961c9b-9b07-4d78-85a8-63533dbd58ae" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="70-10 010" NATURE="Cass. civ." NOM="Ramon Y c/ X" REF="70-10 010">Cass 1<E>e</E> civ. 22 juin 1971 n° 70-10.010, Ramon Y c/ X</REFDOC><TXD><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Attendu que, selon les énonciations des juges du fait, Ramon Y…, d'origine espagnole, s'est installé en France à la fin du XIXème siècle ; que, dans son acte de naissance dressé en 1891, sa première fille née en France portait le nom patronymique de Y…, les quatre autres enfants puînés, et parmi eux Jean X…, étaient inscrits à l'état-civil sous le nom de X…, que c'est sous ce dernier nom qu'ils ont pris la nationalité française et que le père, Ramon Y…, a lui-même été naturalisé sous ce même nom par décret du 4 avril 1928 ;</AL><AL>Attendu que Jean X…, ayant été assigné ainsi que son fils Gilbert, en contestation de nom par les consorts X…, étrangers à la famille et dirigeants de la société anonyme X…, il est fait grief à l'arrêt d'avoir rejeté cette action, au motif que rien ne permettait d'affirmer que cette altération était imputable à Ramon Y… plutôt qu'à une erreur de scribe ou à toute autre circonstance et que, dès lors, la possession du nom n'était pas entachée de déloyauté ou de fraude, alors que les défendeurs auraient, en leurs conclusions, admis que leur auteur avait francisé son nom, lors de son installation en France et que, dès lors, la Cour aurait modifié arbitrairement les limites du débat, et dénaturé les conclusions des parties, en se fondant sur des éléments de fait relevés d'office pour exclure la mauvaise foi ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fait ont considéré que "les conditions dans lesquelles le nom de X… s'était substitué à celui de Y… demeuraient inconnues" ; que, ce faisant, ils n'ont nullement excédé les limites du débat, ni dénaturé les conclusions des défendeurs ; d'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen :</AL><AL>Attendu qu'il est encore reproché aux juges d'appel de s'être contredits en déclarant que la possession était uniforme, notoire, non interrompue et régulièrement constatée, alors qu'ils relevaient, d'une part, que tous les membres de la famille Y… ne portaient pas le nom de X… et, d'autre part, que Ramon Y… aurait lui-même déclaré, dans des actes administratifs corroborés par la production d'actes de l'état civil, que non nom était Y… ;</AL><AL>Mais attendu qu'en énonçant que "cette possession (du nom) pendant plus de soixante années pour Jean et depuis sa naissance pour son fils (avait) été uniforme, notoire, non interrompue et régulièrement constatée" et que "la possession en l'usage du nom de X… par Jean et, partant, par son fils Gilbert de même que par certains de ses autres frères et soeurs… (n'était) pas entachée de déloyauté ou de fraude" la Cour d'appel ne s'est nullement contredite ; que le moyen doit donc être rejeté ;</AL><AL>Sur le troisième moyen, pris en ses deux branches :</AL><AL>Attendu, enfin, qu'il est encore vainement reproché à la Cour d'appel d'avoir violé les règles de la preuve en estimant qu'il appartenait aux demandeurs au pourvoi d'établir le caractère frauduleux de l'usurpation du nom de X…, alors qu'ils auraient déjà fourni la preuve de l'altération volontaire de son nom par Ramon Y… et qu'il aurait appartenu en conséquence, aux descendants de ce dernier de justifier l'absence de fraude ; qu'il est encore soutenu qu'en estimant que rien ne permettait d'affirmer que cette altération de nom soit imputable à Ramon Y… plutôt qu'à une erreur de scribe, elle aurait, de surcroît, dénaturé les actes de l'état-civil, en particulier l'acte de naissance de Jean X…, dont il résultait que le déclarant, c'est-à-dire Ramon Y…, avait signé X… ;</AL><AL>Attendu, en effet, que la Cour d'appel qui n'a pas renversé la charge de la preuve, n'a fait qu'user de son pouvoir souverain d'appréciation des éléments de preuve qui lui étaient soumis, en estimant que, si l'altération du nom de Y… en celui de X… était constante, il n'en résultait point que le caractère frauduleux en soit établi ; qu'elle n'a nullement dénaturé les actes de naissance dressés sur la déclaration de Ramon Y… en considérant qu'il n'en résultait pas que l'altération ait été le fait de ce dernier plutôt que la conséquence d'une erreur de scribe ou de toute autre circonstance ; qu'il en résulte que le moyen n'est pas mieux fondé que les précédents ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 24 juin 1969 par la Cour d'appel de Bordeaux.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="19"></DEBUA><DEBUR DATE="23/06/1971" N="19"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111530180"><NINFO>19</NINFO><REFDOC DATE="23/06/1971" ID="RC0JPS7106-10964544" JURI-DATE="1971-06-23" JURI-GPS-ID="gce8ffef1-ed9c-4525-8a45-dbacff80a2a7" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="70-11 671" NATURE="Cass. soc." NOM="Urssaf de Besançon c/ Scierie électrique de Bonneveaux" REF="70-11 671">Cass. soc. 23 juin 1971 n° 70-11.671 Urssaf de Besançon c/ Scierie électrique de Bonneveaux</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles 120, 124 du Code de la sécurité sociale, 145, § 1<E>er</E> du décret du 8 juin 1946, 1, 3 et 8 du décret du 25 janvier 1961 ;</AL><AL>Attendu que selon ces textes les cotisations de Sécurité sociale sont dues à raison des rémunérations perçues par le salarié et sont calculées sur le montant de ces rémunérations lors de chaque paye ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte de l'arrêt attaqué que la Sarl Scierie électrique de Bonnevaux ayant cessé le 31 mars 1966 de verser des cotisations de Sécurité sociale sur les appointements de son gérant Michel Vuillaume, l'Urssaf avait réclamé par mise en demeure du 15 décembre 1967 le payement de ces cotisations pour la période du 1<E>er</E> avril 1966 au 31 mai 1967 ; que la société avait objecté qu'aucun salaire n'avait été versé pendant cette période à Vuillaume, celui-ci ayant d'ailleurs renoncé à sa rémunération de gérant ;</AL><AL>Attendu que pour débouter l'Urssaf de sa demande, la Cour d'appel a essentiellement considéré qu'il n'y avait ni bordereau, ni feuille de paye, ni déclaration de salaires à l'administration fiscale pour les exercices 1966-1967, qu'il n'y avait pas eu d'écritures passées au crédit du compte Vuillaume, que le payement constituant le seul fait générateur d'une dette de cotisations, celles-ci ne pouvaient être dues puisqu'il n'y avait pas eu versement de rémunérations, qu'il importait peu que la société eût payé des cotisations pour l'année précédant la période litigieuse du 1<E>er</E> avril 1966 au 31 mai 1967 ce qui était le résultat d'une erreur commise par le gérant ;</AL><AL>Attendu, cependant, que la Cour d'appel avait constaté que le gérant Vuillaume avait donné sa démission le 14 juin 1967 et avait écrit à la société Scierie électrique de Bonnevaux le lendemain 15 juin qu'il renonçait au payement de ses salaires pour la période du 1<E>er</E> avril 1964 jusqu'au 15 juin 1967, que cet abandon s'expliquait par le désir de Vuillaume que la société Scierie électrique de Bonnevaux, créancière d'une autre société gérée également par Vuillaume soit plus accomodante envers celles-ci ; qu'il était constant que la situation salariale du gérant de la société Scierie électrique de Bonnevaux était demeurée identique pendant toute la période du 1<E>er</E> avril 1964 jusqu'au 15 juin 1967 et que les cotisations dues sur les salaires de Vuillaume avaient été réglées jusqu'au 31 mars 1966 ;</AL><AL>D'où il suit qu'en statuant comme elle l'a fait, alors que l'abandon consenti par Vuillaume, le 15 juin 1967 à la société de tous ses salaires antérieurs impliquait nécessairement qu'ils étaient entrés dans son patrimoine et avaient été perçus au sens de l'article 120 du Code de la sécurité sociale la simple omission imputable à Vuillaume d'écritures qui auraient dû normalement être passées dans la comptabilité n'ayant pas modifié sa situation, et alors que la renonciation à une créance acquise ainsi intervenue dans les rapports de Vuillaume avec la société moyennant une certaine contrepartie était inopposable à l'Urssaf, la Cour d'appel a faussement appliqué et donc violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu le 10 mars 1970 entre les parties, par la Cour d'appel de Besançon ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Dijon.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="20"></DEBUA><DEBUR DATE="23/06/1971" N="20"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I91672A122DB3FD-EFL"><NINFO>20</NINFO><REFDOC DATE="23/06/1971" ID="R92672A122DB3FD-EFL" JURI-DATE="1971-06-23" JURI-GPS-ID="g6829fd90-76d8-4504-8c8f-d9a645c0a852" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="70-40 446" NATURE="Cass. soc." NOM="Maunier c/ Sarl Mariotti" RC="876" REF="70-40 446">Cass. soc. 23 juin 1971 n° 70-40.446 ( n° 876), Maunier c/ Sarl Mariotti</REFDOC><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles 23 du Livre I du Code du travail, 1382 du Code civil et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que Maunier, ancien ingénieur au service de l'entreprise Mariotti et licencié par celle-ci fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir rejeté sa demande en paiement d'indemnité compensatrice de préavis, de congés payés et de dommages-intérêts pour rupture abusive du contrat de travail, au motif que les faits qui lui étaient reprochés constituaient une faute lourde à sa charge, alors qu'aucun des  faits retenus à l'encontre de ce salarié dont l'arrêt attaqué constate qu'ils n'ont porté aucun préjudice à l'employeur et qui étaient demeurés à l'état de projet ou s'étaient limités à des conseils bénévolement donnés à un débutant, ne pouvaient être légalement tenus pour constitutifs d'une faute lourde;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont constaté que Maunier, entré au service de l'entreprise Mariotti en 1965 comme ingénieur de coordination et de contrôle et conducteur de travaux, avait exercé notamment en 1967 des activités concurrentes au détriment de la Société Mariotti, qu'il avait dirigé à l'insu de celle-ci une entreprise où il avait fait embaucher un ancien salarié de la Société Mariotti comme prête-nom, lequel était chargé d'exécuter les travaux et d'encaisser les paiements, qu'à plusieurs reprises il avait emmené à bord d'un véhicule de la Société Mariotti, pendant ses heures de service, un ingénieur des Ponts-et-Chaussées pour discuter, établir les prix des travaux et visiter les chantiers de l'entreprise concurrente, se faisant passer comme étant le "conseiller" de son prête-nom ; qu'il avait utilisé fréquemment le téléphone de la société Mariotti pour communiquer avec ses associés de fait, qu'il avait profité de ses fonc tions de responsabilité au sein de la société Mariotti où il avait connaissance des offres de marchés, des prix proposés, pour détourner la clientèle au profit de l'entreprise concurrente dont il était en fait le dirigeant et dont quelques mois plus tard, après son licenciement, il devait devenir le gérant et l'associé à parts égales ; qu'en l'état de ces constatations la cour d'appel a pu estimer que de tels agissements commis par Maunier tandis qu'il était au service de la société Mariotti où il occupait des fonctions de cadre constituaient de sa part une faute lourde de nature à le priver des indemnités de rupture qu'il réclamait ; que le premier moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen pris de la violation des articles 1134 et 1382 du Code civil, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs, manque de base légale, et non-réponse aux conclusions ;</AL><AL>Attendu que Maunier fait encore grief à l'arrêt attaqué d'avoir décidé que la clause de non-concurrence stipulée dans son contrat de travail était licite, au motif que l'interdiction d'exercer une activité concurrente dans un rayon de 120 ou 150 km, autour de Sisteron, ne privait pas Maunier de la possibilité pratique de travailler, alors qu'une telle clause portait atteinte à la liberté du travail en raison de son étendue dans le temps et dans l'espace et quant à la nature de l'activité de l'intéressé et qu'elle n'était pas justifié par les intérêts légitimes de l'employeur ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont constaté que la clause stipulée dans le contrat de travail de Maunier, ingénieur et conducteur de travaux à la maison Mariotti, lui interdisait de s'établir à son compte comme entrepreneur de travaux ou d'ouvrir un bureau d'études dans un rayon de 150 km autour de Sisteron et pendant une durée de trois ans ; qu'après avoir été licencié de l'entreprise Mariotti et au mépris de cette interdiction Maunier avait constitué à parts égales quelques mois après le congédiement une société dite Société d'études de travaux alpins (SETA) avec un associé avec lequel il avait déjà travaillé clandestinement pendant que lui-même était au service de l'entreprise Mariotti ; que le siège social de la SETA se trouvait à moins de 60 km de Sisteron dans le périmètre interdit ; que la cour d'appel a considéré qu'eu égard à l'activité réelle de l'entreprise de travaux publics Mariotti et aux fonctions de cadre de l'intéressé, lequel par ailleurs ne justifiait d'aucune attache particulière avec la région, les limitations imposées dans l'espace et dans le temps n'avaient rien d'excessives, qu'elle en a ainsi exactement déduit que la clause était licite ; que le deuxième moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Sur le troisième moyen pris de la violation des articles 1134, 1151, 1184, 1382 du Code civil et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que Maunier fait enfin grief à l'arrêt attaqué de l'avoir condamné à payer à la société Mariotti une somme de 30 000 francs à titre de réparation pour violation de la clause de non-concurrence, au motif que cette réparation doit comprendre non seulement les pertes déjà subies par l'entreprise Mariotti du fait de la concurrence victorieuse de Maunier, mais encore l'estimation des risques de pertes que cette concurrence peut lui occasionner pour l'avenir jusqu'à l'expiration du terme fixé par la clause, alors que les dommages-intérêts ne doivent comprendre, à l'égard de la perte éprouvée par le créancier et du gain dont il a été privé, que ce qui est une suite immédiate et directe de l'inexécution de la convention ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont constaté qu'après son licenciement de la société Mariotti, et au mépris de la clause de non concurrence qui le liait à celle-ci, Maunier n'avait fait qu'accroître son activité d'entrepreneur concurrent avec un associé de fait pour devenir gérant associé à parts égales avec ce dernier de la Société d'études de travaux alpins constituée quelques mois après le licenciement, que le siège social de celle-ci était situé dans le périmètre protégé par la clause de non-concurrence ; que la société Mariotti justifiait de son préjudice dans la zone interdite par la perte de plusieurs marchés de travaux, Maunier n'hésitant pas à venir soumissionner au nom de la SETA, notamment lors d'appel d'offres, dans la commune de Sisteron où se trouvait la société Mariotti ; qu'appréciant, ainsi, le préjudice certain et futur qui découlait directement du fait de cette activité concurrente exercée par Maunier dans le périmètre protégé, et qui comprenait à la fois les pertes déjà réalisées et les gains dont la société Mariotti se trouvait nécessairement privée, la cour d'appel l'a évalué en fait ; que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs,</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 12 novembre 1969, par la cour d'appel d'Aix-en-Provence ;</AL><AL>Condamne le demandeur à une amende de mille francs, envers le Trésor public ; le condamne envers la défenderesse à une indemnité de mille francs et aux dépens liquidés à la somme de quinze francs en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="21"></DEBUA><DEBUR DATE="29/06/1971" N="21"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IB69FB19E818815"><NINFO>21</NINFO><REFDOC DATE="29/06/1971" ID="R160929FE0684FC-EFL" JURI-DATE="1971-06-29" JURI-GPS-ID="ga373bfde-5749-4285-b55e-562b9276be28" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="70-10 725" NATURE="Cass. civ." NOM="Association « Le Clos » c/ Fédération nationale des mutuelles de fonctionnaires" REF="70-10 725"> Cass. 1<E>e</E> civ. 29 juin 1971 n° 70-10.725 Association « Le Clos » c/ Fédération nationale des mutuelles de fonctionnaires </REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris en sa première branche ;</AL><AL>Vu les articles 1134 et 953 du Code civil ;</AL><AL>Attendu que le 25 juillet 1964 l'assemblée générale extraordinaire de l'Association Le Clos a décidé de remettre, à titre gratuit, l'ensemble de ses biens à la Fédération des mutuelles de fonctionnaires, à charge de continuer son oeuvre en faveur des enfants inadaptés, et également de se dissoudre à compter du premier jour du mois qui suivra l'obtention par la fédération de l'autorisation ministérielle nécessaire ;</AL><AL>Que Levallois était nommé liquidateur ;</AL><AL>Que par convention du 27 juillet suivant, la fédération a accepté cette dévolution et s'est engagée à poursuivre l'oeuvre entreprise et à respecter les engagements de l'association, notamment quant à son personnel ;</AL><AL>Que le 28 juillet, un acte notarié portait dévolution à titre gratuit des biens de l'Association Le Clos à la fédération et que le Ministre du travail a donné, le 10 août 1964 son autorisation ;</AL><AL>Qu'en 1966, l'Association Le Clos et Levallois, agissant en qualité de liquidateur, ont assigné la fédération en révocation de la dévolution, pour inexécution des charges ;</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a déclaré cette action irrecevable au motif que par l'effet de l'autorisation ministérielle, le transfert des biens de l'association est devenu définitif, qu'aucune opération juridique n'incombait plus à l'association pour la liquidation de son patrimoine et que l'action en révocation ne constitue pas une opération de liquidation de la personne morale qui était dissoute ;</AL><AL>Attendu cependant, que l'action en révocation, engagée par Levallois en sa qualité de liquidateur de l'association, était fondée sur l'inexécution d'obligations dont cette association était devenue créancière avant sa dissolution ;</AL><AL>Qu'elle tendait à faire rentrer dans son patrimoine certains biens et que Levallois es-qualités était recevable à l'exercer, alors même qu'elle était motivée par des faits survenus postérieurement à la dissolution ;</AL><AL>Qu'en statuant comme elle l'a fait, la cour d'appel a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs, et sans qu'il y ait lieu de statuer sur la seconde branche du moyen : casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 20 octobre 1969, par la cour d'appel de Paris ;</AL><AL>Remet en conséquence la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt, et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Rouen.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="22"></DEBUA><DEBUR DATE="30/06/1971" N="22"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I56DA50CFB20CF-EFL"><NINFO>22</NINFO><REFDOC DATE="30/06/1971" ID="R66DA50CFB20CF-EFL" JURI-DATE="1971-06-30" JURI-GPS-ID="gd02512e1-5769-4f69-979d-0d679e60156f" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="70-10 078" NATURE="Cass. civ." NOM="Epoux X. c/ Epoux Bucher et autres" REF="70-10 078">Cass. 3<E>e</E> civ. 30 juin 1971 n° 70-10.078, Epoux X. c/ Epoux Bucher et autres</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN, PRIS EN SES DEUX BRANCHES : ATTENDU QUE LES EPOUX X..., FONT GRIEF A L'ARRÊT CONFIRMATIF ATTAQUE, QUI REJETTE LEURS DEMANDES EN REPRISE, RESPECTIVEMENT FAITES AU BENEFICE DE LEURS FILLES MAJEURES MICHELE ET JEANNE, DE DEUX EXPLOITATIONS DONNEES A METAYAGE, D'AVOIR STATUE PAR LA MÊME DÉCISION ET PAR UN MÊME MOTIF SUR LES APPELS QU'ILS AVAIENT INTERJETES CONTRE LES DEUX JUGEMENTS, EN DATE DU 28 MARS 1968, PAR LESQUELS LE TRIBUNAL PARITAIRE DES BAUX RURAUX AVAIT STATUE SUR CHACUNE DE LEURS DEMANDES, ALORS QUE, D'UNE PART, AUCUNE CONNEXITE N'EXISTERAIT ENTRE LES DEUX INSTANCES, ET QUE, D'AUTRE PART, DE TOUTE FACON, LA COUR D'APPEL AURAIT DU SE PRONONCER PAR DES MOTIFS DISTINCTS SUR CHACUN DES LITIGES ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE, PAR ARRÊT DU 26 MARS 1969, ORDONNANT, AVANT DIRE DROIT, UN TRANSPORT SUR LES LIEUX, LA COUR D'APPEL, SUR LA DEMANDE DE TOUTES LES PARTIES EN CAUSE, AVAIT IRREVOCABLEMENT ORDONNE LA JONCTION DES DEUX PROCEDURES EN RAISON DE LEUR CONNEXITE ;</AL><AL>QUE, L'ARRÊT ATTAQUE REPOND PAR LES MEMES MOTIFS AUX CONCLUSIONS DES EPOUX X..., DONT LES MOYENS SONT COMMUNS AUX DEUX DEMANDES EN REPRISE QU'ELLES NE DISTINGUENT PAS L'UNE DE L'AUTRE ;</AL><AL>QUE LE PREMIER MOYEN DOIT, DES LORS, ÊTRE REJETE ;</AL><AL>SUR LE SECOND MOYEN, PRIS EN SES TROIS BRANCHES : ATTENDU QUE LE POURVOI REPROCHE ENCORE A L'ARRÊT ATTAQUE, D'UNE PART D'AVOIR STATUE PAR DES MOTIFS HYPOTHETIQUES, D'AUTRE PART, DE S'ÊTRE CONTREDIT EN CONSTATANT QUE JEANNE ET MICHELE X... AVAIENT DIT EN CONSTATANT QUE JEANNE ET MICHELE X... AVAIENT UN ROLE ACTIF ET DETERMINANT DANS LA MARCHE DE L'EXPLOITATION DE LEURS PARENTS ET EN ADOPTANT LES MOTIFS DES PREMIERS JUGES QUI AVAIENT, AU CONTRAIRE, MIS EN DOUTE LEUR COMPETENCE AGRICOLE, ENFIN, D'AVOIR TENU COMPTE DES MOBILES DE LA REPRISE AU LIEU DE RECHERCHER SI LES BENEFICIAIRES REMPLISSAIENT OU NON LES CONDITIONS REQUISES PAR LA LOI ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL, APRES S'ÊTRE TRANSPORTEE SUR LES LIEUX, CONSTATE QUE MICHELE ET JEANNE X... HABITENT, AVEC LEURS PARENTS AGES, AU CENTRE D'UNE PROPRIETE DE 200 HECTARES DANS L'EXPLOITATION DE LAQUELLE ELLES JOUENT UN ROLE DETERMINANT QUI ABSORBE ENTIERMENT LEUR ACTIVITE, QUE LES PROPRIETES DONT LA REPRISE EST DEMANDEE SONT SITUEES A 40 KILOMETRES DE LA ET QU'IL NE PARAIT PAS POSSIBLE D'ASSUMER CUMULATIVEMENT LES TROIS GESTIONS, QU'ENFIN LA MAISON OU LES DEUX BENEFICIAIRES PRETENDENT S'INSTALLER, SISE A PROXIMITE DES BATIMENTS D'HABITATION DES METAYERS, EST INOCCUPEE DEPUIS DES ANNEES ET DELABREE ;</AL><AL>ATTENDU QUE DE CES CONSTATATIONS, LES JUGES DU SECOND DEGRE, QUI N'ONT ADOPTE QUE LES MOTIFS NON CONTRAIRES DES PREMIERS JUGES, ONT PU, SANS SE CONTREDIRE ET PAR DES MOTIFS NON HYPOTHETIQUES, ESTIMER QUE LES BENEFICIAIRES DE LA REPRISE NE REMPLISSAIENT PAS LES CONDITIONS EXIGEES PAR L'ARTICLE 845 DU CODE RURAL ;</AL><AL>QUE LE SECOND MOYEN NE SAURAIT ÊTRE ACCUEILLI EN AUCUN DE CES GRIEFS ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS, REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRÊT RENDU LE 1ER OCTOBRE 1969, PAR LA COUR D'APPEL DE POITIERS ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="23"></DEBUA><DEBUR DATE="30/06/1971" N="23"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7106-11371697"><NINFO>23</NINFO><REFDOC DATE="30/06/1971" ID="RC0JPS7106-10964545" JURI-DATE="1971-06-30" JURI-GPS-ID="g267fe68e-8db2-4801-810f-35aca17eb01c" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="70-60 201" NATURE="Cass. soc." NOM="Union des syndicats de la métallurgie de Basse-Normandie CFDT c/ Robert" REF="70-60 201">Cass. soc. 30 juin 1971 n° 70-60.201 Union des syndicats de la métallurgie de Basse-Normandie CFDT c/ Robert</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles 8, 10 et 12 de la loi du 27 décembre 1968 et l'article 1<E>er</E> du décret 68-1184 du 30 décembre 1968 ;</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a déclaré nulle la désignation notifiée le 12 décembre 1969 à la Société Saviem, par lettre recommandée avec accusé de réception, de Robert comme délégué syndical, pour l'usine de Blainville, aux motifs essentiels que, d'une part, il n'avait pu y avoir de réintégration de Robert dans de telles fonctions, son service militaire terminé, puisque, entre temps, le syndicat CFDT avait pourvu à tous les postes de délégués syndicaux, et que, d'autre part, si l'un des délégués avait quitté le service de la société depuis un mois et demi, la lettre du syndicat, qui énonçait le seul fait erroné d'une réintégration, ne pouvait être considérée comme une désignation en remplacement d'un délégué dont les fonctions auraient pris fin, cette vacance n'ayant été ni notifiée à la direction, ni signalée à l'inspecteur du travail, ni affichée ;</AL><AL>Attendu, cependant, d'une part, que le départ de l'entreprise, le 24 octobre 1969, d'un salarié exerçant les fonctions de délégué syndical avait entraîné de plein droit la vacance du poste qu'il occupait et la cessation de son mandat qui ne pouvait être exercé que par un membre du personnel ; que, d'autre part, la lettre du 12 décembre 1969 manifestait clairement l'intention du syndicat CFDT de mandater Robert comme délégué syndical ; que si une partie de cette communication, relative aux conditions de remplacement de Robert pendant son absence, était incomplète et erronée, sa fin informant en tant que de besoin la Société Saviem de la désignation de Robert, depuis la libération de ses obligations militaires, était dépourvue de toute équivoque et était valable dès lors qu'un poste était vacant ;</AL><AL>D'où il suit qu'en statuant comme il l'a fait, le tribunal d'instance a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties le 1<E>er</E> février 1971, par le tribunal d'instance de Bayeux ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt, et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance de Lisieux.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>