<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1983" CODE="JPJ" MOIS="09"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="16/09/1983" N="1"></DEBUR><INFO AGARDER="O" COLLA="OUI" ID="I1C6320FC8IFB45-EFL"><NINFO>1</NINFO><ABS><DESC>PLUS-VALUES DE CESSION</DESC><DESC>DATE DE LA CESSION</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>Lorsque l'acte de cession d'un fonds de commerce ne mentionne pas de date, la cession est réputée être intervenue le jour où le cessionnaire est entré en jouissance du fonds.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Tribunal administratif. La notification de la décision du directeur statuant sur la réclamation ne fait courir le délai de recours contentieux que si, en cas de non réception par le destinataire, il est établi que l'Administration des Postes a respecté les formes de la présentation des plis recommandés avec avis de réception.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>III.</INTRO><AL>Evaluation d'office. Même en cas de rectification d'office (1<E>re</E> espèce) ou d'évaluation d'office (2<E>e</E> espèce), l'Administration doit faire connaître, devant le juge de l'impôt, la méthode suivie pour reconstituer les bases d'imposition.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>IV.</INTRO><AL>Modes de preuve. Un faible écart entre les bases déclarées et les bases reconstituées ne suffit pas à prouver l'exagération de ces dernières.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="16/09/1983" ID="R2C6320FC8IFB45-EFL" JURI-DATE="1983-09-16" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="33148" NATURE="CE" REF="33148">(CE 16 septembre 1983, n° 33148, 7<E>e</E> et 9<E>e</E> sous-sections.)</REFDOC><TXD><AL>MM. Lasry, Prés. - Larère, Rapp. - Bissara, Comm. du Gouv. - SCP Lesourd, Baudin, Av.</AL><AL>Sur la recevabilité de la demande de première instance :</AL><AL>Considérant, d'une part, qu'il ne résulte pas de l'examen de la signature de la réclamation du 16 décembre 1974 que cette signature ne serait pas celle du contribuable ;</AL><AL>Considérant, d'autre part, que le service a notifié le 26 avril 1976 à M. X par pli recommandé la décision en date du 15 avril 1976 par laquelle le directeur des services fiscaux de Paris-Est rejetait sa réclamation relative aux impositions des années 1967 à 1970 ; que le pli recommandé n'a pas été reçu par le contribuable ni retiré par lui et a été retrourné à l'Administration ; que, toutefois, si l'Administration a produit l'enveloppe contenant cette notification, elle n'a pas justifié devant le Conseil d'Etat que le préposé du service postal avait, comme le lui imposait la réglementation en vigueur, laissé au destinataire deux avis d'instance successifs le prévenant que le pli était à sa disposition ; que, par suite, ladite notification n'ayant pu faire courir le délai du recours contentieux à l'encontre de M. X, le ministre n'est pas fondé à soutenir que la demande présentée au Tribunal administratif de Paris n'était pas recevable ;</AL><AL>Au fond :</AL><AL>Sur le montant des impositions sur le revenu au titre des années 1961, 1968, 1969 et 1970 :</AL><AL>Considérant qu'il est constant que faute d'avoir déposé dans les délais requis tant ses déclarations de bénéfices industriels et commerciaux que les déclarations de son revenu global, M. X se trouvait en situation d'être taxé d'office par application des articles 59 et 179 du CGI ;</AL><AL>Considérant qu'il appartient au contribuable, qui s'est placé en situation de voir l'Administration évaluer d'office les bénéfices réalisés par sa femme, qui exploite un restaurant à Paris, d'apporter la preuve de l'exagération des impositions ainsi établies ; que, toutefois, lorsque l'Administration a procédé d'office à l'évaluation de bénéfices industriels et commerciaux, il lui appartient de faire connaître au juge de l'impôt la méthode adoptée par elle et les calculs opérés par elle pour déterminer les bases d'imposition, afin de permettre au contribuable de les discuter utilement ;</AL><AL>Considérant que l'Administration a précisé dans ses observations devant le Tribunal administratif que, « la comptabilité étant dénuée de toute valeur probante, le Service a été conduit à reconstituer le chiffre d'affaires de l'entreprise à partir des éléments en sa possession et notamment en appliquant aux achats annuels un coefficient multiplicateur. En raison des irrégularités constatées dans l'évaluation des stocks, ceux-ci ont été réputés constants et les achats de chaque exercice ont été retenus au titre des achats revendus. Le coefficient multiplicateur a été déterminé, pour chacun des secteurs d'activité, compte tenu des habitudes propres à l'entreprise » ; que ces indications, complétées par un tableau annexé au mémoire de l'Administration comportant année par année le montant des achats reconstitués dans chaque catégorie d'activité et le coefficient multiplicateur retenu, étaient suffisantes pour permettre au contribuable de contester devant le juge de l'impôt les calculs de l'Administration et les bases d'imposition retenues ; que, d'autre part, l'Administration a donné les motifs pour lesquels elle avait écarté certaines dépenses personnelles des frais généraux de l'entreprise ; que, par suite, les héritiers de M. X ne sont pas fondés à soutenir qu'ils n'ont pas été mis à même de discuter utilement les rehaussements litigieux, ni à critiquer le Tribunal administratif pour n'avoir pas prescrit un supplément d'instruction sur ce point.</AL><AL>Considérant qu'eu égard à l'importance des irrégularités relevées dans la comptabilité de l'entreprise de Mme X, les requérants ne sont pas fondés à soutenir que celle-ci était probante et justifiait de l'exactitude des résultats déclarés ; qu'ils n'apportent à l'encontre des rehaussements aucun élément comptable ou extra-comptable de nature à en établir l'exagération ; que l'écart prétendument faible entre les résultats déclarés et les chiffres retenus par le vérificateur ne peut constituer, à lui seul, la preuve de l'exagération de ces derniers chiffres ;</AL><AL>En ce qui concerne la taxation d'une plus-value de cession au titre de l'année 1970 :</AL><AL>Considérant que M. X a été imposé au titre de l'année 1970 selon le régime des plus-values à long terme à raison de la plus-value qu'aurait réalisée Mme X au cours de ladite année en cédant son fonds de commerce à la SARL Y ;</AL><AL>Considérant que, si la SARL Y a commencé son exploitation le 1" janvier 1971, cette seule circonstance n'établit pas que le fonds de commerce de Mme X lui aurait été cédé par celle-ci dès le 31 décembre 1970 ; que le fait que l'acte de cession du fonds de commerce intervenu ultérieurement n'a été soumis à l'enregistrement qu'au mois de juin 1972 n'établit pas que ladite cession aurait été effectuée de façon occulte le 31 décembre 1970 ; que, dès lors, l'Administration n'était pas fondée à taxer la plus-value résultant de cette cession au titre de l'année 1970 ; qu'ainsi les requérants sont fondés à demander la décharge de cette imposition et la réformation sur ce point du jugement attaqué ;</AL><AL>Décide : Décharge de l'imposition afférente à la plus-value au titre de 1970.</AL></TXD><OB><OBNIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>La plus-value est réalisée non à la date de la cessation de l'activité mais à la date de la cession ou de l'apport de l'actif professionnel à un tiers (CE 22 octobre 1975, n° 95.031 : <LINK COL="BU" FILE="rf7512.sgm" LINKID="PARJF7512-109730368" SUPP="RJF">RJF 12/75, p. 379</LINK>). Cette date est normalement celle qui est stipulée dans l'acte (CE 12 juillet 1974, n° 81.753, section : Dupont 11/74, p. 385 ; 16 octobre 1974, n° 89.775 : Dupont 12/74, p. 402). A défaut de date stipulée, celle qui doit être retenue est celle à laquelle le cessionnaire est entré en jouissance du bien cédé (CE 21 mars 1955, n° 26.544 : Lebon, p. 684 ; 31 décembre 1959, n° 39.502 : Lebon, p. 718).</AL></OBNIV1><OBNIV1><INTRO>IV.</INTRO><AL>Cf., par exemple, CE 28 avril 1982, n° 23.481 : <LINK COL="BU" FILE="rf8206.sgm" LINKID="PARJF8206-109750628" SUPP="RJF">RJF 6/82, p. 306</LINK>.</AL></OBNIV1></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="22/09/1983" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3C6320FC8IFB45-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="22/09/1983" ID="R4C6320FC8IFB45-EFL" JURI-DATE="1983-09-22" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Rouen" JURI-LOCATION-REFID="Rouen" JURI-NUMBER="83-995" NATURE="CA" NOM="Inquimbert et autres c/ Delauney et autre" RC="83-995" REF="Rouen">CA Rouen 22 septembre 1983 n° 83-995, Inquimbert et autres c/ Delauney et autre</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur quoi la Cour,</AL><AL>Attendu qu'il importe de rappeler à titre liminaire que la Cour est saisie - comme le premier juge - en matière de référé sur le fondement de l'article 873 alinéa 2 du Nouveau Code de Procédure Civile qui permet au Président de la juridiction consulaire d'accorder en référé une provision au créancier dans les cas où l'existence de l'obligation n'est pas sérieusement contestable ;</AL><AL>que dans ces conditions, même si elle déclarait que le Président du tribunal de Grande Instance était compétent pour connaître du présent litige, la Cour n'en demeurerait pas moins tenue de statuer dans le cadre du référé ;</AL><AL>qu'il en résulte au premier chef qu'en tout état de cause la demande des intimés tendant au paiement de dommages-intérêts n'est pas en cette matière recevable ;</AL><AL>Attendu sur la compétence, que les appelants soutiennent d'abord que le premier juge n'a pas répondu à l'exception d'incompétence soulevée devant lui, ensuite que la juridiction commerciale était incompétente s'agissant de l'exécution forcée d'un jugement et s'agissant d'une difficulté relative à une cession d'action et enfin que la juridiction des référés était incompétente, la difficulté constituant un problème de fond ;</AL><AL>Attendu que le premier point que le Président du Tribunal de Commerce n'a sans doute pas expressément motivé le rejet de l'exception invoquée mais qu'il a implicitement mais nécessairement répondu au moyen puisque d'une part les défendeurs lui avaient demandé de se déclarer incompétent en raison des questions de fond que soulevaient les demandes présentées et que d'autre part le juge des référés a constaté que le Tribunal était saisi au fond sur le prix unitaire de l'action et que le prix minimum expressément accepté par les co-défendeurs, était de 800 F l'action ;</AL><AL>Attendu sur le second point que l'article 811 du Nouveau Code de Procédure Civile ne saurait être invoqué que s'agissant d'une décision définitive ; que le litige en cause est étranger à l'exécution d'une décision de justice dès lors que l'ordonnance du 11 mars 1982 se bornait à désigner un expert et à accorder un délai et que la présente discussion porte sur l'interprétation du rapport de l'expert et sur l'application des statuts ainsi que de l'article 275 de la loi du 24 juillet 1966 et de l'article 207 du décret du 23 mars 1967 ;</AL><AL>Que la cession d'actions est un acte civil qui ne revêt un caractère commercial que si le nombre des actions cédées assure aux cessionnaires le contrôle de la société ou si la cession est l'accessoire d'opérations commerciales ou se rattache à la constitution ou au fonctionnement de la société ou encore si la cession emporte des opérations commerciales ne pouvant être tenues pour des modalités accessoires de la cession ;</AL><AL>mais qu'en l'espèce la cession d'actions fait naître une contestation entre les associés relativement à l'application d'une clause des statuts dérogeant aux principes généraux d'ordre public de la libre négociation des actions ; qu'il en résulte que la cession en cause est étroitement liée au fonctionnement des sociétés puisqu'elle est de nature à déterminer une diminution du capital social ; que dès lors la juridiction commerciale était compétente vu l'article 631-2° du code de commerce ;</AL><AL>qu'au demeurant en l'état la Cour est juridiction d'appel aussi bien des Tribunaux de Commerce que des Tribunaux de Grande Instance de son ressort ;</AL><AL>Attendu sur le troisième point qu'il convient d'observer que les conditions de l'article 873 alinéa 2 sur lequel la présente instance est fondée s'imposent aussi bien au premier juge qu'à la juridiction d'appel d'où il suit que s'il était constaté que l'existence de l'obligation des appelants était sérieusement contestable la Cour ne pourrait que se déclarer incompétente dans le cadre du référé ;</AL><AL>que sans doute en l'espèce les appelants contestent-ils l'existence même de leur obligation en soutenant que la procédure d'agrément est close depuis le 30 octobre 1982 et que de ce fait faute d'acceptation avant cette date leur offre est devenue caduque ;</AL><AL>mais que l'obligation contestée n'est pas ipso facto sérieusement contestable de sorte qu'il importe de rechercher si la contestation soulevée, ou celles qui pourraient l'être mérite le qualificatif de sérieuse ;</AL><AL>Attendu en droit que dans les sociétés de capitaux dont les SA constituent le type, le droit pour les actionnaires de négocier librement leurs actions est d'ordre public ; qu'en effet priver l'actionnaire de ce droit aboutirait à faire de la société une société de personnes, d'ailleurs irrégulière ;</AL><AL>que cependant le caractère d'ordre public du libre droit de négociation ne s'oppose pas formellement à ce que ce droit soit limité par une clause d'agrément permettant dans certains cas à la société par son conseil d'administration ou par son assemblée générale d'agréer la personne d'un cessionnaire dans la mesure où une telle clause n'a pas pour conséquence de rendre l'actionnaire prisonnier de son titre ;</AL><AL>que c'est dans cet esprit que la pratique d'une part en complétant la clause par une clause de préemption et le législateur d'autre part et ensuite dans les articles 274, 275 et 276 de la loi du 24 juillet 1966 et 207 du décret du 23 mars 1967 ont organisé une limitation à la libre cessibilité des actions dans des conditions qui respectent les droits des actionnaires puisqu'en toute hypothèse la négociation des titres se trouve assurée ;</AL><AL>qu'ainsi a été instituée une procédure spécifique dont les principes doivent être rappelés : que dans le cas où les statuts de la SA contiennent une clause d'agrément, l'actionnaire cédant doit adresser à la société une demande d'agrément précisant le nombre des actions dont la cession est envisagée, l'identité du cessionnaire proposé et le prix offert par celui-ci ;</AL><AL>que l'agrément est évidemment acquis en cas de décision favorable prise par l'organe social désigné à cet effet aux statuts et notifiée au cédant, mais que cet agrément est réputé acquis si la société ne notifie pas de réponse dans les trois mois de la demande ou si après un refus d'agrément le rachat des actions n'est pas réalisé dans le délai ci-dessus lequel peut être prolongé par décision du Président du tribunal de Commerce statuant en référé à la demande de la société, étant précisé que l'actionnaire qui se heurte à un refus d'agrément demeure libre de retirer son offre de vente ;</AL><AL>qu'en définitive la loi met à la charge de la société qui refuse l'agrément une obligation d'acquérir les actions mises en vente soit par elle-même avec le consentement du cédant - et dans ce cas elle doit procéder à une réduction correspondante du capital social - soit par un ou plusieurs actionnaires, soit par un tiers ;</AL><AL>que le prix du rachat est fixé d'accord entre les parties et à défaut d'accord ce prix est déterminé par un expert désigné par les parties ou en cas de désaccord à cet égard par ordonnance du Président du Tribunal de Commerce statuant en référé et sans recours possible selon l'article 1843-4 du Code Civil auquel il est fait référence ;</AL><AL>Attendu en l'espèce que sur la notification de la demande d'agrément les Stés Cric ont refusé d'agréer le cessionnaire proposé la SMCI et ont, vraisemblablement à la suite de l'échec des pourparlers sur le prix offert qui était de l'ordre de 1 400 F pour les actions Cric Négociation et 1 315 F pour les actions Cric Promotion, sollicité en référé à la fois la nomination d'un expert et la prolongation du délai légal ; que l'ordonnance du 11 mars 1982 a d'une part désigné un expert et d'autre part prolongé le délai de un mois à compter du dépôt du rapport de l'expert ;</AL><AL>que le dépôt de ce rapport ayant été notifié aux parties le 30 septembre 1982, le délai prenait donc fin le 30 octobre 1982 ;</AL><AL>que les Stés Cric ont alors par lettres recommandées du 15 octobre 1982 précisé aux cédants les acquéreurs qu'elles désignaient et qui offraient d'acquérir la totalité des actions mises en vente au prix unitaire fixé par l'expert de 800 F ; que ces offres ont été réitérées le 19 octobre ; qu'ainsi les Stés Cric Négociation et Cric Promotion ont rempli leurs obligations au regard de la procédure spéciale ci-dessus rappelée puisqu'elles ont, à l'intérieur du délai prolongé, offert de faire acquérir les actions par des associés et mis les sommes correspondantes à la disposition des cédants lesquels étaient invités à se présenter le 19 octobre pour les recevoir ;</AL><AL>mais qu'une difficulté a surgi entre les parties motivée par une précision excédant le cadre strict de leur mission que les experts ont cru devoir apporter à leur conclusion ;</AL><AL>que Delauney a demandé alors que le règlement des actions cédées soit accompagné du règlement de sa quote-part du fonds de commerce de la SNC Inquimbert Delauney donné en location gérance depuis 1965 aux Stés Cric puisque, en effet, les experts avaient indiqué que la cession des actions était indissociable de la cession des droits portant sur le fonds de commerce ;</AL><AL>Attendu que la procédure d'agrément ne saurait compte tenu des obligations impératives que la loi impose à la société, prendre fin que de trois manières, soit par l'agrément, soit par le rachat des actions mises en vente soit par la décision du cédant de retirer son offre de vente ; que cette procédure spécifique qui doit conduire en toute hypothèse à la négociation des titres sauf retrait de la vente ne saurait devenir caduque ;</AL><AL>que dans ces conditions où l'agrément a été expressément refusé et où les règles légales sont rigoureuses et précises la seule contestation qui subsiste tient au maintien ou au retrait de l'offre de vente des actions ;</AL><AL>Attendu qu'il n'est pas discutable qu'au vu de l'offre d'achat notifiée les époux Delauney ne pouvaient qu'accepter cette offre au prix offert et d'ailleurs déterminé par l'expert ou renoncer à la vente et demeurer actionnaires comme ils en avaient la faculté s'ils n'étaient pas d'accord sur le prix ; qu'en effet l'expert ne peut être considéré comme un arbitre auquel les parties s'en remettent pour fixer la valeur des actions ; que si les cédants sont libres de ne pas accepter l'évaluation, ils ne peuvent pas exiger des acquéreurs désignés un prix supérieur à celui fixé par voie d'expertise ;</AL><AL>qu'il n'est pas davantage discutable au vu des termes de la lettre du 18 octobre 1982 et de celle du 2 décembre 1982 que les cédants n'ont pas renoncé à la vente et qu'ils acceptaient le prix déterminé et offert ;</AL><AL>que le fait pour Delauney de vouloir obtenir en même temps paiement du prix de la cession de ses actions et règlement de sa cote part sur la cession des droits portant sur le fonds de commerce de la SNC, ce qui constitue une prétention résolument étrangère à la procédure d'agrément, et fait d'ailleurs l'objet d'une instance au fond, ne signifie pas le contraire ;</AL><AL>que le premier juge a rappelé à bon escient que le délai légal a été fixé dans l'intérêt du cédant ;</AL><AL>que dès lors que l'offre d'achat a été faite dans ce délai, au prix fixé par l'expert et que l'offre de vente n'a pas été retirée, les acquéreurs avaient en vertu de la loi l'obligation d'acquérir la totalité des titres mis en vente d'où il suit que leur obligation n'est pas sérieusement contestable ;</AL><AL>qu'il en résulte d'une part que le premier juge et la Cour statuant en référé sont compétents et d'autre part que l'ordonnance déférée sera confirmée en toutes ses dispositions y compris, par adoption de motifs, quant à l'astreinte et aux frais irrecouvrables exposés en première instance ;</AL><AL>Attendu qu'il a déjà été constaté qu'il ne pouvait être fait droit en référé à la demande de dommages-intérêts formée par les intimés ; mais qu'il y a lieu de faire droit à leur demande fondée sur l'article 700 du Nouveau Code de Procédure Civile et de leur allouer une somme de 1 500 F en raison des frais non compris dans les dépens qu'ils ont dû effectivement exposer pour comparaître devant la Cour ;</AL><AL>Attendu que les appelants dont le recours est rejeté doivent supporter les dépens ; que leur prétention également fondée sur l'article 700 du Nouveau Code de Procédure Civile n'est pas recevable ;</AL><AL>Par ces motifs et ceux non contraires du premier juge : </AL><AL>Rejette l'appel ;</AL><AL>Confirme en toutes ses dispositions l'ordonnance entreprise,</AL><AL>Y ajoutant,</AL><AL>Déclare irrecevables la demande des époux Delauney tendant au paiement de dommages-intérêts et celle des appelants fondée sur l'article 700 du Nouveau Code de Procédure Civile,</AL><AL>Condamne Messieurs Inquimbert, Montier, Resse et Mesnil in solidum à payer aux époux Delauney la somme de mille cinq cents francs (1 500 F) par application de l'article 700 du Nouveau Code de Procédure Civile et les condamne aux dépens d'appel qui seront recouvrés par la SCP d'avoués Couppey-Fillatre conformément aux dispositions de l'article 699 du Nouveau Code de Procédure Civile, pour autant qu'elle en aura fait l'avance sans avoir reçu provision.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="22/09/1983" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5C6320FC8IFB45-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="22/09/1983" ID="R6C6320FC8IFB45-EFL" JURI-DATE="1983-09-22" JURI-GPS-ID="ge9a78ab5-f538-41eb-b0f8-9d152c8ba32b" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="82-12 567" NATURE="Cass. com." NOM="Téjédor c/ Badert" REF="82-12 567">Cass. com. 22 septembre 1983 n° 82-12.567, Téjédor c/ Badert</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE, PRIS EN SA PREMIERE BRANCHE : ATTENDU QU'IL RESULTE DES ENONCIATIONS DE L'ARRET ATTAQUE (AIX-EN-PROVENCE, 29 JANVIER 1982) QUE M Z..., SYNDIC DE LA LIQUIDATION DES BIENS DE LA "COMPAGNIE GENERALE DE PEINTURES ET VITRERIE DU MIDI" A ASSIGNE EN PAIEMENT DES DETTES SOCIALES TROIS DIRIGEANTS DE CELLE-CI : FLORENTIN E..., LIONEL E... (LES CONSORTS E...) ET M B..., QUE LE TRIBUNAL, AGISSANT D'OFFICE, A FAIT COMPARAITRE EN MEME TEMPS UN ANCIEN DIRIGEANT M Y..., QUE, DANS UN MEME JUGEMENT, IL A MIS HORS DE CAUSE LIONEL E... ET CONDAMNE LES TROIS AUTRES DEFENDEURS A PAYER CHACUN UNE SOMME AU SYNDIC, QUE M Y... A INTERJETE APPEL DE CETTE DECISION, QUE M Z... A FORME UN APPEL INCIDENT CONTRE M Y... ET UN APPEL PROVOQUE CONTRE M D... ET LES CONSORTS E... QUI, A LEUR TOUR, ONT FORME INCIDEMMENT APPEL, ET QUE FINALEMENT LES QUATRE DIRIGEANTS SOCIAUX ONT ETE TOUS CONDAMNE ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A LA COUR D'APPEL D'AVOIR DECLARE RECEVABLE L'APPEL PRINCIPAL DE M BADERT ALORS, SELON LE POURVOI, QUE L'APPEL, EN CAS DE MISE DE TOUT OU PARTIE DU PASSIF SOCIAL A LA CHARGE D'UN DIRIGEANT SOCIAL, EST DIRIGE CONTRE LE SYNDIC SEUL, QU'IL SUIT DE LA QU'UN DIRIGEANT SOCIAL CONDAMNE N'EST PAS RECEVABLE A INTIMER UN AUTRE DIRIGEANT SO CIAL, MEME LORSQUE LE TRIBUNAL A STATUE A L'EGARD DE L'UN ET DE L'AUTRE PAR UN MEME JUGEMENT, QUE DES LORS, EN ADMETTANT LA RECEVABILITE DE L'APPEL PRINCIPAL DE M Y... A L'ENCONTRE DES CONSORTS E..., LA COUR D'APPEL A VIOLE L'ARTICLE 108 DU DECRET DU 22 DECEMBRE 1967 ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE M Y... AVAIT INTIME SEULEMENT M Z... ES QUALITES ET N'AVAIT MIS EN CAUSE M C... ET LES CONSORTS E... QU'AUX FINS DE DECLARATION D'ARRET COMMUN ;</AL><AL>QU'EN DECLARANT L'APPEL DE M BADERT A..., LA COUR D'APPEL N'A DONC NULLEMENT ADMIS LA RECEVABILITE DE CET APPEL A L'ENCONTRE DES AUTRES DIRIGEANTS SOCIAUX ;</AL><AL>QUE LE MOYEN MANQUE EN FAIT ;</AL><AL>ET SUR LA SECONDE BRANCHE DU MOYEN : ATTENDU QU'IL EST EN OUTRE REPROCHE A L'ARRET D'AVOIR DECLARE RECEVABLE L'APPEL FORME PAR LE SYNDIC FERAUD-PRAX A L'ENCONTRE DES CONSORTS E..., X..., SELON LE POURVOI, QUE SI L'APPEL PROVOQUE PEUT ETRE FORME EN TOUT ETAT DE CAUSE, IL NE PEUT ETRE DIRIGE A L'ENCONTRE D'UNE PERSONNE QUI, N'ETANT PAS PARTIE A L'INSTANCE SUR LAQUELLE A ETE INTERJETE L'APPEL PRINCIPAL, N'AVAIT AUCUN LIEN D'INSTANCE AVEC L'APPELANT PRINCIPAL, QUE L'EXERCICE PAR LE SYNDIC DE L'ACTION EN COMBLEMENT DE L'INSUFFISANCE D'ACTIF, QUI LUI APPARTIENT EXCLUSIVEMENT, OU LA SAISINE D'OFFICE DU TRIBUNAL AUX MEMES FINS, NE CREE DE LIEN D'INSTANCE QU'ENTRE LE SYNDIC ET LE DIRIGEANT POURSUIVI, QU'IL EN EST DE MEME LO RSQUE LE TRIBUNAL STATUE PAR UN MEME JUGEMENT A L'EGARD DE PLUSIEURS DIRIGEANTS SOCIAUX POURSUIVIS, QUE, DANS CE CAS, LA PRESENCE DES DIFFERENTS DIRIGEANTS DANS LES POURSUITES EXERCEES CONTRE CHACUN D'EUX, QUI VISE A ASSURER UNE BONNE INFORMATION DU TRIBUNAL NE CREE PAS DE LIEN D'INSTANCE ENTRE EUX, DE SORTE QUE CHAQUE DIRIGEANT N'EST PARTIE QU'A L'INSTANCE DIRIGEE CONTRE LUI, ET NON AUX INSTANCES DIRIGEES CONTRE LES AUTRES ;</AL><AL>QU'IL SUIT DE LA QUE, LORSQUE LE TRIBUNAL, ORDONNANT LA JONCTION PAR UNE MESURE D'ADMINISTRATION JUDICIAIRE QUI NE PEUT PREJUDICIER AUX PARTIES, A STATUE PAR UN MEME JUGEMENT SUR DES INSTANCES DIFFERENTES, L'APPEL PRINCIPAL D'UNE PARTIE NE RESERVE PAS A L'INTIME LE DROIT DE FORMER UN APPEL PROVOQUE CONTRE LES PARTIES A L'EGARD DESQUELLES LE TRIBUNAL A STATUE DANS UNE INSTANCE DISTINCTE DE CELLE OU FIGURAIT L'APPELANT PRINCIPAL, QU'EN DECLARANT RECEVABLE L'APPEL DU SYNDIC CONTRE LES CONSORTS E..., PROVOQUE PAR L'APPEL PRINCIPAL DE M Y..., LA COUR D'APPEL A VIOLE PAR FAUSSE APPLICATION L'ARTICLE 549 DU NOUVEAU CODE DE PROCEDURE CIVILE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU, EN PREMIER LIEU, QUE NI LE TRIBUNAL, NI LA COUR D'APPEL N'ONT PROCEDE A UNE JONCTION D'INSTANCES COMPTE-TENU DE CE QU'UN JUGEMENT, PREALABLE A CELUI ENTREPRIS, AVAIT ORDONNE LA MISE EN CAUSE DE M Y... DANS L'INSTANCE OPPOSANT, D'UNE PART, M Z..., ET D'AUTRE PART, M D... ET LES CONSORTS E... ;</AL><AL>ATTENDU, EN SECOND LIEU, QU'EN CONSIDERANT QUE LE SYNDIC, INTIME SUR L'APPEL D'UN JUGEMENT, POUVAIT FORMER EN TOUT ETAT DE CAUSE UN APPEL PROVOQUE CONTRE CEUX QUI AVAIENT ETE PARTIES EN PREMIERE INSTANCE, LA COUR D'APPEL A FAIT UNE EXACTE APPLICATION DES ARTICLES 546 ET 551 DU NOUVEAU CODE DE PROCEDURE CIVILE ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN, QUI MANQUE PARTIELLEMENT EN FAIT, EST MAL FONDE POUR LE SURPLUS ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 29 JANVIER 1982 PAR LA COUR D'APPEL D'AIX-EN-PROVENCE ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="23/09/1983" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I7C6320FC8IFB45-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="23/09/1983" ID="R8C6320FC8IFB45-EFL" JURI-DATE="1983-09-23" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="29 465" NATURE="CE" NOM="Association des agences-conseils en publicité et autre" REF="29 465">CE n° 29 465 23 septembre 1983 Association des agences-conseils en publicité et autre </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur la légalité externe de l'arrêté du 30 octobre 1980 :</AL><AL>Considérant que, par un arrêté du 7 juillet 1979, le ministre de la santé et de la sécurité sociale a donné au directeur de la sécurité sociale délégation permanente à l'effet de signer, dans la limite de ses attributions, « tous actes, arrêtés, décisions ou conventions, à l'exclusion des décrets » ; qu'aux termes de l'article 1<E>er</E> du décret du 23 juillet 1979 le secrétaire d'État auprès du ministre de la santé et de la sécurité sociale « assiste le ministre… et connaît de toutes les affaires qu'il lui confie, notamment en ce qui concerne la situation de la sécurité sociale » et que suivant l'article 3 du même décret, le secrétaire d'État « reçoit délégation permanente du ministre de la santé et de la sécurité sociale pour signer en son nom tous actes, arrêtés et décisions dans la limite des attributions qui lui sont confiées » ;</AL><AL>Considérant que la délégation de signature accordée au secrétaire d'État n'a pas eu pour effet de retirer au directeur de la sécurité sociale la délégation que lui avait conféré l'arrêté du 7 juillet 1979 pour signer, notamment, les arrêtés, dans la limite de ses attributions ; que, dès lors, le directeur de la sécurité sociale était compétent pour signer, au nom du ministre, l'arrêté du 30 octobre 1980, relatif au taux des cotisations de sécurité sociale et d'allocations familiales dues au titre de l'emploi des artistes du spectacle et qui, par son objet, entrait dans les attributions normales de ce fonctionnaire ;</AL><AL>Considérant, par ailleurs, qu'il est constant que l'arrêté du 30 octobre 1980, qui complète un arrêté du 24 janvier 1975, a été pris en application des dispositions de l'article L 121 du Code de la sécurité sociale et du 3<E>e</E> alinéa de l'article 13 de l'ordonnance n° 67-706 du 21 août 1967, qui donnent expressément compétence au ministre chargé de la sécurité sociale pour prendre, par arrêté, les dispositions nécessaires à leur application ; que les requérants ne sont donc pas fondés à soutenir que ledit arrêté aurait dû être également signé par le ministre du travail et le ministre de la culture et de la communication ;</AL><AL>Sur la légalité interne de l'arrêté du 30 octobre 1980 :</AL><AL>Considérant qu'il résulte des dispositions combinées des articles L 762-1 et L 762-2 du Code du travail et L 120, L 121 et L 242-1 du Code de la sécurité sociale que n'est pas considérée comme un salaire et n'est pas soumise à cotisation de sécurité sociale et d'allocations familiales la rémunération due à l'artiste du spectacle à l'occasion de la vente ou de l'exploitation de l'enregistrement de son interprétation, dès lors que la présence physique de l'artiste n'est plus requise et que cette rémunération n'est pas calculée en fonction du salaire initialement perçu à l'occasion de la réalisation de l'enregistrement, mais du produit de la vente ou de l'exploitation de celui-ci ;</AL><AL>Considérant que l'arrêté du 30 octobre 1980, qui fixe un plafond « pour le calcul des cotisations assises sur la rémunération des utilisations secondaires du travail enregistré des artistes du spectacle », doit être regardé comme s'appliquant exclusivement à celles de ces rémunérations qui, ne répondant pas à la définition ci-dessus donnée, ont le caractère de salaire et sont, comme telles, soumises à cotisation ; que, du fait de cette limitation de son champ d'application, ledit arrêté ne méconnaît pas les dispositions des textes législatifs susmentionnés ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E> - La requête de l'association des agences-conseils en publicité et de la Société anonyme Norman Craig et Kummel est rejetée.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="27/09/1983" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I9C6320FC8IFB45-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="27/09/1983" ID="RAC6320FC8IFB45-EFL" JURI-DATE="1983-09-27" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Versailles" JURI-LOCATION-REFID="Versailles" JURI-NUMBER="X270983-1" NATURE="CA" NOM="SAIC Nouveau Cottage c/ Epx de Almeida et autres" RC="X270983-1" REF="Versailles">CA Versailles 27 septembre 1983, SAIC Nouveau Cottage c/ Epx de Almeida et autres</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur quoi, la Cour : </AL><AL>I - Sur la recevabilité des demandes : </AL><AL>Considérant, qu'il résulte d'un acte de notoriété établi le 16 janvier 1981 par M<E>e</E> Tetart, notaire associé de la SCP Sorlin et Tetart à Villepreux, que Georges Maubray est décédé le 16 juin 1980, laissant pour recueillir sa succession Mme Josette Chaudron comme commune en biens à défaut de contrat de mariage préalable à leur union célébrée le 15 avril 1961 et usufruitière légale du quart des biens composant sa succession et pour héritiers, chacun pour un tiers sous réserve des droits de l'épouse survivante, ses trois enfants issus de son mariage, Monique Maubray, Jean Maubray et Viviane Maubray épouse de Julien Elisabeth Flora ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'article 815-3 du Code civil que les actes d'administration et de disposition relatifs aux biens indivis requièrent le consentement de tous les indivisaires ; que Mme Veuve Maubray agissant seule n'est donc pas recevable en sa demande ;</AL><AL>Considérant ensuite que dans leurs écritures d'appel Mme Sanchez et Mme Ouaked ont précisé qu'elles sont veuves ; que bien que dans ses conclusions du 7 février 1983 la SAIC Nouveau Cottage ait contesté la recevabilité de leur demande en invoquant les dispositions de l'article L 212-9 alinéa 4 du Code de la construction, elles n'ont pas produit un acte de notoriété ;</AL><AL>Considérant, certes, que le texte susvisé portant que dans le cas où la succession d'un associé n'est pas encore liquidée les droits et charges propres au défunt sont attribués indivisément au nom de ses ayants droit fait partie des dispositions concernant les opérations découlant de la dissolution de la société ; qu'il reste, cependant, qu'en présence de la contestation soulevée par l'appelante quant à leur qualité pour agir, Mmes Sanchez et Ouaked devaient justifier qu'elles sont seules héritières ; que faute de l'avoir fait, elle n'établissent pas, en l'état, qu'elles peuvent exercer seules leur retrait de la SAIC ; que leurs demandes sont également irrecevables ;</AL><AL>Considérant sur les demandes des époux Bruel et de Mme Ida Schneidermann que la SAIC produit des lettres datées respectivement des 5 mars et 4 octobre 1982 dans lesquelles les susnommés déclarent ne plus vouloir obtenir leur retrait ; qu'il y a lieu de disjoindre la procédure en ce qui concerne les époux Bruel qui n'ont pas constitué avoué et n'ont cependant pas été assignés ; qu'en revanche, Maître Bommart qui s'est constitué au nom de Mme Schneidermann a conclu en son nom le 6 janvier 1983 ; que l'avoué étant dispensé par l'article 416 du nouveau Code de procédure civile de justifier d'un mandat elle est censée avoir repris sa demande ; que cependant la SAIC verse aux débats une lettre du 6 décembre 1982 par laquelle Maîtres Sorlin et Tetart, notaires associés, ont porté à sa connaissance qu'ils étaient chargé d'établir un acte de cession d'actions par Ida Schneidermann au profit des époux Requillard et que la signature devait intervenir au plus tard le 31 décembre 1982 ; que Mme Schneidermann n'ayant pas justifié, en réponse aux écritures de la SAIC être encore propriétaire d'actions sa demande doit être déclarée irrecevable ;</AL><AL>Considérant enfin que, de Almeida ayant vendu ses actions aux époux Leroy, les époux de Almeida doivent être mis hors de cause ; qu'il y a lieu de donner acte aux époux Leroy de leur intervention ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède qu'il y a lieu de statuer au fond sur les demandes des époux Lexa, Kramdi Boucher, Boureau, Mertz et Leroy ;</AL><AL>II - Sur le fond : </AL><AL>Considérant qu'il résulte des statuts de la société Nouveau Cottage constituée le 16 décembre 1958, qu'il existe entre les propriétaires des actions une société anonyme régie par la loi du 24 juillet 1966 et le décret du 23 mars 1967, par la loi du 28 juin 1938, par la loi du 7 février 1953, par les décrets du 10 novembre 1954 et du 20 mai 1955, par la loi du 10 juillet 1965 modifiée par celle du 28 décembre 1966 et par le décret du 17 mars 1967 ; que l'article 2 porte que la société a pour objet : 1°) l'acquisition d'un terrain sis aux Clayes Sous Bois, 2°) la construction et l'aménagement sur partie de ce terrain d'un ensemble d'immeubles collectifs, 3°) la division de l'ensemble immobilier ainsi réalisé en fractions destinées à être attribuées aux actionnaires, en jouissance ou en propriété, 4°) la gestion et l'entretien de ces immeubles ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte des dispositions combinées des articles 1<E>er</E> -8° du décret n° 75-126 du 5 mars 1975, II et 40-3 de la loi du 16 juillet 1971 (articles L 212-9 et L 212-15 du Code de la construction et de l'habitation) que tout associé d'une société constituée en application de la loi du 28 juin 1938, avant le 31 décembre 1972, en vue de l'attribution d'immeubles aux associés par fractions divisées, peut faire constater en la forme des référés son retrait de la société et demander son allotissement en nature si les statuts originaires de la société prévoient l'affectation des locaux à des actions déterminées ; que ce retrait anticipé n'est exclu que si la société a uniquement pour objet une attribution en jouissance, ce qui n'est pas le cas en l'espèce ;</AL><AL>Considérant que l'article 212-9 disposant que le Président du Tribunal est saisi et statue en la forme des référés, ce magistrat n'intervient pas en tant que juge des référés, mais se substitue au Tribunal de grande instance dans un but d'accélération de la procédure ; que les règles de fond du référé, à savoir la constatation nécessaire de l'urgence et l'absence de contestation sérieuse, ne s'appliquent pas ; que toutefois la compétence du président du Tribunal de grande instance est strictement limitée par ce texte à la constatation du retrait des associés ; qu'il ne peut se prononcer sur les effets du retrait ;</AL><AL>Considérant que le retrait est soumis par le texte susvisé à deux conditions, à savoir que l'assemblée générale ordinaire, ou à défaut, le Tribunal de grande instance ait constaté l'achèvement de l'immeuble et que l'associé ait exécuté toutes ses obligations contractuelles à l'égard de la société et spécialement celle de l'article L 212-4 alinéa 1<E>er</E> qui vise l'obligation de répondre aux appels de fonds ; qu'il n'est pas contesté en l'espèce que ces deux conditions sont réunies ;</AL><AL>Considérant qu'en revanche, la société Nouveau Cottage prétend que le Président du tribunal de grande instance ne pouvait être saisi faute par les intéressés d'avoir chargé leur notaire de préparer les actes authentiques et en l'absence de refus du gérant de constater le retrait ;</AL><AL>Considérant que l'article L 212-9 dispose que le retrait est constaté par acte authentique signé par l'associé qui se retire et un représentant de l'organe de gestion ou, en cas de refus de ce dernier, par ordonnance du Président du Tribunal de grande instance ;</AL><AL>Considérant que le premier juge a estimé que les demandeurs justifiaient par les pièces produites, notamment une note d'information émise par la SAIC le 4 décembre 1980 et une lettre recommandée restée sans suite en date du 9 septembre 1981, du refus du gérant de la SAIC de constater leur retrait ;</AL><AL>Mais considérant, que le premier document produit est une lettre non recommandée, datée du 1<E>er</E> décembre 1980, par laquelle Mme Maubray exprimait sa volonté de retirer ses actions et demandait au destinataire non précisé de bien vouloir prendre contact avec M<E>e</E> Sorlin ; que les signatures illisibles, non accompagnées d'indications concernant l'identité de leurs auteurs, ne permettent pas de retenir qu'une demande de retrait a ainsi été formée par les sociétaires époux Lexa, Kramdi, Boucher, Boureau, Mertz et par les époux de Almeida, auteurs des époux Leroy ; que la demande de Mme Maubray étant déclarée irrecevable la lettre susvisée est sans portée ;</AL><AL>Considérant ensuite que, dans une note d'information du 4 décembre 1980 Desveaux, Président directeur général de la société Nouveau Cottage, déclarait vouloir s'opposer à la dissolution de la société par tous les moyens et cherchait par ailleurs a dissuader les associés de sortir isolément de la société que la dissolution prévue par les alinéas 1 à 8 de l'article L 212-9 du Code de la construction et de l'habitation ne peut être confondue avec les retraits partiels d'un ou plusieurs associés, régis par les alinéas 9 et 10 du même texte ; qu'ainsi la volonté manifestée par le Président directeur général de s'opposer à la dissolution ne constitue pas une position de principe impliquant le refus de tout retrait individuel ; que Desveaux cherchait seulement à éviter de tels retraits en persuadant les associés de ce qu'ils seraient onéreux et inutiles ;</AL><AL>Considérant enfin que l'écrit daté du 9 septembre 1981 et envoyé le 12 à Desveaux par lettre recommandée avec avis de réception reçue le 14 septembre porte en haut et à gauche les noms « Touitou, Boureau, Mme Maulnay, Mme Eseneira, Sanchez, Lescos, Mertz et Allie » ; qu'il y est indiqué notamment « cela fait par trois fois que nous vous demandons d'entreprendre le nécessaire pour le retrait de nos actions de la copropriété » et il est ensuite reproché à l'intéressé de ne pas avoir justifié « d'une déclaration du conseil d'administration constatant que nous sommes à jour de nos charges et qu'il autorise en conséquence de (sic) nos retraits et non la dissolution de la société » ; que toutefois cette lettre qui se termine par « Monsieur et Mesdames les copropriétaires » n'est pas signée ; qu'un tel écrit ne peut constituer une demande régulière formée par les intimés déclarés recevables en leur action.</AL><AL>Considérant qu'en l'absence d'un refus consécutif à des demandes individuelles et régulières de retrait, le juge des référés n'avait pas le pouvoir de constater ces retraits ;</AL><AL>Considérant qu'il y a lieu de condamner les intimés aux dépens, ce qui rend irrecevable leur demande en paiement de frais non compris dans ceux-ci ; qu'il n'apparaît pas inéquitable de laisser à la charge de la Sté Nouveau Cottage les frais non taxables qu'elle a exposés ;</AL><AL>Par ces motifs : </AL><AL>Statuant publiquement, contradictoirement et en dernier ressort,</AL><AL>Ordonne la disjonction de la procédure à l'égard des époux Bruel ;</AL><AL>Dit que la société nouveau Cottage devra procéder à leur assignation et, le cas échéant, à leur réassignation</AL><AL>Reçoit la société Nouveau Cottage en son appel à l'égard des époux de Almeida, Lexa, Kramdi, Boucher, Boureau et Mertz et de Mmes Schneidermann, Maubray, Sanchez et Ouaked,</AL><AL>Déclare recevable l'intervention des époux Leroy ;</AL><AL>Met en conséquence hors de cause les époux de Almeida ;</AL><AL>Infirmant l'ordonnance déférée et statuant à nouveau,</AL><AL>Déclare irrecevables les demandes de Mmes Schneidermann, Maubray, Sanchez et Ouaked ;</AL><AL>Déboute les époux Lexa, Kramdi, Boucher, Boureau, Mertz et Leroy de leurs demandes de retrait de la société Nouveau Cottage ;</AL><AL>Déclare irrecevable leur demande en paiement de frais non taxables ;</AL><AL>Déboute la Société Nouveau Cottage de sa demande en paiement de frais non compris dans les dépens ;</AL><AL>Condamne les intimés aux dépens de première instance et d'appel</AL><AL>Dit que Maître Lambert, Avoué pourra recouvrer directement ceux d'appel conformément aux dispositions de l'article 699 du nouveau Code de procédure civile.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="28/09/1983" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IBC6320FC8IFB45-EFL"><NINFO>6</NINFO><ABS><DESC>collège de gérance majoritaire</DESC><DESC>part de capital</DESC><DESC>gérant de fait</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>1° </INTRO><AL>Pour apprécier la part de capital social détenue par les gérants, il est tenu compte non seulement de leur participation directe mais aussi de leur participation par société interposée dans laquelle ils sont majoritaires.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>2° </INTRO><AL>Le directeur général qui perçoit une rémunération identique à celle du gérant statutaire et dispose d'une procuration bancaire est gérant de fait.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="28/09/1983" ID="RCC6320FC8IFB45-EFL" JURI-DATE="1983-09-28" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="30734" NATURE="CE" REF="30734">CE 28 septembre 1983, n° 30734, 7<E>e</E> et 8<E>e</E> sous-sections.</REFDOC><TXD><AL>MM. Lasry, Prés. - de Vulpillières, Rapp. - Bissara, Comm. du Gouv.</AL><AL>Considérant qu'aux termes du premier alinéa de l'article 62 du CGI : « les traitements… et toutes autres rémunérations… allouées aux gérants majoritaires des SARL… sont soumis à l'impôt sur le revenu des personnes physiques (ou à l'impôt sur le revenu) au nom de leurs bénéficiaires s'ils sont admis en déduction des bénéfices soumis à l'impôt sur les sociétés en application de l'article 211 » ; que ces dispositions visent les gérants des SARL lorsque les intéressés détiennent la majorité des parts sociales soit individuellement, soit en additionnant leurs parts avec celles des autres gérants ;</AL><AL>Considérant, d'une part, qu'il est constant que M. X et M. Y détenaient chacun 25 % du capital social de la SARL Z, et détenaient en outre, directement ou indirectement, la totalité des parts d'une autre société, qui possédait elle-même 20 % du capital de la société Z ; qu'ainsi MM. X et Y contrôlaient 70 % du capital social de cette dernière société ;</AL><AL>Considérant, d'autre part, qu'il résulte de l'instruction que M. X avait été désigné par l'assemblée générale, le jour même de la constitution de la société Z, comme directeur général pour une durée non déterminée ; qu'il percevait une rémunération identique à celle de M. Y, seul gérant statutaire, et disposait d'une procuration bancaire ; que le requérant, à qui incombe la charge de la preuve dès lors qu'il n'a pas contesté les redressements qui lui avaient été notifiés, n'établit pas que M. X se serait limité à des fonctions techniques et n'aurait pas participé à la direction générale de l'entreprise ; que dès lors, c'est à bon droit que l'Administration a regardé MM. X et Y, comme exerçant conjointement pendant les années litigieuses la gérance majoritaire de la société Z et a imposé à ce titre les sommes perçues par M. Y.</AL><AL>Décide : Rejet de la requête.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="28/09/1983" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IDC6320FC8IFB45-EFL"><NINFO>7</NINFO><ABS><DESC>établissement de l'impôt</DESC><DESC>vérification approfondie de la situation fiscale d'ensemble</DESC><DESC>date d'application de l'article 67 de la loi de finances pour 1976 (article 1649 quinquies A 5)</DESC><DESC>date d'achèvement d'une vérification</DESC><DESC>nouveaux redressements</DESC><DESC>conditions</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><ANANIV2><INTRO>1° </INTRO><AL>L'article 67 de la loi de finances pour 1967 (art. 1649 quinquies A-5 du CGI), qui est entré en vigueur dès le 1<E>er</E> janvier 1976, était applicable à une vérification qui n'était pas close à cette date.</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>2° </INTRO><AL>Une vérification approfondie de la situation fiscale d'ensemble doit être réputée achevée au plus tard à la date à laquelle l'Administration a notifié au contribuable les conséquences qu'elle entendait tirer de cette vérification.</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>3° </INTRO><AL>Après l'achèvement d'une vérification, l'Administration ne peut procéder à de nouveaux redressements non portés dans la notification que dans le cas où l'insuffisance des redressements notifiés n'est apparue qu'ultérieurement et qu'elle est imputable au caractère incomplet ou inexact des éléments fournis par le contribuable au cours de la vérification.</AL></ANANIV2></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Le contribuable qui a son domicile en France est imposable à raison de son revenu net annuel, sans qu'il y ait lieu de distinguer suivant que les éléments de ce revenu ont eu leur source en France ou hors de France.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>III.</INTRO><AL>Constitue un défaut de réponse le fait pour un contribuable de ne pas retirer, conformément aux prescriptions de la réglementation postale, une demande d'éclaircissement qui lui a été adressée par lettre recommandée. L'Administration était dès lors en droit de le taxer d'office, même si par la suite elle lui a adressé une nouvelle demande de justifications à laquelle il a répondu et si elle lui a notifié des rehaussements envisagés sur d'autres fondements que les articles 176 et 179.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>IV.</INTRO><AL>Le contribuable n'apporte pas la preuve qui lui incombe de l'origine des sommes dont il a disposé dans un pays étranger, en n'établissant pas un transfert de sommes vers ce pays ou qu'il les a puisées dans des avoirs qu'il y aurait détenus antérieurement.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>V.</INTRO><AL>L'Administration ne peut imposer dans la catégorie des BNC des revenus d'origine totalement indéterminée qu'elle n'est pas en mesure de rattacher à une quelconque source de profit ou d'activité ou dont elle ne peut démontrer que, compte tenu notamment de la régularité de leur versement, ils se rattacheraient à l'exercice d'une activité lucrative.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>VI.</INTRO><AL>L'erreur dans la qualification catégorielle des revenus est un moyen d'ordre public.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>VII. Encourt, dans cette mesure, l'annulation, un jugement qui a prononcé la décharge des impositions contestées, alors que seule la réduction en était demandée.</INTRO></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>VIII.</INTRO><AL>Le ministre peut demander en appel que des impositions établies à tort sur le fondement des règles applicables en matière de BNC soient maintenues, en substituant à ce fondement celui des dispositions des articles 176 et 179 si les conditions légales pour l'application de ces articles sont réunies.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="28/09/1983" ID="REC6320FC8IFB45-EFL" JURI-DATE="1983-09-28" JURI-GPS-ID="g35c3d5c6-26cb-490a-8bd8-2ccf8ecafc00" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="37524" NATURE="CE" REF="37524">CE 28 septembre 1983 n° 37524, 8<E>e</E> et 9<E>e</E> sous-sections.</REFDOC><TXD><AL>MM. Lasry, Prés. - Bérard, Rapp. - Léger, Comm. du Gouv.</AL><AL>Considérant que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif a, d'une part, rejeté la demande présentée par M. X en tant que celle-ci tendait à la décharge du complément d'impôt sur le revenu des personnes physiques auquel ce contribuable a été assujetti au titre de l'année 1968 et, d'autre part, accueilli le surplus de ladite demande et prononcé la décharge des cotisations supplémentaires assignées à l'intéressé en matière d'impôt sur le revenu des personnes physiques et de taxe complémentaire au titre de l'année 1969 et en matière d'impôt sur le revenu au titre de l'année 1970 ; que le ministre délégué auprès du ministre de l'Économie et des Finances, chargé du budget, fait appel de ce jugement et demande le rétablissement de ces dernières impositions ;</AL><AL>Considérant, en premier lieu, qu'il résulte de l'instruction que les impositions supplémentaires auxquelles M. X a été assujetti au titre de chacune des années 1969 et 1970 procèdent, d'une part, de rehaussements apportés aux montants des salaires et des revenus fonciers déclarés par l'intéressé, d'autre part, de l'imposition, dans la catégorie des bénéfices non commerciaux, de revenus non déclarés ; que le contribuable n'a pas contesté les redressements opérés dans les catégories des salaires et revenus fonciers et limitait les conclusions de sa demande devant le Tribunal administratif, en ce qui concerne les années 1969 et 1970, à la réduction des compléments d'impôt mis à sa charge à concurrence des droits et majorations correspondant à l'imposition de prétendus bénéfices non commerciaux ; que le ministre est dès lors fondé à soutenir qu'en prononçant la décharge totale des impositions litigieuses, le Tribunal administratif a statué au-delà des conclusions dont il était saisi ;</AL><AL>Considérant, en second lieu, qu'il résulte de l'instruction que la vérification approfondie de la situation fiscale d'ensemble de M. X a fait apparaître qu'au cours des années 1969 et 1970, les comptes bancaires personnels de l'intéressé ont été crédités de nombreuses remises de chèques émanant de la « Société W », SARL exerçant une activité d'organisateur-conseil et dont M. X était le principal associé et le gérant ; que, le contribuable ayant indiqué que ces versements avaient eu pour objet de le défrayer d'avances faites par lui, en espèces, à l'occasion des fréquents voyages qu'il effectuait au Maroc, à des ingénieurs de la société envoyés en mission dans ce pays, à raison des frais de leurs missions incombant à la société, l'Administration a admis cette explication, mais, se fondant sur celle-ci et relevant que le contribuable ne justifiait pas de l'origine des disponibilités en espèces grâce auxquelles il avait pu effectuer lesdites avances, elle a intégré une partie des sommes en question au revenu global net imposable de M. X, en tant que bénéfices non commerciaux arrêtés d'office à défaut de déclaration spéciale ;</AL><AL>Considérant qu'en l'absence de tout élément permettant d'établir que le contribuable aurait effectivement disposé de profits tirés d'une activité entrant dans le champ d'application de l'article 92 du CGI, la seule circonstance invoquée en ce sens par l'Administration étant que M. X a, antérieurement aux années d'imposition, exercé accessoirement une activité libérale d'ingénieur-conseil, et n'étant pas décisive, le service ne pouvait pas légalement établir les impositions litigieuses sur le fondement des règles applicables en matière de bénéfices non commerciaux ; que le ministre est, toutefois, en droit de demander que ces impositions soient maintenues en substituant à la base légale erronée sur laquelle elles ont été originellement établies un autre fondement légal, lequel peut être trouvé, selon lui, dans les dispositions combinées des articles 176 et 179, alinéa 2, du CGI ;</AL><AL>Considérant qu'en vertu de l'article 176 du CGI, l'Administration peut, lorsqu'elle a réuni des éléments permettant d'établir que le contribuable dont elle vérifie les déclarations de revenu global a pu avoir des revenus plus importants que ceux qu'ont mentionnés ces déclarations, demander à l'intéressé des éclaircissements et des justifications, et qu'en application du second alinéa de l'article 179 du même Code, le contribuable qui s'est abstenu de répondre aux demandes d'éclaircissements ou de justifications de l'Administration est taxé d'office ; qu'il résulte de ces dispositions, qui, en raison de la référence générale énoncée à l'article 204 ter du Code, sont applicables aussi bien en matière de taxe complémentaire qu'en matière d'impôt sur le revenu des personnes physiques et d'impôt sur le revenu, que l'Administration, lorsqu'elle entreprend, par la voie de la procédure contradictoire de redressement, de réparer les erreurs ou omissions dont sont entachées les déclarations d'un contribuable, conserve, en outre, la faculté, si elle a réuni des éléments permettant d'établir que l'intéressé a eu des disponibilités supérieures à celles qu'impliquent les revenus catégoriels qu'il a déclarés, augmentés des rehaussements que ceux-ci appellent, de demander à ce contribuable de justifier de la provenance de ces disponibilités et, à défaut de réponse, de réintégrer d'office au revenu global les sommes dont s'agit, lesquelles ne peuvent être rangées, en raison de leur origine indéterminée, dans aucune catégorie particulière de bénéfices ou de revenus ; qu'il résulte, d'autre part. des dispositions combinées des articles 156, 158 et 164-2 du Code que les contribuables qui ont leur domicile en France sont imposables à raison de leur revenu net annuel sans qu'il y ait lieu de distinguer suivant que les éléments de ce revenu ont eu leur source en France ou hors de France ;</AL><AL>Considérant que l'Administration, disposant, au vu des opérations portées au crédit des comptes bancaires de M. X, d'éléments permettant de penser que celui-ci avait eu, en 1969 et 1970, des revenus plus importants que ceux qui avaient fait l'objet de ses déclarations, était fondée à demander au contribuable, ainsi qu'elle l'a fait le 16 février 1973, puis à nouveau le 27 septembre 1973, dans les formes prévues à l'article 176 du CGI, d'apporter les éclaircissements et justifications qu'appelaient ces opérations ; qu'il résulte de l'instruction que les plis recommandés contenant l'une et l'autre demandes ont fait l'objet des présentations et avis de mise en instance exigés par la réglementation postale, et n'ont pas été retirés par l'intéressé ; que, par suite, l'Administration était en droit de le taxer d'office à raison de revenus d'origine indéterminée, alors même que le service a ultérieurement adressé à M. X le 12 mars 1975, une nouvelle demande de justifications qui n'est pas restée sans réponse et alors même qu'il avait entre-temps et qu'il a ultérieurement notifié au contribuable des rehaussements envisagés sur d'autres fondements que les dispositions des articles 176 et 179, second alinéa, du Code ;</AL><AL>Considérant que l'Administration ayant, en définitive, estimé, ainsi qu'il a été dit ci-dessus, que les revenus d'origine indéterminée dont le contribuable avait disposé devaient être mesurés, non pas aux mouvements de ses comptes bancaires en France, mais aux disponibilités en espèces grâce auxquelles il avait pu effectuer, au Maroc, les avances dont le remboursement lui était assuré en France par la « Sté W » au moyen de chèques bancaires, il appartient à M. X, à qui incombe la charge de prouver l'exagération des impositions en vertu de l'article 181 du Code, de justifier de la source des fonds qui lui ont permis de faire ces débours au Maroc ; qu'en admettant même que, comme il se soutient, il ait pu réunir en France des sommes en espèces atteignant le montant des avances qu'il a versées, lors de chacun de ses voyages au Maroc, à des ingénieurs de sa société en mission dans ce pays, il n'établit pas avoir effectivement transféré ces sommes de France au Maroc et n'allègue pas les avoir puisées dans des avoirs qu'il aurait détenus au Maroc antérieurement aux années d'imposition litigieuses ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que le ministre est fondé à soutenir que c'est à tort que le Tribunal administratif s'est fondé, pour faire droit à la demande de M. X, sur ce que celui-ci aurait apporté la preuve du mal-fondé de sa taxation à raison de revenus d'origine inexpliquée et trouvant leur source au Maroc ;</AL><AL>Considérant, toutefois, qu'il appartient au Conseil d'État, saisi de l'ensemble du litige par l'effet dévolutif de l'appel, d'examiner les autres moyens soulevés en première instance par M. X ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes du 5 de l'article 1649 quinquies A du CGI, issu de l'article 67 de la loi du 30 décembre 1975 et applicable aux procédures d'imposition en cours à la date de publication de cette loi : « Quand elle a procédé à une vérification approfondie de la situation fiscale d'ensemble d'une personne physique au regard de l'impôt sur le revenu, l'Administration doit, même en l'absence de redressement, en porter les résultats à la connaissance du contribuable. Elle ne peut plus procéder à des redressements pour la même période et pour le même impôt, à moins que le contribuable n'ait fourni à l'Administration des éléments incomplets ou inexacts » ; qu'il résulte des termes mêmes de cette disposition que l'Administration n'est en règle générale pas en droit, lorsqu'elle a déjà notifié au contribuable les conséquences qu'elle entendait tirer de la vérification approfondie de sa situation fiscale et qu'ainsi cette vérification doit être réputée achevée, de procéder à des rehaussements non portés dans cette notification, et qu'il ne peut être dérogé à cette règle que dans le cas où l'insuffisance des rehaussements ainsi notifiés n'est apparue qu'ultérieurement et qu'elle est imputable au caractère inexact ou incomplet des éléments fournis par le contribuable au cours de la vérification ;</AL><AL>Considérant qu'en l'espèce la vérification approfondie de la situation fiscale de M. X doit être regardée comme ayant été achevée au plus tard le 22 mars 1976, date de l'envoi de la notification des redressements qui ont été expressément acceptés par le contribuable ; que l'Administration ne pouvait donc procéder à de nouveaux rehaussements, c'est-à-dire aux redressements qui seuls sont en litige ainsi qu'il a été dit plus haut, qu'à la condition d'établir que M. X lui avait fourni des éléments inexacts ou incomplets ; que cela ne résulte ni de la circonstance, constatée après enquête auprès de la « société Y », que l'attestation fournie par M. X, concernant l'achat et la vente d'or, n'avait pu être établie qu'à partir de documents anonymes, pareille constatation étant de nature à retirer toute valeur probante à ladite attestation, mais ne conférant pas à ce document le caractère d' « élément inexact ou incomplet », ni des résultats, purement négatifs, de l'enquête effectuée auprès du service des douanes, qui a fait seulement ressortir qu'aucune infraction douanière n'avait été relevée à la charge de M. X ; qu'ainsi l'Administration a méconnu les dispositions précitées de l'article 1649 quinquies A-5 en incluant dans les bases d'imposition du contribuable vérifié des revenus d'origine indéterminée dont elle n'avait pas fait état comme résultant de la vérification et qui n'ont fait l'objet de notifications de redressements que les 19 avril et 18 juin 1976 ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de tout ce qui précède que le ministre est seulement fondé à demander la réformation du jugement attaqué dans la mesure où, par ce jugement, le Tribunal administratif a accordé à M. X la décharge des suppléments d'imposition litigieux, et non pas uniquement les réductions demandées par le contribuable, ensemble le rétablissement des droits et pénalités que celui-ci n'avait pas contestés ;</AL><AL>Décide : Rétablissement partiel.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="28/09/1983" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IFC6320FC8IFB45-EFL"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="28/09/1983" ID="R10C6320FC8IFB45-EFL" JURI-DATE="1983-09-28" JURI-GPS-ID="gdf0a8a82-5a7f-4fd2-8cf1-c3c4b6d298d3" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="40169" NATURE="CE" NOM="X" REF="40169">CE 28 septembre 1983 n° 40169, X </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que la SCI X, dont Y est l'un des associés, a été constituée le 27 juin 1961 en vue d'acquérir un terrain de 1 ha 39 à ... et de construire sur ce terrain un ou plusieurs immeubles collectifs ; que, du fait de difficultés rencontrées dans l'obtention du permis de construire, la SCI a, en 1974, vendu ce terrain et s'est mise en liquidation ; que, se fondant sur les articles 150 ter et 1655 ter du code général des impôts, l'administration a assujetti Y, à raison de la part lui revenant dans la plus-value réalisée à l'occasion de cette vente, à une imposition supplémentaire à l'impôt sur le revenu au titre de l'année 1974, dont il demande la décharge ;</AL><AL>Considérant qu'en vertu de l'article 206.2 du code général des impôts, les sociétés civiles sont passibles de l'impôt sur les sociétés "si elles se livrent à une exploitation ou à des opérations visées aux articles 34 et 35 ; que, toutefois, aux termes de l'article 1655 ter du même code : "les sociétés qui ont, en fait, pour unique objet, soit la construction ou l'acquisition d'immeubles ou de groupes d'immeubles en vue de leur division par fractions destinées à être attribuées aux associés en propriété ou en jouissance, soit la gestion de ces immeubles ou groupes d'immeubles ainsi divisés, soit la location pour le compte d'un ou plusieurs des membres de la société de tout ou partie des immeubles ou fractions d'immeubles appartenant à chacun de ces membres, sont réputées, quelle que soit leur forme juridique, ne pas avoir de personnalité distincte de celle de leurs membres pour l'application des impôts directs" ;</AL><AL>SUR LE MOYEN TIRE DE L'ARTICLE 206 DU CODE GENERAL DES IMPOTS :</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction qu'à la date à laquelle elle a été constituée, la SCI X avait, en fait, pour unique objet la construction, sur le terrain de ..., d'un ou de plusieurs immeubles en vue de leur division en fractions destinées à être attribuées aux associés en propriété et répondait dès lors aux conditions fixées à l'article 1655 ter du code général des impôts ; qu'elle n'a réalisé, avant la revente du terrain, aucune opération étrangère à son objet social ; que, dans ces conditions, ladite société civile immobilière a conservé le bénéfice de l'article 1655 ter, en dépit de la circonstance qu'elle a été empêchée de réaliser son objet social et qu'elle a dû en conséquence revendre le terrain pour pouvoir être liquidée ; que la circonstance que les associés se seraient livrés habituellement, en leur nom propre ou à raison de leur participation à d'autres sociétés, à des opérations de la nature de celles que vise l'article 35.I 1° du code général des impôts n'a pas été de nature à la placer en dehors du champ d'application de l'article 1655 ter précité ; que l'article 206 du code général des impôts n'était dès lors pas applicable ; que c'est par suite à bon droit que, sur le fondement de l'article 1655 ter du code général des impôts, l'administration a réintégré la plus-value réalisée à l'occasion de cette vente dans les revenus imposables de Y à concurrence des droits détenus par celui-ci dans ladite société civile ;</AL><AL>SUR LE MOYEN TIRE DE CE QUE LA PLUS-VALUE IMPOSEE N'AURAIT PAS ETE EFFECTIVEMENT MISE A LA DISPOSITION DU REQUERANT PAR X :</AL><AL>Considérant que la plus-value dont il s'agit est de la nature de celles qui, en vertu de l'article 150 ter du code général des impôts applicable à l'année d'imposition 1974, doivent être soumises à l'impôt sur le revenu selon les règles, propres à cette catégorie de revenus, qu'énonce cet article, y compris dans l'hypothèse, expressément prévue au deuxième alinéa du I.1 dudit article, où la plus-value a été réalisée à l'occasion de la cession de terrains appartenant à une société civile ne relevant pas du régime fiscal des sociétés de capitaux ; qu'il est constant que les bases de l'imposition contestée ont été fixées en faisant une exacte application des règles de détermination du montant de la plus-value imposable qui sont tracées au II et au III de l'article 150 ter ; que le requérant ne peut pas, dans ces conditions, invoquer utilement la circonstance que la SCI aurait été amenée à supporter des frais généraux tels que la plus-value litigieuse n'a pas pu être mise à la disposition des associés, dès lors que ces frais généraux ne sont pas au nombre des charges dont l'article 150 ter admet la déductibilité ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de tout ce qui précède que Y n'est pas fondé à se plaindre de ce que, par le jugement attaqué, qui n'est pas entaché de contradiction de motifs, le tribunal administratif de Lyon a rejeté sa demande ;</AL><AL>DECIDE :</AL><AL>ARTICLE 1<E>er</E> : La requête de Y est rejetée.</AL><AL>ARTICLE 2 : La présente décision sera notifiée au ministre de l'économie, des finances et du budget et à Y.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="28/09/1983" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I11C6320FC8IFB45-EFL"><NINFO>9</NINFO><ABS><DESC>champ d'application</DESC><DESC>société immobilière de copropriété transparente (art. 1655 ter)</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>Une société constituée en vue de la construction d'un immeuble destiné à être attribué par fractions aux associés entre dans le champ de l'article 1655 ter du CGI et y reste même si, empêchée de réaliser son objet social, elle doit revendre le terrain acquis pour pouvoir être liquidée. Alors même que ses associés seraient marchands de biens à titre personnel, elle n'est pas passible de l'impôt sur les sociétés.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Imposition des associés. Un associé de société immobilière transparente est régulièrement imposé sur sa part de la plus-value de cession de terrain réalisée par la société, sans qu'il y ait lieu de rechercher si la plus-value a été ou non effectivement mise à sa disposition.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="28/09/1983" ID="R12C6320FC8IFB45-EFL" JURI-DATE="1983-09-28" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="40931" NATURE="CE" REF="40931">CE 28 septembre 1983 n° 40931, 7<E>e</E> et 9<E>e</E> sous-sections.</REFDOC><TXD><AL>MM. Lasry, Prés. - Teissier du Cros, Rapp. - Bissara, Comm. du Gouv.</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que la société civile immobilière X, dont M. X est l'un des associés, a été constituée le 27 juin 1961 en vue d'acquérir un terrain de 1 ha 39 à D et de construire sur ce terrain un ou plusieurs immeubles collectifs ; que, du fait de difficultés rencontrées dans l'obtention du permis de construire, la société civile immobilière Y a, en 1974, vendu ce terrain et s'est mise en liquidation ; que, se fondant sur les articles 150 ter et 1655 ter du CGI, l'Administration a assujetti M. X, à raison de la part lui revenant dans la plus-value réalisée à l'occasion de cette vente, à une imposition supplémentaire à l'impôt sur le revenu au titre de l'année 1974, dont il demande la décharge ;</AL><AL>Considérant qu'en vertu de l'article 206-2 du CGI, les sociétés civiles sont passibles de l'impôt sur les sociétés « si elles se livrent à une exploitation ou à des opérations visées aux articles 34 et 35 » ; que, toutefois, aux termes de l'article 1655 ter du même Code : « les sociétés qui ont, en fait, pour unique objet, soit la construction ou l'acquisition d'immeubles ou de groupes d'immeubles en vue de leur division par fractions destinées à être attribuées aux associés en propriété ou en jouissance, soit la gestion de ces immeubles ou groupes d'immeubles ainsi divisés, soit la location pour le compte d'un ou plusieurs des membres de la société de tout ou partie des immeubles ou fractions d'immeubles appartenant à chacun de ces membres, sont réputées, quelle que soit leur forme juridique, ne pas avoir de personnalité distincte de celle de leurs membres pour l'application des impôts directs » ;</AL><AL>Sur le moyen tiré de l'article 206 du CGI :</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction qu'à la date à laquelle elle a été constituée, la société civile immobilière Y avait, en fait, pour unique objet la construction, sur le terrain de D, d'un ou de plusieurs immeubles en vue de leur division en fractions destinées à être attribuées aux associés en propriété et répondait dès lors aux conditions fixées à l'article 1655 ter du CGI ; qu'elle n'a réalisé, avant la revente du terrain, aucune opération étrangère à son objet social ; que, dans ces conditions ladite société civile immobilière a conservé le bénéfice de l'article 1655 ter, en dépit de la circonstance qu'elle a été empêchée de réaliser son objet social et qu'elle a dû en conséquence revendre le terrain pour pouvoir être liquidée ; que la circonstance que les associés se seraient livrés habituellement, en leur nom propre ou à raison de leur participation à d'autres sociétés, à des opérations de la nature de celles que vise l'article 35-I-1° du CGI n'a pas été de nature à la placer en dehors du champ d'application de l'article 1655 ter précité ; que l'article 206 du CGI n'était dès lors pas applicable ; que c'est par suite à bon droit que, sur le fondement de l'article 1655 ter du CGI, l'Administration a réintégré la plus-value réalisée à l'occasion de cette vente dans les revenus imposables de M. X à concurrence des droits détenus par celui-ci dans ladite société civile ;</AL><AL>Sur le moyen tiré de ce que la plus-value imposée n'aurait pas été effectivement mise à la disposition du requérant par la société civile immobilière Y ;</AL><AL>Considérant que la plus-value dont il s'agit est de la nature de celles qui, en vertu de l'article 150 ter du CGI applicable à l'année d'imposition 1974, doivent être soumises à l'impôt sur le revenu selon les règles, propres à cette catégorie de revenus, qu'énonce cet article, y compris dans l'hypothèse, expressément prévue au deuxième alinéa du I-1 dudit article, où la plus-value a été réalisée à l'occasion de la cession de terrains appartenant à une société civile ne relevant pas du régime fiscal des sociétés de capitaux ; qu'il est constant que les bases de l'imposition contestée ont été fixées en faisant une exacte application des règles de détermination du montant de la plus-value imposable qui sont tracées au II et au III de l'article 150 ter ; que le requérant ne peut pas, dans ces conditions, invoquer utilement la circonstance que la société civile immobilière Y aurait été amenée à supporter des frais généraux tels que la plus-value litigieuse n'a pas pu être mise à la disposition des associés, dès lors que ces frais généraux ne sont pas au nombre des charges dont l'article 150 ter admet la déductibilité ;</AL><AL>Décide : Rejet de la requête.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="28/09/1983" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I13C6320FC8IFB45-EFL"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="28/09/1983" ID="R14C6320FC8IFB45-EFL" JURI-DATE="1983-09-28" JURI-GPS-ID="gdf3076fc-91eb-4ccf-86d5-f3dbcf0bb15e" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="81-15 840" NATURE="Cass. civ." NOM="Cie Rhin et Moselle c/ Ghenna" REF="81-15 840">Cass. 3<E>e</E> civ. 28 septembre 1983 n° 81-15.840, Cie Rhin et Moselle c/ Ghenna</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE, PRIS DANS SA DEUXIEME BRANCHE :</AL><AL>VU L'ARTICLE 1733 DU CODE CIVIL,</AL><AL>ATTENDU QUE, POUR REJETER LA DEMANDE DE LA COMPAGNIE RHIN ET MOSELLE, SUBROGEE DANS LES DROITS DES PROPRIETAIRES D'UN IMMEUBLE A USAGE D'HOTEL MEUBLE ET DE DEBIT DE BOISSONS DETRUIT DANS UN INCENDIE, DEMANDE TENDANT A OBTENIR DES CONSORTS X... ET Y..., Z... A BAIL, ET DE LEUR ASSUREUR, LA COMPAGNIE LA LUTECE, LE REMBOURSEMENT DE LA SOMME QU'ELLE A DU PAYER A LA SUITE DU SINISTRE, L'ARRET ATTAQUE (PARIS, 6 JUILLET 1981) RETIENT, PAR MOTIFS PROPRES ET ADOPTES, QU'IL SE DEDUIT DE L'EXPERTISE LA CERTITUDE QUE L'INCENDIE EST D'ORIGINE CRIMINELLE, QU'AUCUNE IMPRUDENCE OU NEGLIGENCE N'EST ETABLIE A L'ENCONTRE DES Z... ET QUE L'ORIGINE CRIMINELLE DE L'INCENDIE CONSTITUE, DANS CES CONDITIONS, UN CAS FORTUIT OU DE FORCE MAJEURE AU SENS DE L'ARTICLE 1733 DU CODE CIVIL ;</AL><AL>QU'EN STATUANT AINSI, SANS RECHERCHER SI L'ORIGINE CRIMINELLE DE L'INCENDIE PRESENTAIT POUR LES Z... LES CARACTERES D'IMPREVISIBILITE ET D'IRRESISTIBILITE PROPRES A LA FORCE MAJEURE, LA COUR D'APPEL N'A PAS DONNE DE BASE LEGALE A SA DECISION ; </AL><AL>PAR CES MOTIFS, ET SANS QU'IL Y AIT LIEU DE STATUER SUR LA PREMIERE BRANCHE DU MOYEN : CASSE ET ANNULE, L'ARRET RENDU LE 6 JUILLET 1981, ENTRE LES PARTIES, PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES, AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET, ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL D'ORLEANS, A CE DESIGNEE PAR DELIBERATION SPECIALE, PRISE EN LA CHAMBRE DU CONSEIL.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="28/09/1983" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I15C6320FC8IFB45-EFL"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="28/09/1983" ID="R16C6320FC8IFB45-EFL" JURI-DATE="1983-09-28" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="1675" NATURE="Cass. soc." NOM="CPAM des Travailleurs Salariés de la Somme et autre c/ Caisse Départementale des Incendies de la Somme" RC="1675">Cass. soc. 28 septembre 1983, (n°1675), CPAM des Travailleurs Salariés de la Somme et autre c/ Caisse Départementale des Incendies de la Somme.</REFDOC><ABS><DESC> </DESC></ABS><TXD><AL>"Le moyen reproche à l'arrêt d'avoir dit qu'il n'y a plus lieu désormais, pour la Caisse Départementale des Incendies de la Somme (CDIS), de payer des cotisations à la Caisse Primaire d'Assurance Maladie du chef des correspondants locaux qu'elle charge de recevoir des souscriptions et d'encaisser des primes, et d'avoir dite fondée en son principe l'action en remboursement de cotisations antérieurement payées, au motif que les correspondants de la CDIS, secrétaires de Mairie ou instituteurs, désignés par les Maires du département et chargés d'établir des bordereaux et de percevoir des primes - avec commission de 10 % rémunérant leur activité - ne reçoivent que des directives de la CDIS : qu'ils ne sont pas dans un état de dépendance vis-à-vis de la Caisse Départementale qui n'a pas la faculté de les choisir, ne peut les révoquer et n'a pas de pouvoir disciplinaire à leur égard ; qu'ainsi il n'existe entre les correspondants et la Caisse aucun lien d'employeur à employé et qu'ils ne rentrent pas dans les prévisions de l'article L. 241 du Code de la Sécurité sociale, alors que l'arrêt viole par voie de fausse qualification l'article L. 241 précité, que peu importent le caractère accessoire de l'activité litigieuse et les termes de l'écrit de 1819 organisant théoriquement la désignation des correspondants de la CDIS chargés de recevoir des souscriptions, de proposer de nouvelles formules d'assurances et d'encaisser des primes ; que dès lors que ces correspondants acceptent d'agir au profit de la CDIS, qui les rémunère, et constituent un lien indispensable entre cette Caisse et ses assurés, dès lors qu'ils travaillent au sein d'un service organisé en recevant des directives, qu'ils remplissent des bordereaux - préétablis par la Caisse elle-même - les transmettent à la Caisse à des fins administratives et comptables, les conditions d'un assujettissement, avec paiement corrélatif de cotisations, étaient établies" ;</AL><AL>Le demandeur au pourvoi n° 80-12.631 invoque, à l'appui de celui-ci, deux moyens de cassation.</AL><AL>Sur le rapport de M. le Président Vellieux, les observations de Me Rouvière, avocat de la Caisse Primaire d'Assurance Maladie des Travailleurs Salariés de la Somme, de la société civile professionnelle Nicolas et Masse-Dessen, avocat de la Caisse Départementale des Incendiés de la Somme, les conclusions de M. Franck, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Vu la connexité joint les pourvois n° 80-11.657 et 80-12.631 ;</AL><AL>Sur le premier moyen du pourvoi n° 80-11.657 et les deux moyens du pourvoi n° 80-12.631 :</AL><AL>Vu l'article L. 241 du Code de la Sécurité sociale ;</AL><AL>Attendu que pour dire que la Caisse Départementale des Incendies de la Somme n'avait jamais eu à verser de cotisations de sécurité sociale sur les rémunérations qu'elle remettait à ses correspondants locaux, secrétaires de mairie ou instituteurs publics chargés de recevoir les souscriptions, d'établir les bordereaux et d'encaisser les primes, les juges du fond énoncent essentiellement qu'il s'agit d'une activité accessoire pour les intéressés désignés par le maire de la commune, qu'ils ne reçoivent que des recommandations, ne sont pas dans un état de dépendance vis-à-vis de la Caisse des Incendiés qui ne les choisit pas, ne peut les révoquer et n'a pas de pouvoir disciplinaire sur eux ;</AL><AL>Attendu cependant qu'aucune des circonstances relevées n'excluait l'existence d'un service organisé par la Caisse des Incendiés dans son seul intérêt dont les directives s'imposaient nécessairement aux personnes qui acceptaient de s'y intégrer moyennant rémunération ;</AL><AL>D'où il suit qu'en statuant ainsi qu'elle l'a fait, la Cour d'appel qui au surplus a omis d'appeler en la cause l'organisme de protection sociale des travailleurs indépendants susceptible d'être concerné par l'activité de ces correspondants, n'a pas donné de base légale à sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs, et sans qu'il soit besoin de statuer sur le second moyen du pourvoi n° 80-11.657 :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu le 20 février 1980, entre les parties, par la Cour d'appel d'Amiens ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Douai, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne la défenderesse, envers les demandeurs, aux dépens liquidés à la somme de quatre-vingt-cinq francs trente six centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour/être transcrit sur les registres de la Cour d'appel d'Amiens, en marge ou à la suite de l'arrêt annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt-huit septembre mille neuf cent quatre-vingt-trois .</AL><AL> </AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="28/09/1983" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I17C6320FC8IFB45-EFL"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="28/09/1983" ID="R18C6320FC8IFB45-EFL" JURI-DATE="1983-09-28" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="1680" NATURE="Cass. soc." NOM="Huguet c/ CPCAM de la Région Parisienne et autre" RC="1680">Cass. soc. 28 septembre 1983, (n°1680), Huguet c/ CPCAM de la Région Parisienne et autre</REFDOC><ABS><DESC> </DESC></ABS><TXD><AL>"Le moyen fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir décidé que le décès de M. Huguet survenu le 8 mai 1976 à Londres où il se trouvait en mission au service de son employeur n'avait pas de caractère professionnel et que sa veuve agissant tant à titre personnel qu'en qualité de représentant légal de ses enfants mineurs ne pouvait se voir accorder le bénéfice des avantages reconnus aux ayants droit des victimes d'accident du travail, 1°) aux motifs d'une part, qu'on ne pouvait considérer que M. Hugues se trouvait, lors de l'accident, en mission en Angleterre où il n'avait pas été envoyé à titre temporaire pour y accomplir une tâche limitée et de courte durée, car il y effectuait un stage prolongé en vue essentiellement de parfaire sa formation professionnelle et que l'accident étant survenu en dehors du temps et du lieu du travail qui impliquait sa présence au bureau les jours ouvrables, c'était à ses ayants droit à prouver que l'accident s'était produit alors qu'il travaillait pour le compte de la société, alors que, se fondant sur les documents et attestations versés aux débats (contrat de travail, attestations de l'employeur et des collègues de travail), Mme Huguet avait soutenu dans ses conclusions sur ce point délaissées, que son mari se trouvait à Londres en stage et chargé de l'étude de certains dossiers pour son employeur, que ses frais de mission étaient entièrement pris en charge par celui-ci, que l'accident s'était produit dans un logement de fonction, que l'horaire de travail de la victime étant variable, il travaillait chez lui le jour de l'accident pour son employeur et qu'en l'état de ces circonstances d'où il résultait que le sinistre s'était produit alors que la victime se trouvait en mission à Londres pour son employeur, la Cour était tenue de rechercher si la présomption d'imputabilité ne jouait pas en faveur des ayants droit de la victime et que pour ne l'avoir pas fait, elle a entaché son arrêt d'un défaut de motifs par défaut de réponse à conclusions en violation de l'article 455 du Nouveau Code de procédure civile, 2°) au motif d'autre part que s'il existe des présomptions en faveur de la thèse selon laquelle la victime, juste avant l'accident, travaillait pour son employeur et qu'une interruption de quelques instants dans le déroulement de ce travail ne permet pas d'exclure le bénéfice de la protection résultant de la législation sur les accidents du travail, il ne serait pas établi qu'au moment du sinistre la victime n'avait pas définitivement terminé sa journée de travail, qu'elle n'avait pas repris sa pleine indépendance et n'avait pas accompli un acte de la vie courante, alors que d'une part, dès l'instant où la Cour constatait que l'accident s'était produit au cours d'une brève détente, pendant le travail, qui ne suffisait pas à exclure le bénéfice de la protection résultant de la législation sur les accidents du travail, d'où il résultait nécessairement que la présomption devait jouer en faveur de la victime, c'était à la caisse à rapporter la preuve que la victime n'aurait pas repris son travail après l'accident, recouvrant sa pleine indépendance et accomplissant un acte de la vie courante et que, pour en avoir décidé autrement, la Cour a de ce chef violé l'article 1315 du Code civil, alors que, d'autre part, en l'état d'un accident survenu lorsque, au cours de son travail, la victime prenait une courte détente, la Cour ne pouvait décider que l'accident en cause n'était pas un accident du travail et pour en avoir décidé autrement, elle a violé l'article L. 415 du Code de la Sécurité sociale" ;</AL><AL>La Société Linklaters and Paines, demanderesse au pourvoi incident, invoque les deux moyens de cassation suivants :</AL><AL>Premier moyen : "Le moyen reproche à l'arrêt attaqué d'avoir refusé la prise en charge des conséquences du décès de M. Huguet au titre des accidents du travail, aux motifs que si l'on peut admettre que M. Huguet, salarié envoyé en mission, se livrait, le jour de l'accident, à des tâches d'ordre intellectuel en rapport avec son emploi, et si une interruption de quelques instants en vue d'une courte détente n'aurait pas suffi à l'exclure du bénéfice de la protection résultant de la législation sur les accidents du travail, la preuve que le salarié ait eu l'intention de reprendre sa tâche après cette courte pause et qu'il n'avait pas repris sa pleine indépendance en accomplissant un acte de la vie courante - lequel, eu égard aux circonstances de l'accident, ne saurait être considéré comme totalement étranger à la réalisation du dommage - n'est pas rapportée, alors que, dans la mesure où le salarié en mission est présumé se trouver sous l'autorité de son employeur, l'accident dont ce salarié a été victime alors qu'il se trouvait en mission doit être considéré comme constituant un accident de travail, sauf à la caisse de prouver que, le salarié ayant recouvré son indépendance, l'accident est survenu à l'occasion d'un fait détachable de sa mission, qu'en exigeant des ayants droit d'un salarié tué alors qu'il se trouvait en mission, qu'ils établissent que l'accident est survenu à un moment où ce salarié se trouvait sous la dépendance de l'employeur, la Cour d'appel a renversé la charge de la preuve et violé les articles 1315 du Code civil et L. 415 du Code de la Sécurité sociale" ;</AL><AL>Second moyen : "Le moyen reproche à l'arrêt attaqué d'avoir refusé la prise en charge des conséquences du décès de M. Huguet au titre des accidents du travail, aux motifs que si l'on peut admettre que M. Huguet, salarié envoyé en mission, se livrait, le jour de l'accident, à des tâches d'ordre intellectuel en rapport avec son emploi, et si une interruption de quelques instants en vue d'une courte détente n'aurait pas suffi à l'exclure du bénéfice de la protection résultant de la législation sur les accidents du travail, la preuve que le salarié ait eu l'intention de reprendre sa tâche après cette courte pause et qu'il n'avait pas repris sa pleine indépendance en accomplissant un acte de la vie courante - lequel, eu égard aux circonstances de l'accident, ne saurait être considéré comme totalement étranger à la réalisation du dommage - n'est pas rapportée, alors que les moments de détente pris par le salarié qui n'est pas astreint à un horaire de travail déterminé, lesquels sont nécessités par le caractère continu des tâches qui lui incombent, ne sont pas considérés comme des actes de la vie courante indépendants de son emploi, qu'il importe peu, à cet égard, que ces "pauses" ne soient pas de courte durée dès lors qu'elles sont imposées pour un travail particulièrement soutenu, qu'en l'espèce, et à supposer que M. Huguet n'ait pas entendu reprendre ses travaux immédiatement après la fin du moment de détente qu'il s'était octroyé, la Cour devait rechercher si l'interruption du travail par M. Huguet, même pendant un long moment, n'était pas justifiée par l'ampleur des activités exigées de lui, et dépendait, directement, de son emploi, que faute d'avoir procédé à une telle recherche, la Cour a privé sa décision de base légale au regard de l'article L. 415 du Code de la Sécurité sociale" ;</AL><AL>Sur les moyens réunis du pourvoi principal et du pourvoi incident :</AL><AL>Attendu que M. Huguet, employé en qualité d'assistant au directeur juridique de l'agence de la Société Linklaters and Plaines, avait été détaché au siège de Londres afin d'y parfaire ses connaissances du droit anglais et éventuellement contacter les clients, qu'il a été tué par la foudre le samedi 8 juin 1976 vers dix-huit heures trente tandis qu'il se trouvait assis sur un banc sous un arbre dans le jardin de son appartement de fonctions ;</AL><AL>Attendu que sa veuve et son employeur font grief à la Cour d'appel d'avoir décidé qu'il ne s'agissait pas d'un accident du travail aux motifs essentiels qu'il ne se trouvait pas en mission lors de l'accident et que c'est à ses ayants droit d'apporter la preuve que l'accident s'est produit à un moment où il travaillait pour le compte de son employeur, preuve que la Cour a estimé non établie, alors que, d'une part, la veuve avait soutenu que son mari se trouvait en stage à Londres et chargé de l'étude de certains dossiers confiés par son employeur, que ses frais de missions étaient entièrement pris en charge par l'employeur, que l'accident s'est produit dans un logement de fonctions au cour d'un horaire de travail variable, que la Cour aurait dû rechercher si la présomption d'imputabilité ne jouait pas en sa faveur, que, d'autre part, l'accident s'est produit au cours d'une brève détente qui ne suffisait pas à exclure le bénéfice de la protection résultant de la législation sur les accidents du travail d'où il résultait nécessairement que la présomption devait jouer en sa faveur, qu'au surplus, en exigeant des ayants droit qu'ils établissent que l'accident est survenu à un moment où le salarié se trouvait sous la dépendance de l'employeur, les juges du fond ont renversé la charge de la preuve, qu'enfin, à supposer que M. Huguet n'ait pas entendu reprendre son travail immédiatement, la Cour devait rechercher si l'interruption n'était pas justifiée par l'ampleur des travaux exigés de lui ;</AL><AL>Mais attendu que la Cour d'appel a retenu que M. Huguet, détaché à Londres où il s'était installé avec sa famille, effectuait un stage prolongé en vue de parfaire sa formation professionnelle, ce qui excluait l'existence d'une mission pour le compte de l'employeur, et par suite le bénéfice de la présomption d'imputabilité pendant la durée de la mission, qu'en présence d'un accident survenu en dehors du temps et du lieu du travail, (un jour de congé dans un jardin), alors qu'aucun dossier n'a été retrouvé à son domicile, la Cour, qui n'était pas tenue de suivre les parties dans le détail de leur argumentation, a sans renverser la charge de la preuve, justement déduit que l'accident s'était produit à un moment où M. Huguet avait repris sa pleine indépendance et accomplissait un acte de la vie courante, qu'elle a ainsi justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette les pourvois formés contre l'arrêt rendu le 31 octobre 1980, par la Cour d'appel de Paris ;</AL><AL>Laisse à la charge des parties leurs dépens respectifs, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt-huit septembre mille neuf cent quatre-vingt-trois .</AL><AL> </AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="13"></DEBUA><DEBUR DATE="28/09/1983" N="13"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I19C6320FC8IFB45-EFL"><NINFO>13</NINFO><REFDOC DATE="28/09/1983" ID="R1AC6320FC8IFB45-EFL" JURI-DATE="1983-09-28" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="1687" NATURE="Cass. soc." NOM="Voisin c/ SIGUY" RC="1687">Cass. soc. 28 septembre 1983, (n°1687), Voisin c/ SIGUY</REFDOC><ABS><DESC> </DESC></ABS><TXD><AL>Sur les deux premiers moyens réunis, pris de la violation des articles 1134 du Code civil et 455 du Code de procédure civile :</AL><AL>Attendu que M. Voisin a été successivement l'employé de la société immobilière de la Martinique et de la Guyane (SIMAG) et de la société immobilière de la Guyane (SIGUY), section guyanaise de la première société transformée en société indépendante ; que l'âge de la retraite à la SIMAG était de 65 ans, tandis que le règlement du personnel adopté par la SIGUY l'avait fixé à 60 ans ; que parvenu à cet âge, M. Voisin a obtenu deux prorogations successives d'un an ; qu'il a été mis fin à ses fonctions à l'expiration de la seconde ;</AL><AL>Attendu qu'il fait grief à l'arrêt confirmatif attaqué de l'avoir débouté de sa demande en paiement d'indemnité de rupture au motif qu'il avait acquiescé à la disposition du règlement du personnel de la société SIGUY ramenant à 60 ans l'âge de la retraite, alors d'une part qu'elle ne lui était pas opposable, le nouveau règlement réservant les droits acquis, et qu'il pouvait se prévaloir de celle du précédent règlement fixant la retraite à 65 ans, alors d'autre part, que cette disposition du nouveau règlement ne prévoyait la possibilité d'aucune prorogation, et alors enfin que son acquiescement ne pouvait être présumé du fait qu'il n'avait pas protesté en recevant les lettres de prorogation de l'employeur, dès lors que le libellé de ces lettres était ambigu, et qu'elles n'emportaient aucune conséquence quant à l'exécution du contrat de travail ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte des constatations des juges du fond que M. Voisin qui était passé au service de la société SIGUY contre laquelle sa demande était dirigé, était soumis au règlement intérieur de cette société ; que d'ailleurs en lui accordant à deux reprises une prorogation de son contrat, à laquelle aucune disposition expresse du règlement du personnel ne mettait obstacle, l'employeur lui avait rappelé que l'âge de la retraite était fixé à 60 ans, qu'au reçu de ces lettres il n'avait élevé aucune protestation et qu'avisé du refus d'une nouvelle prorogation par une lettre faisant encore état de cette disposition du règlement du personnel, il ne s'était nullement prévalu d'un droit acquis à la retraite à 65 ans ; que les juges du fond ont de ce chef légalement justifié leur décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Les rejette.</AL><AL>Mais sur le troisième moyen :</AL><AL>Vu l'article 1134 du Code civil,</AL><AL>Attendu que pour débouter M. Voisin de ses demandes en paiement d'indemnités de rupture les juges d'appel ont énoncé que la société SIGUY ne l'avait pas licencié le 30 juin 1979, cette date constituant simplement l'expiration du contrat à durée déterminée d'un an conclu entre les parties à compter du 1<E>er</E> juillet 1978 ;</AL><AL>Attendu cependant que la mise à la retraite de M. Voisin à l'expiration de la seconde de ces prorogations constituait un licenciement au sens de la réglementation légale, et ne pouvait priver le salarié des avantages qu'il tenait de la loi ; qu'en statuant comme elle l'a fait, la Cour d'appel a violé le texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu le 28 janvier 1981, entre les parties, par la Cour d'appel de Fort-de-France ; remet en conséquence la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt, et pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Basse-Terre, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne la défenderesse envers le demandeur, aux dépens liquidés à la somme de sept francs trente centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Fort-de-France, en marge ou à la suite de l'arrêt annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt-huit septembre mille neuf cent quatre-vingt-trois .</AL><AL> </AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="14"></DEBUA><DEBUR DATE="28/09/1983" N="14"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1BC6320FC8IFB45-EFL"><NINFO>14</NINFO><REFDOC DATE="28/09/1983" ID="R1CC6320FC8IFB45-EFL" JURI-DATE="1983-09-28" JURI-GPS-ID="g049320ef-d8db-46c5-91dd-1372bcb479e5" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="81-40 008" NATURE="Cass. soc." NOM="SARL Leclerc c/ Lefevre" RC="1689" REF="81-40 008">Cass. soc. 28 septembre 1983 n° 81-40.008, (n°1689), SARL Leclerc c/ Lefevre</REFDOC><ABS><DESC> </DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Vu l'article 1134 du Code civil et l'accord paritaire de mensualisation du 10 décembre 1970 ;</AL><AL>Attendu que pour condamner la société à responsabilité limitée Pierre Leclerc à payer à Mme Lefevre, ouvrière à son service, un complément à l'indemnité de maladie qu'elle a reçue du 5 au 12 novembre 1979, le jugement prud'homal attaqué a estimé que la salariée pouvait refuser de se soumettre à la contre-visite médicale effectuée, le 12 novembre 1979, par le médecin de l'entreprise au motif que ce dernier l'avait avisée que sa démarche aurait lieu le 8 novembre, qu'il ne l'avait pas prévenue du report de la contre-visite au 12 novembre et que cette omission ne lui avait pas permis d'aviser son médecin traitant pour l'organisation d'un examen contradictoire ;</AL><AL>Attendu cependant que l'obligation mise à la charge de la salariée par l'accord paritaire du 10 décembre 1970, de se soumettre à la contre-visite organisée par l'employeur qui n'avait pas à revêtir un caractère contradictoire, constituait la condition de l'engagement pris par l'employeur de verser des indemnités compensatrices de maladie ; d'où il suit qu'en accordant à Mme Lefevre le bénéfice desdites indemnités sans qu'elle ait respecté cette disposition substantielle, le Conseil de prud'hommes a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Et sur le second moyen :</AL><AL>Vu l'article 700 du Code de procédure civile ;</AL><AL>Attendu que le Conseil de prud'hommes a condamné la société à responsabilité limitée Pierre Leclerc à payer à Mme Lefevre la somme de 800 francs qu'elle réclamait sur le fondement de l'article 700 du Code de procédure civile ;</AL><AL>Attendu, cependant, que le rejet éventuel d'une partie des prétentions de Mme Lefevre est susceptible d'entraîner une modification de cette décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, mais seulement en ce qui concerne l'indemnité de maladie et la somme due par application de l'article 700 du Nouveau Code de procédure civile, l'arrêt rendu le 12 septembre 1980, entre les parties, par le Conseil de prud'hommes de Charlevilles-Mézières ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt, et, pour être fait droit, les renvoie devant le Conseil de prud'hommes de Fumay, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne la défenderesse, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de sept francs trente centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Conseil de prud'hommes de Charleville-Mézières, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt-huit septembre mille neuf cent quatre-vingt-trois ;</AL><AL> </AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="15"></DEBUA><DEBUR DATE="28/09/1983" N="15"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1DC6320FC8IFB45-EFL"><NINFO>15</NINFO><REFDOC DATE="28/09/1983" ID="R1EC6320FC8IFB45-EFL" JURI-DATE="1983-09-28" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="81-40 966" NATURE="Cass. soc." NOM="Emigré c/ SIGUY" RC="1688" REF="81-40 966">Cass. soc. 28 septembre 1983 n° 81-40.966, (n°1688), Emigré c/ SIGUY</REFDOC><ABS><DESC> </DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles L. 122-4 et suivants du Code du travail et de l'article 1134 du Code civil :</AL><AL>Attendu que la société immobilière Guy, qui employait M. Emigré depuis le 3 janvier 1974 en qualité d'agent d'entretien, a reçu le 16 septembre 1978, tandis que ce dernier se trouvait en congé en France pour 3 mois, une lettre recommandée de démission, que le 28 septembre, M. Emigré a informé son employeur qu'il n'avait jamais démissionné et que la lettre ne pouvait être qu'un faux, que la société immobilière Guy, qui avait le 21 septembre accusé réception de la lettre du 16 septembre et adressé à M. Emigré une fiche de salaire, une attestation d'employeur, un chèque et un reçu pour solde de tout compte qui lui avait été retourné signé, a refusé de le réintégrer ;</AL><AL>Attendu qu'un rapport d'expertise graphologique a établi que si M. Emigré n'était l'auteur ni de la lettre initiale ni de la correspondance ultérieure, cet auteur se trouvait dans son entourage et qu'il avait agi sur ses instructions ;</AL><AL>Attendu que M. Emigré fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir dit que la rupture du contrat de travail n'était pas imputable à la société immobilière Guy, alors que la démission du salarié procédait d'une volonté équivoque exprimée dans une période de congé avant l'expiration de laquelle aucune décision nouvelle ne pouvait être prise, que l'employé ne démontre pas la nécessité où il s'est trouvé de prendre la décision d'accepter la prétendue démission malgré les dénégations du salarié, que la Cour ne pouvait ignorer les résultats de l'expertise mettant hors de cause le salarié quant à la signature de la lettre de démission ;</AL><AL>Mais attendu qu'appréciant la valeur et la portée de l'ensemble des éléments de la cause la Cour d'appel par arrêt confirmatif a estimé qu'on ne saurait détacher la lettre de démission de l'ensemble des rapports épistolaires tout à fait normaux qui se sont poursuivis entre l'employeur et M. Emigré, tandis que ce dernier se trouvait en congé en métropole, que la lettre de démission désavouée par M. Emigré s'intègre parfaitement dans ses rapports sans présenter de particularité quelconque, qu'elle a relevé que la graphie et la signature de la lettre litigieuse, bien que n'étant pas de la main de M. Emigré, se retrouvent sur d'autres documents et notamment le reçu pour solde de tout compte que ce dernier n'a jamais contestés, qu'elle a apprécié en fait qu'il existait des présomptions précises et concordantes établissant que M. Emigré avait décidé de démissionner de son emploi et que le rédacteur de la lettre avait reçu de M. Emigré mandat d'envoyer celle-ci ; qu'elle a ainsi justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejettele pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 17 décembre 1980 par la Cour d'appel de Fort-de-France ;</AL><AL>Condamne le demandeur, envers la défenderesse, aux dépens liquidés à la somme de..., en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt-huit septembre mille neuf cent quatre-vingt-trois .</AL><AL> </AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="16"></DEBUA><DEBUR DATE="28/09/1983" N="16"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1FC6320FC8IFB45-EFL"><NINFO>16</NINFO><REFDOC DATE="28/09/1983" ID="R20C6320FC8IFB45-EFL" JURI-DATE="1983-09-28" JURI-GPS-ID="gd64db21f-e5b0-46dd-b8bc-58a21da7d174" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="82-13 703" NATURE="Cass. soc." NOM="Gandelon c/ CPAM du Puy-de-Dôme et autres" RC="1676" REF="82-13 703">Cass. soc. 28 septembre 1983 n° 82-13.703, (n°1676), Gandelon c/ CPAM du Puy-de-Dôme et autres</REFDOC><ABS><DESC> </DESC></ABS><TXD><AL>"Il est reproché à l'arrêt attaqué d'avoir refusé de déclarer accident du travail, l'accident survenu dans l'escalier d'une mairie où une employée s'était rendue pour donner son sang, avec l'autorisation de son employeur, pendant le temps du travail, au motif qu'il ne résulte nullement des faits de la cause que l'employeur avait incité ses salariés à se rendre à la collecte de sang. Le fait de placarder une affiche dans les locaux de l'entreprise indiquant les lieux et périodes pendant lesquels il sera procédé à cette collecte, d'autoriser ses employés à s'y rendre et d'accepter de rémunérer leur absence comme temps de travail ne conférait à ses derniers qu'une simple possibilité d'accomplir un acte philantropique et purement volontaire étranger à leur activité professionnelle. Il s'en suit, l'accident produit en dehors du lieu de travail, au cours d'un parcours que l'employeur n'avait pas imposé et qu'il lui était impossible de contrôler, que Mlle Gandelon, devenue depuis Mme Audigier ne saurait prétendre que ledit accident constitue un accident du travail au sens de l'article L. 415 du Code de la Sécurité Sociale, alors que la Cour ne pouvait, sans violer les dispositions de l'article L. 415 du Code de la Sécurité Sociale, déclarer que l'accident s'était produit en dehors du lieu du travail, en effet, l'absence de l'employée ayant été autorisée par l'employeur, l'accident était bien survenu au temps et au lieu du travail"</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que le 21 mai 1979 Mme Audigier employée de la Société Thermale de La Bourboule, est tombée dans l'escalier de la mairie de La Bourboule où avec l'accord de son employeur, elle s'était rendue pour participer à une collecte de sang ; qu'elle fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir décidé qu'il ne s'agissait pas d'un accident du travail alors que son absence ayant été autorisée par l'employeur, l'accident était bien survenu au temps et au lieu du travail ;</AL><AL>Mais attendu qu'après avoir observé que l'employeur avait seulement accordé à son personnel la possibilité de participer à la collecte de sang, la Cour d'appel a exactement estimé que l'accident survenu à l'occasion de cet acte étranger à l'activité professionnelle de la victime et en un lieu où elle n'était plus soumise à l'autorité de son employeur ne pouvait constituer un accident du travail ;</AL><AL>Que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoiI formé contre l'arrêt rendu le 16 février 1981 par la Cour d'appel de Riom ;</AL><AL>Condamne la demanderesse, envers les défendeurs, aux dépens liquidés à la somme de..., en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt-huit septembre mille neuf cent quatre-vingt-trois ;</AL><AL> </AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="17"></DEBUA><DEBUR DATE="29/09/1983" N="17"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I21C6320FC8IFB45-EFL"><NINFO>17</NINFO><REFDOC DATE="29/09/1983" ID="R22C6320FC8IFB45-EFL" JURI-DATE="1983-09-29" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="5142" NATURE="CA" NOM="Goutte c/ Cantin d'Honnincthun" RC="5142" REF="Paris"> CA Paris 29 septembre 1983 n° 5142, Goutte c/ Cantin d'Honnincthun</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Statuant sur le contredit régulièrement formé par Christian GOUTTE, dûment motivé et remis, le 16 mars 1983, au greffe du tribunal de grande instance de PARIS, d'un jugement contradictoire en date du 2 mars 1983, complété par jugement du 31 mai suivant, et par lequel ledit tribunal se déclara incompétent pour connaître de la demande du susnommé aux fins de s'entendre René CAZIN D'HONNINCTHUN condamner à payer la somme de 250 000 francs majorée des intérêts au taux légal eux-mêmes capitalisés, voir le même jugement valider la saisie-arrêt pratiquée à son encontre entre les mains de le Banque Transatlantique et de la Banque Neuflize Schlumberger Mallet, renvoya le demandeur à saisir le tribunal arbitral prévu à l'article 6 du protocole d'accord conclu entre les parties le 17 juin 1981, sursit à statuer du chef de la validation de la saisie-arrêt, condamna enfin Christian GOUTTE aux dépens ;</AL><AL>CONSIDERANT que GOUTTE, au soutien de son recours fait valoir, d'une part, que le protocole d'accord du 17 juin 1981 est une convention de cession d'actions de société anonyme, acte civil par nature intervenu entre deux personnes physiques de droit privé, que la clause compromissoire qu'il contient est donc nulle ; d'autre part, que le tribunal de grande instance avait " à raison du montant de la demande ", seul, compétence à l'exclusion de toute autre juridiction pour connaître de la demande en validité de la saisie arrêt, ce " par application des articles 321.4, 3° et R 311 du code de l'organisation judiciaire " ;</AL><AL>Qu'après avoir ajouté qu'il serait d'une bonne administration de la justice de donner à l'affaire une solution définitive, GOUTTE conclut à ce que le tribunal de grande instance de PARIS soit déclaré compétent pour connaître des demandes, et à ce que la Cour évoque le fond de l'affaire ;</AL><AL>CONSIDERANT que CAZIN d'HONNINCTHUN répond que la somme dont il est demandé paiement représente le montant d'un billet à ordre créé au profit de GOUTTE mais dans le cadre de divers engagements ayant pour fins et pour objet le transfert du contrôle de deux sociétés ; que la demande est directement contestée puisqu'elle est liée à une garantie de passif et que le concluant entend se porter reconventionnellement demandeur pour toutes les insuffisances ou omissions du bilan constatées après le transfert ; que la clause compromissoire avait précisément pour objet de résoudre par la voie de l'arbitrage les contestations pouvant s'élever à cet égard et qui relèvent de l'article 631 du code de commerce ;</AL><AL>Que CAZIN d'HONNINCTHUN conclut à la confirmation du jugement entrepris ;</AL><AL>Se référant pour le surplus de l'exposé des faits aux motifs du jugement déféré et pour plus ample développement des prétentions et moyens des parties en appel, aux écritures de celles-ci régulièrement notifiées comme aux pièces ci-après visées dont il n'est pas contesté qu'elles ont été régulièrement communiqué et librement débattues ;</AL><AL>LA COUR,</AL><AL>CONSIDERANT qu'il découle de l'article 631 du Code de commerce que les parties peuvent, au moment où elles contractent, convenir de soumettre à des arbitres, lorsqu'elles viendront à se produire, les contestations entre associés, pour raison d'une société de commerce, et celles relatives aux actes de commerce entre toutes personnes ;</AL><AL>CONSIDERANT que par acte sous seing privé à Paris du 18 juin 1921 intitulé protocole d'accord et convention de garantie, ainsi que par annexe audit acte, en la même forme, au même lieu et du même jour, dont le premier juge a pertinemment décidé qu'il était partie intégrante du protocole, GOUTTE et CAZIN d'HONNINCTHUN sont, entre autres stipulations, convenus de préciser les conditions de cession des actions de la société anonyme CHARMIS dont le dernier nommé était bénéficiaire ainsi que d'en aménager les conséquences ; qu'ils ont notamment stipulé que GOUTTE, non seulement garantira l'exactitude et la sincérité des documents et situation comptables, s'engageant à régler de ses deniers personnels toute somme supplémentaire au passif qui aurait été omise et se révélerait ultérieurement et toute insuffisance d'actif par suite de suréveluation ou défaut de provision, mais encore renoncerait définitivement et irrévocablement au solde créditeur de son compte courant dans les livres de la société, s'engagerait à démissionner de ses fonctions de président directeur général et jusqu'à modification corrélative de l'inscription au registre du commerce, à ne prendre aucune décision, autre que concernant les opérations courantes, sans en avoir référé à CAZIN d'HONNINCTHUN ;</AL><AL>CONSIDERANT qu'il apparaît de ces clauses que la cession d'actions à laquelle il est fait référence, en raison de sa nature et de son importance, assurait à l'acquéreur le contrôle de la société, du coup revêtait un caractère commercial ;</AL><AL>Que, de surcroît et dans la mesure où le cédant n'aurait pas cessé d'assumer les fonctions de président directeur général de la société CHARMIS, demeuré actionnaire, le litige qui a trait à la mise en circulation d'un billet tiré par CAZIN d'HONNINCTHUN à l'ordre de GOUTTE en garantie de l'obligation aux termes de laquelle celui-là devait substituer sa caution à celle que celui-ci avait donnée à la Finter Bank Zurich ( France ) pour sûreté du découvert de la société susnommée dans les livres de cette banque, que ce litige serait entre associés pour raison d'une société de commerce ;</AL><AL>Qu'ainsi pour l'un ou l'autre de ces motifs, la clause contenue à l'article 9 du protocole et selon quoi " en cas de difficulté tant dans l'interprétation que dans l'exécution des présentes, les parties s'engagent à recourir à l'arbitrage ", et qui, par ailleurs, prévoit les modalités de désignation des arbitres, est valable ;</AL><AL>Qu'elle n'est, toutefois, valable qu'eu égard à la demande en paiement, la demande en validité de saisie-arrêt relevant de la compétence exclusive des juridictions de droit commun et, en l'espèce et en raison du montant pour lequel la saisie-arrêt a été pratiquée du tribunal de grande instance ;</AL><AL>Que c'est à bon droit que le premier juge a décidé, se déclarant incompétent pour connaître du surplus de la demande, de surseoir à statuer de ce chef qu'il s'est réservé, jusqu'à sentence arbitrale définitive ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS,</AL><AL>Confirme le jugement déféré,</AL><AL>Condamne Christian GOUTTE aux dépens d'appel.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="18"></DEBUA><DEBUR DATE="29/09/1983" N="18"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I23C6320FC8IFB45-EFL"><NINFO>18</NINFO><REFDOC DATE="29/09/1983" ID="R24C6320FC8IFB45-EFL" JURI-DATE="1983-09-29" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="X290983-1" NATURE="CA" NOM="SA Radio Sébastopol et autre c/ Banque Parisienne de credit au Commerce et à l'Industrie et autres" RC="X290983-1" REF="Paris">CA Paris 29 septembre 1983, SA Radio Sébastopol et autre c/ Banque Parisienne de credit au Commerce et à l'Industrie et autres</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur les demandes dirigées par les sociétés appelantes contre les banques, et la demande reconventionnelle de la BNP,</AL><AL>Considérant qu'il est constant que Brilleaud, comptable salarié à mi temps de chacune des deux sociétés Radio Sebastopol et Servilux, a commis des détournements de fonds au préjudice de ses employeurs en tirant à son ordre des chèques sur lesquels il opposa la signature imitée du Président directeur général de la société : pour Radio Sebastopol, 33 chèques tirés sur le compte de celle-ci à la BPC, portant la signature imitée de la dame Amar, pour Servilux 121 chèques dont 6 portent la signature imitée de Mellinger, précédent Président directeur général, les 115 autres celle également imitée de la dame Amar tirés sur le compte de cette société à la BNP ; qu'en outre Brilleaud a encore falsifié le libellé de six chèques portant la signature de la dame Amar tirés sur le compte de Servilux à la BNP et prélever diverses sommes en espèces lors des retraits effectués par cette société sur son compte, pour un montant total de 24 500 francs ;</AL><AL>Considérant que, comme l'a retenu le tribunal, les banques ne sont pas libérées de leur obligation de restituer les fonds qui lui ont été confiés quand ell se défond de ces derniers sur présentation d'un faux ordre de paiement revêtu dès l'origine de la fausse signature du client et n'ayant eu à aucun moment la qualité légale du chèque ; que le client peut alors demander le rétablissement au crédit de son compte des paiements faits ainsi à un tiers, n'ayant pas pouvoir de les recevoir ; sans avoir à démontrer la faute de la banque ; que toutefois celle-ci peut s'exonérer de son obligation en démontrant une faute du client d'une gravité telle qu'elle était pour elle imprévisible et irrésistible, et à la condition de ne pas avoir elle même commis de faute dans le contrôle de la régularité matérielle des chèques indûment payés ;</AL><AL>Considérant que pour exonérer la BPC et la BNP le jugement entrepris a retenu contre les deux sociétés diverses fautes notamment : tenue de la comptabilité lacunaire et erronée, absence de contrôle interne des écritures comptables, absence de vérification des relevés bancaires par comparaison avec les chèquiers, manque de rigueur dans la gestion ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte des constatations de l'expert Tuillet, commis en référé, que la tenue des livres comptables des deux sociétés était irrégulière et faite avec retard ; que de nombreuses erreurs volontaires d'addition ou d'imputation des écritures comptables, notamment dans les postes fournisseurs, permettaient à Brilleaud, qui tenait la comptabilité des deux sociétés, de masquer les détournements de fonds commis, pour l'essentiel, en soustrayant des chèquiers les chèques avec leur talon qu'il libellait à son ordre en imitant la signature du Président directeur général qu'aucun contrôle ni des chèquiers, ni des chèques débités sur les comptes, avec les relevés périodique de ceux-ci n'était effectué par les dirigeants sociaux jusqu'à ce que la dame Amar découvre par hasard, selon les écritures des appelantes, en 1978, seulement, la disparition de chèques avec leur talon sur un chèquier de Servilux ;</AL><AL>Considérant que les sociétés appelantes ne peuvent, pour s'exonérer de leur responsabilité envers les banques, à invoquer, les fautes qu'elles imputent à leur expert comptable commun Epelbaum ainsi qu'à leurs commissaires aux comptes respectifs, Blanc et Naccache ces fautes, à les supposer démontrées, ce qui sera examiné ci-après, pouvant tout au plus justifier un recours contre les susnommés, mais non mettre à la charge des banques les conséquences de faits commis par des tiers avec lesquels celles-ci n'ont aucun lien de droit ;</AL><AL>Considérant toutefois que pour apprécier le caractère exonératoire des fautes démontrées des deux sociétés il convient aussi de rechercher si les banques n'ont pas elles-mêmes commis des fautes dans le contrôle de la régularité formelle des chèques litigieux ;</AL><AL>Considérant que d'après les constatations de l'expert Marie-Jeanne Berrichon-Sedeyn, commis en référé, il existe des différences considérables entre le graphisme des signatures imitées et celui des signatures véritables de la dame Amar ; qu'en outre la signature de celle-ci est restée stable dans le temps et conforme aux spécimens déposés auprès de chaque banque ; qu'ainsi, alors que la signature de la dame Amar comportait une ligne de base constamment ascendante, toujours selon le même angle, une morphologie particulière du V initial et un groupe de lettres « am » stable pour s'inscrire entre deux parallèles et régulièrement forme la seule variante concernant la finale bouclée, on observe dans les signatures imitées un tracé de la lettre V très différent et un graphisme très irrégulier du groupe de cettes « am » qui ne permet pas de reconnaître ces deux lettres ; qu'en outre l'expert constate qu'aucune des signatures imitées ne comporte l'ensemble des caractéristiques de la signature véritable ;</AL><AL>Considérant que la simple comparaison permet à un oeil non averti de discerner ces différences, particulièrement évidentes en ce qui concerne l'ascendance de la signature et le graphisme du groupe de lettres « am », le tracé de ces lettres dans les imitations ne permettant pas d'identifier le signataire ; qu'en outre la différence de graphisme est particulièrement criante dans les premières imitations ;</AL><AL>Considérant ainsi qu'il convient d'admettre, avec l'expert judiciaire, que les imitations de signature sur les chèques litigieux sont des faux grossiers qui ne pouvaient échapper à une personne normalement diligente même non prévenue surtout lorsque les premiers chèques à signature imitée ont été présentés au paiement ;</AL><AL>Considérant en outre qu'il résulte des vérifications opérées par cet expert dans les agences de la BPC et de la BNP où étaient tenus les comptes que seul un contrôle sommaire de la régularité formelle des chèques était exercé avant leur paiement, par un seul employé, non spécialement formé à cet effet, devant examiner chaque jour un très grand nombre de chèques que le choix délibéré par les banques d'un contrôle minimum de la régularité des chèques a facilité le paiement de chèques, dont la signature était grossièrement imitée, pendant plusieurs années ;</AL><AL>Considérant qu'il convient en conséquence, en proportion de la gravité des fautes imputables à chacune de ces parties, de partager entre elles la responsabilité encourue dans le paiement des chèques revêtus dès l'origine d'une fausse signature à concurrence de 40 % à la charge des banques, 60 % restant à la charge des sociétés ;</AL><AL>Considérant en outre que les banques ne sauraient réclamer à leurs clientes réparation du dommage résultant de leurs propres fautes, celles de leur cocontractant pouvant tout au plus entraîner un partage de responsabilité en proportion de leur gravité respective ;</AL><AL>Considérant enfin que la société Servilux ne saurait tenir la BNP, en tant que dépositaire de ses fonds pour responsable de détournements d'espéces régulièrement retiré par Brilleaud à ses guichets en vertu des pouvoirs à lui confiés par son employeur, détournements rendus possibles uniquement par l'insuffisance du contrôle interne exercé par la société sur sa comptabilité et son préposé ; que de même le jugement entrepris à à bon droit rejeté les prétentions de Servilux relatives aux chèques portant une signature régulière mais dont le libellé avait été falsifié par Brilleaud à son profit, cette falsification étant indécelable par un contrôle normalement diligent ; qu'enfin cette appelante ne saurait faire grief à la BNP d'avoir, conformément à l'article 9, alinéa I, du décret loi du 30 octobre 1935, réglé la somme inscrite en lettre sur certains chèques lorsque celle-ci ne concordait pas avec celle inscrite en chiffres ;</AL><AL>Considérant ainsi que la BPC et la BNP devront, respectivement, rétablir au crédit du compte de leurs clientes les sommes de : 58 379,50 francs pour Radio Sebastopol, 229 475,67 francs pour Servilux, augmentées des intérêts moratoires à compter de la sommation du 19 janvier 1979 ; que les sociétés appelantes sont également fondées à réclamer restitution des agios, correspondants aux sommes ainsi payées à tort qui ont aggravé le débit de leurs comptes ;</AL><AL>Considérant, sur les demandes dirigées par les société appelantes contre leur expert comptable commun Epelbaum que celui-ci tenait la comptabilité de la société Servilux, puis, devant l'extension du chiffre d'affaires de la société, a suggéré à celle-ci d'engager un comptable salarié à mi temps et a proposé Brilleaud ; lui même se voyant confié le contrôle de la comptabilité de la société ; que lorsqu'a été ensuite créée la société Radio Sebastopol, qui comportait les mêmes actionnaires et le même dirigeant que la précédente, Brilleaud a été également embauché comme comptable salarié à mi-temps, Epelbaum devenant l'expert comptable de la nouvelle société ;</AL><AL>Considérant que les sociétés ne sauraient reprocher à Epelbaum le choix de Brilleaud, qui s'est révélé un récidiviste de détournements de fonds au préjudice de l'employeur, car il leur appartenait, en cette qualité, de vérifier la moralité de celui auquel elles confiaient à la fois leur comptabilité et leur trésorerie, alors que l'expert comptable ne pouvait formul un avis que sur les aptitudes professionnelles de l'intéressé ;</AL><AL>Considérant toutefois qu'il est constant que le cumul par Brilleaud des fonctions de comptable et de trésorier, a facilité les détournements et permis de les dissimuler par une altération des comptes sociaux ; que Epelbaum, lequel avait organisé la comptabilité de la société Servilux, et accepté pour la société Radio Sebastopol une tenue de la comptabilité calquée sur celle de la première société, ne pouvait, en tant que professionnel qualifié, ignorer les dangers que cette organisation faisait courir à ses clientes en cas de cumul de fonctions par un préposé indélicat ; qu'il a manqué au devoir de conseil et d'information auquel il était tenu en tant qu'expert comptable en ne faisant aucune observation à ce sujet ;</AL><AL>Considérant en outre qu' Epelbaum n'a pu fournir aucune note de travail à l'expert comptable judiciaire pour justifier des diligences accomplies dans le cadre de la mission dont il était investi par chacune des deux sociétés ; qu'une telle carence n'est pas admissible, même dans le cadre d'une mission non fixée par un contrat écrit et dont les deux parties s'accordent à dire que, compte tenu de la rémunération relativement modeste perçue par l'expert comptable, elle ne permettait pas la vérification systématique des documents comptables ;</AL><AL>Considérant également que l'expert Tuillet a relevé que les contrôles des postes fournisseurs, par l'altération desquels Brilleaud a dissimulé l'essentiel des détournements, étaient quasi-inexistants, alors qu'une confirmation de ces comptes par les tiers aurait permis de découvrir les falsifications ; que les vérifications relatives à la trésorerie se limitaient à l'examen des rapprochements bancaires à la clôture de chaque exercice, et que des irrégularités matérielle étaient tolérées par l'expert comptable ; que de telle constatations révèlent qu' Epelbaum ne procédait à aucune vérification même par sondages des comptes four nisseurs, alors que de telles diligences incombent normalement à un expert comptable même dans le cadre de mission limitée, et auraient permis, à tout le moins, de découvrir les erreurs de calcul commises volontairement par Brilleaud pour aboutir à des balances arithmétiquement exactes à partir de chiffres erronés que de même les irrégularités tolérées par l'expert comptable dans la tenue matérielle de la comptabilité ne permettant pas aux dirigeants sociaux, auxquels ces irrégularités n'ont jamais été dénoncées, d'exercer un contrôle sérieux sur leur préposé ;</AL><AL>Considérant que les négligences ainsi imputables à l'expert comptable sont en partie à l'origine des malversations de Brilleaud, lequel n'aurait pu dissimuler ses détournements pendant plusieurs années si la comptabilité avait été régulièrement tenue et normalement contrôlée ; que la Cour trouve dans les circonstances de la cause les éléments suffisants pour fixer à 20 % la part de responsabilité incombant à Epelbaum dans le préjudice subi par les deux sociétés, lequel comprend, ainsi qu'il a été dit ci-dessus, non seulement le montant des fonds détournés, mais également les agios correspondant aux découverts des comptes bancaires consécutifs aux détournements ; qu'il importe peu à cet égard que ces comptes aient été déjà à découvert, le montant de celui-ci n'ayant pu que s'aggraver du fait des détournements ;</AL><AL>Qu'il convient en conséquence de condamner Epelbaum à payer à la société Radio Sebastopol la somme de 145 948,76 x 20/100 = 29 189,75 francs, à la société Servilux celle de 598 189,19 x 20/100 = 119 637,83 F, outre les agios correspondants ;</AL><AL>Considérant, sur les demandes dirigées par les appelantes contre leur commissaire aux comptes, Blanc pour Radio Sebastopol, Naccache pour Servilux : </AL><AL>Que Blanc a certifié sans réserve la régularité et la sincérité du bilan et des comptes de la société Radio Sebastopol pour les exercices 1976 et 1977 ; que l'expert Tuillet estime que les diligences exercées par le commissaire aux comptes pour l'exercice 1976 étaient satisfaisantes et ne pouvaient révéler les irrégularités commises par Brilleaud ; que l'homme de l'art estime contraire que le contrôle s'est avéré insuffisamment détaillé pour les vérifications des comptes fournisseurs de l'exercice 1977, alors qu'un contrôle normal comportant une vérification des additions de la balance des comptes fournisseurs et de la concordance entre ladite balance et les comptes individuels, par sondage de l'analyse des principaux soldes, aurait permis de déceler la fraude ;</AL><AL>Considérant que Naccache a certifié la régularité et la sincérité des comptes sociaux de la société Servil pour les exercices 1973 à 1977 inclus, en formulant toutefois des observations pour certains exercices ; que l'expert comptable judiciaire estime que l'emploi par Naccache d'un questionnaire coché était trop succinct pour permettre d'apprécier si toutes les diligences incombant au commissaire aux comptes avaient été accomplies ; que notamment les contrôles arithmétiques globaux des mouvements entre le journal général et la balance générale des comptes n'étaient pas mentionnés ; que les contrôles des soldes des comptes fournisseurs étaient peu nombreux, et que leur confirmation auprès des tiers, procédure non utilisée, aurait permis de détecter les falsifications des comptes fournisseurs ;</AL><AL>Considérant certes que la mission du commissaire aux comptes, telle que rapportée exactement par le jugement entrepris, conformément aux dispositions légales en la matière, n'implique pas la vérification systématique des documents comptables et sociaux dont il certifie la régularité et la sincérité, et que les intéressés sont libres de choisir les méthodes d'investigation qu'ils estiment les plus aptes à l'exercice de leur mission ; qu'en outre, leurs investigations étant opérées après la clôture de chaque exercice, n'auraient pu, si elles avaient permis de découvrir les détournements, empêcher ceux-ci que pour les exercices postérieurs ;</AL><AL>Considérant toutefois qu'il apparaît des constatations susvisées de l'expert Tuillet que les procédés de contrôle utilisés par Blanc et Naccache étaient insuffisants pour leur permettre de certifier pleinement la régularité des comptes sociaux dans le cadre de leur mission ; qu'en procédant ainsi les commissaires aux comptes ont pris le risque d'affirmer la sincérité de comptes sociaux dont les irrégularités masquaient les détournements commis par Brilleaud, alors qu'un contrôle effectif de certains comptes fournisseurs, ou des procédés plus efficaces, auraient permis de découvrir ;</AL><AL>Considérant en conséquence que les commissaires aux comptes encourent une part de responsabilité dans le préjudice subi par les sociétés du fait de ses détournements, part que la Cour a les éléments suffisants pour fixer à 5 % en ce qui concerne Blanc, à 10 % en ce qui concerne Naccache ; que les consorts Blanc seront donc condamnés à payer à Radio Sebastopol la somme de 7 297,43 francs, et Naccache celle de 59 818,91 francs à Servilux, outre, pour les motifs sus indiqués, les agios perçus sur ces sommes ;</AL><AL>Considérant que les fautes respectives des banques de l'expert comptable et des commissaires aux comptes ayant concouru en outre de façon indissociable à la réalisation des détournements, les intéressés seront condamnés in solidum à la réparation du préjudice en résultant pour les sociétés appelantes ; que les indemnités auxquelles sont condamnées Epelbaum, les consorts Blanc et Naccache ne peuvent toutefois produire intérêts au taux légal qu'à compter de la décision qui les accorde ;</AL><AL>Considérant, sur les demandes dirigées par Epelbaum, les consorts Blanc et Naccache contre la dame Amar, que certes celle-ci, en sa qualité de principal dirigeant social, est responsable des fautes imputables aux deux sociétés qui amènent à laisser à celle-ci la part principale de la responsabilité dans le préjudice résultant des détournements commis par Brilleaud ; que toutefois l'expert comptable et les commissaires aux comptes n'ont pas qualité pour exercer l'action sociale contre ce dirigeant, et, ne justifiant pas de la carence de la société ou des associés à exercer cette action, ne peuvent prétendre agir par la voie oblique ; qu'en outre ils ne peuvent réclamer à un tiers réparation du préjudice résultant pour eux de leur propre faute dans l'exercice de leur mission ;</AL><AL>Considérant de même que la BNP est irrecevable à demander à Epelbaum, et à Naccache réparation du préjudice résultant pour elle des fautes ci-dessus mises à sa charge ;</AL><AL>Considérant que la demande de garantie dirigée par la BPC contre la dame Amar est irrecevable parce que présentée pour la première fois en appel et ne se rattachant pas par un lien suffisant aux prétentions initiales de cette partie ; qu'au surplus cette demande ne serait pas fondée pour les motifs sus exposés ;</AL><AL>Considérant enfin qu'il n'est pas inéquitable au vu des circonstances de la cause de laisser à chacune des parties qui en a fait la demande la charge des frais non taxables par elle exposés ;</AL><AL>Par ces motifs : </AL><AL>Déclare irrecevable la demande dirigée par la BPC contre la dame Amar,</AL><AL>Infirme le jugement entrepris et statuant à nouveau ; Condamne la BPC à rétablir au compte de la société Radio Sebastopol la somme de cinquante huit mille trois cent soixante dix neuf francs cinquante centimes (58 379,50 francs) augmentée des intérêts au taux légal à compter du 19 janvier 1979, ainsi que les agios perçus sur cette somme,</AL><AL>Condamne Epelbaum à payer à la même société la somme de vingt neuf mille cent quatre vingt neuf francs soixante quinze centimes (29 189,75 francs), les consorts Blanc celle de sept mille deux cent quatre vingt dix sept francs vingt trois centimes (7 297,23 francs), chacune de ces sommes augmentée des agios correspondants ;</AL><AL>Dit que les condamnations ci-dessus sont prononcées in solidum ;</AL><AL>Condamne la BNP à rétablir au compte de la société Servilux la somme de deux cent vingt neuf mille quatre cent soixante quinze francs soixante sept centimes (229 475,67 francs), augmentée des intérêts au taux légal à compter du 19 janvier 1979 ainsi que les agios perçus sur cette somme ;</AL><AL>Condamne Epelbaum à payer à la même société la somme de cent dix neuf mille six cent trente sept francs quatre vingt trois centimes (119 637,83 francs), Naccache celle de cinquante neuf mille huit cent dix huit francs quatre vingt onze centimes (59 818,91 F) chacune augmentée des agios correspondants ;</AL><AL>Dit que les condamnations ci-dessus sont prononcées in solidum ;</AL><AL>Déboute toutes autres parties de toutes autres demandes.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="19"></DEBUA><DEBUR DATE="30/09/1983" N="19"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I25C6320FC8IFB45-EFL"><NINFO>19</NINFO><REFDOC DATE="30/09/1983" ID="R26C6320FC8IFB45-EFL" JURI-DATE="1983-09-30" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="X300983-1" NATURE="CA" NOM="Sté Simmogest et autres c/ SARL BDB BIS Boutique's et autres" RC="X300983-1" REF="Paris">CA Paris 30 septembre 1983, Sté Simmogest et autres c/ SARL BDB BIS Boutique's et autres</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Considérant que le litige porte sur la cession des parts sociales à l'exclusion de la cession des créances effectuée le 22 octobre 1980 ;</AL><AL>Considérant qu'en signant les actes du 24 octobre 1980, les sociétés Simmogest et COFIF ont entendu se porter garantes envers tous les acquéreurs de ce que l'« actif social net » à cette date était au moins égal à celui qui figure sur le bilan établi au 31 décembre 1979 même si, par suite d'une omission, l'acte de cession de 50 parts par la société Simmogest à Marie-Joseph Pham Cong Suu ne se réfère qu'à l'« actif social » puisque cet acte est, pour les autres clauses, en tous points semblable aux autres actes de cession qui font mention de la garantie de l'« actif social net » ;</AL><AL>Considérant qu'il n'est pas contesté que, postérieurement à la clôture de l'exercice 1979 et antérieurement à la signature des actes de cession, le droit d'hébergement d'un local commercial à l'hôpital Américain de Neuilly a été cédé pour le prix de 10 000 F le 21 octobre 1980 à Evelyne Large, le droit au bail pour un local commercial situé dans l'hôtel exploité par la société Hotel Novotel a été résilié et le stock des marchandises qui figurait à l'actif du bilan au 31 décembre 1979 pour 115 758,45 F a été vendu ;</AL><AL>Que, si les droits relatifs au locaux commerciaux ne figuraient pas à ce bilan, il est allégué que certains des agencements et installations figurant à l'actif pour 218 257,50 F et les frais d'établissement se rapportaient à ces magasins ;</AL><AL>Que, même si Marie-Joseph Pham Cong Suu a pu avoir connaissance de certaines de ces opérations avant de signer les actes, il n'est pas établi que lui-même et les autres cessionnaires des parts sociales aient accepté de supporter la diminution de l'actif social net qui en résulterait alors surtout que dans les actes de cession du 24 octobre 1980 ils exigeaient la garantie rappelée ci-dessus sans restriction et sans référence à un tel accord ;</AL><AL>Qu'ainsi la société Simmogest et la société COFIF doivent aux époux Pham Cong Suu et à Michèle Przyemski la garantie de ce que l'actif social net était bien au 24 octobre 1980 au moins égal à celui résultant du bilan au 31 décembre 1979 et la réparation du préjudice subi par eux et résultant directement de la diminution éventuelle de cet actif social net ;</AL><AL>Considérant que la société BDB n'était pas partie aux actes de cession auxquels son gérant n'est intervenu que pour « remplir les formalités prescrites par la loi » ;</AL><AL>Qu'elle ne peut se prévaloir des garanties données par la société COFIF et par la société Simmogest aux cessionnaires des parts ;</AL><AL>Considérant que la Cour n'a pas les éléments suffisants pour calculer la différence entre les actifs sociaux nets au 24 octobre 1980 et au 31 décembre 1979 ;</AL><AL>Qu'il convient, avant de statuer sur la demande en paiement de 274 015,50 F et sur la demande reconventionnelle en paiement de 60 000 F, de désigner un expert dont la mission sera précisée dans le dispositif de l'arrêt ;</AL><AL>Considérant que Bernard Bosoni n'est pas intervenu aux actes de cession à titre personnel et n'a pas donné sa garantie relative à l'actif social net ;</AL><AL>Qu'il a seulement, par acte séparé, déclaré garantir le passif de la société BDB ;</AL><AL>Que l'action exercée contre lui par les époux Pham Cong Suu et par Michèle Przyemski est fondée non sur une augmentation du passif social qui n'est pas alléguée mais sur une diminution de l'actif social ;</AL><AL>Que, par suite, l'action de ceux-ci contre Bernard Bosoni, n'est pas fondée ;</AL><AL>Considérant qu'il convient de surseoir à statuer jusqu'au dépôt du rapport d'expertise, sur les demandes de dommages-intérêts formées par les parties ainsi que sur la demande de remise des documents sociaux, comptables et d'archives et sur celle fondée sur l'article 700 du nouveau Code de procédure civile ;</AL><AL>Par ces motifs : </AL><AL>Infirmant pour partie le jugement entrepris,</AL><AL>Dit que Bernard Bosoni ne doit pas garantie de l'actif social net,</AL><AL>Dit que la société anonyme Simmogest et la société anonyme COFIF doivent à Michèle Przyemski et aux époux Pham Cong Suu la garantie de ce que l'actif social net était bien au 24 octobre 1980 au moins égal à celui résultant du bilan au 31 décembre 1979 et sont tenues de les indemniser du préjudice que leur aurait causé une diminution éventuelle de cet actif social net,</AL><AL>Déboute la société à responsabilité limitée BDB Bis Boutique's de sa demande en garantie d'actif social net et en réparation du préjudice résultant de la modification de l'actif social net,</AL><AL>Sursoit à statuer sur les autres demandes des parties,</AL><AL>Désigne Monsieur Ronfort Maurice, expert comptable, demeurant à Paris 9ème, 8 rue Chaussée d'Antin, en qualité d'expert et dit qu'il aura pour mission de se faire remettre par les parties tous documents utiles, recueillir les observations de celles-ci afin de rechercher tous éléments susceptibles de permettre de calculer la variation de l'actif social net entre le 31 décembre 1979 et le 24 octobre 1980, en mettant à part les variations du montant des amortissements dues au seul écoulement du temps, recueillir tous éléments permettant de calculer le préjudice éventuellement subi par les nouveaux associés par suite de ces variations de l'actif social net en tenant compte des résultats antérieurs de la société et donner son avis sur le montant de ce préjudice, rechercher si tous les documents sociaux, comptables et d'archives ouverts et établis avant le 24 octobre 1980 ont été remis aux nouveaux dirigeants sociaux et, dans la négative, donner l'énumération de ceux qui ne l'ont pas été,</AL><AL>Dit que l'expert devra déposer son rapport dans un délai de quatre mois,</AL><AL>Fixe à 10 000 F la provision à valoir sur les honoraires de l'expert que les époux Pham Cong Suu et Michèle Espanet épouse Przyemski devront consigner dans le délai de 15 jours au Greffe de la Cour.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="20"></DEBUA><DEBUR DATE="30/09/1983" N="20"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I27C6320FC8IFB45-EFL"><NINFO>20</NINFO><REFDOC DATE="30/09/1983" ID="R28C6320FC8IFB45-EFL" JURI-DATE="1983-09-30" JURI-GPS-ID="g9572aee1-8c6c-413a-a5fb-9d732a640106" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="18889" NATURE="CE" NOM="Association des éleveurs propriétaires entraîneurs et professionnels de chevaux de courses de trot en France" REF="18889">CE 30 septembre 1983 n° 18889, 1<E>e</E> et 4<E>e</E> s.-s., Association des éleveurs, propriétaires, entraîneurs et professionnels de chevaux de courses de trot en France</REFDOC><TXD><AL>Vu la requête sommaire, enregistrée au secrétariat du Contentieux du Conseil d'Etat le 11 juillet 1979, et le mémoire complémentaire, enregistré le 28 mars 1980, présentés d'une part pour l'association des éleveurs-propriétaires-entraîneurs et professionnels de chevaux de courses de trot en France, dont le siège social est 8 rue de Richelieu à Paris (1er), représentée par son président en exercice domicilié audit siège, d'autre part pour M. Georges Dreux, propriétaire-éleveur-entraîneur, demeurant à la Tissonnière, Bonchamp-lès-Laval (Mayenne), et tendant à ce que le Conseil d'Etat annule :</AL><AL>1°) un arrêté du ministre de l'agriculture en date du 7 mai 1979, publié au Journal officiel du 11 mai 1979, portant extension de l'avenant n° 8 à la convention collective régionale du travail du 31 juillet 1976 concernant les établissements d'entraînement de chevaux de courses au trot des départements du Val-de-Marne et de Seine-et-Marne en tant que cet arrêté s'applique aux éleveurs-propriétaires-entraîneurs, ainsi que l'avenant n° 8 étendu par ledit arrêté ;</AL><AL>2°) en tant que de besoin, un autre arrêté du ministre de l'agriculture du 7 mai 1979, publié au Journal officiel du 11 mai 1979, portant extension de l'avenant n° 9 à la convention collective nationale du travail du 9 janvier 1979 concernant les établissements d'entraînement de chevaux de courses de trot en tant également que cet arrêté s'applique aux éleveurs-propriétaires entraîneurs, ainsi que l'avenant n° 9 étendu par ledit arrêté ;</AL><AL>Vu les autres pièces produites et jointes au dossier ;</AL><AL>Vu le Code du travail ;</AL><AL>Vu l'ordonnance du 31 juillet 1945 et le décret du 30 septembre 1953 ;</AL><AL>Vu la Loi du 30 décembre 1977 ;</AL><AL>Après avoir entendu le rapport de M. Azibert, Auditeur, les observations de Me Garaud, avocat de l'association des éleveurs-propriétaires-entraîneurs et professionnels de chevaux de courses de trot en France et de M. Dreux, et les conclusions de M. Boyon, Commissaire du Gouvernement ;</AL><AL>Considérant que l'association requérante et M. Dreux demandent au Conseil d'Etat d'annuler, d'une part, l'avenant n° 8 à la convention collective régionale de travail du 31 juillet 1976 concernant le personnel occupé dans les établissements d'entraînement de chevaux de courses de trot du Val-de-Marne et de Seine-et-Marne, avenant qui élargit notamment à l'ensemble de la France le champ d'application géographique de la convention, ainsi que l'avenant n° 9 à la même convention, devenue convention collective nationale, et d'autre part, les deux arrêtés du ministre de l'agriculture en date du 7 mai 1979 portant extension des avenants n° 8 et 9 susmentionnés, en tant que ces arrêtés s'appliquent aux éleveurs-propriétaires-entraîneurs de chevaux de courses de trot ; que, contrairement à ce que soutiennent les requérants, les deux arrêtés attaqués rendent obligatoires les dispositions des avenants n° 8 et 9 pour tous les employeurs et salariés compris dans le champ d'application professionnel et géographique de la convention modifiée par ses avenants, donc dans l'ensemble de la France et non dans le seul département du Val-de-Marne :</AL><AL>Sur les conclusions tendant a l'annulation des avenants n° 8 et 9 à la convention collective :</AL><AL>Considérant que la juridiction administrative n'est pas compétente pour connaître des conclusions tendant à l'annulation de ces avenants, qui ont le caractère de contrats de droit privé ;</AL><AL>Sur les conclusions tendant a l'annulation des arrêtés d'extension des avenants n° 8 et 9 à la convention collective :</AL><AL>Considérant, en premier lieu, qu'il ressort des pièces versées au dossier que les représentants de l'association des éleveurs-propriétaires-entraîneurs et professionnels de chevaux de courses de trot en France ont été régulièrement convoqués aux réunions de la commission mixte qui a élaboré la convention collective régionale puis ses différents avenants, et notamment les avenants n° 8 et n° 9 ; que ces représentants ont effectivement participé à plusieurs réunions de cette commission, en particulier à. la réunion du 3 août 1978, au cours de laquelle il a été débattu de l'élaboration de l'avenant modifiant le champ d'application de la convention régionale ; qu'ainsi, il ressort clairement des pièces du dossier que le moyen tiré de ce qu'aucun organisme représentatif des éleveurs-propriétaires-entraîneurs de chevaux de courses de trot n'aurait été appelé à participer à l'élaboration de la convention collective et de ses avenants manque en fait :</AL><AL>Considérant, en second lieu, qu'il résulte de l'instruction que les activités d'entraînement des éleveurs-propriétaires-entraîneurs des chevaux de courses de trot ont été incluses dans le champ d'application professionnel de la convention collective régionale du 31 juillet 1976, devenue ultérieurement convention nationale, par les organisations syndicales signataires de cette convention ; qu'il ne ressort pas des pièces du dossier que ces activités d'entraînement constitueraient, alors même, qu'elles s'exercent en partie dans des conditions différentes de celles des entraîneurs professionnels qui entraînent, dans des centres d'entraînement, des chevaux pour le compte de propriétaires payant pension, une branche d'activité distincte au sein des activités d'entraînement visées par la convention et ses annexes ; qu'ainsi, le ministre de l'agriculture a pu légalement étendre les avenants n° 8 et n° 9 à la convention collective sans exclure les éleveurs-propriétaires-entraîneurs du champ professionnel de l'extension :</AL><AL>Considérant qu'il résulte de tout ce qui précède que la requête de l'association des éleveurs-propriétaires-entraîneurs et professionnels de chevaux de courses de trot en France et de M. Dreux est mal fondée</AL><AL>DECIDE</AL><AL>Article 1er : La requête de l'association des éleveurs-propriétaires-entraîneurs et professionnels de chevaux de courses de trot en France et de M. Georges Dreux est rejetée.</AL><AL>Article 2 : La présente décision sera notifiée à l'association des éleveurs-propriétaires-entraîneurs et professionnels de chevaux de courses de trot en France, à M. Georges Dreux et au ministre de l'agriculture.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="21"></DEBUA><DEBUR DATE="30/09/1983" N="21"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I29C6320FC8IFB45-EFL"><NINFO>21</NINFO><REFDOC DATE="30/09/1983" ID="R2AC6320FC8IFB45-EFL" JURI-DATE="1983-09-30" JURI-GPS-ID="g96b5d938-1e85-44f3-8d39-cf0cfad31402" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="24 468" NATURE="CE" NOM="Association S.O.S défense et autre" REF="24 468">CE 30 septembre 1983 n° 24.468 Association S.O.S défense et autre </REFDOC><TXD><AL>Considérant que ni l'Association S.O.S. défense dont l'objet est, aux termes de ses statuts, « d'aider quiconque le lui demandera à savoir organiser sa défense dans toutes les difficultés de la vie quotidienne », ni M. Bertin qui, s'il est titulaire du certificat d'aptitude à la profession d'avocat, n'est pas inscrit à un barreau, ne justifient d'un intérêt leur donnant qualité pour demander l'annulation, pour excès de pouvoir, du décret du 2 avril 1980 relatif à la formation des futurs avocats et au certificat d'aptitude à la profession d'avocat ; que leur requête n'est, par suite, pas recevable ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E> - La requête de l'Association S.O.S. défense et de M. Bertin est rejetée.</AL><AL>Article 2 - La présente décision sera notifiée à l'Association S.O.S. défense, à M. Bertin, au Premier Ministre, au Garde des Sceaux, Ministre de la justice, au Ministre de l'économie, des finances et du budget, au Ministre de l'éducation nationale et au Ministre délégué auprès du Ministre des affaires sociales et de la solidarité nationale, chargé de l'emploi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>