<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1965" CODE="JPJ" MOIS="04"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="05/04/1965" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I0CB9619781BD5"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="05/04/1965" ID="R62EABF301F853-EFL" JURI-DATE="1965-04-05" JURI-GPS-ID="gab771b58-bf2e-47ce-bc08-4cb8143a9cfa" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="63-10-621" NATURE="Cass. com." NOM="L'Association générale des étudiants de Bordeaux c/ Bonnet et autres" REF="63-10-621">Cass. com. 5 avril 1965 n° 63-10-621 L'Association générale des étudiants de Bordeaux c/ Bonnet et autres </REFDOC><TXD><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Vu l'article 1998 du Code civil ;</AL><AL>Attendu que, constatant, par l'adoption des motifs des premiers juges, que la ville de Bordeaux avait acheté à la société des Lampes un immeuble qu'elle devait mettre à la disposition de l'Association générale des étudiants de Bordeaux, l'arrêt confirmatif attaqué a, en exécution d'un engagement souscrit par Roger, trésorier de ladite association, condamné cette dernière à payer à Bonnet et à de Sauvage, directeurs propriétaires de l'agence Gallien, la somme de 12.000 NF à titre de commission ;</AL><AL>Que, pour statuer ainsi, la Cour d'appel, écartant la défense opposée par l'Association générale des étudiants qui faisait notamment valoir que Roger n'avait pas reçu mandat d'elle et n'avait pas qualité pour la représenter, a considéré que Bonnet et de Sauvage avaient pu légitimement croire, en raison des circonstances de l'espèce, que Roger était le mandataire régulier de ladite association ;</AL><AL>Mais attendu que, selon la copie produite, la convention litigieuse en date du 3 octobre 1958, qui a été signée « pour le compte de l'Association générale des étudiants de Bordeaux » par Paul Roger, est ainsi conçue : « Entre les soussignés M. Paul Roger, agissant en qualité de trésorier de l'Association générale des étudiants de Bordeaux… d'une part et MM. Bonnet et de Sauvage, directeurs propriétaires de l'agence Gallien…, il a été convenu et arrêté ce qui suit : Etant donné que l'Association générale des étudiants, représentée par M. Roger, est sur le point d'acquérir pratiquement, par le truchement de la municipalité bordelaise, un immeuble situé à Bordeaux, 125, cours Alsace-Lorraine, propriété de la société des Lampes, que cet immeuble a été présenté à l'Association des étudiants par l'agence Gallien et que, en principe, la commission de transaction est due par les vendeurs, néanmoins, sur la proposition de l'Association des étudiants, représentée par M. Roger, il est convenu que la rémunération de l'agence de Gallien, fixée forfaitairement à 1 200 000 F (un million deux cent mille F), sera réglée par l'Association des étudiants… » ;</AL><AL>Attendu qu'en considérant qu'un tel écrit engageait régulièrement l'Association aux yeux de Bonnet et de Sauvage, sans rechercher si ces deux directeurs d'agence immobilière n'avaient pas, ainsi que le soutenait l'Association dans ses conclusions, le pouvoir et le devoir de vérifier le mandat prétendu, alors que l'arrêt constate lui-même qu'aux termes de ses statuts régulièrement publiés, l'Association « est représentée… dans tous les actes de la vie civile - par son président » et qu'aux termes de l'acte litigieux, Roger a déclaré agir non pas en tant que président, ni délégataire du président, mais seulement « en qualité de trésorier de l'association », la Cour d'appel n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs, et sans qu'il soit besoin d'examiner le second moyen proposé :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties par la Cour d'appel de Bordeaux le 19 novembre 1962 ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Toulouse.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="29/04/1965" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I21C88821898A09-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="29/04/1965" ID="R22C88821898A09-EFL" JURI-DATE="1965-04-29" JURI-GPS-ID="g65a853c4-616a-4675-ae78-39a99aa26612" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="62 40-826" NATURE="Cass. soc." NOM="société Ocena c/ Binaux" RC="444" REF="62 40-826">Cass. soc. 29 avril 1965 n° 62.40-826 (n° 444) société Ocena c/ Binaux</REFDOC><TXD><AL></AL><AL>La Cour de Cassation, Chambre Sociale, a rendu l'arrêt</AL><AL>suivant</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la société O.C.E.N.A. dont le siège social est à Pantin, 108 avenue du Général Leclerc. société Ocena</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 8 Mai 1962 par La Cour d'appel de Paris (22<E>e</E>Chambre) au profit du sieur Binaux Maurice demeurant à Villemoisson-sur-Orge (Seine-et-Oise) 2 bis rue du Vieux Logis,</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>La Cour, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Laroque, les observations de M<E>e</E> Talamon, avocat de la société O.C.E.N.A., de M<E>e</E> Nicolas, avocat de Binaux, les conclusions de M. Lesselin, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique</AL><AL>Vu l'article, 8<E>e</E> alinéa et l'article 31, e, du livre</AL><AL>1<E>er</E> du Code du Travail ainsi que l'article 7 de la loi du 20 Avril 1810 ;</AL><AL>Attendu que selon le premier des textes susvisés, s'il survient une modification dans la situation juridique de l'employeur, tous les contrats de travail en cours au jour de la modification subsistent entre le nouvel entrepreneur et le personnel de l'entreprise ; que par application du second, sont soumises aux obligations de la convention collective toutes personnes qui l'ont signée personnellement ou qui sont membres des organisations signataires ;</AL><AL>Attendu que Binaux, mécanicien, puis chef d'atelier de réparations, a été du 15 mars 1923 jusqu'en 1949 au service de la société Laitière Maggi ; que lors de la dissolution en 1949 de cette société dont l'activité commerciale et l'activité industrielle furent continuées par deux firmes distinctes, Binaux passa au service de l'une d'elles, la société le Cercle Bleu ; qu'enfin à la suite d'une nouvelle scission, ayant pour but la concentration de l'entrepôt et de l'approvisionnement des magasins de détail avec ceux d'autres entreprises entre les mains de la société O.C.E.N.A. qui avec cet objet social différent reprenait le personnel "sans rupture de contrat" "avec garantie de tous ses droits d'ancienneté et la garantie du salaire global", Binaux devint chef d'atelier de cette dernière société ; que licencié le 7 septembre 1961 pour suppression d'emploi, Binaux réclama le paiement de l'indemnité de licenciement prévue par l'article 27 de l'accord collectif d'établissement de la société Maggi du 12 Mars 1937 d'un montant plus élevé que celle de la convention collective du 12 mars 1958 des Usines et Entrepôts d'alimentation de la Région Parisienne qui liait la société O.C.E.N.A.</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a fait droit à la demande de Binaux aux motifs que l'indemnité de licenciement prévue en 1937 et la retraite complémentaire instituée en 1958 n'auraient pas le même objet et que l'accord collectif de 1937 avait continué à subsister avec les continuateurs de l'entreprise de la société Maggi en application de l'article 23, 8<E>e </E>alinéa du livre 1<E>er</E> du Code du Travail ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors qu'en application de l'article 31, e, susvisé du livre 1<E>er</E> du Code du Travail, la société O.C.E.N.A. n'était pas liée au moment du licenciement de Binaux par l'accord collectif signé le 12 Mars 1937 par la société Maggi, et que si l'article 23, 8<E>e</E> alinéa du même livre, prévoit que subsistent les contrats individuels de travail, cette disposition n'a pas en principe pour effet de transmettre les autres obligations et dettes de l'employeur précédent à son successeur, même résultant d'accords collectifs,</AL><AL>La Cour d'appel n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs  : casse et annule l'arrêt rendu entre les parties par La Cour d'appel de Paris le 8 mai 1962 ; remet en conséquence la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant La Cour d'appel d'Orléans à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil ;</AL><AL>condamne le défendeur aux dépens liquidés à la somme de onze francs quatre-vingt-quinze centimes en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ; ordonne qu'à la diligence de Monsieur le Procureur Général près La Cour de Cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de La Cour d'appel de Paris, en marge ou à la suite de l'arrêt annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par La Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du vingt-neuf avril mil neuf cent soixante-cinq ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="29/04/1965" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS6504-11371182"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="29/04/1965" ID="RC0JPS6504-1096758" JURI-DATE="1965-04-29" JURI-GPS-ID="gc66d9aa5-8c3a-4a0c-9ba7-763f6dd35724" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="64-40 350" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté « Office d'annonces publicité » c/ Bravet" REF="64-40 350">Cass. soc. 29 avril 1965 n° 64-40.350 Sté « Office d'annonces publicité » c/ Bravet</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 31e, du livre I<E>e</E> du Code du travail, 2 de la convention collective de la publicité, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir débouté la Société Anonyme « Office d'Annonces Publicité » de sa demande en payement de deux mois de préavis par l'ouvrier typographe maquettiste Bravet démissionnaire de son emploi, en application de la convention collective de la publicité, aux motifs d'une part que Bravet avait été engagé sur la demande faite par la société au bureau de placement de l'organisation syndicale de salariés à laquelle il adhérait, que la convention nationale de la publicité ne lie que les organisations signataires, et qu'aucune desdites organisations ne pouvait agir en qualité de représentant des ouvriers des arts graphiques, alors que du moment où l'employeur est lié par les clauses d'une convention, celles-ci s'appliquent aux contrats de travail conclus avec lui, au motif d'autre part que si le syndicat auquel appartient la société avait manifesté l'intention d'employer du personnel graphique, il aurait été amené à accepter la clause d'exception prévue par le paragraphe 2 de l'article 2 de la convention de la publicité, selon lequel les salariés de profession étrangère à la publicité, bénéficieront de ladite convention, alors que signataire de cette dernière, ledit syndicat dont le conseil de prud'hommes ne précise pas la dénomination, était régi par toutes ses clauses et n'avait pas à en accepter une spécialement, au motif ensuite que l'assimilation de l'intéressé au coefficient 250 ne présentait qu'une commodité permettant l'accord sur un salaire correspondant à celui auquel il pouvait prétendre en vertu de la convention des imprimeries de labeur, alors que ce fait révélait que l'ouvrier avait été embauché au titre du personnel de publicité et son salaire calculé d'après la convention de la publicité, au motif enfin qu'il n'exerçait pas des fonctions prévues par les classifications de la publicité, alors qu'il était prévu une clause de classification par assimilation ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont constaté que Bravet, typo-maquettiste avait été engagé sur la demande faite par la société au bureau de placement de la chambre syndicale typographique parisienne, organisation syndicale à laquelle Bravet adhérait, et, interprétant le contrat de travail ainsi que l'intention des parties, ont estimé que ce contrat ne comportait aucune clause imposant l'application de la seule convention de la publicité à l'exclusion des stipulations plus avantageuses pour Bravet des usages et conventions collectives régissant sa profession auxquelles il était licite pour les parties de se reporter et sur le maintien desquelles Bravet était fondé à compter, en raison des circonstances de son embauchage ; qu'en en déduisant que Bravet était en droit de démissionner de son emploi en se conformant simplement aux usages en vigueur dans sa profession, le conseil des prud'hommes, abstraction faite de motifs surabondants critiqués par le moyen, a donné une base légale à sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>