<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1995" CODE="JPJ" MOIS="08"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="17/08/1995" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I37D652723EDDBB"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="17/08/1995" ID="RBE459C98777C0F-EFL" JURI-DATE="1995-08-17" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Toulouse" JURI-LOCATION-REFID="Toulouse" JURI-NUMBER="396247" NATURE="CA" NOM="Baracassa c/ Association Culturelle Israélite de Toulouse" RC="396247" REF="Toulouse">CA Toulouse 17 août 1995, 4<E>e</E> ch. soc., Baracassa c/ Association Culturelle Israélite de Toulouse.</REFDOC><TXD><EXTRAIT>(Extraits)</EXTRAIT><AL>Faits et procédure</AL><AL>Bernard Baracassa a été engagé le 1<E>er</E> novembre 1984 par l'Association Culturelle Israélite de Toulouse (ACIT) en qualité de surveillant rituel.</AL><AL>Il a été en congé maladie à partir du 1<E>er</E> juin 1991.</AL><AL>Le 13 juin, le Grand Rabbinat de Toulouse a estimé qu'il ne disposait plus de la moralité religieuse et, partant, de la crédibilité nécessaire pour exercer la fonction de surveillant religieux.</AL><AL>Le 24 novembre 1991 le Grand Rabbin a informé le conseil d'administration de l'Association de son obligation de disqualifier le salarié comme surveillant religieux pour des motifs à caractère moral et religieux.</AL><AL>Le 30 juin 1992 il a été licencié pour le motif suivant : « Le Grand Rabbinat de Toulouse et des Pays de la Garonne nous ayant signifié que vous n'étiez pas apte à exercer un emploi de surveillant rituel au sein de notre Association, nous sommes dans l'obligation de procéder à votre licenciement. »</AL><AL>Il a saisi le conseil de prud'hommes de Toulouse qui par jugement du 21 juin 1994 l'a débouté de toutes ses demandes.</AL><AL>Il a relevé appel de cette décision.</AL><AL>Moyens et prétentions des parties</AL><AL>Baracassa fait plaider que le conseil de prud'hommes, sur l'initiative de l'ACIT s'est immiscé de manière intolérable dans sa vie personnelle ; qu'en réalité son licenciement est fondé sur le fait qu'il n'a pas respecté les consignes qui lui avaient été ordonnées par son autorité hiérarchique, le Rabbinat, qui lui demandait de cesser toutes relations, même si elles n'étaient pas adultères avec M<E>me</E> Ingold pour faire cesser le trouble qu'elles créaient ou que l'on contribuait à créer au sein de la Communauté.</AL><AL>(...)</AL><AL>L'ACIT réplique que Baracassa a commis l'une des plus graves fautes au niveau de la morale religieuse, soit l'adultère, que de ce fait il n'était plus apte à exercer sa profession de surveillant rituel qui tient toute sa crédibilité auprès de commerçants dont il contrôle la conformité par rapport aux règles religieuses du fait qu'il est lui-même religieux.</AL><AL>Dans de longues conclusions très explicatives, l'ACIT indique que dans la mesure où le Rabbinat avait prononcé une disqualification religieuse à l'encontre de Baracassa, le contrat de travail ne pouvait persister ; elle ajoute que l'adultère n'avait même pas à être prouvé car pour un religieux, le fait d'entretenir des relations régulières d'amitié même apparemment platoniques avec une femme mariée constitue un acte répréhensible portant gravement à conséquences.</AL><AL>(...)</AL><AL>Motifs de la décision</AL><AL>Attendu qu'aux termes de l'article L 122-45 du Code du travail, aucun salarié ne peut être licencié en raison de son origine, de son sexe, de ses mœurs, de sa situation de famille... et de ses convictions religieuses ;</AL><AL>Attendu que Bernard Baracassa ne conteste pas la règle de la religion juive selon laquelle les surveillants rituels doivent être d'une piété exemplaire, faute de quoi les activités professionnelles auxquelles ils s'adonnent ne revêtent plus aucun caractère sacré, pas plus que le fait que sa disqualification l'empêchait radicalement de les poursuivre ;</AL><AL>Attendu que Baracassa a adopté librement la religion juive ; que son emploi est inséparable de la pratique stricte des règles de cette religion sans laquelle il perd auprès de ceux qu'il est chargé de surveiller toute crédibilité et la qualification même qui a conduit à lui confier cet emploi ;</AL><AL>Attendu qu'en l'espèce ayant accepté d'être soumis aux restrictions à sa vie privée qu'exigent les fonctions qu'il occupait et qui sont de caractère religieux, il ne peut se prévaloir de la liberté protégeant la vie privée pour conserver son emploi en dépit des violations à la règle qui lui sont reprochées et qui résultent des documents produits ;</AL><AL>Attendu qu'il convient dès lors de confirmer le jugement entrepris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="24/08/1995" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPJ9501-1106641706"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="24/08/1995" ID="R364D2DC32AE8FD2-EFL" JURI-DATE="1995-08-24" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Douai" JURI-LOCATION-REFID="Douai" JURI-NUMBER="95-147" NATURE="CA" NOM="Boulouiz et autre c/ Ministère public" RC="95-147" REF="Douai">CA Douai 24 août 1995  n° 95-147, Boulouiz et autre c/ Ministère public </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur ce -</AL><AL>I - Sur l'action publique</AL><AL>Il résulte du témoignage du brigadier-chef Jacques Renard qu'il n'a jamais perdu de vue les prévenus qui sont descendus en courant du véhicule accidenté, dont le Neiman était arraché, avant de se réfugier dans la salle polyvalente située à proximité où il les a vus entrer puis s'asseoir sur des fauteuils libres à proximité d'autres spectateurs.</AL><AL>De son côté le sous-brigadier Repillet qui se trouvait à ses côtés a aperçu son collègue Renard engager la poursuite puis, selon son témoignage, l'a rejoint peu après pour lui porter assistance au moment de l'interpellation.</AL><AL>En l'état desdits témoignages et malgré les dénégations des suspects, la cour a l'intime conviction que ceux-ci se trouvaient bien à l'intérieur du véhicule volé.</AL><AL>Aussi Yahia El Maoulkheir et Assib Boulouiz seront-ils déclarés coupables par confirmation du jugement entrepris de l'infraction qui leur est reproché sauf à requalifier en vol le recel de vol visé à la prévention.</AL><AL>Compte tenu des circonstances de leurs agissements et de la personnalité qui est celle des deux intéressés, les peines seront modifiées selon les modalités prévues au dispositif.</AL><AL>II - Sur l'action civile -</AL><AL>Il résulte des pièces de la procédure que les dégâts importants subis par le véhicule sont survenus à l'occasion de sa perte de contrôle ayant précédé de peu la fuite des voleurs qui l'ont quitté précipitamment en se réfugiant dans la salle où ils ont été interceptés.</AL><AL>Selon les mêmes pièces et le jugement, le propriétaire de l'engin, Eric Coupe s'est, devant les premiers juges, constitué partie civile par l'intermédiaire d'un conseil pour obtenir le remboursement du coût des réparations nécessaires à la remise en état de la voiture et a obtenu, de ce chef, la somme de 43 000 F outre une indemnité procédurale.</AL><AL>Il se déduit toutefois des renseignements recueillis en cause d'appel, que Eric Coupe, qui a adressé, à cette fin, une correspondance à la cour au vu de la citation à comparaître devant la chambre des appels correctionnels qui lui a été délivrée, a, en réalité, été totalement indemnisé par son assureur qui, dans les jours qui ont suivi le sinistre, a pris en charge les réparations se chiffrant à 40 130,10 F.</AL><AL>Par suite la constitution de partie civile intervenue en première instance est, en réalité, le fait de son assureur qui a agi ainsi sans l'en aviser et qui, selon un courrier qu'il lui a fait parvenir et dont M. Coupe a joint une copie à sa correspondance, l'a incité à ne pas déférer à la citation devant la cour, l'instance ne présentant « sic » plus d'intérêt « dans la mesure ou les prévenus sont radicalement insolvables ».</AL><AL>Dès lors que la partie civile avait été indemnisée, son assureur, sous couvert d'une constitution de partie civile simulée de son assuré, ne pouvait obtenir du juge répressif le remboursement des sommes versées en exécution du contrat d'assurance.</AL><AL>L'assureur ne dispose, en effet, devant la juridiction répressive, d'aucun recours subrogatoire contre le responsable du dommage et il ne saurait être autorisé, pour faire l'économie d'une procédure devant le juge civil, à faire faussement agir la victime qui, en vertu d'un accord occulte, lui rétrocéderait ensuite le montant de l'indemnité allouée par les juges.</AL><AL>Ce procédé, facilité par le fait que c'est, comme dans le cas d'espèce, ordinairement l'avocat de l'assureur qui représente la victime devant le juge répressif avant de percevoir directement l'indemnité que l'auteur du délit a été condamné à payer, n'est pas admissible puisqu'il aboutit à violer l'article 2 du Code de procédure pénale.</AL><AL>Il s'induit en effet de cet article qu'une compagnie d'assurance ne peut se constituer partie civile en alléguant un préjudice qui n'est que la conséquence du contrat conclu avec la victime et, si l'article 388-1 du Code de procédure pénale admet l'intervention volontaire ou forcée de l'assureur à l'instance pénale, ce n'est qu'en matière d'homicide ou de blessures involontaires et dans la seule mesure ou la victime exerce devant le juge répressif l'action dont elle dispose.</AL><AL>Par suite, et dès lors que l'on ne se trouve pas dans un cas de représentation prévue par la loi, la compagnie d'assurance, sous couvert d'un avocat mandaté par elle et représentant prétendument l'assuré, ne saurait, sans méconnaître les textes en vigueur, exercer devant le juge répressif ce qui n'est rien d'autre que son recours subrogatoire.</AL><AL>Un préjudice direct et personnel résultant de l'infraction pénale ainsi qu'un droit né et actuel peuvent, en effet, seuls servir de base à l'action civile devant ce juge.</AL><AL>Sur l'ensemble de ces points voir :</AL><LST PRES="NOPAR"><ITEM><AL>Responsabilité civile mise en œuvre : observations Jourdain RTDC 1995 page 123.</AL></ITEM><ITEM><AL>Philippe Conte - Responsabilité civile et assurances article n° 38 décembre 1994</AL></ITEM><ITEM><AL>Crim 29.11.1994 C<E>ie</E> Via Assurances (rejet du pourvoi sur CA Montpellier 16 septembre 1993) Responsabilité civile et assurances mars 1995 page 9.</AL></ITEM><ITEM><AL>Crim 12 octobre 1994 B. n° 330 C<E>ie</E> d'assurances « Le Groupe Azur » (rejet du pourvoi sur CA Toulouse 21 octobre 1993) Responsabilité civile et assurances janvier 1995 page 16.</AL></ITEM><ITEM><AL>Crim 9 février 1994 B. n° 59 arrêt Gagnepain.</AL></ITEM><ITEM><AL>Crim 26 mars 1990 B n° 130.</AL></ITEM><ITEM><AL>Crim 8 avril 1986 B n° 116.</AL></ITEM></LST><AL>La Compagnie GMF, agissant sous couvert de son assuré, sera en conséquence déclarée irrecevable en sa constitution de partie civile.</AL><AL>Par ces motifs,</AL><AL>La Cour,</AL><AL>Statuant publiquement et par arrêt contradictoire à signifier à l'égard de Assib Boulouiz et par défaut à l'égard de Yahia El Maoulkheir et de la partie civile Coupe.</AL><AL>Sur l'action publique -</AL><AL>Confirme le jugement entrepris sur les déclarations de culpabilité sauf à requalifier le délit de recel de vol visé à la prévention en délit de vol et à déclarer les prévenus coupables du délit ainsi requalifié.</AL><AL>Condamne Boulouiz et El Maoulkheir chacun à la peine de six mois d'emprisonnement avec sursis.</AL><AL>Sur l'action civile -</AL><AL>Déclare irrecevable la constitution de partie civile de la C<E>ie</E> GMF, agissant sous couvert d'une constitution de partie civile simulée de son assuré Eric Coupe.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>