<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1979" CODE="JPJ" MOIS="02"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="01/02/1979" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7902-11374690"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="01/02/1979" ID="RC0JPS7902-10968750" JURI-DATE="1979-02-01" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="222" NATURE="Cass. soc." NOM="Juglaret c/ CPAM des Bouches-du-Rhône" RC="222"> Cass. soc. 1<E>er</E> février 1979 n° 222 Juglaret c/ CPAM des Bouches-du-Rhône </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article L 318 du Code de la sécurité sociale et l'article 61, 1, du décret n° 45-0179 du 29 décembre 1945 ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte notamment de ces textes que le service de la pension d'invalidité peut être suspendu en tout ou en partie en cas de reprise du travail lorsqu'il est constaté que l'intéressé a joui sous forme de pension d'invalidité et salaires cumulés, pendant deux trimestres consécutifs, de ressources supérieures au salaire moyen des quatre derniers trimestres civils précédant l'arrêt du travail suivi d'invalidité ;</AL><AL>Attendu que tout en constatant que, au cours des quatre trimestres civils précédant le 7 août 1968, date de l'arrêt de travail suivi d'invalidité, dame Juglaret avait, du 24 juillet 1967 au 19 avril 1968, fait un stage dans un centre de formation professionnelle des adultes, la cour d'appel n'en a pas moins décidé que la rémunération réellement perçue pendant ces quatre trimestres devait être retenue en application du 2<E>e</E> alinéa de l'article 61, 1, du décret du 29 décembre 1945 pour déterminer si l'intéressée avait joui sous forme de pension d'invalidité et de salaires cumulés de ressources justifiant la suspension en tout ou en partie de la pension d'invalidité conformément à l'article L 318 du Code de la sécurité sociale ;</AL><AL>Attendu cependant que si les dispositions dérogatoires au droit commun relatives à l'apprentissage ne pouvaient être étendues sans texte à d'autres situations, la cour d'appel relevait elle-même que pendant une partie de la période de référence dame Juglaret avait accompli un stage dans un centre de formation professionnelle ; qu'il s'ensuivait qu'elle n'avait pas alors perçu un « salaire » au sens de l'article 61 du décret du 29 décembre 1945 mais seulement une indemnité de stage, et que cette période ne pouvait entrer en compte pour déterminer le salaire annuel moyen des quatre derniers trimestres civils précédant l'arrêt du travail suivi d'invalidité ;</AL><AL>D'où il suit qu'en statuant ainsi qu'elle l'a fait la cour d'appel a faussement appliqué les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 17 novembre 1976 par la cour d'appel de Paris ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel d'Orléans.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="01/02/1979" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I338B32EC025AA2-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="01/02/1979" ID="R348B32EC025AA2-EFL" JURI-DATE="1979-02-01" JURI-GPS-ID="g4dc93a41-9214-46fe-8b6b-44d9bca8efa4" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-15 610" NATURE="Cass. soc." NOM="Boucherez c/ Anthony et a" RC="217" REF="77-15 610">Cass. soc. 1<E>er</E> février 1979 n° 77-15.610 (n° 217), Boucherez c/ Anthony et a.</REFDOC><TXD><AL>La cour de cassation, chambre sociale, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur la requête présentée par le sieur François Boucherez, domicilié à Terville (Moselle), 4 rue du Cimetière, agissant tant en sa qualité de représentant de la société anonyme Sacilor au comité d'établissement, qu'en qualité de président et membre de ce Comité,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 2 novembre 1977, par la Cour d'appel de Metz (chambre civile), au profit :</AL><AL>1° / du sieur Roger Anthony, domicilié à Metz (Moselle), 8 rue Emile Roux,</AL><AL>2° / du sieur Jérôme Aubertin, domicilié à Metz, 33 rue des Arènes,</AL><AL>3° / du sieur Jean-Claude Bany, domicilié aà Fontoy,</AL><AL>4° / de la dame Anita Hamm, domiciliée a Algrange (Moselle), 5 a rue des Alliés,</AL><AL>5° / du sieur Daniel Pegoraro, domicilié à Fameck, 7 Boucle de la Ceriseraie,</AL><AL>tous pris en la qualité de membres du comité d'établissement,</AL><AL>6° / du Comité d'établissement siège social de la société anonyme Sacilor, dont le siège est à Hayange (Moselle), 6 rue de Wendel, pris en la personne de M. Pegoraro mandaté à cette fin,</AL><AL>défendeurs à la cassation.</AL><AL>Le demandeur invoque, à l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation suivant :</AL><AL>Violation des articles L. 432-1 et suivants, notamment L. 433-1 et L. 434-2 et R. 432-1 et R 432-4 et R. 432-15 et R. 432-16 du Code du travail, fausse application des articles 32, 122, 126, 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs, manque de base légale, en ce que la Cour d'appel a déclaré irrecevable la demande de M. Boucherez tendant à obtenir le sursis au versement d'une subvention de cinq cents francs décidée par le comité d'établissement siège social de la société anonyme Sacilor, au bénéfice d'un organisme ATTM, « chargé de conseiller juridiquement le comité ou son mandant », aux motifs que M. Boucherez n'avait pas la qualité de membre du comité d'établissement où il ne siégeait qu'en tant que mandataire du chef d'entreprise et où il pouvait, à tout instant, être remplacé et qu'il n'avait pas qualité pour agir en justice au nom de la société, alors, d'une part, que d'après l'article L. 433-1 le comité d'entreprise comprend le chef d'entreprise et qu'en sa qualité de chef de l'établissement concerné, M. Boucherez était donc, en vertu de l'article L. 435-1, membre de droit du comité d'établissement qu'il présidait ; que, dès lors, il lui appartenait, comme à tout membre d'une assemblée délibérante, de faire annuler ou de porter en justice les décisions illégales qui avaient été acquises au bénéfice de la majorité, qu'il en est d'autant plus ainsi que l'obligation de rendre compte de la gestion pèse indifféremment, en vertu des articles R. 432-15 et 16 du Code du travail, sur tous les membres du comité d'entreprise et non pas seulement sur les membres élus, alors, d'autre part, que la juridiction des référés ne pouvait dénier au chef d'établissement tout intérêt à agir pour obtenir la suspension d'une délibération susceptible d'entraîner un détournement des fonds gérés par le comité, sans perdre de vue que les œuvres sociales fonctionnent au bénéfice des salariés et des familles des salariés de l'établissement et qu'ainsi, en cas d'insuffisance de dotation due aux irrégularités de gestion, le préjudice en serait ressenti au niveau de l'établissement lui-même, alors, enfin, qu'en sa qualité de mandataire de l'employeur et d'agent comptable, le chef d'établissement était, en tout état de cause, fondé à provoquer, compte tenu de l'urgence, une suspension de la décision litigieuse et à agir ainsi d'une façon purement conservatoire ;</AL><AL>Sur quoi, la cour, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. Le Conseiller Oneto, les observations de Me Célice, avocat de Boucherez, de Me Jean-Guillaume Nicolas, avocat des défendeurs, les conclusions de M. Rivière, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles L. 433-1 et L. 435-1 du Code du travail et 31 du nouveau Code de procédure civile ;</AL><AL>Attendu que Boucherez, agissant tant en qualité de représentant de la société anonyme Sacilor au comité d'établissement qu'en celle de président et membre de ce comité, a demandé en référé la suspension de l'exécution d'une délibération du comité autorisant le prélèvement sur le budget des œuvres sociales d'une somme destinée à rémunérer un organisme d'assistance juridique ; que l'arrêt attaqué l'a dit irrecevable en cette action, au motif qu'il n'avait pas la qualité de membre du comité d'établissement où il ne siégeait qu'en tant que mandataire du chef d'entreprise ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que, délégué par le chef d'entreprise pour présider le comité d'établissement, Boucherez avait qualité pour demander au juge des référés, à titre conservatoire, la suspension de l'exécution d'une mesure décidée par ledit comité sous sa présidence, la Cour d'appel a fait une fausse application des textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 2 novembre 1977 par la Cour d'appel de Metz ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt, et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Colmar, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne les défendeurs, envers le demandeur, aux dépens liquidés à la somme de deux cent-quatre-vingt quinze francs, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la cour d'appel de Metz, en marge ou à la suite de l'arrêt annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, chambre sociale, en son audience publique du premier février mil neuf cent soixante-dix-neuf ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Onéto, rapporteur, MM. Vellieux, Arpaillange, Coucoureux, Brunet, Astraud, Mac Aleese, Bertaud, de Sablet, Fabre, Synvet, Conseillers, M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires, M. Rivière, Avocat général, M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="01/02/1979" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3B1714297I0EA6-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="01/02/1979" ID="R4B1714297I0EA6-EFL" JURI-DATE="1979-02-01" JURI-GPS-ID="g94369449-4262-444d-bd8b-869528f9fec6" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 861" NATURE="Cass. soc." NOM="Cardinal c/ Sté ELF Distribution" RC="219" REF="77-40 861">Cass. soc. 1<E>er</E> février 1979 n° 77-40.861 (n° 219), Cardinal c/ Sté ELF Distribution</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE' a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par les époux Henri Cardinal, demeurant route de Besançon à Lons-Le-Saunier (Jura),</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 22 mars 1977 par la Cour d'appel de Besançon (Chambre sociale), au profit de la société ELF Distribution, dont le siège social est à Paris (7<E>e</E>), 12, rue Jean-Nicot,</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Onéto, les observations de M<E>e</E> Ryziger, avocat des époux Cardinal, de M<E>e</E> de Ségogne, avocat de la société ELF Distribution, les conclusions de M. Rivière, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles 52 et 54 F du livre Il de l'ancien Code du travail, 1134 du Code civil, 455 du Code de procédure civile, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que la société ELF Distribution, qui avait confié, le 10 février 1968, aux époux Cardinal la gérance d'une station-service à Lons-le-Saunier a, dans le délai prévu au contrat, dénoncé celui-ci pour son terme annuel du 10 février 1971 ;</AL><AL>Attendu que les époux Cardinal font grief à la Cour d'appel de s'être contredite en leur refusant, d'une part, des dommages-intérêts en raison du refus de la société ELF de leur laisser prendre des congés payés annuels, au motif que le fait qu'ils en aient pris en juillet, puis en septembre 1970, démontrait qu'ils avaient la faculté de le faire, et, d'autre part, en leur refusant également tous dommages-intérêts pour rupture abusive, au motif qu'ils avaient pris des vacances en juillet et septembre 1970 à des périodes de pointe, en laissant la responsabilité de la station à un remplaçant recruté par leurs soins et qu'il était compréhensible que la société ELF s'en fût émue et leur en eût fait grief, surtout en constatant la baisse des recettes dont leur absence était une cause certaine ;</AL><AL>Mais attendu qu'après avoir constaté que les époux Cardinal avaient pris des congés en juillet puis en septembre 1970, ce qui démontrait qu'ils avaient la faculté de le faire, comme le prévoyait leur contrat, et qu'ils étaient donc mal fondés à invoquer une prétendue interdiction de la société ELF, la Cour d'appel a relevé que c'était de leur propre chef et sans en avoir référé à la société qu'ils avaient pris des congés, à deux époques de pointe du tourisme automobile ; qu'elle en a déduit que la société, constatant la baisse de recettes qui en était résultée, avait pu légitimement leur faire grief d'une telle attitude, laquelle était contraire aux dispositions de l'article 54 h du livre Il de l'ancien Code du travail alors applicable ; que c'est donc sans contradiction qu'elle a rejeté les deux chefs de demandes dont elle était saisie ; que le premier moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Sur le second moyen, pris de la violation des articles 122, 125 et 455 du Code de procédure civile, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est encore reproché à l'arrêt attaqué d'avoir rejeté la demande des époux Cardinal en paiement de dommages-intérêts pour licenciement abusif, au motif de l'autorité de chose jugée s'attachant à un arrêt du 13 décembre 1971 de la Cour d'appel de Paris, qui avait estimé légal et régulier le non-renouvellement de la location-gérance, alors, d'une part, que la Cour s'est contredite puisqu'elle avait par ailleurs rejeté l'exception de chose jugée que la société ELF avait prétendu tirer du même arrêt, alors, d'autre part, qu'il n'y avait pas chose jugée puisque les demandes n'avaient pas le même objet, et alors, enfin, que la Cour ne pouvait soulever d'office un moyen tiré de la chose jugée qui n'était pas d'ordre public ;</AL><AL>Mais attendu que la Cour d'appel ayant estimé que la dénonciation du contrat par la société ELF avait été justifiée par l'attitude des époux Cardinal, ce n'est que par un motif surabondant qu'elle a fait état de la chose jugée par un précédent arrêt ; qu'ainsi le second moyen ne peut davantage être accueilli ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 21 mars 1977 par la Cour d'appel de Besançon ;</AL><AL>Condamne les demandeurs, envers le Trésor public, à une amende de trois cents francs, les condamne, envers la défenderesse, à une indemnité de deux cents francs et aux dépens liquidés à la somme de…, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du premier février mil neuf cent soixante-dix-neuf :</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Onéto, rapporteur ; MM. Vellieux, Arpaillange, Coucoureux, Brunet, Astraud, Mac Alcese, Bertaud, de Sablet, Fabre, Synvet, conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, conseillers référendaires ; M. Rivière, avocat général ; M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="01/02/1979" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5BE634DC16A7BD-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="01/02/1979" ID="R5CF908B7B8AB75-EFL" JURI-DATE="1979-02-01" JURI-GPS-ID="g4bbf8758-794b-4f0c-91de-2b313034edc8" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 115" NATURE="Cass. soc." NOM="Declercq c/ Sté ACNF" RC="221" REF="77-41 115">Cass. soc. 1<E>er</E> février 1979 n° 77-41.115, (n° 221), Declercq c/ Sté ACNF</REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles L 122-8, 122-9, 122-14 et L 521-1 du Code du travail,</AL><AL>Attendu, que Declercq et quatre autres employés du service de dépannage de l'Automobile Club du Nord de la France, informés de leur prochain licenciement par suite de la suppression de ce service, se sont mis en grève et ont occupé les bureaux  ;</AL><AL>Attendu que Declercq, licencié pour faute lourde le 18 juillet 1975, fait grief à l'arrêt confirmatif attaqué de l'avoir débouté de ses demandes en payement des indemnités de rupture et de dommages-intérêts pour licenciement abusif, au motif qu'il avait bien commis des fautes qui en étaient privatives, alors qu'il n'avait fait que participer à une grève licite, que la cour d'appel a passé sous licence les manœuvres frauduleuses employées par l'Automobile Club pour faire admettre ces accusations mensongères de sabotage, et qu'elle a admis le surplus de l'argumentation de l'employeur sans qu'aucune preuves n'en eût été fournie, le condamnant ainsi sur de simples présomptions sans faire entendre aucun témoin  ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt attaqué a constaté qu'il n'était pas contesté que, pendant l'occupation des lieux, Declercq et ses collègues avaient retenu le fichier et les cartes géographiques des garagistes, indispensables pour le service de dépannage et ne les avaient restitués qu'après intervention de leur syndicat et en présence de l'Inspecteur du Travail  ; qu'il était établi également qu'ils avaient interdit l'accès des locaux et, par là même, la continuation du service de dépannage  ; que Declercq avait annoncé devant l'Inspecteur du Travail, la disparition prochaine de ce service grâce à son action  ; qu'en outre ses collègues et lui-même avaient envoyé aux garagistes dépanneurs des lettres leur demandant de ne plus collaborer avec l'Automobile Club  ;</AL><AL>Attendu que la Cour d'appel, qui n'était pas tenue de recourir à une mesure d'instruction dès lors qu'elle s'estimait suffisamment éclairée et qui n'a pas retenu l'accusation contestée de sabotage des lignes téléphoniques, a déduit de ces constatations de fait qui échappent au contrôle de la Cour de cassation, que Declercq avait commis des fautes lourdes  ; qu'elle a ainsi légalement justifié sa décision  ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 12 avril 1977 par la Cour d'appel de Douai  ;</AL><AL>Condamne le demandeur, envers le Trésor public, à une amende de trois cents francs  ; le condamne, envers la défenderesse, à une indemnité de deux cents francs, et aux dépens liquidés à la somme de ..., en ce non compris le coût des significations du présent arrêt.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="02/02/1979" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I73933B22ECBF3"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="02/02/1979" ID="R4ADCCBA1EE1E3-EFL" JURI-DATE="1979-02-02" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="4 550" NATURE="CE" NOM="Ministère de l'agriculture c/ Gauthier" REF="4 550">CE 2 février 1979, n° 4.550 Ministère de l'agriculture c/ Gauthier </REFDOC><TXD><AL>Sur les conclusions des recours du Ministre de l'agriculture : - considérant (jonction) ; Cons. que M. Jack Gauthier a été blessé le 1<E>er</E> février 1968 au cours d'une compétition de rugby organisée dans le cadre de l'association du sport scolaire et universitaire entre l'association sportive du lycée agricole de Roanne-Cherve à l'équipe de laquelle il appartenait et celle du lycée nationalisé de Rive-de-Gier ; que la participation de M. Gauthier à cette compétition ne lui a pas donné la qualité de collaborateur occasionnel du service public ; que, dans ces conditions, la responsabilité de l'Etat ne pourrait être engagée à l'occasion de cet accident que si une faute pouvait lui être imputée dans l'organisation ou le fonctionnement du service public ; que c'est, par suite, à tort que, par les jugements attaqués, le tribunal administratif de Lyon a estimé l'Etat responsable, sur le fondement du risque, des conséquences dommageables pour M. Jack Gauthier des blessures dont il a été atteint ; Cons. qu'il appartient au conseil d'Etat, saisi de l'ensemble du litige par l'effet dévolutif de l'appel, d'examiner les autres moyens soulevés par M. Jack Gauthier tant en première instance qu'en appel ; Cons. qu'il résulte de l'instruction, d'une part, que le père de M. Jack Gauthier avait autorisé son fils à pratiquer le rugby dans le cadre de l'association sportive du lycée agricole de Roanne-Cherve et qu'il ne s'était pas opposé à ce qu'il participât à la compétition, organisée le 1<E>er</E> février 1968 ; que, d'autre part, M. Gauthier n'avait pas transmis à la direction de son établissement d'enseignement, avant cette date du 1<E>er</E> février 1968, le certificat médical d'incapacité de pratique des sports pendant deux mois qui lui avait été délivré le 8 décembre 1967 à la suite d'une blessure qu'il avait reçue le 7 décembre, au cours d'une précédente compétition ; que, par suite, l'administration n'a pas commis une faute en n'interdisant pas au requérant de participer à la compétition de rugby, organisée le 1<E>er</E> février 1968 ;</AL><AL>Cons. qu'il résulte de ce qui précède que le Ministre de l'agriculture est fondé à soutenir que c'est à tort que, par les jugements attaqués, le tribunal administratif a déclaré l'Etat responsable des conséquences dommageables de l'accident survenu à M. Gauthier et l'a condamné à payer diverses indemnités à M. Gauthier et à la caisse de mutualité sociale agricole du département de la Loire ; que, par voie de conséquence, les conclusions du département de la Loire tendant à ce que l'Etat lui rembourse le montant des sommes qu'il a versées à M. Gauthier au titre de l'aide sociale ne sauraient, en tout état de cause, être accueillies ; sur les sommes qui ont pu être versées à titre de dépens de première instance : - Cons. que les jugements du tribunal administratif de Lyon en date du 1<E>er</E> juillet 1976 et du 28 juillet 1977 ont été rendus avant l'entrée en vigueur de la loi du 30 décembre 1977 ; qu'il y a lieu, dans les circonstances de l'espèce, de mettre à la charge de M. Jack Gauthier les sommes qui ont pu être versées à titre de dépens de première instance, ainsi que les frais d'expertise ; (annulation des deux jugements ; rejet des demandes présentées par M. Jack Gauthier et par la caisse de mutualité sociale agricole du département de la Loire, ensemble les conclusions présentées par le département de la Loire ; dépens de première instance à la charge de M. Gauthier).</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="06/02/1979" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5DF1FED36FC1D-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="06/02/1979" ID="R6DF1FED36FC1D-EFL" JURI-DATE="1979-02-06" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Besançon" JURI-LOCATION-REFID="Besancon" JURI-NUMBER="77-125" NATURE="CA" NOM="Keller c/ Vasco" RC="77-125" REF="Besançon">CA Besançon 6 février 1979 n° 77-125, ch. soc., Keller c/ Vasco</REFDOC><TXD><AL>Après avoir mis l'affaire en délibéré pour l'arrêt être rendu à l'audience publique du SIX FEVRIER Mil neuf cent soixante dix neuf, composée des mêmes Magistrats:</AL><AL>LA COUR. Statuant sur l'appel, régulier en la forme, interjeté par dame KELLER, d'un jugement en date du 26 Octobre 1977 du Tribunal d'Instance de Montbéliard siègeant en matière prud'homale, qui a :</AL><AL>- constaté que la qualification professionnelle de demoiselle VASCO, ni sa rémunération n'impliquaient l'obligation de suivre des cours en vue d'obtenir le diplôme de préparatrice en pharmacie, en application des dispositions de la convention collective nationale de la pharmacie d'officine,</AL><AL>- constaté que son licenciement était intervenu en l'absence de cause réelle et sérieuse :</AL><AL>- condamné en conséquence dame KELLER à lui verser une somme de Dix mille Francs à titre de dommages-et -intérêts pour rupture abusive du contrat de travail  ;</AL><AL>- condamne la défenderesse aux entiers dépens  ;</AL><AL>Attendu que dame KELLER demande à la Cour de reformer le jugement et de débouter demoiselle VASCO de sa demande en dommages-et-intérêts pour rupture abusive de son contrat de travail  ;</AL><AL>Attendu que demoiselle VASCO conclut à la confirmation  ;</AL><AL>vu les pièces de la procédure, les documents régulièrement versés aux débats, ensemble le jugement entrepris et les conclusions des parties, auxquels la Cour se réfère, en tant que de besoin, pour plus ample exposé des faits et moyens ;</AL><AL>Attendu que demoiselle VASCO était employée depuis plus de deux ans en qualité de conditionneuse-vendeuse à la pharmacie KELLER, dont l'effectif habituel est, selon les déclarations concordantes des parties à la barre, de quatre salariés, lorsque, par lettre du 6 Juillet 1976, elle fut licenciée à compter du 15 octobre 1976 en ces termes :</AL><AL>1o/ Les vendeurs n'ayant plus de place légale en pharmacie, je suis obligée de vous envoyer en cours pour la préparation aide préparatrice. Or, il s'avère que vous n'avez pas le niveau suffisant pour suivre les cours pour réussir à cet examen et pour être qualifiée pour le travail en officine</AL><AL>2°/ D'autre part, vous ires aux mêmes jours et heures que mon mari, ce qui me prive de deux employés en même temps. Le reste du personnel ne se composant que d'une préparatrice brevetée et les cours allant avoir lieu quatre jours d'affilée, il ne m'est plus possible de travailler dans ces conditions. Vous quitterez l'officine le 21 Septembre au soir. Il vous sera versé une indemnité de licenciement correspondant à 2/10° de votre salaire mensuel soit 280 Francs," ;</AL><AL>Attendu que l'effectif du personnel de la pharmacie aurait, aux termes de l'art. L.I22-I4-6 du code du travail, dispensé dame KELLER de faire connaître à son employée les motifs pour lesquels elle la licenciait  ;</AL><AL>Mais attendu qu'ayant cru devoir énoncer ces motifs, il appartient à la Cour de rechercher si, ainsi que le soutient demoiselle VASCO, ils sont fallacieux, et donc inspirés par une légèreté blâmable, sinon par une intention de nuire, et, comme tels, de nature à caractériser un abus de licenciement  ;</AL><AL>Attendu que la Cour ne peut, après le premier Juge, que constater que les motifs invoqués sont purement fallacieux, puisque</AL><AL>I/ contrairement aux assertions de la lettre, les vendeurs ont toujours en pharmacie leur place, correspondant à la qualification de conditionneuse-vendeuse qui est celle de la demanderesse, figurant à l'annexe I de la convention collective de la pharmacie d'officine :</AL><AL>2/ rien n'obligeait demoiselle VASCO, embauché ainsi qu'il a été dit, à suivre des cours, ou à s'astreindre à une préparation ou à des examens quelconques en vue de s'élever dans la hiérarchie pharmaceutique, si tel n'était pas son désir  ;</AL><AL>- l'intention de dame KELLER, acquéreuse récente de l'officine, d'incorporer son mari dans son personnel, ne pouvait constituer un motif réel et sérieux de licenciement de demoiselle VASCO, alors surtout qu'il résulte des termes mêmes de la lettre de licenciement que ce dernier se destinait aux fonctions d'aide-préparateur, toutes différentes de celles auxquelles était employée demoiselle VASCO  ;</AL><AL>- le caractère fallacieux de cet argument s'insère dans le contexte des fallacieux prétextes invoqués par dame KELLER *</AL><AL>Attendu, au surplus que l'avis sollicite et émis à titre consultatif par l'Inspecteur Régional des Pharmaciens sur les aptitudes de demoiselle VASCO aux fonctions de préparateur sont étrangères aux débats (puisque demoiselle VASCO n'a pas été embauchée comme tel, ou à la condition de le devenir, et ne souhaite pas le devenir ) et ne sauraient, en tout état de cause s'imposer à la Cour ;</AL><AL>Attendu qu'à bon droit le premier Juge a donc retenu le caractère abusif du licenciement  ;</AL><AL>Attendu qu'au vu des éléments de la cause, il a, de même, exactement et équitablement évalué le préjudice subi de ce fait par demoiselle VASCO ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS</AL><AL>et ceux non contraires du premier Juge:</AL><AL>Statuant publiquement, contradictoirement, après en avoir délibéré conformément a la loi  ;</AL><AL>Déclare dame KELLER recevable, mais mal fondée, en son appel,</AL><AL>L'en déboute,</AL><AL>Confirme le jugement entrepris ;</AL><AL>Condamne l'appelante aux dépens d'appel.</AL><AL>Ainsi jugé et prononce à l'audience publique donnée le SIX FEVRIER Mil neuf cent soixante-dix-neuf, par la Cour d'Appel de Besançon, Chambre Sociale, jugeant en matière prud'homale.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="06/02/1979" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5FFA849210FA19-EFL"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="06/02/1979" ID="R60FA849210FA19-EFL" JURI-DATE="1979-02-06" JURI-GPS-ID="g63d292bb-8534-44c6-998f-287e83464746" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-15 300" NATURE="Cass. civ." REF="77-15 300">Cass. 1<E>e</E> civ. 6 février 1979 n° 77-15.300</REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique de chacun des pourvois :</AL><AL>Attendu, selon les énonciations des juges du fond, que les époux Y… s'étaient mariés en 1957 sous le régime de la communauté légale ; que, le 11 février 1970, Y…, assisté de dame X… qu'il avait fait passer pour son épouse, vendit aux époux Z… un immeuble dépendant de la communauté ; que, sur demande de dame Y…, cette vente fut annulée par l'arrêt infirmatif attaqué ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à la Cour d'appel d'avoir ainsi statué, alors que, comme l'avait admis le jugement de première instance dont les époux Z… et Y… s'étaient approprié les motifs, les époux Z…, acquéreurs de bonne foi, n'auraient pu se voir opposer la fraude commise par Y… et que la Cour d'appel, ayant constaté cette bonne foi, n'aurait pu prononcer à leur égard la nullité de la vente ;</AL><AL>Mais attendu que la Cour d'appel, répondant aux conclusions invoquées, a admis, à bon droit, qu'un acte accompli par le mari hors des limites de ses pouvoirs ne relevait pas des textes frappant les actes frauduleux du mari et que la vente d'un immeuble commun passée par le mari sans le consentement de la femme était, en vertu des articles 1424 et 1427 du Code civil, atteinte d'une nullité que la femme pouvait opposer même à un acquéreur de bonne foi ; qu'ainsi, sans se contredire, elle a légalement justifié sa décision et que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE les pourvois formés contre l'arrêt rendu le 1<E>er</E> juillet 1977, par la Cour d'appel de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="06/02/1979" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3319D382211988-EFL"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="06/02/1979" ID="R3419D382211988-EFL" JURI-DATE="1979-02-06" JURI-GPS-ID="g79ea67a9-674b-4c7d-bd13-552cb3a051fc" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-91 923" NATURE="Cass. crim." NOM="Rince" REF="77-91 923">Cass. crim. 6 février 1979 77-91.923, Rince</REFDOC><TXD><AL>La cour de cassation, chambre criminelle, en son audience publique, tenue au Palais de Justice, à PARIS, le six février mil neuf cent soixante dix neuf, a rendu l'arrêt suivant : .</AL><AL>Sur le rapport de M. le conseiller BERTHIAU, les observations de M<E>e</E> DELVOLVE, avocat en la Cour, et les conclusions de M. l'avocat général DULLIN ;</AL><AL>Statuant sur le pourvoi formé par :</AL><AL>- Rince Jean</AL><AL>contre un Arrêt de la Cour d'appel de Rennes, chambre des appels correctionnels, en date du 1er juin 1977, qui l'a déclaré coupable d'entrave au fonctionnement régulier du comité d'entreprise, mais l'a dispensé de peine ;</AL><AL>Vu le mémoire produit ;</AL><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE DE CASSATION, pris de la violation des articles L 432-4, L 434-4 et 463-1 du Code du travail, de l'article 593 du Code de procédure pénale, de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut et contradiction de motifs et de base légale ;</AL><AL>en ce que l'arrêt infirmatif attaqué a " déclaré coupable du délit d' entrave au fonctionnement régulier du comité d'entreprise, un chef d'entreprise qui avait convoqué ses membres à une réunion en vue de la fermeture de l'usine motivée par des grèves tournantes, sans respecter le délai de 3 jours prévu par l'article L 434-4 du Code du travail ;</AL><AL>aux motifs que, d'une part, si les travaux exécutés par la société présentaient des risques d'accidents pour les ouvriers en l'absence d'un personnel de maîtrise suffisant pour assurer la surveillance et remédier à ces risques, et s'il existait des risques d'accidents du travail depuis le début des grèves tournantes, il n'est cependant pas établi que ces grèves avaient pris, le jour où le comité fut convoqué et réuni, une ampleur telle qu'il devenait urgent de cesser toute activité dès le lendemain alors que ces risques existaient précisément depuis le début des incidents ; qu'ainsi, le chef d'entreprise qui a perdu patience en raison de la prolongation de cet état de fait a pris trop hâtivement sa décision ; et que, d'autre part, la décision de fermeture entrait incontestablement dans le cadre de la compétence du comité d'entreprise ;</AL><AL>alors d'une part que la décision de fermeture d'une entreprise, motivée par des grèves tournantes affectant la sécurité du travail, relevait, en raison de son caractère temporaire et limité, de la gestion courante de l'entreprise dont l'employeur " avait la responsabilité et pouvait être prise sans consultation du comité ;</AL><AL>alors d'autre part que l'arrêt qui constate l'existence du risque certain créé dans l'entreprise par les grèves tournantes du personnel de maîtrise ne pouvait, sans se contredire, considérer qu'il n'y avait pas urgence à convoquer le comité sans respecter le délai de trois jours imposé par la loi ; que la prolongation de cet état de fait, que le chef d'entreprise ne pouvait prévoir, comme il l'indiquait dans ses conclusions laissées sans réponse, justifiait précisément une décision rapide ; et que le risque créé constituait bien un état de nécessité justifiant l'inobservation du délai de convocation " ;</AL><AL>Attendu qu'il appert de l'arrêt attaqué que RINCE, gérant d'une entreprise de chaudronnerie où se produisaient depuis quelque temps des "grèves tournantes" affectant alternativement le personnel d'exécution et celui de la maîtrise, qu'il estimait de nature à créer un danger permanent d'accident pour les ouvriers, faute de surveillance dans l'exécution du travail, a convoqué, le9 février 1976, les membres du comité d'entreprise à une réunion qu'il a tenue moins de deux heures plus tard, afin de leur soumettre son intention de fermer provisoirement l'usine dès le lendemain matin ; que plusieurs d'entre eux, n'ayant pas été avertis à temps, n'ont pu assister à cette réunion ; qu'à la suite de ces faits, des poursuites ont été engagées contre RINCE pour entrave au fonctionnement régulier du comité d'entreprise ;</AL><AL>Sur la première branche du moyen ;</AL><AL>Attendu que, pour retenir l'infraction, la Cour d'appel relève que la décision à prendre entrait incontestablement dans le cadre de celles visées à l'article L 432-4 du Code du travail et rendait nécessaire la consultation du comité d'entreprise ;</AL><AL>Attendu que les juges ont fait, sur ce point, une exacte application de la loi ; qu'en effet, la fermeture, même temporaire, d'un établissement constitue, au sens de l'article précité, une mesure intéressant la marche générale de l'entreprise ; qu'elle est nécessairement de nature à affecter la durée du travail ainsi que les conditions d'emploi du personnel ; que dès lors, elle doit, en vertu du même texte, être préalablement soumise, pour consultation, au comité d'entreprise ;</AL><AL>Qu'ainsi, de ce chef, le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Mais sur la seconde branche du moyen ;</AL><AL>Vu les articles visés audit moyen ;</AL><AL>Attendu que tout jugement ou arrêt doit contenir les motifs propres à justifier sa décision ; que la contradiction des motifs équivaut à leur absence ;</AL><AL>Attendu que, pour retenir à la charge du prévenu la violation des dispositions de l'article L 434-4 du Code du travail prescrivant l'observation d'un délai de trois jours entre la convocation des membres du comité d'entreprise et la réunion dudit comité, la Cour d'appel, d'une part, énonce qu'en raison de la nature des travaux effectués dans l'usine, les risques d'accidents exigeaient que le personnel de maîtrise fût en nombre suffisant pour les prévenir et, d'autre part, fonde la responsabilité pénale de RINCE sur la circonstance que la preuve n'a pas été rapportée que les "grèves tournantes" aient pris, le 9 février 1976, "une ampleur telle, en ce qui concernait le personnel de maîtrise et de surveillance, qu'il devenait urgent de faire cesser toute activité dès le lendemain, alors que les risques d'accidents du travail existaient déjà depuis le début des incidents" ;</AL><AL>Attendu, cependant, que les juges d'appel n'ont pu, sans se contredire, admettre l'urgence de la décision à prendre en raison de l'existence actuelle de risques d'accidents du travail et retenir à la charge de l'employeur le non-respect du délai de trois jours normalement prévu par le texte précité ;</AL><AL>D'où il suit qu'en l'état de ces motifs, la décision manque de base légale ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt de la Cour d'appel de Rennes du 1<E>er</E> juin 1977 et, pour être à nouveau statué conformément à la loi,</AL><AL>Renvoie la cause et les parties devant la Cour d'appel d' Angers, à ce désignée par délibération spéciale prise en Chambre du Conseil ;</AL><AL>Ordonne l'impression du présent arrêt, sa transcription sur les registres du greffe de la Cour d'appel de Rennes, sa mention en marge où à la suite de l'arrêt annulé ;</AL><AL>Ainsi jugé et prononcé par la Cour de Cassation, chambre criminelle, en son audience publique, les jour, mois et an que dessus ;</AL><AL>Où étaient présents : MM. MALAVAL conseiller doyen faisant fonctions de Président en remplacement du Président empêché, BERTHIAU conseiller rapporteur, LAROCQUE, Paul MONZEIN, JEGOU, DOLL, CRUVELLIE, BORNAY conseillers de la chambre, ROBERT, KEBRIG, Mme GERVAIS de LAFOND conseillers référendaires, M. DULLIN avocat général, Mme PATIN greffier de chambre ;</AL><AL>En foi de quoi, le présent arrêt a été signé par le Président, le Rapporteur, le Greffier de chambre ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="07/02/1979" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7902-11374688"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="07/02/1979" ID="RC0JPS7902-10968751" JURI-DATE="1979-02-07" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-93 899" NATURE="Cass. crim." NOM="Torqueo" REF="77-93 899">Cass. crim. 7 février 1979 n° 77-93.899 Torqueo</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Attendu qu'il appert de l'arrêt attaqué et du jugement confirmé en ses motifs non contraires que les 28 septembre et 27 octobre 1974, à l'occasion de réunions avec les directeurs de deux établissements d'une entreprise industrielle, les délégués du personnel invoquant les dispositions de l'article L 420-20 du Code du travail qui les autorise à se faire assister d'un représentant syndical, se sont fait accompagner par Torqueo lequel avait été mandaté par le syndicat demandeur ; que les directeurs, Poiret et Roux, se sont opposés à la présence de Torqueo à ces réunions, ce dernier, ancien employé de l'un des établissements en cause, ayant été licencié pour avoir commis des actes de séquestration à l'égard de la direction et notamment de Roux ; que poursuivis à la requête des demandeurs au pourvoi du chef d'atteinte aux fonctions de délégués du personnel, Poiret et Roux ont été relaxés et les parties civiles déboutées de leur action ;</AL><AL>Sur le moyen unique de cassation, pris de la violation des articles L 420-20 et L 462-1 du Code du travail, de l'article 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>"en ce que l'arrêt attaqué a relaxé les prévenus du chef d'entrave à l'exercice régulier des fonctions de délégués du personnel constituée par leur opposition à l'assistance desdits délégués par un représentant de leur syndicat ;</AL><AL>"aux motifs qu'en raison du licenciement régulier du demandeur, il ne pouvait être réintroduit dans l'usine par le moyen détourné d'un rôle de conseiller auprès des délégués du personnel dans le cadre de l'article L 420-20 du Code du travail ; que la direction se trouverait ainsi en contradiction avec elle-même, ce qui mettrait en échec directement l'autorité patronale, au préjudice de la bonne marche de l'entreprise et ce qui rendrait tout dialogue impossible au sein des réunions des délégués du personnel ;</AL><AL>"alors que, d'une part, aux termes de l'article L 420-20 du Code du travail, les délégués du personnel, quand ils sont reçus par l'employeur, ont la faculté de se faire assister sur leur demande par un représentant du syndicat de leur profession ; que cette disposition générale ne saurait être mise en échec au prétexte d'une atteinte à l'autorité patronale, atteinte apportée par le législateur lui-même qui a entendu conférer aux représentants du personnel liberté et indépendance dans l'exercice de leur mandat, en sorte que l'employeur ne saurait se substituer aux délégués du personnel dans le choix de leur représentant, pas plus qu'au syndicat quant au choix de son délégué ;</AL><AL>"alors que, d'autre part, cette disposition ne saurait davantage être mise en échec par une prétendue impossibilité de dialogue résultant de cette atteinte à l'autorité patronale, alors surtout qu'à cet égard, les juges du fond ont délaissé les conclusions des demandeurs aux termes desquelles la présence du demandeur avait été acceptée lors d'une autre réunion qui s'était fort bien déroulée" ;</AL><AL>Et sur ledit moyen en tant qu'il émane de Torqueo ;</AL><AL>Attendu que le fait reproché aux prévenus étant celui d'avoir porté atteinte au droit que prétendaient avoir les délégués du personnel de se faire assister par Torqueo, ce délit, s'il était établi, aurait été commis au préjudice desdits délégués et non de Torqueo ; que, par suite, celui-ci ne peut prétendre avoir subi un préjudice personnel et direct du fait de l'infraction poursuivie ; qu'il ne saurait donc se faire un grief d'avoir été débouté sur le fond d'une demande de réparations civiles qui était irrecevable bien que la cour d'appel l'ait à tort accueillie ;</AL><AL>Qu'il s'ensuit qu'à cet égard le moyen est irrecevable ;</AL><AL>Mais sur le même moyen en tant qu'il émane des autres demandeurs ;</AL><AL>Vu les articles cités au moyen ;</AL><AL>Attendu qu'aux termes de l'article L 420-20 du Code du travail, les délégués du personnel quand ils sont reçus par les chefs d'établissements ou leurs représentants peuvent, sur leur demande, se faire assister d'un représentant du syndicat de leur profession ;</AL><AL>Attendu que pour relaxer Poiret et Roux des fins de la poursuite, la cour d'appel se fonde essentiellement sur le motif que Torqueo ayant fait l'objet d'une mesure régulière de congédiement pour faute grave ne pouvait être réintroduit dans l'entreprise par le biais de fonctions de conseiller auprès des représentants des salariés ; que l'arrêt ajoute que, quelle qu'ait pu être l'intention des parties civiles, admettre le contraire, aboutirait à la méconnaissance de l'autorité de l'employeur au préjudice de la bonne marche de l'entreprise et à rendre impossible tout dialogue lors des réunions des délégués du personnel ;</AL><AL>Mais attendu qu'après avoir constaté que les prévenus auxquels il était d'ailleurs loisible de se faire représenter lors de la réception des délégués du personnel, avaient refusé de recevoir Torqueo en qualité de représentant syndical alors qu'il n'est pas discuté que celui-ci avait été régulièrement mandaté par le syndicat de la profession, la cour d'appel, dont les motifs ne caractérisent pas, en l'espèce, à la charge des représentants du personnel intéressés une fraude à la loi, n'a pu statuer ainsi qu'elle l'a fait sans violer les textes visés au moyen ;</AL><AL>Par ces motifs ;</AL><AL>Casse et annule l'arrêt susvisé de la cour d'appel d'Amiens du 13 décembre 1977, mais seulement dans ses dispositions ayant statué sur l'action civile exercée contre les prévenus Poiret et Roux  par les demandeurs au pourvoi à l'exception de Torqueo, toutes autres dispositions étant expressément maintenues, et, pour être à nouveau statué conformément à la loi,</AL><AL>Renvoie la cause et les parties devant la cour d'appel de Versailles.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="07/02/1979" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I334DC192EEBA0F-EFL"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="07/02/1979" ID="R344DC192EEBA0F-EFL" JURI-DATE="1979-02-07" JURI-GPS-ID="g7f6ceb62-ad58-46ba-b31d-a7caa0afac83" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-14 035" NATURE="Cass. soc." NOM="Turfin et a. c/ Caisse Primaire Centrale d'Assurance Maladie de la Région Parisienne et a" RC="272" REF="77-14 035">Cass. soc. 7 février 1979 n° 77-14.035 (n° 272), Turfin et a. c/ Caisse Primaire Centrale d'Assurance Maladie de la Région Parisienne et a.</REFDOC><TXD><AL>sur quoi, LA COUR, en l'audience publique de ce jour</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Vellieux, les observations de Me Lesourd, avocat de Turpin et de la société à responsabilité limitée "Elgie", de Me Desaché,avocat de la Caisse Primaire Centrale d'Assurance Maladie de la Région Parisienne, les conclusions de M. Gauthier, Avocat général, a* après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Sur le moyen unique</AL><AL>Attendu que Turpin qui était propriétaire d'une entreprise individuelle a du 1er octobre 1970 au 31 juin 1973, date à laquelle il en a fait apport à la société à responsabilité limité Elgie qu'il constituait, versé spontanément pour son compte personnel des cotisations de Sécurité sociale au régime général des salariés; que la société à responsabilité limitée dont Turpin est devenu en 1973 le gérant fait grief à la Cour d'appel d'avoir rejeté la demande d'assujettissement de Turpin à ce régime pour la période en cause pendant laquelle il avait été le dirigeant d'une société créée en fait entre les futurs associés en attendant sa constitution légale, alors, d'une part, que lorsque les cotisations afférentes au régime général ont été versées par l'U.R.S.S.A.F., il en résulte nécessairement une décision d'affiliation, laquelle lie la caisse quel que soit son bien ou mal fondé, que l'arrêt attaqué qui n'a pas constaté que les versements de Turpin et leur acceptation par l'Union de Recouvrement aient eu un caractère frauduleux, ne pouvait refuser de reconnaître qu'il en résultait une décision d'affiliation pour la période litigieuse, et alors, d'autre part, que l'intention de s'associer dont étaient animés les futurs associés était insuffisante pour permettre à la Cour d'appel de décider qu'elle excluait tout lien de subordination entre Turpin et la société de fait ainsi créée, pas plus que l'initiative qui pouvait lui être laissée en raison de son expérience technique</AL><AL>Mais attendu que la Cour d'appel observe à bon droit que le versement au régime général par Turpin lui-même, dans la perspective d'une société future, de cotisations sur un salaire qu'il s'était attribué au sein de sa propre entreprise, n'était pas susceptible de créer à son profit une situation acquise d'affiliation ; qu'en effet, l'initiative personnelle de Turpin, même non frauduleuse, pas plus que le versement par lui des cotisations ne sauraient ni créer un droit en l'absence d'une décision prise en connaissance de cause par la caisse ni faire échec aux lois impératives qui déterminent les conditions d'affiliation et le domaine d'application des régime de sécurité sociale, que les juges du fond ont estimé que Turpin n'avait pas établi l'existence d'un lien de subordination entre ses associés de fait et lui;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé;</AL><AL>PAR CES MOTIFS:</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre l'arrêt rendu le 3 juin 1977 par la Cour d'appel de Paris,</AL><AL>condamne les demandeurs à une amende de trois cents francs envers le Trésor public, les condamne, envers les défenderesses, à une indemnité de deux cents francs;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la cour de cassation, chambre sociale, en son audience publique du sept février mil neuf cent soixante-dix-neuf,</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="07/02/1979" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7902-11374676"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="07/02/1979" ID="RC0JPS7902-10968752" JURI-DATE="1979-02-07" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-15 013" NATURE="Cass. soc." NOM="AGS c/ Cavrois et autres" RC="266" REF="77-15 013">Cass. soc. 7 février 1979 n° 77-15.013 (n° 266) AGS c/ Cavrois et autres</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur la fin de non-recevoir soulevée par la défense :</AL><AL>Attendu que Cavrois, ayant produit pour une créance de salaire au passif de la Société niçoise de canalisations et sanitaires (SNCS), mise en règlement judiciaire le 12 juillet 1974, et l'Association pour la gestion du régime d'assurances des créances des salariés (AGS) des Alpes-Maritimes ayant refusé d'en verser le montant au syndic, la créance litigieuse a été admise pour un franc à titre provisionnel ; que Cavrois a alors formulé une réclamation sur l'état des créances puis, le tribunal l'ayant rejetée, a frappé d'appel son jugement ; que la cour d'appel a décidé qu'il serait admis provisionnellement au passif pour l'intégralité de sa demande et que l'AGS, qu'il avait mise en cause, devrait, dans les huit jours de la signification de l'arrêt, remettre au syndic les fonds correspondants ;</AL><AL>Attendu que Cavrois soulève l'irrecevabilité du pourvoi formé par l'AGS contre cet arrêt, sur le fondement de l'article 103-2° de la loi du 13 juillet 1967, selon lequel « ne sont susceptibles ni d'opposition, ni d'appel, ni de recours en cassation... les décisions rendues par application de l'article 42° » ;</AL><AL>Mais attendu que l'article 103-2° susvisé ne concerne pas les réclamations formées contre les ordonnances rendues par le juge- commissaire dans la procédure de vérification des créances ; que Cavrois, qui en avait interjeté appel, n'était pas fondé à contester le droit pour les intimés à se pouvoir en cassation ;</AL><AL>D'où il suit que le pourvoi est recevable ;</AL><AL>Et sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article L 143-11-1 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que, selon ce texte, la garantie de l'AGS couvre le risque de non-paiement aux salariés des sommes qui leur sont dues, en exécution de leur contrat de travail ;</AL><AL>Attendu que Cavrois, qui était, depuis le 24 juin 1970, au service, comme conducteur de travaux, de la société à responsabilité limitée SNCS dont il était l'un des associés, en est devenu gérant le 10 septembre 1971 ; que, pour décider qu'il était resté lié à elle par un contrat de travail, l'arrêt attaqué s'est borné à énoncer qu'il n'avait jamais cessé d'exercer effectivement ses fonctions techniques, auxquelles il consacrait le meilleur de son temps ;</AL><AL>Attendu, cependant, que, selon les constatations de l'arrêt, au moment où il a été nommé gérant avec les pouvoirs les plus étendus, il détenait 145 parts sur les 200 parts entre lesquelles était divisé le capital social ;</AL><AL>Qu'en statuant comme elle l'a fait, alors qu'il résultait de ces constatations qu'à partir du 10 septembre 1971, Cavrois, qui possédait la majorité des parts de la société et, au surplus, l'administrait seul, avait cessé de se trouver, même dans l'exercice de ses fonctions techniques, dans un état de subordination caractérisant le contrat de travail et que celui-ci avait pris fin à cette date, la cour d'appel n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 28 décembre 1976 par la cour d'appel d'Aix-en-Provence ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Nîmes.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="07/02/1979" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I37E7C143808764-EFL"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="07/02/1979" ID="R38E7C143808764-EFL" JURI-DATE="1979-02-07" JURI-GPS-ID="gf12317d4-cbed-4c2f-887f-80ee5ea2e3b0" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-15 080" NATURE="Cass. soc." NOM="Boucq c/ Ets Trannoy Frères" RC="270" REF="77-15 080">Cass. soc. 7 février 1979 n° 77-15.080 (n° 270), Boucq c/ Ets Trannoy Frères</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur la requête présentée par le sieur Jean Boucq, demeurant à Saint Quentin (Aisne) 12, 98, rue Gustave Eiffel,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 28 juin 1977 par la Cour d'appel d'Amiens (2ème Chambre) au profit des Ets Trannoy Frères, société anonyme, dont le siège social est à Dallon (Aisne) prise en la personne de ses représentants légaux en exercice notamment ses président directeur général et administrateurs en exercice domiciliés en ladite qualité audit siège,</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>Le demandeur invoque, à l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation suivant :</AL><AL>"Violation des articles 1er et suivants 455, 308 du nouveau Code de procédure civile, 1134. du Code civil, 7 la loi du 20 avril 1810, dénaturation des termes du débat, défaut de motifs et manque de base légale, en ce que l'arrêt infirmatif attaqué a dit le juge des référés incompétent pour connaître de la demande de réintégration présentée par l'exposant, aux motifs qu'une contestation sérieuse existait au principal résultant de la position des Etablissements Trannois prenant acte d'une rupture qui serait le fait de leur salarié ayant volontairement sans justification refusé d'exécuter son. contrat de travail, postérieurement à la réintégration, alors que le juge des référés, saisi d'un conflit relatif à la réintégration d'un délégué du personnel, après refus de l'Inspection du Travail d'autoriser son licenciement était compétent pour apprécier les modalités mêmes de cette réintégration, indépendamment de toute circonstance postérieure, que dès lors, en qualifiant de contestation sérieuse, l'allégation par l'employeur que le comportement de l'exposant, postérieurement à sa réintégration serait constitutif d'une rupture du contrat de travail, la Cour d'appel a dénaturé les termes du débat et n'a pas légalement justifié sa décision" ;</AL><AL>Sur quoi, LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Onéto, les observations de M<E>e</E> Galon, avocat de Boucq, les conclusions de M. Gauthier, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi :</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir dit le juge des référés incompétent pour connaître de la demande de réintégration présentée par Boucq, vendeur au service de la Société des Etablissements Trannoy frères, licencia sans autorisation de l'inspecteur du travail, bien qu'il fût candidat aux élections des délégués du personnel, au motif que l'employeur avait soulevé une contestation sérieuse en soutenant qu'après avoir été réintégré, le salarié avait lui-même rompu son contrat en cessant son travail sans justification, alors que Boucq n'ayant pas été réintégré dans son poste primitif, le juge des référés était compétent pour apprécier les modalités mêmes de cette réintégration, indépendamment de toute circonstance postérieure, et que dès lors, la Cour d'appel ne pouvait, sans dénaturer les termes du débat, prendre en considération les allégations de l'employeur se rapportant au compor tement de Boucq postérieur à sa réintégration ;</AL><AL>Mais attendu qu'au cas de rupture du contrat de travail du fait du salarié, celui-ci aurait été irrecevable à demander sa réintégration</AL><AL>et que le juge des référés ne pouvait ordonner celle-ci en l'état d'une contestation sérieuse sur ce point ; qu'ainsi le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 28 juin 1977 par la Cour d'appel d'Amiens</AL><AL>Condamne le demandeur à une amende de cinq cents francs envers le Trésor public ; le condamne, envers le défendeur, à une indemnité de quatre cents francs, et aux dépens liquidés à la somme de…, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt :</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du sept février mil neuf cent soixante dix neuf :</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Onéto, rapporteur ; MM, vellieux, Arpaillange, Brunet, Lutz. Astraud, Brisse, Bertaud, de Sablet, Fabre, Synvet, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires ; M. Gauthier, Avocat général ; M. De t ban, Greffier de chambre ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="13"></DEBUA><DEBUR DATE="07/02/1979" N="13"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7902-11374678"><NINFO>13</NINFO><REFDOC DATE="07/02/1979" ID="RC0JPS7902-10968753" JURI-DATE="1979-02-07" JURI-GPS-ID="g41c1dee6-c856-499b-8e65-f7367e45892a" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-15 652" NATURE="Cass. soc." NOM="Comité d'établissement des automobiles Peugeot c/ Legrand" RC="269" REF="77-15 652">Cass. soc. 7 février 1979 n° 77-15.652 (n° 269) Comité d'établissement des automobiles Peugeot c/ Legrand</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles 808 et 809 du Code de procédure civile ;</AL><AL>Attendu qu'une convention conclue le 29 novembre 1974 entre le comité d'établissement de l'usine de Illzach-Modenheim des automobiles Peugeot et le personnel de ce comité avait prévu la désignation de délégués syndicaux ; que Legrand, employé dudit comité d'établissement, qui avait été désigné en cette qualité par le syndicat CFDT de la métallurgie du Haut-Rhin, a été licencié le 29 juillet 1977 sans que l'inspecteur du travail ait été consulté ; que l'arrêt attaqué, rendu en référé, a ordonné sa réintégration sous astreinte, bien que le comité d'établissement, qui employait moins de cinquante salariés, eût soutenu qu'il ne pouvait, de ce fait, se prévaloir de la qualité de délégué syndical au sens légal du terme ;</AL><AL>Attendu qu'en statuant ainsi, aux motifs que Legrand était bien délégué syndical, et que sa prétention à la protection légale avait au moins une apparence de crédibilité, bien que légalement une telle protection ne soit en principe accordée que dans les établissements ayant au moins un effectif de cinquante salariés, ce qui constituait une difficulté sérieuse excédant la compétence du juge des référés, la cour d'appel a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 30 septembre 1977 par la cour d'appel de Colmar ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Metz.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="14"></DEBUA><DEBUR DATE="07/02/1979" N="14"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111517536"><NINFO>14</NINFO><REFDOC DATE="07/02/1979" ID="RC0JPS7902-10968754" JURI-DATE="1979-02-07" JURI-GPS-ID="ga852f3c6-c80a-4b6b-a0d3-822fa15cd12c" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 794" NATURE="Cass. soc." NOM="Baecher c/ S des laminoirs à froid de Thionville" REF="77-40 794">Cass. soc. 7 février 1979 n° 77-40.794 Baecher c/ S<E>té</E> des laminoirs à froid de Thionville</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles L. 521-1 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du nouveau Code de procédure civile, défaut de motif, manque de base légale :</AL><AL>Attendu que des arrêts de travail inopinés de deux heures chacun ont été pratiqués les 6, 7, 11, 12, 17 et 18 mai 1976 à des heures variables par les ouvriers d'un atelier d'enduction organique de la Société des laminoirs à froid de Thionville ; qu'à chaque fois, sauf le 7 mai, la direction a reporté la reprise du travail au poste suivant ; que Baecher, Britner, Rodriguez, Zimmer, Antoniol, Klorek et Zimmerman, ouvriers de cet atelier, ont été déboutés par le Conseil de prud'hommes de leurs demandes en paiement des salaires ainsi perdus ;</AL><AL>Attendu qu'ils font grief au jugement attaqué d'avoir décidé que, selon les tribunaux, l'employeur peut toujours imposer la reprise du travail au poste suivant l'arrêt du travail inopiné de ses salariés, s'il est dans l'impossibilité de fournir un travail normal aux grévistes dès la fin de leur mouvement de protestation, alors que toute décision doit se suffire à elle-même et contenir des motifs propres à la justifier, et que la seule référence à la jurisprudence des tribunaux ne saurait répondre à cette condition ;</AL><AL>Mais attendu que le Conseil de prud'hommes ne s'est pas borné à se référer à la jurisprudence à laquelle il déclarait se rallier, mais en a indiqué le fondement ; qu'ainsi le moyen manque en fait ;</AL><AL>Sur le second moyen, pris de la violation des articles 1134, 1184, 1315, 1341 du Code civil, L. 521-1 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du nouveau Code de procédure civile, dénaturation des documents de la cause, renversement de la charge de la preuve, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est encore reproché aux juges du fond d'avoir décidé que la décision par l'employeur de reporter la reprise du travail au poste suivant ne constituait pas en l'espèce une atteinte au droit de grève des salariés, au seul motif que ceux-ci ne contestaient pas qu'à la fin de chaque arrêt de travail il n'était pas possible d'assumer la reprise immédiate d'un travail effectif de production, alors que, d'une part, la charge de la preuve de l'impossibilité de fournir du travail aux salariés pèse sur l'employeur, et qu'en relevant que les salariés ne contestaient pas l'impossibilité d'assurer la reprise du travail à la fin de chaque arrêt de travail pour justifier la mesure de lock-out prise par l'employeur, le Tribunal a renversé la charge de la preuve, alors, d'autre part, que dans des conclusions laissées sans réponse, les salariés soutenaient que seule la force majeure était de nature à libérer l'employeur de son obligation de fournir du travail, et qu'en s'attachant uniquement à l'impossibilité de la reprise immédiate de la production sans caractériser la force majeure, le Tribunal n'a pas légalement justifié sa décision, et alors enfin que le Tribunal n'a pu sans se contredire et sans dénaturer les conclusions des salariés, faire état de ce qu'ils ne contestaient pas qu'à la fin de chaque arrêt de travail il n'était pas possible d'assurer la reprise d'un travail effectif ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond, qui n'étaient pas tenus de suivre les parties dans le détail de leur argumentation, n'ont ni dénaturé les conclusions, ni renversé la charge de la preuve en relevant que les salariés ne contestaient pas l'impossibilité d'une reprise effective du travail avant la remise en service de la ligne à enduction ; qu'en constatant, par une appréciation de fait, que la production et le travail ne pouvaient être repris dans des conditions normales avant la fin du poste, ils ont répondu aux conclusions dont ils étaient saisis et ont légalement justifié leur décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu le 10 janvier 1977 par le Conseil de prud'hommes de Thionville.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="15"></DEBUA><DEBUR DATE="07/02/1979" N="15"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I358B32EC025AA2-EFL"><NINFO>15</NINFO><REFDOC DATE="07/02/1979" ID="R368B32EC025AA2-EFL" JURI-DATE="1979-02-07" JURI-GPS-ID="g59428ec4-59c0-4e82-9174-1834bee0f4f2" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 493" NATURE="Cass. soc." NOM="Catalano c/ Entreprise Thion Catalano" RC="259" REF="77-41 493">Cass. soc. 7 février 1979 n° 77-41.493 (n° 259), Catalano c/ Entreprise Thion Catalano</REFDOC><TXD><AL>La cour de cassation, chambre sociale, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Giovanni Catalano, demeurant 11, place de la Madeleine à Paris (8ème),</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 21 juin 1977 par la cour d'appel de Paris (22ème chambre A), au profit de l'entreprise Thion Catalano, représentée par la dame Catalano, dont le siège est 4, rue de Compiègne, à Paris (10ème) ,</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>La cour, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Arpaillange, les observations de Me Ryziger, avocat de Catalano, de Me Le Bret, avocat de l'entreprise Thion Catalano, les conclusions de M. Gauthier, avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 1134 du Code civil, 455 du Code de procédure civile, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu que Giovanni Catalano qui avait été engagé, le 1<E>er</E> novembre 1959, par son épouse en qualité de directeur commercial de l'entreprise export-import de fruits, primeurs et produits alimentaires dont elle était propriétaire, et qui fut congédié par elle sans préavis, le 31 juillet 1968, en même temps qu'elle demandait le divorce, fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir débouté de sa demande tendant à lui reconnaître la qualité de cadre avec régularisation de sa situation à la caisse de retraite des cadres, alors d'une part que, la Cour d'appel ne pouvait lui refuser le bénéfice du statut sans répondre aux conclusions selon lesquelles il remplissait, au regard de la convention collective applicable, les conditions requises pour en bénéficier, alors d'autre part, que la Cour ne pouvait, sans se contredire, refuser à Catalano le statut de cadre au prétexte de la modicité du salaire octroyé à Catalano, qui n'avait pas été mis en cause pendant l'exécution de son contrat de travail, tout en relevant que les époux avaient vécu sur le patrimoine commun, le salaire modeste alloué au mari ne semblant avoir eu d'autre but que de le faire bénéficier des prestations de Sécurité Sociale, alors enfin que, s'il est toujours loisible à l'employeur d'attribuer la qualification de cadre à l'un de ses employés, ce qui était le cas, il ne peut revenir sur cette qualification, ses fiches de paye mentionnant d'ailleurs sa qualité de directeur commercial, et ses responsabilités étant celles normalement dévolues à un cadre ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont estimé que Catalano, travaillant dans une entreprise familiale, gérée par son épouse, ne pouvait prétendre à la qualification de cadre, qui ne lui avait pas été expressément reconnue par son employeur, et que le titre de directeur commercial, figurant sur ses bulletins de paye, lui avait été donné par une générosité de sa femme ; qu'ils ont constaté qu'il n'avait eu personne sous ses ordres, qu'il n'avait perçu, sans contestation de sa part, pendant les neuf ans d'exécution de son contrat rompu à la suite des fautes graves par lui commises, qu'un fixe mensuel de 800 francs, destiné à le faire bénéficier des prestations de sécurité sociale ; que les juges en ont déduit que Catalano, qui avait la charge de la preuve ne précisait pas de quelle disposition ni de quelle convention collective il réclamait l'application, ne démontrait pas que ses fonctions eussent comporté responsabilité propre et exercice d'un commandement et qu'il avait en fait exercé des fonctions de cadre ; que le moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 21 juin 1977 par la Cour d'appel de Paris ;</AL><AL>Condamne le demandeur, envers le Trésor public, à une amende de trois cents francs, le condamne, envers la défenderesse, à une indemnité de deux cents francs, et aux dépens liquidés à la somme de..., en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du sept février mil neuf cent soixante dix-neuf ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Arpaillange, rapporteur ; MM. Onéto, Vellieux, Brunet, Lutz, Astraud, Brisse, Bertaud, de Sablet, Fabre, Synvet, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Conseillers référendaires ; M. Gauthier, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="16"></DEBUA><DEBUR DATE="12/02/1979" N="16"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7902-11374692"><NINFO>16</NINFO><REFDOC DATE="12/02/1979" ID="RC0JPS7902-10968755" JURI-DATE="1979-02-12" JURI-GPS-ID="g3eaa2467-7c7f-41da-aff7-c1fd39882b65" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-93 799" NATURE="Cass. crim." NOM="Union des Syndicats CGT de la Métallurgie" REF="77-93 799">Cass. crim. 12 février 1979 n° 77-93.799 Union des Syndicats CGT de la Métallurgie</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Attendu qu'il appert de l'arrêt attaqué que la direction de l'entreprise métallurgique compagnie industrielle d'appareils électro-ménagers (CIAPEM) a notifié un avertissement et une mise à pied de trois jours à un délégué syndical qui avait distribué des tracts dans un atelier, entre 12 h 55 et 13 heures, quelques minutes avant la fin d'une pause de midi ; que Blanc, président-directeur général de la société, a été poursuivi pour entrave à l'exercice du droit syndical, prévue et réprimée par les articles L 412-7 et L 461-2 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que pour relaxer le prévenu et débouter la partie civile de son action, la cour d'appel a, notamment, distingué « l'arrêt » de travail de la « sortie » du travail, et s'est fondée sur un accord intervenu, auparavant, entre les dirigeants et les représentants syndicaux de l'entreprise, accord englobant les temps de pause dans les périodes de travail, durant lesquelles la diffusion des tracts était exceptionnellement permise en certains endroits de l'entreprise, à l'exclusion des ateliers ; qu'elle a, de plus, relevé qu'en raison de la diversité des horaires de travail du personnel, certains ouvriers, dont la pause s'était achevée à midi, s'étaient trouvés au travail lors de la distribution de tracts litigieuse ; qu'elle en a déduit que cette diffusion n'était conforme, ni aux accords d'entreprise, ni aux dispositions de l'article L 412-7 précité ;</AL><AL>Attendu qu'en cet état, abstraction faite de motifs surabondants, la cour d'appel n'a encouru aucun des griefs formulés au moyen ; qu'en effet, même si elles ne sont pas comptées dans la durée du travail effectif, les pauses accordées sur les lieux du travail, dans l'enceinte de l'entreprise, sous l'autorité et la surveillance de l'employeur, ne sauraient être, sauf accord collectif dérogatoire, assimilées à des heures d'entrée et de sortie du travail, durant lesquelles la libre diffusion des tracts de nature syndicale est autorisée par l'article L 412-7 du Code du travail ;</AL><AL>Qu'il s'ensuit que le moyen n'est pas justifié ;</AL><AL>Et attendu que l'arrêt est régulier en la forme ;</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="17"></DEBUA><DEBUR DATE="13/02/1979" N="17"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I73933B22ECBF5"><NINFO>17</NINFO><REFDOC DATE="13/02/1979" ID="R6ADCCBA1EE1E3-EFL" JURI-DATE="1979-02-13" JURI-GPS-ID="gd0093274-15a4-4006-b411-4f55fc80c047" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-15 851" NATURE="Cass. civ." NOM="Terrand c/ Chiffon" REF="77-15 851">Cass. 1<E>e</E> civ. 13 février 1979 n° 77-15.851, Terrand c/ Chiffon</REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 32 du Nouveau Code de procédure civile,</AL><AL>Attendu que, sauf exception prévue par la loi, seules les personnes habilitées à représenter une personne morale peuvent intenter une action en justice au nom de celle-ci ;</AL><AL>Attendu que Terrand, membre de la Fédération départementale des chasseurs de la Côte d'Or, déclarant agir au nom de cette fédération, a exercé une action en dommages-intérêts contre Chiffon, président de cet organisme ;</AL><AL>Attendu qu'en jugeant que cette action était recevable alors qu'aucune disposition légale ne donne aux membres des fédérations départementales de chasse qualité pour agir en justice au nom de celles-ci, la cour d'appel a violé le texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu le 10 novembre 1977, entre les parties, par la cour d'appel de Dijon ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Besançon, à ce désignée par désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="18"></DEBUA><DEBUR DATE="14/02/1979" N="18"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1017C7DE0I227D-EFL"><NINFO>18</NINFO><ABS><DESC>base d'imposition</DESC><DESC>reventes d'immeubles</DESC></ABS><ANA><AL>Lorsqu'un marchand de biens acquiert un immeuble qu'il revend par appartements, chaque vente constitue une affaire distincte pour laquelle doit être séparément calculée la plus-value taxable selon les modalités prévues à l'article 268 du CGI : les pertes réalisées sur certaines ventes ne peuvent donc compenser les plus-values réalisées sur d'autres.</AL></ANA><REFDOC DATE="14/02/1979" ID="R2017C7DE0I227D-EFL" JURI-DATE="1979-02-14" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="9262" NATURE="CE" REF="9262">CE 14 février 1979, n° 9262, 7<E>e</E> et 8<E>e</E> s.-s..</REFDOC><TXD><AL>MM. Lasry, Prés. - Querenet, Rapp. - Martin Laprade, Comm. du Gouv.</AL><AL>Considérant que la société « Félix Frisch », qui exerce une activité de marchand de biens et procède à ce titre à l'acquisition d'immeubles en vue de les revendre par appartements, soutient que l'Administration n'était pas en droit d'imposer séparément chaque vente d'appartement à la taxe sur la valeur ajoutée et qu'elle aurait dû retenir comme base d'imposition à cet impôt la marge brute résultant de la vente de l'intégralité des lots composant un immeuble, en prenant ainsi en compte à la fois les plus et les moins-values dégagées par l'ensemble des cessions d'appartements et non, comme elle l'a fait, la somme des seules plus-values réalisées à l'occasion de ces opérations ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 257 du CGI, dans sa rédaction applicable à la période d'imposition litigieuse, qui s'étend du 1<E>er</E> janvier 1968 au 31 décembre 1971, « sont également passibles de la taxe sur la valeur ajoutée… 6° les affaires qui portent sur des immeubles… et dont les résultats doivent être compris dans les bases de l'impôt sur le revenu au titre des bénéfices industriels et commerciaux » ; qu'aux termes de l'article 268 du même Code : « en ce qui concerne les affaires visées à l'article 257-6°, la base d'imposition à la taxe sur la valeur ajoutée est constituée par la différence entre : a) d'une part, le prix exprimé et les charges qui viennent s'y ajouter… b) d'autre part… les sommes que le cédant a versées, à quelque titre que ce soit, pour l'acquisition du bien » ; qu'aux termes enfin de l'article 269 : « le fait générateur de la taxe sur la valeur ajoutée est constitué a) en ce qui concerne les achats, les ventes et les livraisons, par la livraison de la marchandise » ; qu'il résulte de l'ensemble de ces dispositions que les ventes des appartements en lesquels un marchand de biens a divisé un immeuble précédemment acquis par lui moyennant un prix global procèdent de contrats différant entre eux par leur objet, leur cause ou les parties et constituent, dès lors des opérations distinctes ; qu'il suit de là que chaque vente d'appartement doit être regardée comme étant une affaire au sens de l'article 257-6° précité qui, aussitôt réalisée, est passible de la taxe sur la valeur ajoutée ; que la société requérante ne peut utilement se prévaloir, pour demander la compensation des plus-values et des moins-values dégagées par les cessions d'appartements dépendant d'un même immeuble et faire ainsi échec aux dispositions dépourvues de toute ambiguïté de la loi, de l'instruction n° 3 de la direction générale des impôts en date du 24 janvier 1966, celle-ci concernant non les marchands de biens, mais les professionnels de la construction ; que la société à responsabilité limitée « Félix Frisch » n'est dès lors pas fondée à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif a rejeté sa demande ;</AL><AL>Décide : Rejet de la requête.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="19"></DEBUA><DEBUR DATE="14/02/1979" N="19"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I73933B22ECBF7"><NINFO>19</NINFO><REFDOC DATE="14/02/1979" ID="R8ADCCBA1EE1E3-EFL" JURI-DATE="1979-02-14" JURI-GPS-ID="g4427e597-7440-4a80-87ec-53ba520fd485" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-14 113" NATURE="Cass. civ." NOM="Le Baraillec" REF="77-14 113">Cass. 1<E>e</E> civ. 14 février 1979 n° 77-14.113, Le Baraillec</REFDOC><TXD><AL>Sur le second moyen, pris en sa seconde branche :</AL><AL>Vu l'article 1134 du Code civil,</AL><AL>Attendu que Le Baraillec était membre de l'Aéro-club de Lorient et exerçait des fonctions de moniteur ; qu'il a été suspendu de ces dernières fonctions par décision du 18 octobre 1974 et que le conseil d'administration de l'association, statuant comme conseil de discipline, a, par décision du 15 novembre 1974, confirmé la décision du 18 octobre 1974 et exclu Le Baraillec de l'Aéro-club pour une période d'une année ; que le conseil a retenu que Le Baraillec avait eu un comportement nuisible à l'activité normale de l'Aéro-club, ce qui, aux termes de l'article 8 des statuts, pouvait même justifier la radiation de l'association ; que Le Baraillec ayant demandé en justice sa réintégration et ayant fait motif légitime, la cour d'appel a estimé que l'article 8 des statuts donnant compétence au conseil d'administration pour statuer « en dernier ressort » dans le cas envisagé, les motifs retenus par ledit conseil n'étaient pas susceptibles d'être discuté devant elle, et qu'elle a infirmé le jugement qui avait annulé la décision disciplinaire ;</AL><AL>Attendu, cependant, qu'en se refusant à exercer le contrôle de la faute alléguée, alors qu'elle était tenue en dépit de la clause susvisée de vérifier si, conformément au pacte social librement accepté par les parties et qui leur tenait lieu de loi, l'exclusion temporaire du demandeur procédait d'un motif légitimant la mesure disciplinaire prise contre lui, la cour d'appel n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs, et sans qu'il y ait lieu de statuer sur le premier moyen, ni sur la première branche du second moyen ;</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu le 10 novembre 1976, entre les parties, par la cour d'appel de Rennes ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel d'Angers, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="20"></DEBUA><DEBUR DATE="14/02/1979" N="20"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I73933B22ECBF9"><NINFO>20</NINFO><REFDOC DATE="14/02/1979" ID="RAADCCBA1EE1E3-EFL" JURI-DATE="1979-02-14" JURI-GPS-ID="gd9e747de-de17-473c-865a-9fa2dafde64a" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-14-465" NATURE="Cass. civ." NOM="Association normande des courses de lévriers" REF="77-14-465">Cass. 1<E>e</E> civ. 14 février 1979 n° 77-14-465, Association normande des courses de lévriers</REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que selon les énonciations de l'arrêt confirmatif attaqué, la société Chauss'Pull a signé avec Anne alors « attaché de publicité » de l'association normande des courses de lévriers (ANCL) un contrat lui concédant l'exclusivité de la publicité sur la palissade d'un cynodrome appartenant à l'association ; que le président de l'ANCL qui, au terme des statuts, avait seul le pouvoir de représenter celle-ci dans les actes de la vie civile, a fait interrompre les travaux de mise en place de la publicité ; que la société Chauss'Pull ayant alors assigné l'ANCL en paiement de dommages-intérêts, la Cour a fait droit à cette demande en retenant que les éléments de la cause autorisaient la société Chauss'Pull à ne pas avoir vérifié les pouvoirs de Anne ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir ainsi statué, alors que, selon le moyen, la cour d'appel a entaché son arrêt d'un défaut de motifs en ne s'expliquant pas sur la circonstance révélée par l'ANCL dans ses écritures d'appel délaissées et selon laquelle la société Chauss'Pull savait, par la signature d'une convention du 25 septembre 1973 antérieure de quelques mois à la convention du 20 février 1974 que seul le président de l'association engageait ladite association, cette circonstance étant de nature à obliger la société Chauss'Pull à vérifier les pouvoirs du prétendu mandataire ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel relève que « l'élection de Anne comme attaché de publicité par l'assemblée générale de l'ANCL du 13 janvier 1974 », date postérieure à celle d'un précédent contrat passé entre la société Chauss'Pull et l'ANCL représentée par son président, « avait été annoncée dans la presse » et que le contrat signé par Anne était établi sur papier à l'en-tête de l'ANCL ; qu'en répondant ainsi aux conclusions de l'ANCL, la cour d'appel dont l'arrêt est motivé a pu estimer que la société Chauss'Pull avait pu croire légitimement qu'Anne avait qualité pour conclure avec elle une convention de publicité ; qu'elle a ainsi justifié sa décision et que le moyen n'est donc pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 7 juin 1977 par la cour d'appel de Rouen.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="21"></DEBUA><DEBUR DATE="15/02/1979" N="21"></DEBUR><INFO AGARDER="O" COLLA="OUI" ID="I2785E4343AIB6E2-EFL"><NINFO>21</NINFO><REFDOC DATE="15/02/1979" ID="R2885E4343AIB6E2-EFL" JURI-DATE="1979-02-15" JURI-GPS-ID="g4a8233b7-7567-4095-848f-bba7e0234bc7" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-14 527" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Descours et Cabaud c/ Mille et a" RC="317" REF="76-14 527">Cass. soc. 15 février 1979 n° 76-14.527 (n° 317), Sté Descours et Cabaud c/ Mille et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur la requête présentée par la société Descours et Cabaud, société anonyme au capital de 22.960.000 francs, dont le siège social est à Lyon, 10 rue Général plessier, représentée par le directeur de l'Agence de Marseille, 61, Chemin des Aygalades,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 8 juillet 1976</AL><AL>par la Cour d'appel d'Aix-en-Provence (1<E>e</E> Chambre),</AL><AL>au profit ;</AL><AL>1° / du sieur André Mille, chauffeur, demeurant à Marseille (Bouches-du-Rhône) 4, allée du Limousin,</AL><AL>2° / du sieur Joseph MARINO, chauffeur, demeurant à Septèmes (Bouches-du-Rhône) Traverse Beau Séjour,</AL><AL>3° / du sieur Joseph BERGER, chauffeur, demeurant à Marseille (Bouches-du-Rhône) Bloc 6, La Marine,</AL><AL>4° / du sieur Pierre BINCI, chauffeur, demeurant à Septèmes (Bouches-du-Rhône) castors Isabella, Pavillon 129,</AL><AL>5° / du sieur Alexis ALAJARIN, chauffeur, demeurant à Marseille (Bouches-du-Rhône) Traverse Pitance,</AL><AL>6° / du sieur Joseph CHABERT, chauffeur, demeurant à Marseille (Bouches-du-Rhône) 2, allée des Cévennes,</AL><AL>7° / du sieur André GUIGOU, chauffeur, demeurant à Marseille (Bouches-du-Rhône) Groupe «Les Lions», Bâtiment F,</AL><AL>8° / du sieur Antoine CANU, chauffeur, demeurant à Marseille (Bouches-du-Rhône) 4, Groupe Strauss,</AL><AL>9° / du sieur Daniel COMENTALE, chauffeur, demeurant à Marseille (Bouches-du-Rhône) 70 rue Hoche,</AL><AL>10° / du sieur Christian ORMEACHEA, chauffeur, demeurant à Marseille (Bouches-du-Rhône), 43 rue de l'Alliance,</AL><AL>11° / du sieur Jean TSALIKIAN, chauffeur, demeurant à Marseille (Bouches-du-Rhône) 3, rue du Marché,</AL><AL>12 ° / du sieur Antoine PERCIVALLE, chef d'équipe, 66 boulevard de Paris à Marseille (Bouches-du-Rhône),</AL><AL>13° / du sieur Jean-Louis BUTI, contremaître, demeurant à Marseille (Bouches-du-Rhône), 8 Traverse du Couvent,</AL><AL>défendeurs à la cassation,</AL><AL>La demanderesse invoque, à l'appui de son pourvoi, les deux moyens de cassation suivants :</AL><AL>Premier moyen : «violation des articles 544 du Code civil, 808, 809 et 455 du Code de procédure civile, manque de base légale, en ce que l'arrêt attaqué, statuant sur l'appel d'une ordonnance de référé, a confirmé l'interdiction faite à la société Descours et Cabaud d'utiliser pendant toute la durée de la grève des chauffeurs de son dépôt de Marseille les camions qui étaient sa propriété et a refusé d'ordonner aux chauffeurs grévistes la restitution des clés des camions, aux motifs que l'exercice du droit de grève implique inévitablement des limitations à l'exercice du droit de propriété de l'entreprise ; que le législateur a abandonné au juge le pouvoir de fixer les limites entre le droit de grève et le droit de propriété et que dès lors que faute de chauffeurs les camions appartenant à l'entreprise ne pourront circuler tant que durera la grève, le droit de propriété invoqué à seule fin d'obtenir la restitution des clés, constitue un usage de ce droit à d'autres fins que ceux correspondant à sa destination, d'où il suit que la rétention des clés par les grévistes n'apparaît pas manifestement illicite et qu'il n'y a pas lieu d'ordonner la restitution sollicitée alors que, d'une part, dès lors qu'il n'était pas établi que l'interdiction faite à l'entreprise d'utiliser ses camions s'imposait pour prévenir un dommage imminent ou pour faire cesser un trouble manifestement illicite, une telle mesure qui se heurtait à une contestation sérieuse concernant l'étendue du droit de grève et l'exercice du droit de propriété de l'entreprise, ne pouvait être ordonnée en référé, alors que, d'autre part, en interdisant à une entreprise de faire usage d'un matériel d'exploitation, le juge, qu'il statue en référé ou qu'il statue au fond, méconnaît ouvertement le droit de contrôle de la direction de l'entreprise sur le matériel appartenant à cette entreprise ; de sorte qu'en statuant comme elle l'a fait, la Cour d'appel a violé aussi bien les principes qui régissent le droit de grève que les principes qui régissent les droits et obligations de toute entreprise»</AL><AL>Second moyen : «Violation de l'article 1134 du Code civil et du principe de la liberté contractuelle, de l'article L 124-2 du Code du travail, des articles 808, 809 et 455 du Code de procédure civile, manque de base légale, en ce que l'arrêt attaqué a confirmé l'interdiction faite à la société Descours et Cabaud de conclure pendant toute la durée du conflit de nouveaux contrats de location de camions avec des entrepreneurs indépendants, appelés «locatiers», aux motifs que l'exercice du droit de grève implique nécessairement des limites à la liberté de contracter de l'entreprise ; que le législateur a fait une application particulière du principe plus général selon lequel le droit de grève doit primer le droit patronal à la liberté de contracter, dans l'article L 124-2 du Code du travail, qui interdit de faire appel à des entreprises de travail temporaire en cas de suspension du contrat de travail due à un conflit collectif ; qu'en l'espèce la totalité des chauffeurs étant en grève et la société Descours et Cabaud n'ayant pas la possibilité légale de faire appel à du personnel de remplacement, c'est à bon droit que le premier juge, pour éviter que le droit de grève ne soit mis en échec, lui a interdit de souscrire de nouveaux contrats de location de camions avec chauffeurs, alors qu'en l'absence d'une disposition législative expresse, la liberté de contracter ne peut souffrir aucune restriction ; que c'est à tort que la Cour d'appel a vu dans l'article L 124-2 du Code du travail, texte d'exception d'interprétation stricte qui interdit seulement à un employeur d'avoir recours à du personnel intérimaire pendant un conflit collectif, l'expression d'un prétendu principe général selon lequel le droit de grève doit primer la liberté contractuelle de l'employeur ; que la Cour d'appel ne pouvait donc en application d'un principe inexistant interdire à la société Descours et Cabaud de conclure des contrats de longue durée avec des entrepreneurs indépendants jusqu'au règlement du conflit ; qu'en statuant ainsi l'arrêt attaqué a méconnu les limites des pouvoirs du juge des référés et a violé les textes visés au moyen» ;</AL><AL>Sur quoi, LA COUR, en l'audience publique de ce jour.</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Onéto, les observations de M<E>e</E> Labbé, avocat de la société Descours et Cabaud, les conclusions de M. Rivière, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur les deux moyens réunis :</AL><AL>Vu les articles 544 du Code civil et 808 et 809 du nouveau Code de procédure civile,</AL><AL>Attendu que ses chauffeurs ayant, le 31 mai 1976, cessé le travail pour appuyer une revendication de salaire et placé leurs camions chargés à l'entrée de son dépôt pour en interdire l'accès, la société Descours et Cabaud a demandé au juge des référés qu'il soit mis fin à cette situation, constitutive d'une voie de fait ;</AL><AL>Attendu que, tout en prescrivant le déplacement de ces camions, l'arrêt attaqué a décidé que l'employeur ne pourrait pas recourir, pour les besoins de son exploitation, aux services d'entrepreneurs de transports indépendants et lui a refusé la restitution des clefs de ses propres véhicules, retenues par les grévistes, aux motifs, d'une part que la loi ne lui permettait pas de faire appel à du personnel de remplacement, d'autre part que, dès lors que, faute de chauffeurs, les camions ne pourraient circuler tant que durerait la grève, le droit de propriété invoqué par la société dans le but d'obtenir la restitution des clefs constituait un usage de ce droit à d'autres fins que celles correspondant à sa destination, en sorte que la rétention des clefs par les grévistes n'apparaissait pas manifestement illicite ;</AL><AL>Attendu cependant, que la grève des chauffeurs n'interdisait pas à la société Descours et Cabaud d'user et de disposer de ses véhicules et de recourir, sinon à du personnel d'entreprise de travail temporaire, ce qu'interdit en pareil cas l'article L 124-2 du Code du travail, du moins à tout autre salarié ou à d'autres entreprises de transports ; que le droit de la société de ce chef était conforme à la destination du matériel et à l'objet de l'exploitation et que le juge des référés ne pouvait refuser de le protéger ; que les mesures sollicitées, justifiées par. l'existence d'un différend, s'imposaient pour prévenir un dommage imminent et pour faire cesser un trouble manifestement illicite ;</AL><AL>D'où il suit qu'en statuant comme elle l'a fait, la Cour d'appel a violé les textes susvisés ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE, l'arrêt rendu entre les parties par la Cour d'appel d'Aix-en-Provence, le 8 juillet 1976 ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Nîmes, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne les défendeurs, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de quatre cent neuf francs, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de Monsieur le Procureur général près la Cour de cassation, lé présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel d'Aix en provence, en marge ou à la suite de l'arrêt annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, chambre sociale, en son audience : 'publique du quinze février mil neuf cent soixante-dix-neuf ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M.Onéto, rapporteur ; MM. Arpaillange, Coucoureux, Lutz, Astraud, Brisse, Mac Aleese, Bertaud, Kirsch, de Sablet, Fabre, Synvet, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Conseillers référendaires ; M. Rivière, Avocat général ; M. Dethen, Greffier de chambre</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="22"></DEBUA><DEBUR DATE="15/02/1979" N="22"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I213EBFF874I0B89-EFL"><NINFO>22</NINFO><REFDOC DATE="15/02/1979" ID="R223EBFF874I0B89-EFL" JURI-DATE="1979-02-15" JURI-GPS-ID="g0c7338c1-da14-41cf-8791-468478058205" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-15 483" NATURE="Cass. soc." NOM="CAVAC c/ Boutin" RC="324" REF="76-15 483">Cass. soc. 15 février 1979 n° 76-15.483 (n° 324), CAVAC c/ Boutin</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant ;</AL><AL>Sur la requête présentée par la société civile à capital et personnel variables, COOPERATIVE AGRICOLE VENDEENNE D'APPROVISIONNEMENT DE VENTE DE CEREALES ET AUTRES PRODUITS DU SOL (CAVAC), dont le siège social est à La Roche sur Yon (Vendée), boulevard Réaumur, prise en la personne de ses représentants légaux, domiciliés en cette qualité audit siège,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 22 septembre 1976 par la Cour d'appel de Poitiers (Chambre-civile-2<E>e</E> section), au profit du sieur Marcel BOUTIN, demeurant à Rocheservière (Vendée),</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>La demanderesse invoque, à l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation suivant ;</AL><AL>"Violation par non-application de l'article 1134 du Code civil, ensemble violation par fausse application des articles L 122-39 et L 122-41 du Code du travail, violation des articles 455 et suivants du nouveau Code de procédure civile, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale, en ce qu'une Cour d'appel a approuvé un salarié d'avoir retenu par devers lui, lors de la reddition de ses comptes, une somme représentant les diminutions de son intéressement sur compte de gestion pratiquées par son employeur, en conformité avec le statut des agents de dépôt, qui prévoyait dans le salaire une partie variable liée à la gestion du salarié, aux doubles motifs que ces diminutions de l'intéressement avaient été pratiquées sans avis en temps utile de la commission paritaire prévue au statut des agents de dépôt salariés, et qu'elles constituaient des pénalités illicites, alors que, d'une part, la Cour d'appel ne pouvait, sans se contredire, déclarer que l'avis en temps utile de la "commission Paritaire" aurait validé les diminutions pratiquées, et déclarer que celles-ci constituaient des amendes illicites, alors que, d'autre part, la Cour d'appel ne pouvait, sans s'expliquer et sans violer la convention faisant la loi des parties, qualifier "d'amendes illicites" les "retenues" opérées sur l'intéressement facultatif du salarié sur compte de gestion, "qui peut être égal au maximum à la totalité de l'excédent de ce compte de gestion", et "est déterminé par le Conseil d'administration, compte tenu des éléments d'appréciation qui lui sont donnés sur le comportement de l'agent de dépôt par la direction et les différents services de la Coopérative résultat des inspections, prospection, tenue de la comptabilité, envoi des pièces comptables, application des instructions de la direction, progression des activités du dépôt…", prime en corrélation avec les résultats de l'activité de gestion du salarié à la différence des autres éléments du salaire fixe et intéressement automatique, et alors qu'enfin, une procédure spéciale étant prévue pour la détermination de l'intéressement, qui devait nécessairement intervenir après la reddition des comptes, la Cour d'appel ne pouvait approuver l'agent de dépôt de s'être attribué d'autorité lors de la reddition de ses comptes, le maximum d'intéressement prévu avant la réunion de la commission Paritaire, alors surtout que celle-ci, qui est composée de représentants du Conseil d'administration et des agents de dépôt, avait par la suite approuvé les diminutions opérées par l'employeur ;</AL><AL>Sur quoi, LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le conseiller Brisse, les observations de M<E>e</E> Garaud, avocat de la société civile à capital et personnel variables Coopérative Agricole Vendéenne d'Approvisionnement de Vente de céréales et autres produits du sol, de Me Roques, avocat de Boutin, les conclusions de M. Rivière, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles L 132-1 et suivants du Code du travail,</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a débouté la société Coopérative Agricole Vendéenne d'approvisionnement de vente de céréales et autres produits du sol (C.A.v.A.c.) de sa demande en restitution de la somme de 4907 francs, que Boutin a conservée lors de la reddition de ses comptes, somme égale au montant des diminutions qu'elle lui avait appliquées au cours des exercices 1963 à 1967 par rapport au maximum de la partie variable et facultative de l'intéressement annuel, au motif essentiel que ces retenues représentaient des amendes illicites ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que la minoration d'une partie de l'intéressement basée sur les résultats du compte de gestion, en raison des appréciations fournies au conseil d'administration sur le comportement général de l'agent de dépôt, ne constitue pas une amende prohibée mais seulement la fixation de la partie variable et facultative de l'intéressement selon les résultats de l'activité du salarié, la Cour d'appel n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS ;</AL><AL>CASSE ET ANNULE l'arrêt rendu le 22 septembre 1976, entre les parties, par la Cour d'appel de Poitiers ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel d' Angers, à ce désignée par délibération spéciale prise en la chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de quarante-trois francs vingt-cinq centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur Général près la Cour de cassation le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Poitiers, en marge ou à la suite de l'arrêt annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation. Chambre sociale, en son audience publique du quinze février mil neuf cent soixante-dix-neuf ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Brisse, rapporteur ; MM. Onéto,</AL><AL>Arpaillange, Coucoureux, Lutz, Astraud, Mac Aleese, Bertaud, Kirsch, de Sablet, Fabre, Synvet, conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires ; M. Rivière, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="23"></DEBUA><DEBUR DATE="15/02/1979" N="23"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2B09B3635778B0-EFL"><NINFO>23</NINFO><REFDOC DATE="15/02/1979" ID="R2C09B3635778B0-EFL" JURI-DATE="1979-02-15" JURI-GPS-ID="gf3241beb-0b44-4564-8091-ef632157a863" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 647" NATURE="Cass. soc." NOM="Decurey c/ Ballot ép. Dody" RC="320" REF="77-40 647">Cass. soc. 15 février 1979 n° 77-40.647 (n° 320), Decurey c/ Ballot ép. Dody</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Simon Decurey, demeurant 15 rue Ernest Messmer à Dijon (Côte d'Or),</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 26 novembre 1974 par la Cour d'appel de Besançon (Chambre sociale), au profit de la dame Josiane Ballot épouse Dody, demeurant 5 rue de Cologne à Besançon (Doubs),</AL><AL>défenderesse à la cassation,</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Brisse, les observations de Me Jean-Guillaume Nicolas, avocat de Decurey, de Me Désaché, avocat de dame Dody, les conclusions de M. Rivière, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 1134 et 1156 et suivants du Code civil, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs et manque de base légale et dénaturation de l'article 8 du contrat de travail du 2 Juin 1971.</AL><AL>Attendu que Decurey, propriétaire d'un salon de coiffure, fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir dit que les dispositions de la convention collective de travail de la coiffure du 24 Juin 1968 relatives aux salaires et aux congés payés étaient applicables au contrat de travail passé le 2 juin 1971 avec dame Dody, gérante technique, alors que l'article 8 du contrat liant les parties prévoyait en termes clairs et précis que les salaires et congés payés de dame Dody seraient fixés conformément aux dispositions de la convention collective du 19 août 1960 et que les Juges du fond n'ont pas recherché si Decurey était signataire de la convention collective de 1968 ou si celle-ci avait été étendue ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que les Juges du fond appréciant la valeur et la portée des documents qui leur étaient fournis ont estimé que la référence expresse faite par les parties dans leur contrat pour les salaires et les congés payés à la convention collective de la coiffure manifestait leur volonté de se soumettre aux dispositions de celle qui était en vigueur à l'époque de sa conclusion, peu important que l'imprimé utilisé pour l'établissement du contrat mentionnât par erreur la date d'une convention collective périmée ; qu'ils ont ainsi interprété la convention susceptible de plusieurs sens ; que, d'autre part, Decurey a, en exécution de cet accord, versé à dame Dody l'indemnité provisionnelle mise à sa charge - participé sans réserve, accompagné de son conseil aux opérations d'expertise, bien que l'arrêt n'eût pas encore été signifié, et conclu après cette expertise sans remettre en question l'interprétation donnée par le Juge dans l'arrêt attaqué, manifestant ainsi sa volonté non équivoque d'accepter la décision intervenue ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre l'arrêt rendu le 26 novembre 1974, par la Cour d'appel de Besançon ;</AL><AL>Condamne le demandeur, envers le Trésor public, à une amende de trois cents francs ; la condamne, envers la défenderesse, à une indemnité de deux cents francs et aux dépens liquidés à la somme de…, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, Jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du quinze février mil neuf cent soixante dix neuf ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="24"></DEBUA><DEBUR DATE="15/02/1979" N="24"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3785C38BBCA26E-EFL"><NINFO>24</NINFO><REFDOC DATE="15/02/1979" ID="R3885C38BBCA26E-EFL" JURI-DATE="1979-02-15" JURI-GPS-ID="gcdfb9ac3-b429-4338-805e-eb4f8db87a69" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 842" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Telam c/ Dewailly" RC="319" REF="77-40 842">Cass. soc. 15 février 1979 n° 77-40.842 (n° 319), Sté Telam c/ Dewailly</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sté Telam, dont le siège est à Lesquin (Nord) 78 rue Gustave Delory,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 21 mars 1977, par le tribunal d'instance de Lille, au profit du sieur Serge Dewailly, électro-mécanicien, demeurant à Lesquin (Nord), 13 rue Sadi Carnot,</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Brisse, les conclusions de M. Rivière, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles 1134 du Code civil, L 131-1 et suivants du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du Code de procédure civile, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que la société TELAM fait grief au jugement attaqué de l'avoir condamnée à payer à Dewailly un rappel de salaire correspondant à la différence entre la somme qu'il a perçue et celle qu'il aurait dû percevoir si le coefficient 215 de l'accord national de la Métallurgie du 21 juillet 1975 lui avait été appliqué pour les mois d'avril à juin 1976, alors que, selon l'accord susvisé, l'application à Dewailly de ce coefficient définitif n'était obligatoire qu'à compter du 1<E>er</E> janvier 1977 et que la société avait établi son salaire suivant le coefficient transitoire 205, prévu par l'accord pour la période du 1<E>er</E> avril au 30 juin 1976 ;</AL><AL>Mais attendu que le juge du fond a relevé que la société TELAM avait porté le coefficient 215 et non 205 sur les bulletins de paye de Dewailly, d'avril, mai et juin 1976 ; qu'interprétant les éléments de la cause en sens opposé, elle a estimé qu'il n'était pas possible d'admettre que cette mention eût été portée par erreur sur trois bulletins de paye consécutifs ; qu'au contraire, elle était révélatrice de l'intention de la Société TELAM de mettre en application le coefficient 215 dès le 1<E>er</E> avril 1976, bien qu'elle n'y eût pas encore été tenue ; que l'accord national qui avait prévu une période transitoire ne faisait pas obstacle à ce que des dispositions plus favorables soient mises en oeuvre dans le cadre d'une entreprise adhérente et, notamment, à ce que la date de mise en vigueur des nouveaux coefficents définitifs intervienne avant la date limite ;</AL><AL>D'où il suit que le premier moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le premier moyen ;</AL><AL>Mais sur le deuxième moyen :</AL><AL>Vu l'article L 132-1 du Code du travail et l'accord national de la Métallurgie du 21 juillet 1975 ;</AL><AL>Attendu que pour allouer à Dewailly une somme de 822,80 francs, à titre de rappel de salaire, le jugement énonce qu'il n'y a pas lieu de tenir compte pour le calcul de sa rémunération garantie de la somme qui lui a été versée au titre du treizième mois ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que toutes les sommes perçues par Dewailly en contrepartie ou à l'occasion de son travail devaient être prises en considération pour apprécier s'il avait perçu le salaire minimum prévu par la convention collective, sauf exception expressément prévue par celle-ci, le tribunal n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS, et sans qu'il y ait lieu d'examiner les troisième et quatrième moyens qui sont subsidiaires ;</AL><AL>CASSE et ANNULE le jugement rendu entre les parties le 21 mars 1977, par le tribunal d'instance de Lille ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement, et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance de Douai, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de vingt-sept francs, soixante centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du tribunal d'instance de Lille, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du quinze février mil neuf cent soixante-dix-neuf ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="25"></DEBUA><DEBUR DATE="16/02/1979" N="25"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7902-11374682"><NINFO>25</NINFO><REFDOC DATE="16/02/1979" ID="RC0JPS7902-10968758" JURI-DATE="1979-02-16" JURI-GPS-ID="gc566f279-5ffe-45c4-b1e8-f7bfc9cf278a" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 357" NATURE="Cass. soc." NOM="Hugron c/ SARL Frolacnor" RC="348" REF="77-40 357">Cass. soc. 16 février 1979 n° 77-40.357 (n° 348) Hugron c/ SARL Frolacnor</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation de l'article 2 de l'annexe III de la convention collective nationale de l'industrie laitière et contradiction de motifs :</AL><AL>Attendu qu'Hugron, qui avait travaillé à la Société Frolacnor en qualité de concentrateur jusqu'en août 1974, au coefficient 160, puis comme employé de fromagerie, en conservant le même coefficient à titre personnel, jusqu'au 1<E>er</E> décembre 1975, a été classé dans un emploi affecté de l'indice 135, avec effet du 1<E>er</E> octobre 1975, par suite de l'application à l'entreprise, à cette date, de l'annexe III de la convention collective nationale de l'industrie laitière, et a continué à recevoir son salaire antérieur, sans les augmentations survenues depuis lors dans la rémunération des emplois classés au coefficient 160 ; qu'il fait grief au jugement attaqué de lui avoir refusé le bénéfice de ces augmentations, en diminuant ainsi son pouvoir d'achat, ce qui aurait constitué une atteinte à ses droits acquis et une réduction de sa position antérieure, interdite par l'article 2 de l'annexe précitée, que le tribunal d'instance aurait mal interprétée, « aboutissant ainsi à une contradiction de motifs » ;</AL><AL>Mais attendu qu'en estimant que les dispositions de cette annexe qui excluaient toute réduction des positions acquises imposaient seulement le maintien du salaire antérieur d'Hugron tant que son montant serait supérieur à celui du salaire correspondant à sa nouvelle classification, le tribunal d'instance a interprété, sans se contredire, les accords collectifs liant les parties ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="26"></DEBUA><DEBUR DATE="16/02/1979" N="26"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111517538"><NINFO>26</NINFO><REFDOC DATE="16/02/1979" ID="RC0JPS7902-10968757" JURI-DATE="1979-02-16" JURI-GPS-ID="gff59a480-bf4d-4df1-b2e9-b738fae66ec5" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 197" NATURE="Cass. soc." NOM="S Sodexho c/ Bouabib" RC="339" REF="77-41 197">Cass. soc. 16 février 1979 n° 77-41.197 (n° 339) S<E>té</E> Sodexho c/ Bouabib</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur les deux moyens réunis :</AL><AL>Vu l'article 7 de l'arrêté ministériel du 22 février 1946 fixant les salaires des ouvriers et employés des hôtels, cafés et restaurants, modifié par l'arrêté du 1<E>er</E> octobre 1947, et 11 de l'arrêté ministériel du 31 décembre 1947 ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte des termes de ces textes maintenus en vigueur par l'effet des articles 2 et 21 de la loi du 11 février 1950, qu'à défaut de convention collective ou d'accord réglementant les salaires conclus postérieurement à la promulgation de cette loi, les employés des hôtels, cafés et restaurants doivent, lorsqu'ils ne sont pas nourris, percevoir une indemnité compensatrice de repas fixée à 38 centimes par l'arrêté du 31 décembre 1947 ;</AL><AL>Attendu que Bouabib, embauché d'abord par la société anonyme Sodexho (restauration collective) en qualité de magasinier le 1<E>er</E> novembre 1970, a été muté, à partir du 1<E>er</E> juillet 1974, dans l'emploi d'aide-cuisinier et a été licencié le 18 décembre suivant ; qu'il a alors engagé une action pour obtenir notamment le paiement d'une indemnité compensatrice de second repas pour la période où il avait été aide-cuisinier ; que, pour faire droit à cette demande, l'arrêt attaqué a estimé, d'une part, qu'il existait dans la région parisienne un usage lui permettant de toucher une telle indemnité et, d'autre part, que le montant de cette indemnité devait être calculé par référence au montant horaire du Smic et non à l'arrêté du 22 février 1946 modifié qui prévoit une indemnité « dérisoire » de 38 centimes ;</AL><AL>Attendu qu'en statuant ainsi, alors qu'il était constant qu'aucune convention collective ni aucun accord conclu selon les prévisions de la loi du 11 février 1950 ne réglait, à l'époque envisagée, le salaire des employés de la société Sodexho et que, par suite, l'indemnité compensatrice de repas restait, quant à son montant, fixée en principe par les textes susvisés, la Cour d'appel, qui ne s'est pas prononcée sur l'existence d'un usage dans les entreprises de restauration collective ne servant chaque jour qu'un seul repas, profession particulière, n'a pas donné de base légale à sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 24 février 1977 par la Cour d'appel de Paris ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Rouen.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="27"></DEBUA><DEBUR DATE="19/02/1979" N="27"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7902-11374694"><NINFO>27</NINFO><REFDOC DATE="19/02/1979" ID="RC0JPS7902-10968759" JURI-DATE="1979-02-19" JURI-GPS-ID="g48790cdf-b4bf-41e5-ab63-48ef973b3185" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-91 400" NATURE="Cass. crim." NOM="Rodriguez" REF="78-91 400">Cass. crim. 19 février 1979 n° 78-91.400 Rodriguez</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Attendu qu'il résulte des énonciations de l'arrêt attaqué et du jugement auquel il se réfère qu'à la suite d'un incident qui a opposé la déléguée du syndicat CGT et la surveillante d'un atelier de la Société Fabrique Albigeoise de Chemiserie (FAC) dont le directeur est Francis Rodriguez, le représentant local de ce syndicat a fait afficher sur le tableau réservé aux communications syndicales une copie de la lettre qu'il avait adressée à l'employeur et dans laquelle il relatait cet incident ainsi que les difficultés que la déléguée syndicale rencontrait dans l'exercice de ses fonctions ; que Rodriguez a fait aussitôt retirer ce document du tableau d'affichage au motif que la lettre contenait une expression injurieuse à l'adresse de la surveillante ;</AL><AL>Attendu que, pour déclarer Rodriguez coupable d'entrave à l'exercice du droit d'affichage des communications syndicales, la cour d'appel énonce que l'employeur ne dispose pas d'un droit de contrôle sur la teneur des communications affichées par les organismes syndicaux sur les panneaux réservés à cet usage par l'article L 412-7 du Code du travail et que s'il est vrai que les communications syndicales doivent répondre aux objectifs des organisations professionnelles tels qu'ils sont définis à l'article 411-1 dudit Code, il appartient au chef d'entreprise, qui conteste la finalité de ces communications, de saisir la justice, pour obtenir la suppression de l'affichage prétendument irrégulier ;</AL><AL>Attendu que par ces constatations et énonciations qui exemptes d'insuffisance, caractérisent tous les éléments constitutifs du délit susvisé et alors que l'attaque injurieuse dirigée contre la surveillante ne pouvait constituer qu'une circonstance atténuante en faveur du prévenu, la cour d'appel a donné une base légale à sa décision ;</AL><AL>Et attendu que l'arrêt est régulier en la forme ;</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="28"></DEBUA><DEBUR DATE="19/02/1979" N="28"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I873FDBFB393EF8-EFL"><NINFO>28</NINFO><REFDOC DATE="19/02/1979" ID="R883FDBFB393EF8-EFL" JURI-DATE="1979-02-19" JURI-JURISDICTION="Tribunal de grande instance" JURI-JURISDICTION-REFID="TGI" JURI-LOCATION="Limoges" JURI-LOCATION-REFID="Limoges" JURI-NUMBER="9816-78" NATURE="TGI" NOM="Procureur de la République c/ Lecomte" RC="9816-78" REF="Limoges">TGI Limoges 19 février 1979 n° 9816-78, Procureur de la République c/ Lecomte</REFDOC><TXD><AL>A l'appel de la cause, M. le Procureur de la République a exposé que, par exploit sus-énoncé, il avait fait citer le prévenu à comparaître</AL><AL>par-devant le Tribunal, à l'audience du 12 février 1979 pour se défendre en raison de la prévention ci-dessus Indiquée ;</AL><AL>Puis le prévenu a été Interrogé</AL><AL>Le secrétaire-greffier a tenu note des déclarations témoin - et des réponses du prévenu, le Ministère public a résumé l'affaire et requis contre le prévenu l'application de la loi. Le prévenu et son défenseur ont présenté leurs moyens de défense ;</AL><AL>Puis le Tribunal, a mis l'affaire en délibéré pour le jugement rendu le 19 février 1979 et ce jour, le Tribunal a statué en ces termes :</AL><AL>ATTENDU que LECOMTE Paul est poursuivi pour avoir, à Limoges, le 6 octobre 1978, étant amené par sa profession à employer un ou plusieurs préposés, refusé, sans motif légitime d'embaucher la dame Rueff Annick épouse Delorme, à raison de sa situation de famille ; </AL><AL>Fait, prévenu et réprimé par les articles 416-3<E>e</E> du code pénal ; </AL><AL>ATTENDU qu'à la suite de la parution dans le journal « Le Populaire », le 4 octobre 1978, d'une offre d'emploi ainsi rédigée : </AL><AL>« Bureau Limoges près Z.I. Romanet, cherche Dame dactylo qualifiée + notions compta. Horaire aménagé environ 30 heures par semaine. Ecrire Havas Limoges + C.V. »</AL><AL>Annick RUEFF épouse DELORME, âgée de 28 ans, mère de trois enfant, demeurant à Limoges, faisait acte de candidature, par l'intermédiaire de l'Agence Havas ;</AL><AL>ATTENDU qu'elle recevait, le 6 octobre 1978, du Sieur LECOMTE, Conseiller juridique et fiscal, qui avait fait paraître l'annonce, une lettre ainsi libellée :</AL><AL>« Madame ...</AL><AL>Je suis pantois ...</AL><AL>Vous vous consacrez déjà :</AL><AL>- à votre époux ... I</AL><AL>- à vous-même ... I</AL><AL>- à vos enfants ... 3</AL><AL>TOTAL ... 5</AL><AL>- et vous souhaitez -en plus- vous consacrer</AL><AL>- à mes clients ... 65</AL><AL>TOTAL ... 70 H</AL><AL>(à votre patron)</AL><AL>(à moi -même) ???</AL><AL>- Horaire : de semaine :</AL><AL>24 x 7 = ... 168 H</AL><AL>Madame : je vous en prie : occupez-vous de votre foyer ... et de vos enfants merci. »</AL><AL>ATTENDU que LECOMTE sollicite la relaxe ;</AL><AL>ATTENDU qu'il invoque son absence d'intention coupable et excipe du motif légitime prévu par l'article 416 sus-visé ;</AL><AL>ATTENDU qu'il soutient qu'il était en droit de considérer son propre intérêt, l'absentéisme, dans un bureau comme le sien, qui occupe un faible personnel pouvant avoir des conséquences fâcheuses et étant facilement prévisible pour une femme ayant trois enfants en bas âge ;</AL><AL>ATTENDU que l'article 416 du code pénal a pour but d'assurer le respect de la dignité humaine, tout être humain possédant des droits inaliénables et sacrés, au nombre desquels figure le droit au travail, et la valeur d'un individu étant indifférente de son origine, de sa race, de son sexe, de sa religion ou de sa situation de famille ;</AL><AL>ATTENDU que les termes mêmes de la lettre de LECOMTE établissent que le refus d'embaucher Dame DELORME était systématique et discriminatoire et fondé sur la qualité de mère de famille de celle-ci, LECOMTE considérant, ainsi qu'il résulte de ses explications à l'audience, que l'absentéïsme, dans le travail, est de rigueur pour une femme chargée d'enfants ;</AL><AL>ATTENDU, d'une part, que de nombreuses mères de famille exercent leur profession sans « absentéïsme », autre que légal ;</AL><AL>ATTENDU, d'autre part, qu'il n'est ni établi ni allégué que Dame DELORME se soit signalée, dans un précédent emploi, par des absences fréquentes ;</AL><AL>ATTENDU, dans ces conditions, que le motif invoqué par LECOMTE au refus d'engager Dame DELORME ne saurait être déclaré légitime ;</AL><AL>Que, considérer ce motif comme tel, conduirait à priver toute femme, mère de famille, du droit à l'exercice d'une profession ;</AL><AL>ATTENDU, qu'en réalité, la lettre de LECOMTE, en sa rédaction, témoigne d'une attitude passéiste, actuelle, ment réprimée par la loi pénale ;</AL><AL>ATTENDU, en conséquence, que LECOMTE ne justifiant pas d'un motif légitime à son refus d'embaucher Dame DELORME doit être déclaré coupable des faits qui lui sont reprochés ;</AL><AL>ATTENDU que LECOMTE est délinquant primaire ;</AL><AL>Quel es renseignements recueillis sur son compte sont favorables ;</AL><AL>ATTENDU qu'il y a lieu, en répression, faisant application des circonstances atténuantes de condamner LECOMTE à la peine de 2.000 F d'amende ; </AL><AL>PAR CES MOTIFS</AL><AL>Le Tribunal jugeant publiquement contradictoirement en matière de police correctionnelle et en premier ressort ;</AL><AL>Déclare le prévenu coupable des faits qui lui sont reprochés et en application des textes précités ;</AL><AL>Le condamne à la peine de deux mille francs d'amende ; </AL><AL>Le condamne, en outre, au remboursement des frais liquidés à 177F80</AL><AL>Fixe la durée de la contrainte par corps au minimum ;</AL><AL>Le tout, par application des articles susvisés, 463, 55, 5 du Code pénal, 473, 750 du Code de procédure pénale, qui ont été énoncés à l'audience par M. le, Président.</AL><AL>En foi de quoi le présent jugement a été signé par le Président et le secrétaire-greffier, approuvant trois lignes et quinze mots rayés nuls.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="29"></DEBUA><DEBUR DATE="20/02/1979" N="29"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I11A57B7390224-EFL"><NINFO>29</NINFO><REFDOC DATE="20/02/1979" ID="R21A57B7390224-EFL" JURI-DATE="1979-02-20" JURI-GPS-ID="gb2530733-761c-4f2f-9934-cda3f4c16b0d" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-12 863" NATURE="Cass. civ." NOM="Consorts Carrier c/ Consorts Retailleau" REF="77-12 863">Cass. 3<E>e</E> civ. 20 février 1979 n° 77-12.863, Consorts Carrier c/ Consorts Retailleau</REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu, selon les énonciations de l'arrêt attaqué, qui suivant acte authentique des 27 décembre 1963 et 14 janvier 1964, Lucien Z... et ses deux enfants, Lucienne Z... épouse A... et Robert Z..., ont vendu un immeuble indivis entre eux aux consorts X..., moyennant un prix dont partie était payable dans un délai de deux ans ; que, sur une instance introduite par Lucien Z... et dame A..., un jugement réputé contradictoire a prononcé la résolution de la vente pour défaut de payement du solde du prix ; que devant les juges du second degré, les consorts X... ont opposé l'irrecevabilité de la demande formée par deux des trois vendeurs, alors que l'action en résolution de vente est indivisible entre ces derniers ; que dame Y... veuve B... Z..., agissant tant en son nom personnel, comme donataire de son mari décédé, qu'en qualité de tutrice légale de son fils mineur Xavier Z..., est intervenue dans l'instance pour se joindre à la demande en résolution de la vente ; que les consorts X... ont contesté la recevabilité de l'intervention ; que dame A... et dame veuve Robert Z... ès qualités ont également repris l'instance comme seuls héritiers de Lucien Z..., décédé en cause d'appel ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief audit arrêt d'avoir, pour déclarer recevable et fondée l'action en résolution de vente, retenu que l'intervention de dame veuve Robert Z... est recevable, alors, selon le moyen, "que la recevabilité de l'intervention suppose que l'action principale soit elle-même recevable, en sorte que l'arrêt ne pouvait inverser les données du litige en se prononçant, d'abord, sur la recevabilité de l'intervention volontaire pour en conclure à la recevabilité de l'action principale, au motif que l'intervention volontaire aurait fait disparaître la cause d'irrecevabilité de l'action principale" ;</AL><AL>Mais attendu qu'après avoir souverainement constaté que les intervenants justifiaient d'un intérêt et que, par l'effet de l'intervention, tous les vendeurs et leurs ayants droit étaient présents dans l'instance d'appel et poursuivaient ensemble la résolution de la vente, la Cour d'appel, en déclarant que l'intervention volontaire est recevable et qu'elle permet d'écarter la fin de non-recevoir opposée à l'action, dès lors qu'elle en fait disparaître la cause, a fait une exacte application des dispositions de l'article 126 du nouveau Code de procédure civile ; d'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 14 février 1977 par la Cour d'appel d'Angers ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="30"></DEBUA><DEBUR DATE="20/02/1979" N="30"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I11F4AA8647DEF-EFL"><NINFO>30</NINFO><REFDOC DATE="20/02/1979" ID="R21F4AA8647DEF-EFL" JURI-DATE="1979-02-20" JURI-GPS-ID="g0b10a00d-7c5a-4a05-8b71-48ec6a0a9489" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-91 591" NATURE="Cass. crim." NOM="Sordoillet et a" REF="77-91 591">Cass. crim. 20 février 1979 n° 77-91.591, Sordoillet et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE CRIMINELLE, en son audience publique, tenue au Palais de Justice, a PARIS, le vingt février mil neuf cent soixante-dix neuf, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller LAROCQUE les observations de Me GARAUD, avocat en la Cour, et les conclusions de M. l'avocat général ELISSALDE ,</AL><AL>Statuant sur les pourvois de :</AL><AL>- 1° Sordoillet Pierre,</AL><AL>- 2° le procureur général près la Cour d'appel d'AMIENS,</AL><AL>contre un arrêt de la Cour d'appel d'Amiens 3e chambre, en date du 20 avril 1977, qui a condamné SORDOILLET à 16 amendes de 400 francs pour infraction à l'article L 221-5 du Code du travail et à des réparations civiles envers le syndicat CGT des employés de CREIL et des environs, l'Union départementale des syndicats CFTC de l'Oise et l'Union départementale des syndicats CFDT de l'Oise,</AL><AL>Vu la connexité joignant les pourvois,</AL><AL>Vu la requête du procureur général ;</AL><AL>Vu les mémoires produits en demande et en défense,</AL><AL>Sur le pourvoi du procureur général :</AL><AL>Sur le moyen unique de cassation, pris de la violation de l'article R 260-2 du Code du travail, en ce que l'arrêt attaqué a déclaré à tort que SORDOILLET n'était pas en état de récidive et a refusé en conséquence de lui faire application de l'alinéa 2 du texte susvisé, qui imposait de prononcer à son encontre autant d'amendes qu'il avait été relevé d'infractions nouvelles ;</AL><AL>Attendu que la circonstance aggravante de récidive invoquée par le moyen n'était pas incluse dans la prévention ;</AL><AL>Que, dès lors, le ministère public ne saurait être admis à faire grief à la Cour d'appel de ne pas l'avoir relevée d' office ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen est nouveau et non recevable ;</AL><AL>Sur le pourvoi de SORDOILLET :</AL><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE DE CASSATION, pris de la violation par fausse application de l'article L 411-11 du Code du travail ; violation par fausse application des articles L 221-1 et suivants du Code du travail, R 260-2 et R 262-1 du même Code, ensemble violation de l'article 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs ;</AL><AL>" en ce que l'arrêt attaqué a déclaré le syndicat CGT des employés de CREIL et des environs, l'Union départementale des syndicats CFTC de l'OISE, l'Union départementale des syndicats CFDT de l'OISE recevables et fondés en leurs constitutions de parties civiles à l'occasion de poursuites exercées à l'encontre d'un prévenu du chef de non-respect de la règle du repos hebdomadaire le dimanche du personnel salarié dans un établissement ;</AL><AL>" alors que, seuls, les syndicats de travailleurs intéressés de la commune où est implanté l'établissement dans lequel a été relevée l'infraction poursuivie, peuvent se prévaloir d'un intérêt direct ou indirect justifiant leur constitution de partie civile ; qu'en l'espèce, il était soutenu dans des conclusions laissées sans réponse, que les trois syndicats départementaux en cause ne justifiaient, ni tentaient d'établir l'existence d'un préjudice direct, ou même indirect, au sens de la loi, et qu'ainsi l'arrêt attaqué manque de base légale ; "</AL><AL>Attendu que SORDOILLET était poursuivi pour avoir, à Saint-Maximin (Oise), étant président, administrateur, directeur ou gérant d'un établissement commercial soumis aux dispositions du livre II du Code du travail concernant le repos hebdomadaire et ne bénéficiant d'aucune dérogation législative, préfectorale ou municipale, occupé à des travaux de leur profession, le dimanche 7 mars 1976, 16 salariés de son entreprise, le dimanche 14 mars 1976, 14 salariés, le dimanche 21 mars 1976, 12 salariés et le dimanche 4 avril 1976, 12 salariés, en infraction aux articles L 221-2, L 221-4 et L 221-5 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu qu'ayant déclaré le demandeur coupable de ces infractions, c'est sans violer aucun des textes visés au moyen que la Cour d'appel a pu déclarer recevables et fondées les constitutions de parties civiles du syndicat CGT des employés de Creil et des environs, de l'Union départementale CFTC de l'Oise et de l'Union départementale des syndicats CFDT de l'Oise,</AL><AL>Qu'en effet, et d'une part, les dispositions du chapitre premier du titre II du livre II du Code du travail, relatives au repos hebdomadaire, ont été édictées dans l'intérêt de l'ensemble des travailleurs ; que leur violation est de nature à causer un préjudice matériel et moral aux intérêts collectifs de la profession représentée par les syndicats demandeurs et susceptibles de donner ouverture à une demande de dommages-intérêts ;</AL><AL>Que, à cet égard et d'autre part, selon l'article L 411-23 du Code du travail, les unions des syndicats jouissent de tous les droits conférés auxdits syndicats, notamment par l'article L 411-11 dudit Code, dès lors qu'elles peuvent invoquer une atteinte effective aux intérêts collectifs de l'un des groupes qu'elles représentent ; que, contrairement à ce que soutient le moyen, l'exercice de ces droits n'est pas réservé aux syndicats ou unions de syndicats spécialement implantés dans la commune du lieu de l'infraction ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Et attendu que l'arrêt est régulier en la forme ;</AL><AL>REJETTE LES POURVOIS</AL><AL>Condamne le demandeur SORDOILLET par corps à l'amende et aux dépens, fixe au minimum édicté par la loi la durée de la contrainte par corps ;</AL><AL>Ainsi jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre criminelle, en son audience publique, les jour, mois et an que dessus ;</AL><AL>Où étaient présents : MM. MALAVAL Conseiller doyen faisant fonctions de Président en remplacement du Président empêché, LAROCQUE conseiller rapporteur, Paul MONZEIN, JEGOU, DOLL, BERTHIAU, CRUVELLIE conseillers de la chambre, ROBERT, KEHRIG, Mme GERVAIS de LAFOND conseillers référendaires, M. ELISSALDE avocat général, Mme PATIN greffier de chambre ;</AL><AL>En foi de quoi, le présent arrêt a été signé par le président, le rapporteur et le greffier de chambre ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="31"></DEBUA><DEBUR DATE="21/02/1979" N="31"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I37E43B4AFI6936-EFL"><NINFO>31</NINFO><ABS><DESC>revenus fonciers</DESC><DESC>charges supportées par le nu-propriétaire</DESC></ABS><ANA><AL>Dans le cas où l'usufruitier ne se réserve pas la jouissance de l'immeuble, le nu-propriétaire peut déduire les charges qu'il a supportées au titre de cet immeuble même si elles ne lui incombaient pas en application des articles 605 et 606 du Code civil.</AL></ANA><REFDOC DATE="21/02/1979" ID="R47E43B4AFI6936-EFL" JURI-DATE="1979-02-21" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="4896" NATURE="CE" REF="4896">CE 21 février 1979, n° 4896, 7<E>e</E> et 8<E>e</E> s.-s..</REFDOC><TXD><AL>MM. Lasry, Prés. - Lambertin, Rapp. - Rivière, Comm. du Gouv.</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 28 du CGI « le revenu net foncier est égal à la différence entre le montant du revenu brut et le total des charges de la propriété », et qu'aux termes de l'article 31 : « les charges de la propriété déductibles pour la détermination du revenu net comprennent : - 1° Pour les propriétés urbaines : - a) Les dépenses de réparation et d'entretien… effectivement supportées par le propriétaire » ; qu'enfin, en vertu de l'article 156 du CGI, l'impôt sur le revenu des personnes physiques (ou l'impôt sur le revenu) est établi « d'après le montant total du revenu net annuel dont dispose chaque contribuable. Ce revenu net est déterminé, eu égard aux propriétés et aux capitaux que possède le contribuable, … sous déduction : I. Du déficit constaté pour une année dans une catégorie de revenus » ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ces dispositions que, dans le cas où un immeuble fait l'objet d'un démembrement de propriété et où l'usufruitier ne se réserve pas la jouissance de l'immeuble, mais le donne en location, les dépenses de réparation et d'entretien sont déductibles des bases de l'impôt sur le revenu des personnes physiques (ou de l'impôt sur le revenu) dû par le nu-propriétaire ou par l'usufruitier, selon que l'un ou l'autre en a effectivement supporté la charge ; qu'il s'ensuit que, dans le cas où lesdites dépenses sont assumées par le nu-propriétaire, celui-ci peut déduire toutes les charges qui seraient déductibles si le droit de propriété n'était pas démembré, et non pas seulement celles qui lui incombent en vertu des articles 605 et 606 du Code civil ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction, que Mme X a effectué, en 1969, 1970 et 1971, des travaux d'entretien et de réparation sur un immeuble sis à M, dont elle est nu-propriétaire, dont sa mère est usufruitière et qui est donné en location à des tiers par celle-ci ; que, dès lors, M. X était en droit de déduire de ses revenus imposables le coût des travaux dont son épouse a effectivement supporté la charge ; que l'Administration ne peut invoquer utilement les dispositions de l'article 3 de la loi de finances pour 1977 modifiant l'article 156 du CGI, qui ne sont pas applicables aux impositions en litige ; que, par suite, M. X est fondé à soutenir que c'est à tort qu'ont été réintégrées dans ses revenus imposables de chacune des années 1969, 1970 et 1971, desquels il les avait déduites, les dépenses qu'il a engagées pour ces travaux, et que c'est donc à tort que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif de Paris a rejeté sa demande en décharge des impositions supplémentaires auxquelles il a été assujetti de ce chef ;</AL><AL>Décide : Décharge de l'imposition contestée.</AL></TXD><OB><AL>Confirmation de la jurisprudence récente (CE 6 décembre 1978, n° 10.238 : <LINK COL="BU" FILE="rf7901.sgm" LINKID="PARJF7901-109737793" SUPP="RJF">RJF 1/79 p. 23</LINK> ; 7 février 1979, n° 12.713 : <LINK COL="BU" FILE="rf7903.sgm" LINKID="PARJF7903-109735873" SUPP="RJF">RJF 3/79 p. 93</LINK>).</AL></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="32"></DEBUA><DEBUR DATE="21/02/1979" N="32"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I73933B22ECBFB"><NINFO>32</NINFO><REFDOC DATE="21/02/1979" ID="RCADCCBA1EE1E3-EFL" JURI-DATE="1979-02-21" JURI-GPS-ID="gb8071a3a-042b-4853-bf2d-aeed56bcdc57" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-12-878" NATURE="Cass. civ." NOM="Consorts Maurel Caisse régionale Mutuelle agricole Bouches-du-Rhône c/ Consorts Gérin CPAM Bouches-du-Rhône" REF="77-12-878">Cass. 2<E>e</E> civ. 21 février 1979 n° 77-12-878 Consorts Maurel, Caisse régionale Mutuelle agricole Bouches-du-Rhône c/ Consorts Gérin, CPAM Bouches-du-Rhône</REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris en ses deux branches : Attendu, selon l'arrêt attaqué, qu'au cours d'un jeu consistant à lancer un ballon dans un panier fixé à un mur, la mineure, Nadine Maurel devenue Trinitad a frappé du pied le ballon qui après avoir rebondi contre un mur a blessé à un oeil la mineure Martine Gerin ; que Gerin père a demandé à Jean Maurel, administrateur légal et civilement responsable de sa fille et à son assureur, la Caisse régionale Mutuelle agricole des Bouches-du-Rhône, réparation du préjudice causé ; que la Caisse primaire d'assurance maladie des Bouches-du-Rhône est intervenue dans l'instance ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt d'avoir déclaré Nadine Maurel responsable par application de l'article 1384 alinéa 1 du Code civil, alors, d'une part, qu'il n'y aurait pas lieu d'appliquer le texte susvisé, instituant une "responsabilité de plein droit", fondée sur la garde de la chose dommageable, entre des personnes qui ont en commun l'usage de ladite chose ; que ces joueuses s'entraînant au jeu de basket-ball en tentant, à tour de rôle, d'introduire le ballon dans un panier fixé au mur suivant une règle acceptée d'un commun accord par les participantes auraient en commun l'usage du ballon, que, par suite, en décidant que la garde dudit ballon était alternativement confiée à chacune des joueuses, la Cour d'appel n'aurait pas légalement caractérisé la garde, alors, d'autre part, que l'acceptation des risques par les joueuses pratiquant un jeu ou un sport, fut-il ou non violent, leur interdirait de rechercher la responsabilité des participants sur les fondements de l'article 1384 alinéa 1er susvisé, et qu'en énonçant que les règles du jeu avaient été transgressées la Cour d'appel aurait implicitement mais nécessairement fait application de l'article 1382 du Code civil dont elle constate par ailleurs qu'il ne pouvait être invoqué en raison de la prescription ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt énonce que les règles admises entre les joueuses n'impliquaient pas un échange de l'une à l'autre du ballon utilisé mais que chacune à son tour en prenait possession afin de tenter de l'introduire, en le lançant à la main, dans un panier fixé au mur sans que sa partenaire ait à s'y opposer ; qu'ainsi la garde du ballon était confiée alternativement à l'une, puis à l'autre pendant un temps plus ou moins long, ajoute qu'il s'agissait d'un jeu paisible entre deux jeunes filles ;</AL><AL>Attendu que de ces énonciations et constatations, la Cour d'appel a pu estimer que le ballon ayant causé le dommage était sous la garde de Nadine Maurel au moment de l'accident et qu'il n'y avait pas eu acceptation d'un risque pour Martine Gérin ;</AL><AL>D'où il suit qu'indépendant du motif critiqué qui est surabondant, le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs : rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 13 janvier 1977 par la Cour d'appel d'Aix-en-Provence ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="33"></DEBUA><DEBUR DATE="21/02/1979" N="33"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7902-11374696"><NINFO>33</NINFO><REFDOC DATE="21/02/1979" ID="RC0JPS7902-10968760" JURI-DATE="1979-02-21" JURI-GPS-ID="gb1a734a8-4890-4464-86d4-abcab230786e" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-92 618" NATURE="Cass. crim." NOM="Lethiec" REF="77-92 618">Cass. crim. 21 février 1979 n° 77-92.618 Lethiec</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Attendu qu'il appert de l'arrêt attaqué et du jugement qu'il confirme dans toutes ses dispositions que Lethiec, directeur du personnel d'une entreprise industrielle, a infligé un avertissement à deux militants syndicaux, Mouhot et Mercet, auxquels il reprochait d'avoir distribué des tracts dans les locaux affectés au travail et dans des conditions de nature à troubler l'exécution de celui-ci ;</AL><AL>Attendu que pour déclarer Lethiec coupable du délit d'entrave à l'exercice du droit syndical, les juges du fond, après avoir constaté que la distribution de tracts avait été effectuée dans un couloir conduisant aux ateliers et avant la reprise du travail, énoncent qu'il n'était pas établi qu'elle ait eu pour effet de porter un trouble injustifié à l'exécution normale du travail et à la marche de l'entreprise ; que l'arrêt ajoute que le prévenu avait d'ailleurs renoncé à invoquer ce grief dans ses conclusions d'appel ;</AL><AL>Que Lethiec ayant soutenu que Mouhot et Mercet avaient violé l'accord conclu par la direction de l'entreprise avec les syndicats et qui limitait les emplacements où pouvait avoir lieu la diffusion de tracts, les juges ont répondu que la preuve n'était pas rapportée que ledit accord ait existé à la date de la distribution litigieuse ; qu'ils en ont conclu que les susnommés n'avaient fait qu'user de la faculté que leur conférait la disposition de l'article L 412-7 du Code du travail qui autorise la libre diffusion de tracts et publications de nature syndicale dans l'enceinte de l'entreprise, aux heures d'entrée et de sortie du travail ;</AL><AL>Qu'enfin, le jugement confirmé relève que, contrairement aux allégations de Lethiec qui leur attribuait un caractère polémique et politique, les tracts distribués étaient conformes quant à leur contenu, aux objectifs des organisations professionnelles et entraient ainsi dans les prévisions de l'article L 412-7 précité ; que l'arrêt observe, à cet égard, que le contenu des tracts n'ayant pas été pris en considération lorsque les avertissements avaient été donnés, ne saurait d'ailleurs être invoqué par le prévenu comme moyen de défense ;</AL><AL>Attendu qu'en l'état de ces motifs fondés sur une appréciation souveraine des éléments de preuve soumis au débat contradictoire et qui caractérisent le délit prévu et puni par l'article L 461-2 du Code du travail, la cour d'appel qui a répondu aux conclusions du demandeur a fait l'exacte application de la loi et donné une base légale à sa décision ;</AL><AL>Qu'il s'ensuit que le moyen doit être écarté ;</AL><AL>Et attendu que l'arrêt est régulier en la forme ;</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="34"></DEBUA><DEBUR DATE="21/02/1979" N="34"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111517542"><NINFO>34</NINFO><REFDOC DATE="21/02/1979" ID="RC0JPS7902-10968765" JURI-DATE="1979-02-21" JURI-GPS-ID="g943cd161-437c-492b-974a-79d8c1f72085" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 658" NATURE="Cass. soc." NOM="COMEC c/ Geoffroy" RC="401" REF="77-40 658">Cass. soc. 21 février 1979 n° 77-40.658 (n° 401) COMEC c/ Geoffroy</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 15 de la Convention collective modifiée des industries métallurgiques mécaniques et connexes du Sud de l'Oise du 8 septembre 1954, et l'article 8 de l'accord national sur la mensualisation du 10 juillet 1970 ;</AL><AL>Attendu que, selon ces textes, les ouvriers bénéficiaires de la mensualisation perçoivent une prime déterminée par un pourcentage en fonction de leur ancienneté, qu'elle s'ajoute à leur rémunération mensuelle proportionnellement à celle-ci en variant avec elle et en étant le cas échéant majorée pour heures supplémentaires ;</AL><AL>Attendu que, pour condamner la société de Constructions mécaniques de Creil (COMEC) à payer à Geoffroy un complément de prime d'ancienneté pour la période du 1<E>er</E> mars au 30 septembre 1976, la sentence prud'homale énonce que les textes susvisés ne sauraient préjudicier aux droits acquis et la prime être inférieure à celle versée antérieurement ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que le montant de la prime d'ancienneté variait en fonction de l'horaire effectif de travail, qu'étant proportionnelle à la rémunération, elle s'était trouvée diminuée quand l'horaire de travail avait été ramené de 42 à 40 heures sans qu'il eût été porté atteinte aux droits acquis au versement de ladite prime selon les modalités imparties, le Conseil de prud'hommes a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties le 14 décembre 1976 par le Conseil de prud'hommes de Creil ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Conseil de prud'hommes de Beauvais.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="35"></DEBUA><DEBUR DATE="21/02/1979" N="35"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112284230"><NINFO>35</NINFO><REFDOC DATE="21/02/1979" ID="RC0JPS7902-10968766" JURI-DATE="1979-02-21" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 875" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté des Lab Nicholas c/ Gacon" REF="77-40 875">Cass. soc. 21 février 1979 n° 77-40.875 Sté des Lab Nicholas c/ Gacon</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Vu les articles L 122-8, L 223-2 du Code du travail, et 1377 du Code civil ;</AL><AL>Attendu que pour rejeter la demande reconventionnelle de la Société des laboratoires Nicholas tendant à la répétition de l'indemnité compensatrice de congés payés qui avait été réglée par erreur à Gacon, bien que pendant la durée du préavis il n'eût pas travaillé, le jugement attaqué a décidé que, depuis la loi du 13 juillet 1973, l'article L 122-8 du Code du travail oblige l'employeur à prendre en compte le temps de préavis non exécuté à sa demande dans le calcul de l'indemnité compensatrice de congés payés ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que la durée du congé payé est proportionnelle à celle du travail effectif et que Gacon n'aurait pu prétendre à l'indemnité compensatrice de congés payés pour la période de préavis que s'il avait effectivement travaillé pendant celle-ci, peu important que c'eût été l'employeur qui l'eût dispensé de l'exécuter, le conseil de prud'hommes a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Sur le second moyen :</AL><AL>Vu les articles 1134 du Code civil et L 122-8 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que pour accorder à Gacon une « indemnité compensatrice de retrait de véhicule pendant le délai de préavis », le conseil de prud'hommes a estimé que si la possibilité pour le représentant d'utiliser le véhicule à des fins personnelles n'était pas un avantage en nature, il constituait néanmoins un droit conventionnel acquis, qui ne pouvait être supprimé pendant une période de préavis, même si l'employeur avait dispensé le représentant de l'exécution de celui-ci ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, bien qu'en raison de la dispense d'exécution du préavis le maintien du véhicule de fonctions à la disposition du représentant ne se justifiât plus, le conseil de prud'hommes a fait une fausse application du second des textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, des chefs de remboursement de l'indemnité compensatrice de congés payés et de l'octroi d'une indemnité compensatrice de retrait de véhicule, le jugement rendu entre les parties le 13 mai 1977 par le conseil de prud'hommes d'Annemasse ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le conseil de prud'hommes d'Annecy.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="36"></DEBUA><DEBUR DATE="21/02/1979" N="36"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7902-11374698"><NINFO>36</NINFO><REFDOC DATE="21/02/1979" ID="RC0JPS7902-10968763" JURI-DATE="1979-02-21" JURI-GPS-ID="g43c432d2-249a-432f-8540-08d523e7d4e6" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 938" NATURE="Cass. soc." NOM="Laboratoires Nicholas c/ Roucolle" RC="387" REF="77-40 938">Cass. soc. 21 février 1979 n° 77-40.938 (n° 387) Laboratoires Nicholas c/ Roucolle</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Vu les articles L 132-1 et suivants du Code du travail, 1134 du Code civil, la convention collective nationale interprofessionnelle des voyageurs, représentants et placiers du 3 octobre 1975, la convention collective de l'industrie pharmaceutique du 6 avril 1956 ;</AL><AL>Attendu que pour accorder à Michel Roucolle qui, après avoir été au service de la Société des Laboratoires Nicholas pendant plus de cinq années, comme représentant statutaire, a été licencié le 31 août 1976, pour motif économique, une indemnité complémentaire de licenciement de 3 123 F, en application de la convention collective de l'industrie pharmaceutique du 6 avril 1956, le jugement attaqué a considéré que cette convention était applicable à tout le personnel de la Société des Laboratoires Nicholas relevant de la profession pharmaceutique, y compris aux représentants, au moins dans ses dispositions plus favorables que celles de la convention collective nationale interprofessionnelle des voyageurs, représentants et placiers du 3 octobre 1975 ;</AL><AL>Attendu qu'en statuant ainsi, bien que, Roucolle exerçant une activité de représentant, la convention collective des voyageurs, représentants et placiers plus récente que celle de l'industrie pharmaceutique ait prévu qu'elle lui est, sauf stipulation expresse, seule applicable, la référence du règlement intérieur de la société aux dispositions de la convention collective de l'industrie pharmaceutique relative à l'embauchage n'impliquant en soi ni le bénéfice des stipulations de cette convention relative à la rupture du contrat, ni l'extension de son application au voyageur, représentant et placier, le jugement attaqué a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Et sur le deuxième moyen :</AL><AL>Vu les articles L 122.8, L 223-2 du Code du travail et 1377 du Code civil ;</AL><AL>Attendu que pour rejeter la demande reconventionnelle de la Société des Laboratoires Nicholas tendant à la répétition de l'indemnité compensatrice de congés payés qui avait été réglée par erreur à Roucolle, bien que pendant la durée du préavis, il n'eût pas travaillé, le jugement attaqué a décidé que, depuis la loi du 13 juillet 1973, l'article L 122-8 du Code du travail oblige l'employeur à prendre en compte le temps de préavis non exécuté à sa demande dans le calcul de l'indemnité compensatrice de congés payés ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que la durée du congé payé est proportionnelle à celle du travail effectif et que Roucolle n'aurait pu prétendre à l'indemnité compensatrice de congés payés pour la période de préavis que s'il avait effectivement travaillé pendant celle-ci, peu important que c'eut été l'employeur qui l'eût dispensé de l'exécuter, le conseil de prud'hommes a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Et sur le troisième moyen :</AL><AL>Vu les articles 1134 du Code civil et L 122-8 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que pour accorder à Roucolle une « indemnité compensatrice de retrait de véhicule pendant le délai de préavis », le conseil de prud'hommes a estimé que si la possibilité pour le représentant d'utiliser le véhicule à des fins personnelles n'était pas un avantage en nature, il constituait néanmoins un droit conventionnel acquis, qui ne pouvait être supprimé pendant une période de préavis, même si l'employeur avait dispensé le représentant de l'exécution de celui-ci ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, bien qu'en raison de la dispense d'exécution du préavis, le maintien du véhicule de fonction à la disposition du représentant ne se justifiât plus, le conseil de prud'hommes a fait une fausse application des textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, des chefs de l'indemnité complémentaire de licenciement, de remboursement de l'indemnité compensatrice de congés payés et de l'octroi d'une indemnité compensatrice de retrait de véhicule, le jugement rendu entre les parties le 15 avril 1977, par le conseil de prud'hommes d'Annemasse ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le conseil de prud'hommes d'Annecy.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="37"></DEBUA><DEBUR DATE="21/02/1979" N="37"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112340689"><NINFO>37</NINFO><REFDOC DATE="21/02/1979" ID="RC0JPS7902-10968764" JURI-DATE="1979-02-21" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 939" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté des Laboratoires Nicholas c/ Laveau" RC="388" REF="77-40 939">Cass. soc. 21 février 1979 n° 77-40.939 (n° 388) Sté des Laboratoires Nicholas c/ Laveau</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Vu les articles L 132-1 et suivants du Code du travail, 1134 du Code civil, la convention collective nationale interprofessionnelle des voyageurs, représentants et placiers du 3 octobre 1975, la convention collective de l'industrie pharmaceutique du 6 avril 1956,</AL><AL>Attendu que pour accorder à Bernard Laveau qui, après avoir été au service de la société des Laboratoires Nicholas pendant plus de cinq années, comme représentant statutaire, a été licencié le 31 août 1976 pour motif économique, une indemnité complémentaire de licenciement de 3 012 F, en application de la convention collective de l'industrie pharmaceutique du 6 avril 1966, le jugement attaqué a considéré que cette convention était applicable à tout le personnel de la société des Laboratoires Nicholas relevant de la profession pharmaceutique, y compris aux représentants, au moins dans ses dispositions plus favorables que celles de la convention nationale interprofessionnelle des voyageurs, représentants et placiers du 3 octobre 1975 ;</AL><AL>Attendu qu'en statuant ainsi bien que, Laveau exerçant une activité de représentant, la convention collective des voyageurs, représentants et placiers plus récente que celle de l'industrie pharmaceutique prévu qu'elle lui est, sauf stipulation expresse, seule applicable, la référence du règlement intérieur de la société aux dispositions de la convention collective de l'industrie pharmaceutique relative à l'embauchage n'impliquant en soi ni le bénéfice des stipulations de cette convention relative à la rupture du contrat, ni l'extension de son application au voyageur, représentant et placier, le jugement attaqué a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Et sur le deuxième moyen :</AL><AL>Vu les articles L 122-8, L 223-2 du Code du travail, et 1377 du Code civil,</AL><AL>Attendu que pour rejeter la demande reconventionnelle de la société des Laboratoires Nicholas tendant à la répétition de l'indemnité compensatrice de congés payés qui avait été réglée par erreur à Laveau, bien que, pendant la durée du préavis, il n'eût pas travaillé, le jugement attaqué a décidé que, depuis la loi du 13 juillet 1973, l'article L 122-8 du Code du travail oblige l'employeur à prendre en compte le temps de préavis non exécuté à sa demande dans le calcul de l'indemnité compensatrice de congés payés ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que la durée du congé payé est proportionnelle à celle du travail effectif et que Laveau n'aurait pu prétendre à l'indemnité compensatrice de congés payés pour la période de préavis que s'il avait effectivement travaillé pendant celle-ci, peu important que c'eut été l'employeur qui l'eût dispensé de l'exécuter, le conseil de prud'hommes a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Et sur le troisième moyen :</AL><AL>Vu les articles 1134 du Code civil et L 122-8 du Code du travail,</AL><AL>Attendu que pour accorder à Laveau une « indemnité compensatrice de retrait de véhicule pendant le délai de préavis », le conseil de prud'hommes a estimé que si la possibilité pour le représentant d'utiliser le véhicule à des fins personnelles n'était pas un avantage en nature, il constituait néanmoins un droit conventionnel acquis, qui ne pouvait être supprimé pendant une période de préavis, même si l'employeur avait dispensé le représentant de l'exécution de celui-ci ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, bien qu'en raison de la dispense d'exécution du préavis le maintien du véhicule de fonction à la disposition du représentant ne se justifiât plus, le conseil de prud'hommes a fait une fausse application des textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule des chefs de l'indemnité complémentaire de licenciement, de remboursement de l'indemnité compensatrice de congés payés et de l'octroi d'une indemnité compensatrice de retrait de véhicule, le jugement rendu entre les parties par le conseil de prud'hommes d'Annemasse, le 15 avril 1977 ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le conseil de prud'hommes d'Annecy, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="38"></DEBUA><DEBUR DATE="21/02/1979" N="38"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111517540"><NINFO>38</NINFO><REFDOC DATE="21/02/1979" ID="RC0JPS7902-10968762" JURI-DATE="1979-02-21" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 940" NATURE="Cass. soc." NOM="S des Laboratoires Nicholas c/ Marcel et autres" RC="386" REF="77-40 940">Cass. soc. 21 février 1979 n° 77-40.940 (n° 386) S<E>té</E> des Laboratoires Nicholas c/ Marcel et autres</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Vu l'article 455 du Code de procédure civile,</AL><AL>Attendu que, statuant sur la demande de Marcel en complément de rémunération, par application de la clause d'indexation convenue, après avoir relevé que les accords d'entreprise des 26 octobre 1973 et 16 octobre 1975 n'avaient pas valablement été dénoncés unilatéralement par la société des Laboratoires Nicholas, avec effet immédiat le 29 juin 1976, le Conseil de Prud'hommes a, d'une part, refusé d'admettre la nullité de la clause d'indexation des salaires fondée sur la moyenne arithmétrique des indices CGT - CFDT - CGT - FO et INSEE, au motif que cette clause ne portait pas indexation automatique des salaires, mais seulement référence à un seuil de déclenchement de la procédure conventionnelle de discussion des salaires, et, d'autre part, dans son dispositif, a déclaré recevables en principe les demandes de rappel de salaires dont il était saisi, et ne pouvant les fixer en l'absence d'éléments d'appréciation, a renvoyé les parties « à l'application des accords » ;</AL><AL>Qu'en affirmant ainsi que la clause litigieuse ne portait pas indexation automatique des salaires, ce dont résultait l'absence de droit de Marcel, tout en décidant que les demandes de rappel de salaires étaient recevables, le Conseil de Prud'hommes, qui s'est contredit, n'a pas satisfait aux exigences du texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs, et sans qu'il y ait lieu de statuer sur le second moyen,</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu le 18 avril 1977 entre les parties par le Conseil de Prud'hommes d'Annemasse ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement, et pour être fait droit, les renvoie devant le Conseil de Prud'hommes d'Annecy, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="39"></DEBUA><DEBUR DATE="21/02/1979" N="39"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112340687"><NINFO>39</NINFO><REFDOC DATE="21/02/1979" ID="RC0JPS7902-10968761" JURI-DATE="1979-02-21" JURI-GPS-ID="g7757cedb-d38e-4640-83f2-5d5317d6f225" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 975" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté des Laboratoires Nicholas c/ Gacon" RC="385" REF="77-40 975">Cass. soc. 21 février 1979 n° 77-40.975 (n° 385) Sté des Laboratoires Nicholas c/ Gacon</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Vu les articles L 122-8, L 223-2 du Code du travail, et 1377 du Code civil,</AL><AL>Attendu que pour rejeter la demande reconventionnelle de la Société des Laboratoires Nicholas tendant à la répétition de l'indemnité compensatrice de congés payés qui avait été réglée par erreur à Gacon, bien que pendant la durée du préavis il n'eût pas travaillé, le jugement attaqué a décidé que, depuis la loi du 13 juillet 1973, l'article L 122-8 du Code du travail oblige l'employeur à prendre en compte le temps de préavis non exécuté à sa demande dans le calcul de l'indemnité compensatrice de congés payés ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que la durée du congé payé est proportionnelle à celle du travail effectif et que Gacon n'aurait pu prétendre à l'indemnité compensatrice de congés payés pour la période de préavis que s'il avait effectivement travaillé pendant celle-ci, peu important que c'eut été l'employeur qui l'eût dispensé de l'exécuter, le conseil de prud'hommes a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Sur le second moyen :</AL><AL>Vu les articles 1134 du Code civil, et L 122-8 du Code du travail,</AL><AL>Attendu que pour accorder à Gacon une « indemnité compensatrice de retrait de véhicule pendant le délai de préavis », le conseil de prud'hommes a estimé que si la possibilité pour le représentant d'utiliser le véhicule à des fins personnelles n'était pas un avantage en nature, il constituait néanmoins un droit conventionnel acquis, qui ne pouvait être supprimé pendant une période de préavis, même si l'employeur avait dispensé le représentant de l'exécution de celui-ci ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, bien qu'en raison de la dispense d'exécution du préavis le maintien de véhicule de fonctions à la disposition du représentant ne se justifiât plus, le conseil de prud'hommes a fait une fausse application du second des textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, des chefs de remboursement de l'indemnité compensatrice de congés payés et de l'octroi d'une indemnité compensatrice de retrait de véhicule, le jugement rendu le 13 mai 1977, entre les parties, par le conseil de prud'hommes d'Annemasse ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le conseil de prud'hommes d'Annecy, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="40"></DEBUA><DEBUR DATE="22/02/1979" N="40"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I378B32EC025AA2-EFL"><NINFO>40</NINFO><REFDOC DATE="22/02/1979" ID="R388B32EC025AA2-EFL" JURI-DATE="1979-02-22" JURI-GPS-ID="g6648de99-7a73-4dc0-b730-1f6b5e223475" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-40 876" NATURE="Cass. soc." NOM="Vidal c/ SA Paul Ricard" RC="412" REF="76-40 876">Cass. soc. 22 février 1979 n° 76-40.876 (n° 412), Vidal c/ SA Paul Ricard</REFDOC><TXD><AL>La cour de cassation, chambre sociale, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Vidal Philippe, demeurant 15 boulevard Cieussa à marselle (Bouches-du-Rhône),</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 19 février 1976 par la cour d'appel d'Aix- en-Provence (chambre sociale), au profit de la SA Paul Ricard, dont le siège est à Bandol (Var), île de Bendor,</AL><AL>défenderesse à la cassation,</AL><AL>La cour, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le conseiller Onéto, les observations de Me Desaché, avocat de la société anonyme Paul Ricard, les conclusions de M. Gauthier, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le second moyen qui est préalable, pris de la violation des articles 447 et 454 du Nouveau Code de procédure civile :</AL><AL>Attendu qu'il est reproché à l'arrêt attaqué d'avoir méconnu les droits de la défense, la cour d'appel n'ayant pas eu, selon le moyen, la même composition lors des débats et lors du prononcé de la décision ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, qu'aux termes de l'article 452 du Nouveau Code de procédure civile le jugement est prononcé par l'un des juges qui l'ont rendu, même en l'absence des autres ; d'autre part, qu'il résulte des énonciations de l'arrêt attaqué que la cause a été débattue et plaidée le 5 février 1976 devant trois magistrats de la Cour d'appel, nommément désignés, qui en ont délibéré et que l'arrêt a été prononcé le 19 février 1976, la Cour d'appel étant composée de trois magistrats parmi lesquels deux des trois qui en avaient délibéré ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation de l'article 23 du livre 1 du Code du travail alors en vigueur, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu que Vidal, reponsable de l'école de pilotage de la société Paul Ricard, licencié le 18 février 1972, fait grief à l'arrêt attaqué, qui lui a accordé une indemnité compensatrice de préavis égale à trois mois de salaire, de l'avoir débouté de sa demande en dommages-intérêts pour renvoi abusif, au motif essentiel que la faute du salarié même mineure avait à cette époque pour effet de priver le licenciement de caractère abusif, alors que, d'une part, l'employeur ayant qualifié de grave cette faute et le salarié ayant dénié avoir commis une faute quelconque, la cour d'appel, en donnant aux faits litigieux une qualification non invoquée par les parties, a statué en dehors des limites du litige, alors d'autre part qu'elle s'est contredite en reconnaissant le rôle déterminant de Vidal dans l'école de pilotage et en lui déniant le droit d'utiliser, pour les besoins du bon fonctionnement de l'école, un véhicule de l'établissement, un jour de repos et à l'extérieur du circuit ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond, recherchant si la société avait abusé ou non de son droit de rompre le contrat de travail de Vidal, ont, sans dénaturer les termes du litige et sans contradiction, estimé que celui-ci, ayant, un jour de repos et sans autorisation, utilisé pour ses besoins personnels un véhicule destiné à rester sur le circuit de l'école de pilotage, ce qui avait entraîné le vol de cette voiture, avait ainsi commis une faute d'un caractère réel et sérieux justifiant la rupture du contrat ;</AL><AL>Qu'ainsi le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 19 février 1976 par la Cour d'appel d'Aix-en-Provence ;</AL><AL>Condamne le demandeur, envers le Trésor public, à une amende de trois cents francs ; le condamne, envers la défenderesse, à une indemnité de deux cents francs et aux dépens liquidés à la somme de, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt-deux février mil neuf cent soixante-dix-neuf ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Onéto, rapporteur ; MM. Mac Aleese, Bertaud, Kirsch, de sablet, Fabre, Conseillers ; Mademoiselle Calon, M. Boubli, Conseillers référendaires ; M. Gauthier, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="41"></DEBUA><DEBUR DATE="22/02/1979" N="41"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7902-11374684"><NINFO>41</NINFO><REFDOC DATE="22/02/1979" ID="RC0JPS7902-10968767" JURI-DATE="1979-02-22" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-13 159" NATURE="Cass. soc." NOM="URSSAF du Loiret c/ Maufroid" RC="454" REF="77-13 159">Cass. soc. 22 février 1979 n° 77-13.159 (n° 454) URSSAF du Loiret c/ Maufroid</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles 14 et 20 du décret n° 72-230 du 24 mars 1972,</AL><AL>Attendu que, selon les alinéas 4 et 5 du premier de ces textes, lorsque les cotisations sont acquittées avec un retard de quinze jours ou plus, à compter de leur date limite d'exigibilité, un minimum de majorations de retard fixé à 1 % des cotisations arriérées par mois ou fraction de mois de retard doit obligatoirement être laissé à la charge du débiteur ; que toutefois, la remise intégrale peut être décidée dans des cas exceptionnels par la commission de recours gracieux ou le directeur de l'organisme de recouvrement, avec l'approbation conjointe du trésorier- payeur général et du directeur régional de la sécurité sociale,</AL><AL>Attendu que pour accorder la remise intégrale des majorations de retard afférentes aux cotisations du mois de novembre 1976, exigibles le 15 décembre 1976, et que Maufroid n'avait réglées qu'au début de janvier 1977, les juges du fond retiennent, d'une part, qu'un chèque postal de virement avait été reçu par l'URSSAF le 14 décembre 1976, que si le centre de chèques postaux en avait refusé le paiement pour signature non conforme du tireur, il n'y avait eu ni erreur de libellé ni omission de signature, et que la responsabilité de Maufroid n'étant pas en cause, les majorations de retard n'étaient pas encourues ; que, d'autre part, les dispositions des alinéas 4 et 5 de l'article 14 susvisé ne sauraient limiter, en matière de remise de majorations de retard, les pouvoirs des commissions de première instance du contentieux de la sécurité sociale ;</AL><AL>Attendu cependant, d'une part, qu'en cas de paiement par chèque, le débiteur n'est réputé avoir acquitté sa dette à la date de réception dudit chèque par le créancier que sous réserve que le titre soit ultérieurement honoré ; que, d'autre part, l'approbation conjointe par le trésorier-payeur général et le directeur régional de la sécurité sociale doit être préalable à l'octroi exceptionnel d'une exonération totale des majorations de retard, et que la commission de première instance, quelle que soit sa compétence, ne pouvait, sans excéder ses pouvoirs, omettre d'appliquer les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule la décision rendue le 4 mai 1977, entre les parties, par la commission de première instance d'Orléans ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ladite décision et, pour être fait droit, les renvoie devant la commission de première Instance de Blois.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="42"></DEBUA><DEBUR DATE="22/02/1979" N="42"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3B85C38BBCA26E-EFL"><NINFO>42</NINFO><REFDOC DATE="22/02/1979" ID="R3C85C38BBCA26E-EFL" JURI-DATE="1979-02-22" JURI-GPS-ID="g6eef9f33-a1ed-48eb-8091-0a600676c1ed" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-13 197" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté AMC France c/ CPAM de Selestat" RC="446" REF="77-13 197">Cass. soc. 22 février 1979 n° 77-13.197 (n° 446), Sté AMC France c/ CPAM de Selestat</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur la requête présentée par la Société AMC France- Zone Industrielle - Erstein (Bas-Rhin),</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 26 avril 1977 par la Cour d'appel de Colmar (Chambre Sociale), au profit de la CAISSE PRIMAIRE D'ASSURANCES MALADIES de Sélestat, dont le siège est à Sélestat (Bas-Rhin), 2 rue de la Paix,</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>La demanderesse invoque, à l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation suivant :</AL><AL>"Violation des articles L 241 du Code de la Sécurité sociale, 455 du nouveau Code de procédure civile, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs, manque de base légale, en ce que l'arrêt attaqué a déclaré que des vendeurs mandataires exerçaient leur activité dans des conditions de subordination et étaient assujettis à la Sécurité Sociale, aux motifs que les vendeurs étaient recrutés par annonce, qu'ils avaient subi un stage de formation variable, qu'ils avaient dû faire preuve de compétence avant de commencer à travailler, que la vente dite "à l'américaine" s'exerçait dans le cadre du système mis au point par la société, que le contrôle de l'activité des mandataires s'exerçait a posteriori par les bons de commandes et les rapports hebdomadaires, que les mandataires recevaient une rémunération à condition de réaliser une vente, qu'une rémunération était perçue sur les échantillons, et que les dirigeants touchaient une commission sur les ventes réalisées par les mandataires de leur groupe, qui recevaient un guide de démonstrateurs, vendeurs, auquel ils devaient se conformer, qu'ainsi l'activité était profitable à l'entreprise et qu'elle était poursuivie selon des directives générales impliquant une subordination, malgré la liberté du salarié dans l'exécution de sa tâche, alors que la simple exécution de ses obligations par l'une des parties à l'égard de l'autre ne suffit pas à créer le lien de dépendance, que la Cour ne relevant pas que, dans leur mission, les mandataires étaient tenus de suivre les instructions que le mandant était en droit de leur donner, n'a pas donné de base légale à sa décision".</AL><AL>Sur quoi, LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller référendaire Guigue, les observations de M<E>e</E> Boullez, avocat de la société A.M.C. FRANCE, de M<E>e</E> Peignot, avocat de la Caisse Primaire d'Assurance Maladie de Sélestat, les conclusions de M. Rivière, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que la société A.M.C. France fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir décidé que les personnes engagées par elle, pour négocier la vente d'articles ménagers, suivant contrat dénommé "contrat de mandat" exerçaient leur activité dans des conditions de subordination qui entraînaient leur affiliation obligatoire au régime général de la Sécurité Sociale, alors que la simple exécution de ses obligations par l'une des parties à l'égard de l'autre, ne suffit pas à créer le lien de dépendance ; que la Cour d'appel, ne relevant pas que dans leur mission, les mandataires étaient tenus de suivre les instructions que le mandant était en droit de leur donner, n'a pas donné de base légale à sa décision ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont relevé que, selon les directives de la société, les interessés avaient pour tâche, moyennant rémunération, d'organiser des réunions et visiter les clients à domicile pour la vente d'articles ménagers, d'assurer un service après-vente avec une rémunération distincte, devaient se conformer aux instructions générales de la société, notamment quant à la participation aux stages de formation, aux réunions organisées par les chefs de groupe et à la rédaction de rapports hebdomadaires ;</AL><AL>Que de ces constatations, les juges du fond ont pu déduire que les intéressés, bien que qualifiés dans leur contrat de "mandataires", exerçaient en fait leur activité pour le compte et au profit de la société, selon des directives strictes et dans le cadre d'un service organisé et contrôlé par elle ; qu'ils étaient à son égard dans un lien de subordination qu'entraînait leur affiliation au régime général de la sécurité sociale, même si la nature du travail impliquait une certaine liberté dans son exécution ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 26 avril 1977 par la Cour d'appel de Colmar ;</AL><AL>Condamne la demanderesse, envers le Trésor public, à une amende de trois cents francs ; la condamne, envers la défenderesse, à une indemnité de deux cents francs ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du vingt deux février mil neuf cent soixante-dix-neuf :</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="43"></DEBUA><DEBUR DATE="22/02/1979" N="43"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111517544"><NINFO>43</NINFO><REFDOC DATE="22/02/1979" ID="RC0JPS7902-10968768" JURI-DATE="1979-02-22" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-13 428" NATURE="Cass. soc." NOM="Urssaf de Roanne c/ SA Tricots Simon" RC="455" REF="77-13 428">Cass. soc. 22 février 1979 n° 77-13.428 (n° 455) Urssaf de Roanne c/ SA Tricots Simon</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris en sa première branche :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à la décision attaquée d'avoir accordé une remise partielle des majorations de retard dont la société Tricot Simon était redevable pour avoir réglé hors délai ses cotisations de sécurité sociale des mois de juillet et août 1976, alors qu'en vertu de l'article 14 du décret du 24 mars 1972, c'est à l'employeur qu'il appartient de prouver sa bonne foi, qu'à cet égard, la Commission de première instance s'est bornée à recueillir les explications de celui-ci et a laissé sans réponse les conclusions de l'Urssaf qui faisait valoir que le paiement par la société, avant le départ en congés, de la totalité des salaires de juillet et de la période des congés, ainsi que la fermeture des ateliers pendant quatre semaines, ne pouvaient être considérés comme des éléments constitutifs de la bonne foi ; que le délai accordé pour le règlement des cotisations n'avait pas été respecté, et que les difficultés de trésorerie, même provenant d'un fait extérieur à l'entreprise, ne suffisent pas à caractériser la bonne foi, qu'il est en outre nécessaire que le débiteur justifie d'efforts pour se libérer, ce qui n'était pas le cas pour la société Tricot Simon ;</AL><AL>Mais attendu que, relevant les difficultés financières de la société, aggravées par la période des congés, ainsi que l'incendie dont elle avait été victime, et qui avait gravement perturbé le fonctionnement de l'entreprise, les juges du fond, répondant ainsi aux conclusions, ont retenu la bonne foi de la société Tricot Simon ; que cette appréciation de fait des circonstances de la cause ainsi que de la valeur et de la portée des éléments de preuve produits par les parties, échappe au contrôle de la Cour de cassation ;</AL><AL>Rejette la première branche du moyen ;</AL><AL>Mais sur la seconde branche du moyen :</AL><AL>Vu les articles 12 et 14 du décret du 24 mars 1972,</AL><AL>Attendu qu'aux termes du premier de ces textes, il est appliqué une majoration de retard de 10 pour 100 du montant des cotisations qui n'ont pas été versées aux dates limites d'exigibilité ; que d'après le second, lorsque les cotisations sont acquittées avec un retard de quinze jours ou plus à compter de la date limite d'exigibilité, un minimum de majorations de retard fixé à 1 pour 100 des cotisations arriérées par mois ou fraction de mois de retard, doit obligatoirement être laissé à la charge du débiteur ;</AL><AL>Attendu que pour calculer le minimum irréductible des majorations de retard laissé à la charge de la société, la Commission de première instance déclare qu'il convient de tenir compte des délais accordés par l'Urssaf pour le paiement des cotisations ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que les reports d'échéances acceptés ne pouvaient modifier le point de départ des majorations de retard impérativement fixé par l'article 12 du décret du 24 mars 1972 à la date d'exigibilité des cotisations, la Commission de première instance a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, mais seulement en ce que la décision a fixé le montant du minimum irréductible des majorations de retard, la décision rendue le 20 avril 1977, entre les parties, par la Commission de première instance du contentieux de la sécurité sociale de Roanne ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état ou elles étaient avant ladite décision et, pour être fait droit, les renvoie devant le Commission de première instance du contentieux de la sécurité sociale de Lyon, à ce désignée par délibération spéciale prise en la chambre du Conseil.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="44"></DEBUA><DEBUR DATE="22/02/1979" N="44"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I15781E3A6I21C8-EFL"><NINFO>44</NINFO><REFDOC DATE="22/02/1979" ID="R25781E3A6I21C8-EFL" JURI-DATE="1979-02-22" JURI-GPS-ID="g25838a3c-812a-4a77-8e9b-3139ca343673" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 621" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Tassier Fils c/ Torres" RC="408" REF="77-40 621">Cass. soc. 22 février 1979 n° 77-40.621 (n° 408), Sté Tassier &amp; Fils c/ Torres</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sté Tassier &amp; Fils, société anonyme, au capital de 246. 000 francs, dont le siège social se situe à Beautor, 1 route de Tergnier,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 9 décembre 1976 par le Conseil de Prud'hommes de Château-Thierry, au profit du sieur Antonio Torres, né le 6 mars 1953 à Cievaes-Moncao (Portugal), demeurant 11 rue du Champ Sot à Château-Thierry (Aisne),</AL><AL>défendeur à la cassation,</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller</AL><AL>Astraud, les conclusions de M. Gauthier, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation du caractère contradictoire des débats et des droits de la défense :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à la sentence prud'homale attaquée d'avoir statué ensuite d'un procès verbal de non conciliation dressé par défaut au motif que l'employeur avait fait connaître qu'il ne pouvait se présenter à l'audience de conciliation pour raison de santé sans produire de certificat médical alors que ladite sentence n'indique ni l'heure de réception de la lettre avisant le bureau de conciliation de cette indisponibilité, ni l'heure de l'audience de conciliation, ce qui ne permet pas le contrôle de la régularité de la décision, et que l'état de santé de Tassier était une excuse légitime devant entraîner le renvoi de l'affaire à une autre audience ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte des constatations des Juges du fond que la lettre recommandée d'excuse de non-présentation à l'audience de conciliation du 8 novembre 1976, a été reçue seulement par le Conseil de Prud'hommes le lendemain de ladite audience ;</AL><AL>Qu'il s'ensuit que la tentative de conciliation n'avait pas à être renouvelée et que le moyen, qui n'a pas été soulevé devant le bureau de Jugement, ne peut être accueilli ;</AL><AL>Sur le second moyen, pris de la violation de l'article 473 du nouveau Code de procédure civile :</AL><AL>Attendu qu'il est encore reproché au Conseil de prud'hommes d'avoir donné défaut contre la société Tassier alors que, cette dernière ayant été régulièrement convoquée à l'audience de jugement, il aurait dû statuer par décision réputée contradictoire ;</AL><AL>Mais attendu que cette énonciation qui, à la supposer inexacte, ne fait aucun grief à la société Tassier, n'est pas une cause d'ouverture à cassation ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre le Jugement rendu le 9 décembre 1976 par la Conseil de Prud'hommes de Château-Thierry ;</AL><AL>Condamne la demanderesse, envers le Trésor public, à une amende de mille francs ; la condamne, envers le défendeur, à une indemnité de mille francs et aux dépens liquidés à la somme de ..., en ce non compris le coût des significations du présent arrêt.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="45"></DEBUA><DEBUR DATE="22/02/1979" N="45"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I73933B22ECBFD"><NINFO>45</NINFO><REFDOC DATE="22/02/1979" ID="READCCBA1EE1E3-EFL" JURI-DATE="1979-02-22" JURI-GPS-ID="g3354825e-b267-46d0-88db-08e46f6bb0cb" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-40 072" NATURE="Cass. soc." NOM="Société Smith-Corona-Marchant" REF="78-40 072">Cass. soc. 22 février 1979, n° 78-40.072, Société Smith-Corona-Marchant</REFDOC><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des artices L 122-4 et suivants, L 122-8, L 122-14-6 du Code du travail, 1134 du Code civil, 455 et 458 du Nouveau Code de procédure civile, 7 alinéa 2 de la loi du 20 avril 1810, dénaturation d'une stipulation claire et précise, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que la société Smith-Corona-Marchant fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir condamnée à payer à Poubelle une indemnité compensatrice de préavis et des dommages-intérêts pour licenciement sans cause réelle et sérieuse, au motif que la prolongation de la période d'essai, acceptée par les deux parties, était sans valeur, le règlement intérieur ne mentionnant pas la possibilité d'une prorogation de la période d'essai, alors que le règlement intérieur qui fixe à trois mois la période d'essai pour le personnel des ventes et les cadres, prévoit la prolongation automatique de la durée de stage de formation pour le personnel dont le début d'emploi est conditionné par un stage de formation ; que le règlement intérieur n'exclut pas la possibilité d'un renouvellement de la période d'essai en cours d'exécution de cet essai, après accord entre les parties, une disposition expresse dudit règlement prévoyant une telle possibilité ; qu'il s'ensuit que les parties étaient en droit de convenir d'une prorogation de la période d'essai, cette prorogation n'étant pas écartée par le règlement intérieur ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, qu'il est constant que la société avait, le 1er septembre 1974, engagé à l'essai pour trois mois, Poubelle comme directeur technique et avait, ensuite, avec l'accord de l'intéressé, prorogé cet essai, pour une nouvelle période de trois mois ; que l'employeur y avait mis fin à la date du 30 janvier 1975 ; que la cour d'appel relève que, si la société affirmait s'être séparée de Poubelle parce qu'il ne lui donnait pas satisfaction, elle lui avait, le 3 février 1975, adressé une lettre dans laquelle elle déclarait s'être trouvée dans l'obligation de réintégrer un ancien directeur technique détaché à l'étranger, qui avait exprimé le désir de rentrer en France ; qu'elle regrettait vivement ces circonstances, ayant pendant cinq mois apprécié la compétence de l'intéressé et les rapports très cordiaux qu'il avait noués au sein de l'équipe de direction ; que les juges d'appel observent que si la société soutenait avoir menti pour être agréable à Poubelle et faciliter son reclassement, elle n'en avait pas rapporté la preuve ; que, de ces énonciations non critiquées par le moyen et desquelles il résulte que la société avait détourné de son but la période d'essai et ne l'avait prolongée que pour lui permettre d'assurer à moindre frais l'intérim du poste de directeur technique réservé à un ancien collaborateur dont elle connaissait le désir de retour en France, la cour d'appel a déduit que le licenciement de Poubelle était intervenu sans motif réel et sérieux et lui ouvrait droit à une indemnité compensatrice de préavis et des dommages-intérêts ;</AL><AL>Qu'ainsi le premier moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le premier moyen ;</AL><AL>Attendu que les juges du fond ont condamné la société à verser à Poubelle une indemnité compensatrice de préavis égale à trois mois de salaire et au prorata du treizième mois correspondant ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, sans répondre, quel qu'en soit le mérite, aux conclusions de la société qui soutenait avoir payé à Poubelle, en le dispensant de l'accomplir, le mois de février 1975 qui aurait dû entrer en ligne de compte pour le calcul du montant de l'indemnité compensatrice de délai-congé lui revenant, la cour d'appel a méconnu les exigences du texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, du chef seulement du reliquat de préavis dû à Poubelle, l'arrêt rendu le 27 avril 1977, entre les parties, par la cour d'appel de Paris ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Rouen, à ce désignée par délibération spéciale prise en la chambre du conseil.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="46"></DEBUA><DEBUR DATE="22/02/1979" N="46"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1AD4A92220DFCC5-EFL"><NINFO>46</NINFO><REFDOC DATE="22/02/1979" ID="R1AE4A92220DFCC5-EFL" JURI-DATE="1979-02-22" JURI-GPS-ID="g3354825e-b267-46d0-88db-08e46f6bb0cb" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-40 072" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Smith Corona Marchant c/ Poubelle" RC="413" REF="78-40 072">Cass. soc. 22 février 1979 n° 78-40.072 (n° 413), SA Smith Corona Marchant c/ Poubelle</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l' arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la SA Smith Corona Marchant, dont le siège est 19 rue du 4 septembre à Paris (2ème), prise en la personne de ses représentants légaux domiciliés audit siège,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 27 avril 1977 par la Cour d'appel de Paris (21ème chambre C), au profit du sieur Maurice Poubelle, demeurant 18 rue Racine à Valenton (Val de Marne),</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Onéto, les observations de Me Waquet, avocat de Poubelle, les conclusions de M. Gauthier, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur la fin de non-recevoir, soulevée</AL><AL>Attendu que Poubelle soulève l'irrecevabilité du pourvoi au motif que le signataire du mémoire ampliatif ne produit aucun pouvoir l'habilitant à déposer un tel mémoire ;</AL><AL>Mais attendu que le mémoire déposé à l'appui du pourvoi de la société Smith-Corona-Marchant a été signé par l'avocat qui avait reçu un pouvoir spécial en vue de former un pourvoi contre l'arrêt rendu dans le litige l'opposant à Poubelle ; qu'un tel pouvoir comporte celui d'énoncer les moyens invoqués à son appui ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette la fin de non-recevoir ;</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles L 122-4 et suivants, L 122-8, L 122-14-6 du Code du travail, 1134 du Code civil, 455 et 458 du Nouveau Code de procédure civile, 7 alinéa 2 de la loi du 20 avril 1810, dénaturation d'une stipulation claire et précise, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que la société Smith-Corona-Marchant fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir condamnée à payer à Poubelle une indemnité compensatrice de préavis et des dommages-intérêts pour licenciement sans cause réelle et sérieuse, au motif que la prolongation de la période d'essai, acceptée par les deux parties, était sans valeur, le règlement intérieur ne mentionnant pas la possibilité d'une prorogation de la période d'essai, alors que le règlement intérieur qui fixe à trois mois la période d'essai pour le personnel des ventes et les cadres, prévoit la prolongation automatique de la durée du stage de formation pour le personnel dont le début d'emploi est conditionné par un tel stage ; que le règlement intérieur n'exclut pas la possibilité d'un renouvellement de la période d'essai en cours d'exécution de cet essai, après accord entre les parties, une disposition expresse dudit règlement prévoyant une telle possibilité; qu'il s'ensuit que les parties étaient en droit de convenir d'une prorogation de la période d'essai, cette prorogation n'étant pas écartée par le règlement intérieur ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, qu'il est constant que la société avait, le 1er septembre 1974, engagé à l'essai pour trois mois, Poubelle comme directeur technique et avait, ensuite, avec l'accord de l'intéressé, prorogé cet essai, pour une nouvelle période de trois mois ; que l'employeur y avait mis fin à la date du 30 janvier 1975 ; que la Cour d'appel relève que, si la société affirmait s'être séparée de Poubelle parce qu'il ne lui donnait pas satisfaction, elle lui avait, le 3 février 1975, adressé une lettre dans laquelle elle déclarait s'être trouvée dans l'obligation de réintégrer un ancien directeur technique détaché à l'étranger, qui avait exprimé le désir de rentrer en France ; qu'elle regrettait vivement ces circonstances, ayant pendant cinq mois apprécié la compétence de l'intéressé et les rapports très cordiaux qu'il avait noués au sein de l'équipe de direction ; que les juges d'appel observent que si la société soutenait avoir menti pour être agréable à Poubelle et faciliter son reclassement, elle n'en avait pas apporté la preuve ; que, de ces énonciations non critiquées par le moyen et desquelles il résultait que la société avait détourné de son but la période d'essai et ne l'avait prolongée que pour lui permettre d'assurer à moindre frais l'intérim du poste de directeur technique réservé à un ancien collaborateur dont elle connaissait le désir de retour en France, la Cour d'appel a déduit que le licenciement de Poubelle était intervenu sans motif réel et sérieux et lui ouvrait droit à une indemnité compensatrice de préavis et des dommages-intérêts ;</AL><AL>Qu'ainsi le premier moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le premier moyen ;</AL><AL>Mats sur le second moyen :</AL><AL>Vu l'article 455 du Nouveau Code de procédure civile,</AL><AL>Attendu que les Juges du fond ont condamné la société à verser à Poubelle une indemnité compensatrice de préavis égale à trois mois de salaire et au prorata du treizième mois correspondant ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, sans répondre, quel qu'en soit le mérite, aux conclusions de la société qui soutenait avoir payé à Poubelle, en le dispensant de l'accomplir, le mois de février 1975 qui aurait dû entrer en ligne de compte pour le calcul du montant de l'Indemnité compensatrice de délai-congé lui revenant, la Cour d'appel a méconnu les exigences du texte susvisé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE, du chef seulement du reliquat de préavis dû à Poubelle, l'arrêt rendu le 27 avril 1977, entre les parties, par la Cour d'appel de Paris ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Rouen, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de..., en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Paris, en marge ou à la suite de l'arrêt partiellement annulé.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="47"></DEBUA><DEBUR DATE="26/02/1979" N="47"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I73933B22ECBFF"><NINFO>47</NINFO><REFDOC DATE="26/02/1979" ID="R10ADCCBA1EE1E3-EFL" JURI-DATE="1979-02-26" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="03997" NATURE="CA" NOM="Biget et a. c/ Varin" RC="03997" REF="Paris">CA Paris 26 février 1979 n° 03997, 3<E>e</E> ch., Biget et a. c/ Varin</REFDOC><TXD><AL>LA COUR -</AL><AL>Exposé des faits et de la procédure</AL><AL>Par un premier jugement, en date du 1<E>er</E> février</AL><AL>1977, le tribunal de grande instance de Bobigny a prononcé la liquidation des biens de l'Association Sociale des fonctionnaires de la</AL><AL>Police Nationale - dénommée, ci-après, l'association et a fixé la</AL><AL>cessation des paiements au 31 janvier 1977.</AL><AL>L'état des créances a fait apparaître un passif</AL><AL>de 233.658,83 F, alors que la réalisation de l'actif n'a permis de procurer qu'une somme de 10.375,40 F ainsi, l'insuffisance d'actif a été chiffrée à 223.283,43 F.</AL><AL>Par un second jugement, du 15 décembre 1977, le tribunal de a estimé que Mr Roger Biget président de l'association, était responsable de cette insuffisance d'actif à concurrence de 100.000 F et l'a condamné à payer cette somme au syndic.</AL><AL>Mr Biget a interjeté appel de ce dernier jugement. Il soutient que l'association n'ayant poursuivi, ni en droit ni en fait, un but lucratif, son président ne peut se voir appliquer les sanctions prévues par la loi du 13 juillet 1967.</AL><AL> De son côté, Mr Chevrier, syndic à la liquidation des biens de l'association, conclut à la confirmation.</AL><AL>Cela exposé, la Cour</AL><AL>- Sur la recevabilité de l'action en complément de passif</AL><AL>CONSIDERANT qu'aux termes de l'article 96 de la loi du 13 juillet 1967, les dispositions du chapitre VI du titre I - qui comprennent les actions en complément de passif édictées par l'article 99 -, applicables à la cessation des paiements des personnes morales de droit privé non commerçantes, à l'exclusion de celles qui n'ont pas d'objet économique et ne poursuivent ni en droit ni en fait un but lucratif.</AL><AL>CONSIDERANT que l'association sociale des fonctionnaires de la police nationale, association régie par la loi dû 1<E>er</E> juillet 1901, a été créée le 4 février 1975 avec l'objet de regrouper les fonctionnaires de la police nationale afin d'une part, de mener sur le plan social, une action de solidarité, d'entraide, d'assistance de bienfaisance et, d'autre part, sur le plan culturel et des loisirs, de favoriser les rencontres avec d'autres catégories de fonctionnaires, d'organiser des sorties, voyages, vacances, etc.</AL><AL>CONSIDERANT que l'organisation des bals qui comprend notamment la location des salles, les annonces publicitaires, les ventes de billets d'entrée et le paiement des droits d'auteurs à la Sacem, revêt un objet économique que ; de même, les achats et les ventes de marchandises, l'organisation de voyages et de vacances, même réservés aux membres de l'association présentent le même caractère ;</AL><AL>CONSIDERANT que si l'association ne poursuivait pas, en droit, un but lucratif, il ressort, en revanche, des documents fournis à la Cour qu'en fait elle a poursuivi ce but par plusieurs de ses activités ; qu'ainsi, en recrutant trois courtiers en publicité, même "occasionnels", elle a recherché à se procurer des ressources par l'intermédiaire des ordres publicitaires que les courtiers, devaient recueillir auprès de commerçants dont les annonces devaient être insérées dans les programmes distribués au cours des bals ; que la vente des marchandises - vêtements, alcools et vins notamment - aux membres de l'association avait le même but ;</AL><AL>CONSIDERANT qu'il est établi que l'association avait un objet et économique et qu'elle a poursuivi, en fait, un but lucratif ; que, dès lors, ses dirigeants tombent sous le coup des dispositions de l'article 99 de la loi sus-visée ;</AL><AL>- Sur le montant des dettes sociales à la charge de Mr Biget</AL><AL>CONSIDERANT que l'association n'a fonctionné que pendant deux ans environ ; que d'après un rapport de son président, la situation au 30 septembre 1975 était encore bénéficiaire ; qu'il s'ensuit que l'insuffisance d'actif qui s'élève à 220.000 F environ, s'est produite entre le 1<E>er</E> octobre 1975 et le 1<E>er</E> février 1977 c'est-à-dire sur une période de seize mois seulement ;</AL><AL>CONSIDERANT que le syndic a relevé, à juste titre, plusieurs fautes de gestion à la charge de Mr Biget ;</AL><AL>CONSIDERANT qu'en particulier, celui-ci a recruté du personnel sans s'assurer que l'association obtiendrait les ressources suffisantes pour payer les rémunérations et les charges sociales ;</AL><AL>qu'ainsi, l'Urssaf reste créancière de plus de 38.000 F ; que, d'autre part Biget a contracté des emprunts importants pour acheter une voiture et du matériel de bureau, de sorte que le Crédit Lyonnais reste créancier de 60.312,85 F ;</AL><AL>CONSIDERAIT qu'en dehors du Crédit Lyonnais et de l'Urssaf, les créanciers sont, pour la plupart, des imprimeurs, des collectivités propriétaires de salles louées pour l'organisation des bals, la Sacem, des régisseurs de publicité, ainsi que des fournisseurs soit de vêtements ou alcools destinés à être revendus, soit de jouets achetés en vue d'une distribution ;</AL><AL>CONSIDERANT que les fautes ainsi relevées ne permettent pas à Mr Biget de prétendre qu'il a apporté à la gestion des affaires sociales, conformément à l'alinéa 3 de l'article 99 précité, toute l'activité et la diligence nécessaires ; que dès lors le tribunal a, à juste titre, décidé que Mr Biget était responsable des dettes sociales ; </AL><AL>CONSIDERANT, toutefois, qu'en ce qui concerne le montant des dettes à mettre à sa charge, il doit être tenu compte du fait que pour gérer l'association, Mr Biget ne semble pas avoir bénéficié de l'aide sur laquelle il comptait ; qu'ainsi, l'association a été contrainte de changer de locaux et de payer un loyer mensuel de 2.000 F ; qu'il a été mis fin au détachement de Mr Biget à compter du 1<E>er</E> septembre 1976, de sorte qu'il n'a pu consacrer son temps a l'exercice de ses fonctions de président à compter de cette date ; qu'il n'est pas démontré, en outre, qu'il ait tiré profit à titre personnel de ses fonctions ; que, compte tenu de ces divers éléments la part des dettes sociales mise à sa charge sera réduite à 50.000 F ;</AL><AL>Par ces motifs et ceux des premiers juges qui ne leur sont pas contraires,</AL><AL>Dit Mr Biget recevable et partiellement fondé en son appel ;</AL><AL>Dit recevable la demande du syndic conformément à l'article 96 de la loi du 13 juillet 1967 ; CONFIRME le jugement en réduisant toutefois à 50.000 F le montant des dettes sociales mises à la charge de Mr Biget </AL><AL>Condamne Mr Biget aux dépens d'appel,</AL><AL>Autorise Maître VARIN, avoué, à recouvrer directement sur la partie condamnée ceux des dépens dont il a fait l'avance sans en avoir sans en avoir reçu provision.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="48"></DEBUA><DEBUR DATE="26/02/1979" N="48"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I12FFA849210FA19-EFL"><NINFO>48</NINFO><REFDOC DATE="26/02/1979" ID="R130FA849210FA19-EFL" JURI-DATE="1979-02-26" JURI-GPS-ID="gf5ea9b05-868a-46e8-aff5-3dc87464078a" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-14 616" NATURE="Cass. com." REF="77-14 616">Cass. com. 26 février 1979 n° 77-14.616</REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles 1641 et suivants du Code civil,</AL><AL>Attendu que, pour débouter dame X… de sa demande en minoration du prix de marchandises figurant dans le fonds de commerce de parfumerie par elle acquis de la société Langlois-Castelli, les premiers juges ont, notamment, retenu que l'acheteuse, esthéticienne de profession qui donne des soins de beauté et vend des produits de beauté, n'avait pas pu ne pas se rendre compte de la qualité des marchandises qu'elle se proposait d'acheter ;</AL><AL>Attendu que, pour infirmer cette décision et décider que le stock vendu était surtout composé d'articles vieux d'au moins deux ans et impropres à la vente dans le commerce, l'arrêt attaqué s'est borné à comparer le montant des achats pratiqués par le vendeur au cours des années précédant la vente et celui des marchandises cédées ; qu'il en a déduit qu'il s'agissait de vices cachés que rien ne pouvait révéler à dame X… lors de l'inventaire ;</AL><AL>Attendu qu'en statuant ainsi, sans avoir recherché si la qualité d'esthéticienne professionnelle de l'acheteuse n'était pas de nature à lui permettre de se rendre compte des défauts qu'elle reprochait aux marchandises vendues, la Cour d'appel a privé sa décision de base légale ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE l'arrêt rendu le 12 mai 1977 entre les parties par la Cour d'appel de Paris ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Reims, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="49"></DEBUA><DEBUR DATE="26/02/1979" N="49"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112340691"><NINFO>49</NINFO><REFDOC DATE="26/02/1979" ID="RC0JPS7902-10968769" JURI-DATE="1979-02-26" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-91 402" NATURE="Cass. crim." NOM="Gueydan et autre" REF="78-91 402">Cass. crim. 26 février 1979 n° 78-91.402 Gueydan et autre</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique de cassation, pris de la violation des articles L 412-16, L 461-2 et L 461-3 du Code du travail, de l'article 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>« en ce que l'arrêt infirmatif attaqué relaxe le prévenu du chef d'entrave à l'exercice du droit syndical constituée par l'interdiction faite à une délégué syndicale de pénétrer dans l'entreprise pendant une grève ;</AL><AL>« aux motifs qu'il est constant qu'au cours d'une grève, la demanderesse, déléguée syndicale, s'est vue interdire l'accès des locaux de l'entreprise ; qu'elle pouvait librement accéder au local syndical qui lui était réservé pour l'exercice normal de ses attributions ; que le fait de grève suspend le contrat de travail liant employeur et salariés ; que le prévenu avait simplement interdit pendant les heures de travail à la demanderesse, elle-même gréviste, l'accès aux locaux de l'entreprise où oeuvrait un personnel non gréviste et peut-être non syndiqué et ce, dans le but légitime d'éviter des perturbations éventuelles et prévisibles ;</AL><AL>« alors que, d'une part, la suspension de l'exécution du travail n'entraîne pas suspension du mandat que le délégué syndical tient de son organisation syndicale, suspension qui ne s'évince d'aucun texte légal ; que notamment la grève, expression d'un des droits collectifs des travailleurs ne suspend pas l'exercice des fonctions des représentants desdits travailleurs ; qu'à l'espèce, la cour d'appel, qui constate que la demanderesse, es qualités de déléguée syndicale, s'était vue interdire l'accès des locaux de l'entreprise, n'a pas tiré de ses propres constatations les conséquences légales qui en découlaient nécessairement ;</AL><AL>« alors que, d'autre part, « l'exercice des attributions » de la demanderesse impliquait qu'elle pût utiliser son crédit d'heures pour circuler dans les ateliers pendant le temps du travail sans que l'employeur pût exercer un contrôle préalable sur ce droit ni s'y opposer, quelles que fussent les perturbations qu'il pût supputer ; »</AL><AL>Attendu qu'il appert de l'arrêt attaqué qu'au cours d'une grève survenue à la caisse régionale de crédit agricole des Hautes-Alpes, la dame Gueydan, épouse Gauthier déléguée syndicale, elle-même gréviste, s'est présentée avec trois membres du personnel également grévistes, dans cet établissement pour en visiter les locaux ; que le directeur de la Caisse, Thille Gilbert, lui a fait savoir qu'elle ne pouvait pénétrer dans les bureaux, mais qu'elle était autorisée à se rendre au local réservé aux syndicats ;</AL><AL>Attendu que pour relaxer Thille du chef d'entrave à l'exercice du droit syndical, délit prévu et puni par l'article 461-2 du Code du travail, la cour d'appel, faisant sien l'avis exprimé sur le cas de l'espèce par l'inspecteur du travail, considère qu'il n'est pas établi que le prévenu ait, en l'occurrence, délibérément fait obstacle aux fonctions de délégué de la dame Gauthier, l'interdiction opposée à celle-ci ayant été motivée par l'intention légitime d'éviter des perturbations prévisibles ;</AL><AL>Attendu que par ces constatations et énonciations et abstraction faite de motifs surabondants voire erronés, la cour d'appel a justifié sa décision ;</AL><AL>Qu'en effet, s'il est vrai que la grève ne suspend pas le mandat électif du délégué syndical et que celui-ci est autorisé à se déplacer et à visiter les locaux dans les entreprises où, en vertu de l'article L 412-6 du Code du travail, un certain temps rémunéré lui est attribué pour l'exercice de ses fonctions, les juges du fond ont pu déduire des circonstances particulières de la cause que la déléguée syndicale en cherchant à s'introduire à la tête d'un groupe de grévistes dans les bureaux où le travail se poursuivait n'avait pas, en l'espèce, agit dans les limites des prérogatives qui lui sont spécialement reconnues par ladite loi et que, dès lors, l'opposition qu'elle a rencontrée de la part de l'employeur n'entrait pas dans les prévisions de l'article L 461-2 précité aux termes duquel est punie de peines correctionnelles « toute entrave apportée à l'exercice du droit syndical défini par la présente loi » ;</AL><AL>Qu'il s'ensuit que le moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Et attendu que l'arrêt est régulier en la forme</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="50"></DEBUA><DEBUR DATE="27/02/1979" N="50"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7902-11374686"><NINFO>50</NINFO><REFDOC DATE="27/02/1979" ID="RC0JPS7902-10968770" JURI-DATE="1979-02-27" JURI-GPS-ID="g13401c88-b971-42bc-8427-81b1fadc0577" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-92 381" NATURE="Cass. crim." NOM="Ehrsam" REF="78-92 381">Cass. crim. 27 février 1979 n° 78-92.381 Ehrsam</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>La cour,</AL><AL>Vu le mémoire produit ;</AL><AL>Sur le moyen unique de cassation, pris de la violation de l'article L 263-2 du Code du travail, 593 du Code de procédure pénale, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs, manque de base légale,</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a déclaré le directeur régional d'une entreprise coupable des infractions consistant dans l'absence du port de ceinture de sécurité par des ouvriers travaillant en hauteur ;</AL><AL>« aux motifs qu'il n'avait pas donné une délégation écrite et précise au chef de chantier quant à l'étendue des pouvoirs qu'il lui conférait, quant à la sécurité, laquelle pouvait être présentée à un inspecteur du travail et peu importait que ce chef de chantier ait reçu un exemplaire du règlement de sécurité de l'entreprise chargeant tout le personnel d'encadrement de veiller aux consignes de sécurité ;</AL><AL>« alors que, compte tenu de la nature des infractions et dès lors qu'il était relevé que le chef de chantier avait une qualification professionnelle lui conférant l'aptitude au commandement d'un chantier de technicité courante et l'exécution des travaux d'après les plans en respectant les règlements en vigueur, qu'il avait reçu un exemplaire du règlement de sécurité de la société, lequel comportait des indications sur le travail en hauteur, que l'entreprise diffusait des notes de service et des consignes de sécurité, la déclaration de culpabilité, qui repose sur une faute personnelle, ne repose sur aucune base légale, la délégation de pouvoir n'étant assujettie à aucune forme pourvu qu'elle soit sans ambiguïté, ce qui ressortait des constatations de l'arrêt » ;</AL><AL>Vu lesdits articles ;</AL><AL>Attendu que, si le chef d'entreprise, tenu de veiller personnellement à la stricte et constante exécution des dispositions édictées par le Code du travail ou des règlements pris pour son application en vue d'assurer la sécurité des travailleurs est, en règle générale, pénalement responsable des infractions constatées à cet égard sur ses chantiers, le défaut de contrôle du respect de ces dispositions et règlements caractérisant, à sa charge, une faute personnelle, il peut toutefois être exonéré de cette responsabilité s'il est prouvé qu'il a délégué la direction du chantier à un préposé investi par lui et pourvu de la compétence et de l'autorité nécessaires pour veiller efficacement à l'observation des dispositions en vigueur ; que si, pour être exonératoire, une telle délégation doit être certaine et exempte d'ambiguïté, sa preuve n'est pourtant soumise à aucune forme particulière ;</AL><AL>Attendu qu'il appert de l'arrêt attaqué qu'en visitant un chantier sur lequel le personnel de la Société Entrepose édifiait un échafaudage métallique, un inspecteur du travail a constaté que 5 ouvriers travaillaient à diverses hauteurs au-dessus du sol sans être protégés contre les risques de chute ;</AL><AL>Attendu que, prévenu d'infractions à la réglementation protectrice de la sécurité des travailleurs, Ersham, directeur régional de la Société Entrepose, a soutenu, devant les juges du fond, que la direction et la surveillance des travaux étaient déléguées au chef de chantier Martinez, agent possédant une expérience et une qualification professionnelle qui lui conféraient l'aptitude au commandement d'un ou plusieurs chantiers de technicité courante ;</AL><AL>Attendu qu'après avoir relevé que Martinez, dont elle ne discute pas l'autorité et la compétence, avait reçu et signé un document où il était mentionné « que les règles de sécurité rendent obligatoire le port d'une ceinture et du casque de sécurité ... » et que « les chefs de chantiers sont chargés de veiller à l'observation de ce règlement ... », la cour d'appel, pour écarter ce moyen, énonce que s'il n'était pas possible à Ersham d'assurer lui-même la surveillance et la direction des travailleurs, il devait munir Martinez « d'une délégation écrite et précise quant à l'étendue des pouvoirs qu'elle déléguait, laquelle, à tout moment, pouvait ainsi être présentée à un inspecteur du travail » ; qu'elle en a déduit qu'en l'absence d'une telle délégation, la faute personnelle d'Ersham était caractérisée ;</AL><AL>Attendu, cependant, qu'en se fondant ainsi sur le défaut, en l'espèce, d'une preuve littérale au lieu de rechercher, au regard des circonstances de la cause, s'il était, ou non, établi que la direction eût été, comme le soutenait le prévenu, déléguée à un préposé investi par l'employeur et que, dans l'affirmative, ce préposé eût effectivement possédé la compétence, l'autorité et les moyens nécessaires pour assurer efficacement sur ledit chantier l'observation des dispositions protectrices de la sécurité des travailleurs, la cour d'appel n'a pas donné de base légale à sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt de la cour d'appel d'Agen du 8 juin 1978 et, pour être à nouveau statué conformément à la loi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="51"></DEBUA><DEBUR DATE="28/02/1979" N="51"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I31A57B7390224-EFL"><NINFO>51</NINFO><REFDOC DATE="28/02/1979" ID="R41A57B7390224-EFL" JURI-DATE="1979-02-28" JURI-GPS-ID="g9a1cbe1f-8032-4d4c-a970-a3d87cf8b211" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-13 394" NATURE="Cass. civ." NOM="S.A. Nouveau Foyer Victor Hugo c/ Dame Y" REF="77-13 394">Cass. 3<E>e</E> civ. 28 février 1979 n° 77-13.394, S.A. Nouveau Foyer Victor Hugo c/ Dame Y.</REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu qu'il résulte des énonciations de l'arrêt confirmatif attaqué (Paris, 27 mai 1977) que la dame Y... a donné congé à la Société du nouveau foyer Victor X..., locataire de locaux à usage commercial, le 30 septembre 1972, avec offre de renouvellement du bail à compter du 1<E>er</E> avril 1973 pour un prix qui n'a pas été ensuite accepté par le preneur ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à cet arrêt d'avoir écarté la fin de non-recevoir, tirée par le preneur de la prescription de l'action en fixation du prix du bail renouvelé, bien que le mémoire de la propriétaire ait été notifié le 3 mars 1975, soit plus de deux ans après la date du congé, alors, selon le moyen, "que la prescription court du jour où l'action judiciaire peut être exercée ; que l'article 33 du décret du 30 septembre 1953 ne fixe pas le point de départ de l'action du bailleur, en fixation des conditions du bail renouvelé, à la date pour laquelle le congé a été donné, et alors que les dispositions de l'article 5 du décret du 30 septembre 1953 ne concernent que l'action en contestation de congé, et celle en paiement d'une indemnité d'éviction ouverte au locataire à compter de la date à laquelle le congé lui a été donné" ;</AL><AL>Mais attendu que, s'agissant d'une demande de fixation du prix du bail renouvelé, le délai de prescription court à partir du jour de la prise d'effet du nouveau bail ; que l'arrêt relève, à bon droit, que pour apprécier les conditions du bail renouvelé il fallait se placer au point de départ du nouveau bail ; qu'ainsi le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 27 mai 1977 par la Cour d'appel de Paris ;  Dit n'y avoir lieu à amende ni à indemnité ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="52"></DEBUA><DEBUR DATE="28/02/1979" N="52"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I35781E3A6I21C8-EFL"><NINFO>52</NINFO><REFDOC DATE="28/02/1979" ID="R45781E3A6I21C8-EFL" JURI-DATE="1979-02-28" JURI-GPS-ID="gdd8b39ed-8879-4350-a13a-a2aa296b1858" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 549" NATURE="Cass. soc." NOM="Boisgard c/ Sté des Ets Gruau et fils" RC="461" REF="77-41 549">Cass. soc. 28 février 1979 n° 77-41.549 (n° 461), Boisgard c/ Sté des Ets Gruau et fils</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Louis Boisgard, demeurant 10 rue du Docteur Schweitzer à Fismes (Marne),</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 5 juillet 1977, par la Cour d'appel d'Angers (Chambre sociale), au profit de la Sté des Ets Gruau et fils, dont le siège est à Laval, 18 rue Lemercier de Neuville,</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Lutz, les observations de Me Labbé, avocat de Boisgard, de Me J.G. Nicolas, avocat de la Société des Etablissements Gruau et Fils, les conclusions de M. Picca, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles 1134, 1184 du Code civil, L. 122-14-3 du Code du travail et 455 du Code de procédure défaut de motifs, défaut de réponse à conclusions et manque de base légale;</AL><AL>Attendu que Boisgard, qui remplissait depuis le 30 mars 1972 auprès de la société anonyme Etablissements Gruau et Fils, les fonctions de technicien de bureau d'études et de devis, a été licencié le 4 janvier 1974, pour incapacité professionnelle,</AL><AL>Qu'il fait grief à l'arrêt confirmatif attaqué de l'avoir débouté de sa demande de dommage et intérêts pour rupture abusive de son contrat de travail alors que, dans des conclusions demeurées sans réponse, il avait fait valoir que les termes de la lettre qui lui avait été adressée le 7 décembre 1973 étaient significatifs de la volonté de dénigrement et de chicane de son employeur ; qu'avant d'être licencié il avait été traité gratuitement de fainéant et de bon à rien, ce qui caractérisait un abus dans le droit de licenciement ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont relevé qu'il ressortait de nombreux devis versés aux débats par la Société Gruau et Fils que Boisgard avait commis de multiples erreurs d'évaluation tant sur les temps de main-d'oeuvre que sur les matières premières et les calculs techniques et que ses défaillances réitérées expliquaient la teneur de la lettre de mise en garde du 7 décembre 1973, par laquelle la société lui reprochait, en termes assez vifs, de faire preuve d'imprécision dans son travail, de commettre des erreurs énormes dans les devis et de ne pas vérifier ses estimations en atelier ;</AL><AL>Que les juges d'appel ont déduit à juste titre de ces constatations que le licenciement de Boisgard avait été prononcé pour une cause réelle et sérieuse ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen, ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs,</AL><AL>Rejette le premier moyen ;</AL><AL>Mais sur le second moyen </AL><AL>Vu l'article R. 516-2 du Code du travail,</AL><AL>Attendu que selon ce texte les demandes nouvelles dérivant du même contrat de travail sont recevables en tout état de cause, même en appel, sans que puisse être opposé" l'absence de tentative de conciliation ;</AL><AL>Attendu, cependant que les juges d'appel ont déclaré irrecevable la nouvelle demande de complément de salaires formée par Boisgard, en exécution du même contrat de travail dont il discutait les conditions de rupture ;</AL><AL>Qu'en statuant comme ils l'ont fait les juges d'appel ont violé le texte susvisé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE mais seulement en ce qui concerne l'irrecevabilité de la demande en paiement de salaire l'arrêt rendu le 5 juillet 1977, entre les parties, par la Cour d'appel d'Angers ; remet, en conséquence, quant à ce la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Rennes, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne les défendeurs, envers le demandeur, aux dépens liquidés à la somme de vingt sept francs soixante centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur Général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel d'Angers, en marge ou à la suite de l'arrêt partiellement annulé.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="53"></DEBUA><DEBUR DATE="28/02/1979" N="53"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I398B32EC025AA2-EFL"><NINFO>53</NINFO><REFDOC DATE="28/02/1979" ID="R3A8B32EC025AA2-EFL" JURI-DATE="1979-02-28" JURI-GPS-ID="g6977fb70-bf4c-4efd-971f-fa56c6b764c6" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 623" NATURE="Cass. soc." NOM="SARL d'édition d'information et de documentation c/ Perrin" RC="471" REF="77-41 623">Cass. soc. 28 février 1979 n° 77-41.623 (n° 471), SARL d'édition, d'information et de documentation c/ Perrin</REFDOC><TXD><AL>La cour de cassation, chambre sociale, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la SARL d'édition, d'information et de documentation, 54, rue de Paradis à Paris (10ème), agissant en la personne de son président-directeur général, le sieur Marcel Lamy,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 21 décembre 1976 par la Cour d'appel de Paris (22ème Chambre-Section B), au profit de la dame Perrin Lucette, 88, rue d'Alsace à Clichy (Hauts-de-Seine) ,</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>La cour, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Astraud, les observations de Me Blanc, avocat de la société à responsabilité limitée d'Edition, d'Information et de Documentation, de Me Choucroy, avocat de dame Perrin, les conclusions de M. Picca, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris en sa seconde branche :</AL><AL>Vu l'article 1134 du Code civil,</AL><AL>Attendu que, pour reconnaître à dame Perrin, salariée licenciée par la société à responsabilité limitée d'Edition d'information et de Documentation dite SEID, la qualité de cadre et lui allouer une indemnité de licenciement calculée selon la convention collective des cadres de la presse périodique, l'arrêt infirmatif attaqué a retenu que, si ses fonctions avaient toujours consisté en un travail de secrétariat, sans attributions correspondant à celles de chef ou de sous-chef de service, dame Perrin avait été affiliée à la Caisse de retraite complémentaire des cadres, que son délai congé avait été fixé à trois mois comme celui d'un cadre, et non d'un employé, et qu'il résultait de ces deux éléments que la société SEID la regardait comme un cadre ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que la qualité prétendue de cadre de dame Perrin était formellement contestée par ladite société et que le fait qu'elle eût bénéficié de certains avantages des cadres ne lui donnait pas vocation à d'autres convenus si ses fonctions n'avaient pas été celles d'un cadre, la cour d'appel a violé le texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs, et sans qu'il y ait lieu d'examiner la première branche du moyen ;</AL><AL>Casse at annule l'arrêt rendu le 21 décembre 1976, entre les parties, par la cour d'appel de Paris ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel d'Amiens, à ce désigné par délibération spéciale prise en la chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne la défenderesse, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de vingt-sept francs soixante centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la cour d'appel de Paris, en marge ou à la suite de l'arrêt annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, chambre sociale, en son audience publique du vingt-huit février mil neuf cent soixante-dix-neuf ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Astraud, rapporteur ; MM. Onéto, Coucoureux, Mac Aleese, Synvet, Conseillers ; MM. Edin, Boubli, Conseillers référendaires ; M. Picca, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>