<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1956" CODE="JPJ" MOIS="07"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="24/07/1956" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IF1ACEBBBBA693"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="24/07/1956" ID="R41C2573461B94-EFL" JURI-DATE="1956-07-24" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="24071956" NATURE="Cass. crim." NOM="Nechak et a. c/ arrêt de la Cour d'Appel de Douai" RC="24071956">Cass. crim. 24 juillet 1956, Nechak et a. c/ arrêt de la Cour d'Appel de Douai</REFDOC><TXD><AL>Statuant sur les pourvois de : 1°) Nechak Mokrane - 2°) MORAIN Pierre - 3°) AIT Yahia - tous trois detenus, contre un arrêt de la Cour d'Appel de Douai du 23 septembre 1955 qui les a condamnés, le premier et le troisième à 10 mois d'emprisonnement, le deuxième à l'année d'emprisonnement pour participation au maintien ou à la reconstitution d'un groupement dissous ;</AL><AL>Joignant les pourvois, vu la connexité ;</AL><AL>Vu le mémoire produit ;</AL><AL>Sur le premier moyen de cassation pris de la violation des lois des 16-24 août 1790 et 16 fructidor an III, du principe de la séparation des autorités administratives et judiciaires, ensemble violation de la loi du 10 janvier 1936 et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, excès de pouvoir, défaut de motifs et manque de base légale, en ce que l'arrêt a condamné les demandeurs pour participation au maintien ou à la reconstitution d'une association dissoute, alors que la validité du décret de dissolution étant contestée et faisant l'objet d'un recours devant le Conseil d'Etat, les tribunaux répressifs ne pouvaient statuer sur la portée et l'interprétation d'un tel acte ;</AL><AL>Attendu que le moyen mélangé de fait et de droit n'est pas recevable ;</AL><AL>Sur le second moyen de cassation pris de la violation des articles 2 de la loi du 10 janvier 1956 et de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale, en ce que l'arrêt attaqué a condamné les demandeurs pour avoir participé au maintien ou à la reconstitution d'un groupement dissous, alors qu'il ressort des constatations des juges du fond que les poursuites n'ont été intentées que pour participation à une manifestation traditionnelle du 1<E>er</E> mai au cours de laquelle certains manifestants ont protesté contre la dissolution dudit groupement, ce qui n'implique, de la part de ces manifestants, aucune participation au maintien ou à la reconstitution d'un groupement ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte des énonciations des juges du fond que le 1<E>er</E> mai 1955, les prévenus ont participé à un cortège d'environ 1500 manifestants composés en majeure partie de Nord-Africains, qui ont défilé dans les rues de Lille, en arborant le drapeau du groupement séparatiste dit M.T.L.D. dissout aux termes du décret du 5 novembre 1954, ainsi que l'effigie de son chef MESSALI Hadj ; que des banderolles sur lesquelles étaient inscrits les mots d'ordre du M.T.L.D. furent également déployées par les manifestants qui, après avoir été dispersés par la police, se regroupèrent pour se répandre dans les rues avoisinantes où ils se livrèrent à de multiples actes de vandalisme accompagnés de violences graves sur la personne des gardiens de la paix ;</AL><AL>Attendu qu'en l'état des faits constatés, l'arrêt attaqué ; qui relève la part prépondérante qu'y ont prise les prévenus, a déclaré, à bon droit que le fait de défiler derrière l'emblème d'un groupement dissous, au sein d'un cortège qui en arborait les mots d'ordre, constituait par là même une participation directe ou indirecte au maintien ou à la reconstitution dudit groupement ;</AL><AL>Qu'ainsi les juges du fond ont relevé tous les éléments caractérisant le délit prévu par l'article 2 de la loi du 10 janvier 1936 et ont légalement justifié leur décision ;</AL><AL>Et attendu que l'arrêt est régulier en la forme ;</AL><AL>Rejette les pourvois.</AL><AL>Condamne par corps les demandeurs à l'amende et aux dépens ; fixe au minimum édicté par la loi la durée de la contrainte par corps.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>