<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1969" CODE="JPJ" MOIS="04"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="28/04/1969" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="ID9FA849210FA19-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="28/04/1969" ID="RDAFA849210FA19-EFL" JURI-DATE="1969-04-28" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="67-13 520" NATURE="Cass. civ." REF="67-13 520">Cass. 1<E>e</E> civ. 28 avril 1969 n° 67-13.520</REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu qu'il résulte des énonciations de l'arrêt attaqué que R. décédé le 12 avril 1944 avait, par testament olographe date du 2 mai 1939, légué l'usufruit de sa succession a son épouse Nee B., la nue propriété a son neveu Paul Batiste A., que le 11 juillet 1945, le testament a été déposé aux minutes d'audiffred, notaire, que l'acte de dépôt indique qu'il avait et été froissé puis déchiré en 19 morceaux et enfin reconstitue et colle sur une feuille de papier blanc ;</AL><AL>Que les consorts A., Z., C., Y., X., ont, le 23 mai 1964, assigné dame B. et Paul Batiste A. devenu son second mari, en délaissement des biens de la succession ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief a la cour d'appel d'avoir décidé qu'aucune des circonstances de la cause ne permet de dire que le testateur a manifeste formellement la volonté de révoquer le testament, alors que la lacération d'un testament, acte unilatéral essentiellement révocable, est présumée être l'œuvre volontaire du testateur et constitue une présomption de révocation qu'il appartient au légataire de détruire en démontrant qu'elle a été fortuite ou opérée a l'insu du testateur ;</AL><AL>Que, des lors, elle aurait méconnu cette présomption et renverse la charge de la preuve ;</AL><AL>Mais attendu que la lacération d'un testament n'emporte pas présomption légale de révocation de cet acte, et qu'il appartient aux juges du fond de rechercher comme ils l'ont fait en l'espèce, d'après les circonstances de la cause et celles de la lacération elle-même si la volonté du testateur a été d'anéantir ses dispositions testamentaires antérieures ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi forme contre l'arrêt rendu le 9 mai 1967 par la cour d'appel de Bastia.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="30/04/1969" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111531587"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="30/04/1969" ID="RC0JPS6904-1096707" JURI-DATE="1969-04-30" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="67-13 563" NATURE="Cass. soc." NOM="Urssaf de Pau c/ Jeandel" REF="67-13 563">Cass. soc. 30 avril 1969 n° 67-13.563 Urssaf de Pau c/ Jeandel</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à la décision attaquée d'avoir accordé à Jeandel, directeur de l'Entreprise d'applications de l'électricité à Pau, la remise totale des majorations de retard lui incombant pour le mois de septembre 1965, soit une somme de 1 058,26 F, au motif que cet employeur aurait éprouvé des difficultés financières ayant leur source dans le retard des collectivités publiques à lui régler le montant des travaux exécutés pour leur compte, collectivités contre lesquelles il se trouvait démuni de tout moyen d'exécution, bien qu'il dût nécessairement avoir recours à elles pour l'équilibre de la marche de son entreprise ; que le retard du paiement des cotisations était de faible durée et que l'Union pour le recouvrement des cotisations de sécurité sociale et d'allocations familiales (Urssaf), elle-même, aurait semblé l'admettre par lettre du 28 décembre 1966 ; qu'ainsi, la bonne foi de Jeandel serait établie, alors que le retard des collectivités publiques à s'acquitter de leurs dettes, parfaitement connu de tous, n'est pas une cause de non-versement des cotisations de sécurité sociale du moment que les salaires sont parallèlement payés et le précompte de la cotisation ouvrière effectué ; qu'il existe, contrairement aux affirmations de la décision attaquée, des procédures d'exécution contre les collectivités publiques ; que le caractère constant et systématique des retards de Jeandel, indûment passé sous silence, excluait une remise pour prétendus retards minimes, que les Caisses de sécurité sociale n'ont pas à se transformer en organes de crédit au profit de l'employeur et au détriment des salariés, qu'enfin l'Urssaf n'a jamais admis dans la lettre dont il est fait état une prétendue bonne foi que tout excluait au contraire au regard de son argumentation en réalité laissée sans réponse ;</AL><AL>Mais attendu que la Commission de première instance du Contentieux de la Sécurité sociale a relevé, d'une part, que les difficultés financières affectant l'entreprise de Jeandel provenaient des retards mis au règlement de ses factures, par des collectivités publiques constituant à peu près toute sa clientèle imposée par la nature même de son activité professionnelle et, d'autre part, que si le retard de Jeandel à s'acquitter de ses cotisations s'était répété à plusieurs reprises depuis 1961, il n'avait été que de faible durée, en l'espèce de 17 jours ;</AL><AL>Attendu qu'abstraction faite de motifs surabondants, la Commission de première instance usant de son pouvoir souverain, a pu en déduire la bonne foi de Jeandel et lui accorder la remise qu'il sollicitait ;</AL><AL>Attendu que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre la décision rendue le 17 juin 1967, par la Commission de première instance de Pau.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>