<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1979" CODE="JPJ" MOIS="12"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="03/12/1979" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1911103FAIF115-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="03/12/1979" ID="R2911103FAIF115-EFL" JURI-DATE="1979-12-03" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Amiens" JURI-LOCATION-REFID="Amiens" JURI-NUMBER="1978-1434" NATURE="CA" NOM="Legrand c/ Fédération française de Hand-ball" RC="1978-1434" REF="Amiens"> CA Amiens 3 décembre 1979 n° 1978-1434 Legrand c/ Fédération française de Hand-ball </REFDOC><TXD><AL>Statuant, en exécution d'un arrêt de la Cour de Cassation en date du 4 avril 1978, sur l'appel reconnu recevable interjeté par Yves Legrand à l'encontre d'un jugement rendu le 10 janvier 1975 par le Tribunal de grande instance de Paris qui l'a débouté de sa demande tendant à être indemnisé par la Fédération française de Hand-ball du dommage qu'il a subi en suite d'un accident survenu le 22 avril 1972 ;</AL><AL>Attendu que des déclarations des parties et des documents de la cause il ressort que tandis qu'il arbitrait un match de hand-ball organisé à Paris le 22 avril 1972 par la Fédération française de hand-ball, Legrand a été blessé à l'œil gauche par la balle lancée par un joueur et qui avait rebondi sur le montant du but avant d'atteindre l'arbitre ;</AL><AL>Que Legrand a subi du fait de cet accident une réduction à 1/10° de l'acuité visuelle de son œil blessé ;</AL><AL>Qu'en complément des prestations qui lui ont été versées par la Caisse primaire centrale d'assurance maladie de la Gironde, il a reçu de la Mutuelle nationale des Sports, auprès de laquelle était assurée la Ligue régionale d'Aquitaine, le remboursement de ses frais médicaux et pharmaceutiques ainsi qu'une rente annuelle de 1 200 Frs correspondant à l'incapacité permanente partielle de 25 % dont il demeure atteint ;</AL><AL>Attendu qu'estimant cette indemnisation sans rapport avec son dommage réel, Legrand a fait assigner la Fédération française de Hand-Ball devant le Tribunal de grande instance de Paris en vue de la voir déclarer responsable de l'accident ;</AL><AL>Attendu que par son jugement du 10 janvier 1975 cette juridiction l'a débouté de cette demande au motif qu'aucune preuve n'était rapportée d'une faute commise par la défenderesse ;</AL><AL>Attendu que sur appel de Legrand la Cour d'appel de Paris a par son arrêt du 3 novembre 1976 infirmé ce jugement, après avoir déclaré que le contrat conclu entre les parties obligeait la Fédération de Hand-ball à assurer la sécurité de l'arbitre et qu'il s'agissait nécessairement là d'une obligation de résultat ;</AL><AL>Attendu que cet arrêt a été cassé par arrêt de la Cour de Cassation du 4 avril 1978 qui a renvoyé la cause et les parties devant la Cour d'appel d'Amiens ;</AL><AL>Attendu que devant la Cour de céans l'appelant ne soutient pas que la Fédération française de Hand-ball ait été tenue à son égard par une obligation de résultat quant à la sécurité de sa personne ;</AL><AL>Qu'il fait néanmoins grief aux premiers juges d'avoir rejeté sa demande d'indemnisation, alors que la Fédération aurait commis une double faute, d'une part en ne contractant pas une assurance suffisante en vue de le couvrir réellement contre les conséquences dommageables d'un accident toujours prévisible, d'autre part et à tout le moins en ne le renseignant pas exactement sur la portée de la garantie insuffisante dont il bénéficiait ;</AL><AL>Qu'il affirme en effet qu'il était persuadé, lorsqu'il avait accepté d'arbitrer le match considéré, d'être couvert par la Fédération contre les risques inhérents à l'accomplissement de cette fonction et qu'il n'aurait jamais accepté de remplir cette charge très faiblement rémunérée s'il avait su qu'en cas d'accident il ne serait pas mieux indemnisé ;</AL><AL>Attendu cependant qu'il n'y a pas en principe faute à ne pas contracter une assurance, si l'on n'y est obligé ni par la loi ni par une convention ;</AL><AL>Attendu qu'une lettre du Secrétariat d'Etat à la Jeunesse et aux Sports versée aux débats atteste qu'aucun texte n'obligeait la Fédération de Hand-ball à assurer ses arbitres contre les accidents dont ils étaient susceptibles d'être victimes au cours d'un match ;</AL><AL>Attendu qu'en l'espèce le premier grief allégué à l'encontre de l'intimée est d'autant moins justifié qu'une assurance avait en fait été prise pour couvrir, selon une base forfaitaire fixée en fonction du taux d'incapacité permanente de la victime, des accidents de jeu de cette nature ;</AL><AL>Attendu, il est vrai, que la rente versée à l'arbitre blessé est insuffisante pour réparer totalement son dommage réel, de sorte que peut se poser la question de savoir si la Fédération de Hand-ball n'était pas du moins tenue d'avertir Legrand des risques qu'il courait au cas de survenance d'un accident, eu égard au caractère forfaitaire de la réparation qui lui serait alors octroyée ;</AL><AL>Mais attendu d'une part que le hand-ball n'est pas parmi les jeux sportifs l'un de ceux qui sont de nature à provoque des accidents fréquents aux conséquences graves ;</AL><AL>Attendu d'autre part que Legrand était, en sa qualité d'arbitre, spécialement bien placé pour apprécier lui-même les risques auxquels il s'exposait dans l'exercice de cette fonction, de sorte que la Fédération n'avait pas un devoir particulier de l'instruire à ce sujet ;</AL><AL>Attendu en outre que si elle aurait pu se voir reprocher d'avoir donné à son arbitre des indications inexactes ou incomplètes propres à induire ce dernier en erreur sur la portée et l'étendue de l'assurance prise à son profit, le seul silence de la Fédération sur ce point ne constitue pas une faute, Legrand ne pouvant s'en prendre qu'à lui-même d'avoir manqué de prévoyance et d'avoir omis de s'informer des stipulations de la police d'assurance prise pour couvrir les accidents du match à arbitrer ;</AL><AL>Attendu au demeurant que même si un défaut de renseignement précis pouvait être reproché à la Fédération de hand-ball, Legrand devrait encore établir que le préjudice subi par lui en a été la conséquence ;</AL><AL>Qu'il ne suffit pas pour lui d'affirmer à cet égard qu'il n'eut pas accepté d'arbitrer la partie s'il avait eu conscience de la couverture insuffisante d'un accident éventuel ;</AL><AL>Que cette simple assertion ne repose sur aucune preuve ;</AL><AL>Qu'il est tout aussi plausible de supposer qu'eu égard d'une part à l'attrait que pouvait présenter pour Legrand l'arbitrage de la demi-finale d'un match national et d'autre part au pourcentage très réduit des risques d'un accident susceptible d'atteindre l'arbitre au cours de cette partie, celui-ci n'eut pas renoncé à remplir cette mission s'il avait été exactement informé des prestations qui seraient versées par la Mutuelle nationale des Sports au cas de blessure suivie d'une incapacité permanente partielle ;</AL><AL>Attendu que les fautes imputées par l'appelant à l'intimée ne peuvent donc être retenues comme engageant la responsabilité de la Fédération de hand-ball et l'obligeant à indemniser la victime ;</AL><AL>Attendu qu'il n'est par ailleurs ni établi ni même allégué que cette Fédération ait manqué d'une façon ou d'une autre à ses devoirs de prudence et de diligence et n'ait pas pris toutes les précautions nécessaires pourque le match se déroule dans les conditions de sécurité et de régularité les plus favorables à l'élimination de tous accidents ou incidents autres que ceux dus à une cause purement fortuite et imparable à l'avance ;</AL><AL>Attendu qu'il échet en conséquence, en confirmant le jugement entrepris, de débouter Legrand de sa demande de dommages-intérêts ;</AL><AL>Attendu que le rejet de cette demande doit conduire à débouter aussi la Caisse primaire d'assurance maladie de la Gironde de sa demande de remboursement des prestations qu'elle a dû verser à Legrand ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS,</AL><AL>LA COUR :</AL><AL>Confirme le jugement entrepris ;</AL><AL>Condamne Legrand aux dépens d'appel exposés tant devant la Cour de Paris que devant la Cour de renvoi en ce non compris les frais de l'arrêt cassé non plus que ceux exposés devant la Cour de Cassation, et pour les dépens exposés devant la Cour de céans en ordonne la distraction au profit de Maître Vassel, avoué, aux offres de droit.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="04/12/1979" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3911103FAIF115-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="04/12/1979" ID="R4911103FAIF115-EFL" JURI-DATE="1979-12-04" JURI-GPS-ID="g7a154012-58d6-4bb3-aa5a-28104fcbe056" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-12 783" NATURE="Cass. civ." REF="78-12 783">Cass. 1<E>er</E> civ. du 4 décembre 1979, n° 78-12.783</REFDOC><LISTEJUGES>Président : M. Charliac, Avocat général : M. Baudoin, Rapporteur : M. Ponsard, Avocat(s) : Demandeur : M. Coutard.</LISTEJUGES><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE, PRIS EN SES TROIS BRANCHES :</AL><AL>ATTENDU QUE L'ARRET ATTAQUE A DECIDE QUE LES JURIDICTIONS FRANCAISES ETAIENT INCOMPETENTES POUR CONNAITRE DE LA DEMANDE DE DAME RACHEL X..., DE NATIONALITE FRANCAISE, TENDANT A LA « RESTITUTION DE SA PART » DANS LES SUCCESSIONS DE SON PERE, ELIE X..., ET DE SON FRERE SAIDOU X..., TOUS DEUX DOMICILIES EN TUNISIE LORS DE LEUR DECES, CONTRE LA VEUVE ET LES ENFANTS DE SAIDOU X...;</AL><AL>ATTENDU QU'IL LUI EST D'ABORD FAIT GRIEF D'AVOIR, EN QUALIFIANT LA DEMANDE DE DAME RACHEL Y... EN PARTAGE DES SUCCESSIONS DE SON PERE ET DE SON FRERE, DENATURE LES CONCLUSIONS DE DAME RACHEL X..., QUI SOUTENAIENT QUE LA DEVOLUTION DE LA SUCCESSION DE SON FRERE AVAIT ETE EFFECTUEE EN FRAUDE DE LA LOI NORMALEMENT COMPETENTE; QU'IL EST ENSUITE PRETENDU QUE LES ELEMENTS RETENUS PAR L'ARRET ATTAQUE POUR ETABLIR LA NATIONALITE TUNISIENNE D'ELIE ET SAIDOU X... « SONT IMPUISSANTS A DONNER UNE BASE LEGALE A CE CHEF DE DECISION » ET QU'IL AURAIT APPARTENU A LA COUR D'APPEL DE RECHERCHER QUELLE ETAIT LA NATIONALITE DES INTERESSES D'APRES LES LOIS EN VIGUEUR EN TUNISIE A L'EPOQUE DE LEUR NAISSANCE; QU'IL EST ENFIN SOUTENU QUE LE PRIVILEGE DE JURIDICTION QUE L'ARTICLE 14 DU CODE CIVIL ACCORDE AU DEMANDEUR FRANCAIS S'APPLIQUE A TOUTES LES ACTIONS, A LA SEULE EXCEPTION DES ACTIONS REELLES IMMOBILIERES, DES ACTIONS EN PARTAGE PORTANT SUR DES IMMEUBLES SITUES A L'ETRANGER ET DES ACTIONS RELATIVES A DES VOIES D'EXECUTION PRATIQUEES A L'ETRANGER, QUE PEU IMPORTAIT QU'UNE LOI ETRANGERE FUT APPLICABLE A LA SUCCESSION DE SAIDOU X... NI QUE DAME RACHEL X... SE PRESENTAT COMME AYANT CAUSE D'UN ETRANGER, D'AUTANT PLUS QUE L'ARRET NE CONSTATE PAS QUE LES SUCCESSIONS LITIGIEUSES NE COMPRENAIENT QUE DES IMMEUBLES;</AL><AL>MAIS ATTENDU, D'UNE PART, QUE SI UNE FRAUDE ETAIT INVOQUEE, C'ETAIT POUR APPUYER UNE DEMANDE DE DAME RACHEL X... TENDANT, SELON LE DISPOSITIF DE SON ASSIGNATION ET DE SES CONCLUSIONS D'APPEL, A LA CONDAMNATION DE SES ADVERSAIRES A LUI « RESTITUER. SA PART SUCCESSORALE » ET QUE C'EST DONC SANS DENATURER CES CONCLUSIONS QUE LA COUR D'APPEL A DIT QUE LA DEMANDE « TENDAIT AU PARTAGE DES SUCCESSIONS LITIGIEUSES »; D'AUTRE PART, QUE LA COMPETENCE INVOQUEE DES TRIBUNAUX FRANCAIS, FONDEE SUR LA NATIONALITE DE LA DEMANDERESSE PAR APPLICATION DE L'ARTICLE 14 DU CODE CIVIL, EST INDEPENDANTE DE LA NATIONALITE DES DEFUNTS DONT LA SUCCESSION EST EN CAUSE, ET QUE LES MOTIFS RELATIFS A CETTE NATIONALITE SONT DONC SURABONDANTS; ENFIN QUE LA COUR D'APPEL, APRES AVOIR JUSTEMENT RELEVE QUE L'ARTICLE 14 DU CODE CIVIL NE S'APPLIQUE PAS AUX DEMANDES EN PARTAGE DES IMMEUBLES SITUES A L'ETRANGER, A CONSTATE QU'EN CE QUI CONCERNAIT TANT LA SUCCESSION D'ELIE X... QUE CELLE DE SAIDOU X..., IL « S'AGISSAIT. D'IMMEUBLES SITUES A L'ETRANGER », ET A AINSI JUSTIFIE L'EXCLUSION DU PRIVILEGE DE JURIDICTION;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 10 JUIN 1977 PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS.</AL><AL>Publié au : Bulletin des arrêts Cour de Cassation Chambre civile 1 N. 303.</AL><AL>Décision attaquée : Cour d'appel de Paris (Chambre 2 B) du 10 juin 1977.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="05/12/1979" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I5911103FAIF115-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="05/12/1979" ID="R6911103FAIF115-EFL" JURI-DATE="1979-12-05" JURI-GPS-ID="ga3db5e27-f99a-4a1f-ae86-0beee78967b1" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-40 576" NATURE="Cass. soc." NOM="Zito c/ Houillères du Bassin de Lorraine" RC="3164" REF="78-40 576">Cass. soc. 5 décembre 1979 n° 78-40.576 (n° 3164), Zito c/ Houillères du Bassin de Lorraine</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Zito Michel, demeurant 17 rue Erckmann Chatrian à Behren,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 28 février 1978 par la Cour d'appel de Metz (Chambre sociale), au profit des Houillères du Bassin de Lorraine, 2 rue de Metz à Freyming Merlebach,</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour :</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Sablet, les observations de Me Célice, avocat des Houillères du Bassin de Lorraine, les conclusions de M. Franck, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément , à la loi :</AL><AL>Sur le moyen unique, pris en ce qu'il concerne la demande de salaires, de la violation de l'article 6 du décret du 14 juin 1946, relatif au statut du personnel des exploitations minières, des articles L 122-14 et suivants du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810 et du décret du 20 juillet 1972, défaut de motifs et manque de base légale. ;</AL><AL>Attendu qu'il a été notifié le 21 juillet 1976 à Zito, ouvrier au service des Houillères du Bassin de Lorraine depuis 1967, qu'étant absent sans justification depuis le 10 juin, il était en application de l'article 6 du décret considéré comme démissionnaire et rayé de l'effectif à compter du 19 juin ; qu'il fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir débouté de sa demande en paiement de salaires pour la période du 10 juin au 6 septembre 1976, date à laquelle il avait été réembauché, au motif que les Houillères du Bassin de Lorraine l'avaient à juste titre considéré comme démissionnaire en application du statut des mineurs, alors que, d'une part, la Cour d'appel, a laissé sans réponse les conclusions selon lesquelles son absence témoignant d'une volonté de démission ne pouvait remonter au 10 juin, alors que, d'autre part, il appartenait aux juges de rechercher si la présomption de démission édictée par le statut des mineurs n'était pas contredite par les éléments de l'espèce desquels il résultait que la rupture était imputable à l'employeur ;</AL><AL>Mais attendu que la Cour d'appel appréciant la portée et la valeur probante dés éléments qui lui étaient soumis, a constaté que si Zito avait obtenu un congé de six jours à compter du 10 juin 1976, en déclarant qu'en contrepartie il participerait aux travaux d'entretien pendant la fermeture annuelle du puits, il ne s'était pas fait inscrire sur la liste des volontaires pour ces travaux, ce qu'il aurait dû faire avant le 21 juin, qu'il ne s'était représenté que le 24 juin en indiquant qu'il n'avait pu venir travailler en raison de la maladie de sa femme, qu'invité à en justifier, il s'était abstenu de le faire, et qu'il n'était pas revenu sans qu'il fût établi qu'il eût été licencié le 24 juin comme il le prétendait ; qu'il s'ensuit qu'il ne pouvait recevoir des salaires en rémunération d'un travail qu'il n'avait pas accompli ; que le moyen, en ce qu'il concerne la demande de salaires, ne saurait donc être accueilli;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le moyen unique en ce qu'il concerne la demande de salaires :</AL><AL>Mais sur le moyen unique en ce qu'il concerne l'indemnité pour non-respect de la procédure de licenciement :</AL><AL>Vu les articles L 122-4 et L 122-14-4</AL><AL>du Code du travail,</AL><AL>Attendu que la radiation des. cadres de Zito était une décision qui, bien que prise en application du décret du 14 juin 1946, constituait une rupture du contrat de travail dont l'initiative avait été prise par l ' employeur, ce qu'il ne pouvait faire sans avoir convoqué Zito à un entretien préalable ; qu'il s'ensuit qu'en refusant d'accorder à l'intéressé une indemnité pour non-respect de la procédure de licenciement, la Cour d'appel, qui se borne à relever inexactement que l'application du statut du mineur, selon lequel l'absence non justifiée est une démission, exclut celle du Code du travail sur la procédure de rupture bien que ses dispositions en soient postérieures et 1 plus favorables aux salariés, a violé les textes s us visés ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE, mais seulement du chef de l'indemnité 'pour non-respect de la procédure de licenciement, l'arrêt rendu le 28 février 1978, entre les parties, par. la. Cour d'appel de Metz, remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit les renvoie devant la Cour d'appel de Colmar, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne la défenderesse, envers le demandeur, aux dépens liquidés à la somme de... , en ce non compris le coût des significations du présent arrêt :</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Metz, en marge ou à la suite de l'arrêt partiellement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du cinq décembre mil neuf cent soixante dix neuf ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. de Sablet, rapporteur ; MM. Arpaillange, Coucoureux, Lutz , Astraud, Mac Aleese, Sornay, Bertaud, Kirsch, Synvet, Carteret, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Renard- Payen, Magendie, Conseillers référendaires ; M. Franck, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="05/12/1979" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I7911103FAIF115-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="05/12/1979" ID="R8911103FAIF115-EFL" JURI-DATE="1979-12-05" JURI-GPS-ID="gb9af015d-b779-4ede-b721-3f85c7db8099" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-40 641" NATURE="Cass. soc." NOM="Direction régionale de la sécurité sociale de la région Rhône-Alpes c/ Bourgeois" RC="3158" REF="78-40 641">Cass. soc. 5 décembre 1979 n° 78-40.641 (n° 3158), Direction régionale de la sécurité sociale de la région Rhône-Alpes c/ Bourgeois</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant ;</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Direction régionale de la sécurité sociale de la région Rhône-Alpes, 59 rue de Créqui à Lyon (Rhône),</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 7 février 1978, par la Cour d'appel de Lyon (Chambre sociale), au profit :</AL><AL>1°) du sieur Bourgeois Paul, demeurant 1 rue Cardinal Gerlier à Lyon (Rhône),</AL><AL>2°) de la CAISSE PRIMAIRE D'ASSURANCE MALADIE DE LYON, 102 rue Masséna à Lyon (Rhône),</AL><AL>défendeurs à la cassation</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M, le Conseiller Kirsch, les observations de Me Choucroy, avocat de la Direction Régionale de la Sécurité sociale de la Région Rhône-Alpes, de la société civile professionnelle Lyon-Caen, Fabiani et Liard,</AL><AL>avocat de Bourgeois,</AL><AL>les conclusions de M. Franck, Avocat générail et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur la première branche du moyen unique</AL><AL>Vu l'article L, 132-1 et les articles suivants du Code du travail et l'article 63 de l'ordonnance 67-706 du 21 août 1967,</AL><AL>Attendu qu'aux termes de l'article 63 de l'ordonnance 67-706 du 21 août 1967 les dispositions des conventions collectives concernant le personnel des organismes de Sécurité sociale et leurs avenants ne peuvent prendre effet qu'après avoir reçu l'agrément du Ministre des affaires sociales ;</AL><AL>Attendu que pour condamner la Caisse Primaire Centrale d'Assurance Maladie de Lyon à payer à Bourgeois cadre à son service, un rappel de salaires en application d'un accord d'entreprise du 29 octobre 1975, la Cour d'appel énonce que l'agrément préalable du Ministre des affaires sociales, dont la nécessité était dérogatoire au droit commun, n'était pas requis pour permettre la prise d'effet de cet accord d'entreprise qui, restreint à une seule caisse, ne constituait ni une Convention collective, ni un avenant à la Convention collective et qu'ainsi la majoration de salaire prévue par ledit accord devait être appliquée bien qu'il n'eut pas été agréé ;</AL><AL>Attendu cependant d'une part, que l'article L, 132-1 du Code du travail, lequel définit la Convention collective, précise que son champ d'application est national, régional, local ou limité à un ou plusieurs établissements ou à une ou plusieurs entreprises ; que, d'autre part, l'article L. 132-3 du même Code édicte que s'il existe une Convention collective nationale, régionale ou locale la convention d'entreprise, qui peut adapter les dispositions des Conventions collectives aux conditions particulières de l'entreprise, peut aussi comporter des dispositions nouvelles et des clauses plus favorables aux travailleurs, qu'il ressort notamment de ces deux textes que la convention d'entreprise a la même nature juridique et est souscrite, en principe, aux même conditions que les autres Conventions collectives, qu'enfin pour les organismes de Sécurité sociale, personnes morales de droit privé chargées de la gestion d'un service public, ont été instituées des règles strictes de contrôle et de tutelle administrative ; qu'il s'ensuit que la Cour d'appel, en refusant de reconnaître à la convention d'entreprise du 29 octobre 1975 de la Caisse Primaire Centrale de Lyon le caractère d'une Convention collective ne pouvant entrer en vigueur, en vertu de l'article 63 de l'ordonnance du 21 août 1967, sans l'agrément du Ministre, a violé les textes susvisés ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS, et sans qu'il y ait lieu à examen de la seconde branche du moyen,</AL><AL>CASSE ET ANNULE l'arrêt rendu le 7 février 1978, entre les parties, par la Cour d'appel de Lyon ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Riom, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne les défendeurs, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de six francs, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur Général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Lyon, en marge ou à la suite de l'arrêt annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du cinq décembre mil neuf cent soixante dix neuf.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="05/12/1979" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I9911103FAIF115-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="05/12/1979" ID="RA911103FAIF115-EFL" JURI-DATE="1979-12-05" JURI-GPS-ID="gc9c09fa2-9759-47e1-ada9-8a124644326a" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="79-61 074" NATURE="Cass. soc." NOM="Harle" RC="3113" REF="79-61 074">Cass. soc. 5 décembre 1979 n° 79-61.074 (n° 3113), Harle</REFDOC><TXD><AL>Attendu que le jugement attaqué a déclaré Harle irrecevable à demander l'inscription d'électeur dans la section encadrement sur les listes électorales prud'homales d'Asnières, au motif qu'il figurait sur cette liste dans la section "Industrie" et ne justifiait donc pas de l'intérêt exigé par l'article 22 du décret du 17 mai 1979 pour demander un rattachement à une autre section dont l'électorat est différent du sien, à moins qu'il ne revendiquât sa propre inscription ;</AL><AL>Attendu, cependant, qu'il résulte des constatations du juge du fond qu'Harlé, inscrit sur les listes électorales prud'homales d'Asnières dans la section industrie, demandait le retrait de cette section des électeurs qui y avaient été inscrits en vue de son rattachement à une autre section; qu'en déclarant sa requête irrecevable, alors qu'il avait la qualité d'électeur intéressé, le tribunal d'instance a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu le 24 octobre 1979, entre les parties, par le tribunal d'instance d'Asnières ; remet, en conséquence la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance de Levallois-Perret, à ce désigné par délibération spéciale prise en la chambre du conseil ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du tribunal d'instance d'Asnières, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="06/12/1979" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IB911103FAIF115-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="06/12/1979" ID="RC911103FAIF115-EFL" JURI-DATE="1979-12-06" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="3187" NATURE="Cass. soc." NOM="Leg c/ Pépinières et roseraies Paul Merz" RC="3187">Cass. soc. 6 décembre 1979 n° 3187 Leg c/ Pépinières et roseraies Paul Merz </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation de l'article L 122-9 du Code du travail :</AL><AL>Attendu que Leg, salarié licencié par Merz, fait grief à l'arrêt attaqué de lui avoir refusé le bénéfice d'une indemnité de licenciement au motif qu'il s'agissait d'un licenciement pour cause économique, alors que cette indemnité est due à tout salarié ayant deux ans d'ancienneté, quelle que soit la cause du licenciement, sauf faute grave ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel a alloué à Leg une indemnité de licenciement de 5 316 F correspondant à deux mois de salaire net ; qu'ainsi le moyen manque en fait ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le premier moyen ;</AL><AL>Mais sur le second moyen :</AL><AL>Vu l'article L 223-11 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu qu'aux termes de ce texte, l'indemnité afférente au congé prévu par l'article L 223-2 est égale au douzième de la rémunération totale perçue par le salarié pendant la période de référence ;</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué, qui a confirmé la décision du tribunal d'instance reconnaissant à Leg le droit au rappel d'une indemnité d'ancienneté pour les cinq dernières années, l'a infirmée en ce qu'elle lui avait également alloué une somme correspondant à l'incidence de ce rappel d'indemnité sur les congés payés ; qu'au soutien de sa décision, la cour d'appel a énoncé que « des congés payés ne peuvent être alloués sur la base de cette prime, qui ne représente pas une durée de travail supplémentaire » ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que le rappel d'indemnité d'ancienneté augmentait la rémunération totale sur laquelle aurait dû être calculé le montant des indemnités de congé payé, elle a violé le texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 18 avril 1978 par la cour d'appel de Metz ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Colmar.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="06/12/1979" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="ID911103FAIF115-EFL"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="06/12/1979" ID="RE911103FAIF115-EFL" JURI-DATE="1979-12-06" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-12 821" NATURE="Cass. soc." NOM="Fédération de la banque et des Ets financiers CFDT et a. c/ SA Le crédit lyonnais et a" RC="3181" REF="78-12 821">Cass. soc. 6 décembre 1979 78-12.821 (n° 3181), Fédération de la banque et des Ets financiers CFDT et a. c/ SA Le crédit lyonnais et a.</REFDOC><TXD><AL>La cour de cassation, chambre sociale, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur la requête présentée par :</AL><AL>1° - la Fédération de la banque et des Ets financiers CFDT et dont le siège est à Paris (9ème) 26 rue de Montholon, agissant poursuites et diligences de son Secrétaire général le sieur BEGOT Georges demeurant en cette qualité audit siège,</AL><AL>2° - la Fédération nationale des employés et cadres des assurances du crédit et de la sécurité sociale C.G.T. dont le siège est à Paris, 213 rue Lafayette prise en la personne de ses représentants légaux demeurant audit siège en cette qualité,</AL><AL>3° - la demoiselle Dany Guinet, Crédit Lyonnais 18 rue de la République à Lyon,</AL><AL>4° - la dame Evelyne Chevessier, permanence C.G.T., Crédit Lyonnais, 8 rue Ménard, Paris (2<E>ème</E>).</AL><AL>5° - le sieur Roger Almeras, permanence C.G.T., Crédit Lyonnais, 159 rue Anatole France à Levallois Perret (Hauts-de-Seine) ,</AL><AL>6° - le sieur Gérard Reinkingen Crédit Lyonnais 13 cours de l'Intendance à Bordeaux,</AL><AL>7° - le sieur Jean-Pierre Billard, permanence C.F.D.T., Crédit Lyonnais, 8 rue Ménard à Paris (2ème) ,</AL><AL>8° - le sieur Patrick Boisson, permanence C.F.D.T, Crédit Lyonnais 8 rue Ménard à Paris (2ème),</AL><AL>9° - le sieur Jean Cahier C.A., Crédit Lyonnais boulevard du 6-Juln à Bayeux (Calvados),</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 23 mars 1978 par la cour d'appel de Paris (1ère chambre B), au profit :</AL><AL>1° - de la SA Le crédit lyonnais dont le siège est à Lyon, 18 rue de la République et le siège central à Paris 19 boulevard des Italiens prise en la personne de ses représentants légaux demeurant audit siège,</AL><AL>2° - du syndicat national des employés gradés et cadres de banque S.N.B. dont le siège est à Paris (17ème) 73, rue de Cour, celles pris en la personne de ses représentants légaux domiciliés en cette qualité audit siège,</AL><AL>3° - de la fédération des employés et cadres C.G.T. force ouvrière dont le siège est à Paris (8ème) 20 rue  de Bucarest, prise en la personne de ses représentants légaux domiciliés en cette qualité audit siège,</AL><AL>4° - de la fédération française des syndicats chrétiens des banques et établissements financiers dont le siège est à Paris (9ème) 8, rue Drouot, prise en la personne de ses représentants légaux domiciliés en cette qualité audit siège,</AL><AL>5° - de la demoiselle Françoise Jaffiol, Crédit Lyonnais, 6, rue de la Liberté à Dijon,</AL><AL>6° -du sieur Daniel Messaut, Crédit Lyonnais demeurant 27, rue d' Alsace-Lorraine à Toulouse,</AL><AL>7° - de la dame Jeanine Azan, Crédit Lyonnais, demeurant 20 cours Mirabeau à Alx-en-Provence,</AL><AL>défendeurs à la cassation.</AL><AL>Les demandeurs invoquent, à l'appui de leur pourvoi, le moyen unique de cassation suivant :</AL><AL>« Violation des articles L. 133-2 du Code du travail, 33 et suivants de la Convention collective nationale des Banques, des articles 7 de la loi du 20 avril 1810 et 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs et manque de bas légale, en ce que l'arrêt attaqué a rejeté le moyen pris par les fédérations exposantes tiré de l'incapacité du Syndicat national des employés, gradés et cadres de Banque (S.N.B.) à se prétendre représentatif des employés du fait de son affiliation à la Confédération général des cadres, aux motifs que les premiers juges avaient relevé que le S.N.B. n'était pas, depuis la modification de ses statuts en 1973, un syndicat réservé aux cadres ; que, si depuis la conclusion d'un accord entre le S.N.B. et la C.G.C. le 13 décembre 1975, le S.N.B. ne pouvait se prétendre présentatif de l'ensemble de la catégorie « employés », ledit accord, postérieur aux élections critiquées, n'était pas applicable en la cause ; que, compte tenu des textes alors applicables, le seul fait de l'adhésion du S. N.B. à la C.G.C. ne permettait pas de préjuger s'il était ou non représentatif de la catégorie du personnel « non gradés », alors que l'affiliation du S. N.B. à la C.G.C. qui n'admet que les fédérations et syndicats dégagés de toute influence ouvrière et ne groupant que les titulaires de fonctions comportant commandement, responsabilité et initiative ne permet pas à celui-ci, sans violer les conditions de son adhésion à la C.G.C. de prétendre être représentatif de l'ensemble des employés, quelle que soit la généralité des termes de ses propres statuts ».</AL><AL>Sur quoi, la cour, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Mac Aleese, les observations de M<E>e</E> Jean-Guillaume Nicolas avocat des demandeurs, les conclusions de M. Franck, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles L. 131-1 et suivants et L. 133-2 du Code du travail, ainsi que les articles 33 et suivants de la Convention collective des Banques du 20 août 1952,</AL><AL>Attendu que des élections pour la désignation des membres du Conseil de discipline ayant eu lieu le 24 avril 1975 au Crédit Lyonnais, la C.F.D.T. et la C.G.T. ont demandé leur annulation en contestant la représentativité, dans la catégorie des « non-gradés », du Syndicat national des cadres, gradés et employés de banque (S.N.B.), qui y avait présenté des candidats ;</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a ordonné une mesure d'Instruction en vue de rechercher si, à la date des élections, le S. N.B. était représentatif en fait dans cette catégorie, au motif essentiel que son affiliation à la C.G.C. ne permettait pas de préjuger de sa non-représentativité parce qu'il n'avait pas encore conclu avec la Confédération générale des cadres (CGC) l'accord du 13 décembre 1975 qui a limité son accès aux employés titulaires d'un diplôme et inscrits à des cours de formation les conduisant normalement à des fonctions de gradés ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que n'était pas contestée l'affiliation du SNB à la CGC, qui n'admet que les fédérations et syndicats dégagés de toute influence ouvrière et ne groupant que les titulaires de fonctions comportant commandement, responsabilité et initiative, ce qui, quelle que soit la généralité des termes des statuts du SNB, ne permettait pas à ce dernier de prétendre être représentatif de l'ensemble des employés sans violer les conditions de son adhésion à la CGC, et alors que cette situation n'avait pas été créée par l'accord du 13 décembre 1975, qui lui a, au contraire, apporté une dérogation partielle, la Cour d'appel a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu le 23 mars 1978, entre les parties, par la Cour d'appel de Paris ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel d'Orléans, à ce désignée par délibération spéciale prise en la chambre du Conseil ;</AL><AL>Condamne les défendeurs, envers les demandeurs, aux dépens liquidés à la somme de deux cent quatre-vingt-cinq francs, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Paris, en marge ou à la suite de l'arrêt annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du six décembre mil neuf cent soixante-dix-neuf.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="06/12/1979" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IF911103FAIF115-EFL"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="06/12/1979" ID="R10911103FAIF115-EFL" JURI-DATE="1979-12-06" JURI-GPS-ID="gf08c05d9-ce84-41ac-b76a-e61c3dbe832c" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-16 371" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Mistral Travaux c/ Lodico et a" RC="3227" REF="78-16 371">Cass. soc. 6 décembre 1979 n° 78-16.371 n° 3227), SA Mistral Travaux c/ Lodico et a.</REFDOC><TXD><AL>Sur quoi, la cour,</AL><AL>en l'audience publique de ce jour, </AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Brunet, les observations de M<E>e</E> Odent, avocat de la société anonyme Mistral Travaux, de M<E>e</E> Le maitre, avocat de dame Lodico, les conclusions de M. Piccca, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique</AL><AL>Vu l'article L. 468 du Code de la Sécurité Sociale,</AL><AL>Attendu que, le 29 octobre 1975, Lodico, ouvrier maçon au service de la Société Mistral Travaux, qui effectuait des raccords d'angles sur un plafond au troisième étage d'un immeuble à huit mètres de hauteur a fait une chute mortelle sur le sol ;</AL><AL>Attendu que, pour dire que cet acident était dû à la faute inexcusable de l'employeur, l'arrêt attaqué a relevé que, si l'absence, de témoin ne permettait pas de connaître les circonstances précises de l'accident, les conditions dans lesquelles devait travailler Lodico établissaient à elles seules la faute Inexcusable de l'employeur ;</AL><AL>Attendu qu'en statuant ainsi, alors qu'il résultait de ses propres énonciations que les circonstances exactes de l'accident et, par suite, sa cause n'avaient pas pu être déterminées, la Cour d'appel n'a pas donné de base légale à sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs  :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu le 23 juin 1978, entre les parties, par la Cour d'appel d'Aix-en-Provence ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Nîmes, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="06/12/1979" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I11911103FAIF115-EFL"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="06/12/1979" ID="R12911103FAIF115-EFL" JURI-DATE="1979-12-06" JURI-GPS-ID="g123a14e9-af00-4fca-a625-f9f51064cc8c" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-40 963" NATURE="Cass. soc." NOM="Sarl Comoliv c/ Jouhault et a" REF="78-40 963">Cass. soc. 6 décembre 1979 n° 78-40.963, Sarl Comoliv c/ Jouhault et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la société Sarl Comoliv , dont le siège est à Sète (Hérault), route de Montpellier ,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 25 mai 1978 par la Cour d'appel de Montpellier (4ème Chambre), au profit :</AL><AL>1°) de la dame Myriam Jouhault et a., demeurant à Sète (Hérault), 29, Grande Rue Haute</AL><AL>2°) du sieur Claude JEANJEAN, demeurant, à Sète (Hérault) 4 , rue Jean Vilar .</AL><AL>3°) de la dame Sylviane SORIANO, demeurant à Sète (Hérault), Château Vert, bâtiment J ,</AL><AL>4°) de la dame Mireille CIFFRE, demeurant à Mèze (Hérault), cité Mistral, bloc n* 1,</AL><AL>5°/ de la dame de MELEUMEESTER, demeurant à Sète (Hérault), 16, rue Elle d'île lia,</AL><AL>6°) de la dame Maria-Josée DI CARLO, demeurant à S7 (Hérault), cité Clair Matin, bloc n° 9,</AL><AL>7°) du "leur René BUISSON, demeurant à Sète (Hérault), 2, route de Montpellier,</AL><AL>3°) du sieur Bachir BEN HALIMI, demeurant à Sète (Hérault), 4, route de Montpellier,</AL><AL>9°) de la dame Andréa BALSA, demeurant à Sète (Hérault), 8, rue Henri Barbusse ,</AL><AL>10°) du sieur Abdelkader Ben MOHAMED, demeurant à Frontignan (Hérault), 31, cité Gulletta,</AL><AL>11°) du sieur Salah DJER0U, demeurant à Sète (Hérault ),</AL><AL>Résidence Jean Moulin, rue Charasse,</AL><AL>12°) de la dame Sylvie ROUX, demeurant à Sète (Hérault), 10, route de Montpellier,</AL><AL>13° ) de la dame Dan lè le JOUVE, demeurant à La Peyrade (Hérault) , cité Baticcop,</AL><AL>14°) de la dame Martine BU0N0M0, demeurant à La Peyrade (Hérault), H.L.M. n° 14, route de Balaruc,</AL><AL>défendeurs à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en 1 audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Brlsse, les obser- vations de Me Boré, avocat de la société Comolive, de Me Nicolas, avocat: de Jouhault, Jeanjean, Soriano, Ciffre, Meleu- meester, Di Carlo, Buisson, Ben Halimi, Balsa, Mohamed, Djerou, Roux, Jouve, Buonomo, les conclusions de M. Franck, Avocat général et a.rès en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article R 51 7-4 paragraphe 3 du Code du travail,</AL><AL>Attendu que, salon ce texte, le jugement du Conseil ' de Prud'hommes n'est pas susceptible d'appel si la seule demande reconventionnelle en dommages-intérêts, lorsqu'elle est fondée exclusivement sur la demande initiale, dépasse le taux de la compétence en ce dernier ressort ;</AL><AL>Attendu que, pour dire Irrecevable l'appel formé par la société Comolive-Crespo contre un Jugement du Conseil de Prud'hommes qui a statué, d'une part, sur les demandes de Jouhault et autres tendant à la condamnation à des sommes allant de 903,20 francs à 949,60 francs, à titre de dommages-intérêts pour rupture abusive et de salaires perdus pendant la mise à pied dont ils avaient fait l'objet au cours du mois de juillet 1976, et, d'autre part, sur la demande reconventionnelle qu'elle avait formée contre chacun des demandeurs en paiement d'une somme de 4.000 francs à titre de dommages-Intérêts en réparation du préjudice, tant matériel que moral qui lui a été causé par / les salariés "au cours de leur travail" et en raison aussi de l'entrave apportée à la liberté du travail dans l'usine - l'arrêt attaqué énonce que cette dernière demande procède d'une cause unique, concomitante et connexe de la demande initiale fondée sur la mise à pied des salariés - qu'il s'agit là d'une mesure de rétorsion ayant la même origine que la demande principale et destinée à ouvrir artificiellement une voie de recours non prévue par la loi ; qu'en statuant ainsi, alors que l'employeur demandait réparation du préjudice que lui avalent causé les salariés dans leur travail et non de celui résultant de l'action qu'ils avaient introduite contre lui, les jugea du fond - qui n'avaient à envi-</AL><AL>gager que l'objet de la demande et non le mobile qui l'avait provoquée --ont subordonné la recevabilité de l'appel à une condition qui n'est pas exigée par la loi et violé le texte susvisé :</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE l'arrêt rendu le 25 mai 1978, entre les parties, par la Cour d'appel de Montpellier ; remet, en conséquence, le cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Toulouse, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne les défendeurs, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de six francs, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Montpellier, en marge ou à la suite de l'arrêt annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du six décembre mil neuf cent soixante dix neuf ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Brisse, rapporteur ; MM. Vellieux, Brunet, Astraud, Mac Aleese, Sornay, Bertaud, Fabre, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, M. Magendie, Conseillers référendaires ; M. Franck, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="06/12/1979" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I13911103FAIF115-EFL"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="06/12/1979" ID="R14911103FAIF115-EFL" JURI-DATE="1979-12-06" JURI-GPS-ID="gaba1da00-4593-4a1c-82c8-9c83820493a7" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-41 143" NATURE="Cass. soc." NOM="Bordeau et a. c/ Sté des chaux et ciments" RC="3177" REF="78-41 143">Cass. soc. 6 décembre 1979 n° 78-41.143 (n° 3177), Bordeau et a. c/ Sté des chaux et ciments</REFDOC><TXD><AL>La cour de cassation, chambre sociale, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par</AL><AL>1° / le sieur Gilbert Bordeau et, demeurant à Mougon, commune de Crouzilles (Indre et Loire),</AL><AL>2° / le sieur Fernand JUPES, demeurant à Marcilly-sur-Vienne (Indre et Loire).</AL><AL>3° / le sieur GIRARD Henri, demeurant à Rilly-sur-Vienne (Indre et Loire).</AL><AL>4° / le sieur André HEYMES, demeurant à Crouzillas (Indre et Loire),</AL><AL>5° / le sieur Michel DABILLY, demeurant "La Chapelle", commune de Sainte-Maure-de-Touraine (Indre et Loire),</AL><AL>6° / le sieur Claude MAXIME, demeurant Cité de Paviers à Trogues (Indre et Loire),</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 15 juin 1978 par la Cour d'appel d'Orléans (chambre sociale), au profit de la Sté des chaux et ciments, dont le siège est à l'Ile Bouchard (Indre et Loire),</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le conseiller Brisse, les observations de la société civile professionnelle Lyon Caen, Fabiani et Liard, avocat des demandeurs, 'de Me Sourdillat, avocat de la défenderesse, les conclusions de M. Franck, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 1134 du Code civil et 455 du Code de procédure civile, défaut, contradiction de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que Bordeau, Dabilly, Judas, Girard, Heymes et Maxime font grief à l'arrêt infirmatif attaqué d'avoir rejeté leurs demandes en paiement des primes de fin d'année pour l'année 1976, alors que, puisque la prime versée régulièrement répondait à des critères fixes et précis tels qu'ils ressortent des constatations de l'arrêt, la Cour devait admettre qu'elle présentait un caractère obligatoire, leurs conclusions faisant ressortir "qu'à de rares exceptions près, la prime suivait une courbe ascendante” :</AL><AL>Mais attendu que la Cour d'appel, après avoir relevé que la prime en cause présentait les caractères de constance et de généralité, a constaté qu'elle ne présentait pas celui de fixité, aux motifs que son montant global avait été établi par le conseil d'administration "compte tenu des résultats prévisibles de l'exercice", sans autre référence à des éléments précis, que selon les instructions du président du conseil d'administration, le directeur devait répartir la somme mise à sa disposition en fonction non seulement du salaire de base, du temps de présence effective pendant l'année, de la qualification professionnelle et des personnes à charge, mais aussi compte tenu du rendement des bénéficiaires, de leur esprit d'initiative et de leur comportement au sein de l'entreprise, et enfin que le pourcentage du montant distribué au titre de la prime par rapport à la masse salariale et aux bénéfices avait constamment varié entre 1962 et 1975 ;</AL><AL>Qu'elle en a déduit, sans être tenue de suivre les parties dans le détail de leur argumentation, que le montant de cette prime qui était pour partie fonction d'éléments subjectifs et discrétionnaires, ne présentait pas le caractère fixe et obligatoire permettant au juge de l'allouer à la place de l'employeur, qui soutenait, de plus, qu'elle avait été remplacée par un accord de participation sans cumul avec elle :</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs ::</AL><AL>Rejette le pourvoi :  formé contre l'arrêt rendu le 15 juin 1978, par la Cour d'appel d'Orléans ;</AL><AL>Condamne les demandeurs, envers le Trésor public, à une amende de trois cents francs ; les condamne, envers la défenderesse, à une indemnité de deux cents francs et aux dépens liquidés à la somme de…, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation. Chambre sociale, en son audience publique du six décembre mil neuf cent soixante dix neuf ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M. Brisse, rapporteur, MM. Vellieux, Brunet, Astraud, Mac Adeese, Sornay, Bertaud, Fabre, conseillers, M. Edin, Mademoiselle Calon, M. Magendie, conseillers référendaires, M. Franck, Avocat général, M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="06/12/1979" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I15911103FAIF115-EFL"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="06/12/1979" ID="R16911103FAIF115-EFL" JURI-DATE="1979-12-06" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-41 402" NATURE="Cass. soc." NOM="Merz c/ Leg et a" RC="3186" REF="78-41 402">Cass. soc. 6 décembre 1979 n° 78-41.402 (n° 3186), Merz c/ Leg et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Paul Merz, ex-pépinières et Roseraies 13 chemin Saint Pierre à Terville Moulin de Molvage à Hettange- Grande (Moselle),</AL><AL>en cassation des arrêts rendue le 18 avril 1978 par la Cour d'appel de Metz (Chambre sociale), au profit :</AL><AL>1°/ du sieur Gérard Leg et a.,</AL><AL>2°/ du sieur Jérôme PONSONNET,</AL><AL>3°/ de la dame Gisèle JANTZEN,</AL><AL>4°/ du sieur Maxime RENALDINI,</AL><AL>5°/ du sieur Yves VAUGUET,</AL><AL>6°/ du sieur Dominique POISSON,</AL><AL>7°/ de la dame Yvette SOWA,</AL><AL>8°/ de la dame Michèle GOLDSCHMIDT,</AL><AL>9°/ de la dame Geneviève HEVTN,</AL><AL>défendeurs à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Sornay, les conclusions de M. Franck, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur la recevabilité du pourvoi :</AL><AL>Vu les articles 21 et 22 du décret n° 67-1210 du 22 décembre 1967, alors applicables ;</AL><AL>Attendu que le pourvoi n° 78-41.402 dont Merz a frappé neuf arrêts rendus en matière prud'homale par la Cour d'appel de Metz le 18 avril 1978 au profit de Leg, Ponsonnet, Poisson, Vauguet, Renaldini, dame Sowa, dame Jantzen, dame Hévin et dame Goldschmidt, a été formé au moyen d'une lettre recommandée envoyée par lui, sans l'assistance du syndic à son règlement judiciaire, le 5 août 1978, et parvenue le 9 août au secrétariat-greffe de la Cour d'appel, où ni Merz ni aucun mandataire n'ont comparu ; qu'ainsi le pourvoi n'a pas été introduit dans la forme exigée par le texte susvisé;</AL><AL>PAR CES MOTIFS</AL><AL>Déclare le pourvoi IRRECEVABLE centre</AL><AL>par</AL><AL>; : - -</AL><AL>Condamne le demandeur a une amende de trois cents francs envers le Trésor public le condamne, envers, les défendeurs, à une indemnité de deux cents francs et a.x dépens liquidés à la somme dé ...., ce non compris le coût des significations du présent arrêt :</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du six décembre- mil neuf cent soixante dix neuf :</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président; M. Sornay, rapporteur ; MM. Astraud, Mac Aleese, Bertaud, Fabre, Synvet, Carteret, Conseillers ; Mademoiselle Calon, M. Magendie, Conseillers référendaires : ,M. Franck, Avocat général . Dethan,"</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="11/12/1979" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I17911103FAIF115-EFL"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="11/12/1979" ID="R18911103FAIF115-EFL" JURI-DATE="1979-12-11" JURI-GPS-ID="g43126926-1a3b-452d-8e35-1775451564b0" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-12 929" NATURE="Cass. com." NOM="Lyonnet c/ Sté Coopérative Organisation Régionale Laitière Agricole Coopérative Orlac" REF="78-12 929">Cass. com. 11 décembre 1979 78-12.929, Lyonnet c/ Sté Coopérative Organisation Régionale Laitière Agricole Coopérative Orlac</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE, PRIS EN SES DEUX BRANCHES :</AL><AL>ATTENDU QU'IL RESSORT DES ENONCIATIONS DE L'ARRET DEFERE (LYON, 29 MARS 1978) QU'ENSUITE D'AUTRES CONTRATS, LA SOCIETE ORGANISATION LAITIERE AGRICOLE COOPERATIVE (SOCIETE ORLAC) A PASSE, LE 31 DECEMBRE 1969, AVEC LYONNET, QUI EXPLOITAIT UNE ENTREPRISE DE COLLECTE, DE CONDITIONNEMENT ET DE DISTRIBUTION DE LAIT, UNE CONVENTION PAR LAQUELLE ELLE S'ENGAGEAIT A APPROVISIONNER LEDIT LYONNET EN LAIT CONDITIONNE ; QUE LE REGLEMENT JUDICIAIRE DE LYONNET AYANT ETE PRONONCE LE 22 DECEMBRE 1978, UN LITIGE S'EST ELEVE ENTRE LES PARTIES TANT SUR LE MONTANT DES CREANCES PRODUITES AU PASSIF DE CE REGLEMENT PAR LA SOCIETE ORLAC QUE SUR LA POSSIBILITE D'UNE COMPENSATION ENTRE CES CREANCES ET CELLES DONT LYONNET ETAIT TITULAIRE ENVERS CETTE SOCIETE ; QU'IL A ETE MIS FIN A CE LITIGE PAR UN ARRET DE LA COUR D'APPEL DE LYON DU 29 MAI 1975; QUE CEPENDANT LYONNET, PRETENDANT QUE LA SOCIETE ORLAC S'ETAIT LIVREE, PAR LE MOYEN DE CONTRATS SUCCESSIFS, QUI N'AVAIENT PAS ETE  RESPECTES,  A UNE MANOEUVRE DESTINEE A ANEANTIR SON ENTREPRISE A, AVEC L'ASSISTANCE DU SYNDIC DE SON REGLEMENT JUDICIAIRE, ASSIGNE LA SOCIETE ORLAC EN PAIEMENT DE DOMMAGES ET INTERETS ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST REPROCHE A L'ARRET D'AVOI DEBOUTE LYONNET DE SA DEMANDE APRES AVOIR DIT QU'IL N'Y AVAIT PAS LIEU D'ORDONNER L'EXPERTISE SOLLICITEE PAR LUI, ALORS, SELON LE POURVOI, D'UNE PART, QUE SI LES JUGES DU FOND SONT SOUVERAINS POUR APPRECIER L'OPPORTUNITE D'UNE MESURE D'EXPERTISE, ILS NE PEUVENT NEANMOINS LA REJETER SI LES FAITS OFFERTS EN PREUVE, A LES SUPPOSER ETABLIS, AVAIENT POUR EFFET NECESSAIRE DE FAIRE DROIT A LA DEMANDE, QU'IL EN EST AINSI NOTAMMENT EN  MATIERE  DE RESPONSABILITE CIVILE DE TOUS LES FAITS QUI ONT POUR OBJET D'ETABLIR, SOIT LA FAUTE, SOIT L'EXISTENCE D'UN  DOMMAGE ; QUE L'ARRET ATTAQUE A MECONNU CETTE REGLE ET ALORS, D'AUTRE PART, QUE C'EST PAR UNE DENATURATION DE L'ARRET DU 29 MAI 1975 QUE L'ARRET ATTAQUE A PU AFFIRMER QUE CETTE DECISION N'AVAIT PAS STIGMATISE L'ATTITUDE FAUTIVE DE LA SOCIETE ORLAC, PUISQU'AU CONTRAIRE, IL Y EST CONSTATE QUE LA SOCIETE ORLAC N'AVAIT RECONNU L'EXISTENCE DU CONTRAT DU 31 DECEMBRE 1969, AUX TERMES DUQUEL ELLE S'ENGAGEAIT A APPROVISIONNER LYONNET DE TOUT LE LAIT QUI LUI SERAIT NECESSAIRE, QU'EN 1972, AU MOMENT DES OPERATIONS D'EXPERTISE, ET AVAIT REFUSE D'EXECUTER CE CONTRAT BIEN QU'IL EUT DU NORMALEMENT PRENDRE EFFET AU 1ER JANVIER 1970, CE QUI IMPLIQUAIT LA CONSTATATION D'UNE FAUTE A L'ENCONTRE DE LA SOCIETE ORLAC AYANT CONSISTE A NIER L'EXISTENCE D'UN CONTRAT POUR EN REFUSER, PAR VOIE DE CONSEQUENCE, L'EXECUTION;</AL><AL>MAIS ATTENDU, D'UNE PART, QUE C'EST DANS L'EXERCICE DE SON POUVOIR SOUVERAIN QUE LA COUR D'APPEL A REJETE LA DEMANDE D'EXPERTISE ;  ATTENDU, D'AUTRE PART, QUE SI L'ARRET DU 29 MAI 1975 A RELEVE QUE LA SOCIETE ORLAC N'AVAIT RECONNU QUE TARDIVEMENT L'EXISTENCE DU CONTRAT DU 31 DECEMBRE 1969, LA COUR D'APPEL N'A PAS DENATURE CET ARRET EN RETENANT QU'IL N'AVAIT PAS FAIT APPARAITRE LA RESPONSABILITE DE CETTE SOCIETE DANS LA Ølt; DECONFITURE Øgt; DE LYONNET;  D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN N'EST FONDE EN AUCUNE DE SES DEUX BRANCHES ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 29 MARS 1978 PAR LA COUR D'APPEL DE LYON.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="13"></DEBUA><DEBUR DATE="12/12/1979" N="13"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I19911103FAIF115-EFL"><NINFO>13</NINFO><REFDOC DATE="12/12/1979" ID="R1A911103FAIF115-EFL" JURI-DATE="1979-12-12" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="3262" NATURE="Cass. soc." NOM="SARL Cholet-Intérim c/ Syndicat CGT de l'Union locale de la région choletaise et autre" RC="3262">Cass. soc. 12 décembre 1979 n° 3262 SARL Cholet-Intérim c/ Syndicat CGT de l'Union locale de la région choletaise et autre </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris en sa première branche :</AL><AL>Vu les articles L 124-4, L 412-12, L 420-11 et L 433-6 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte du premier de ces textes que le contrat de travail liant un entrepreneur de travail temporaire à un salarié est conclu pour la durée pendant laquelle le salarié doit être mis à la disposition de l'utilisateur et que le contrat prend donc fin à l'expiration de la mission ; que, selon le deuxième, les salariés doivent travailler dans l'entreprise pour pouvoir y être désignés comme délégués syndicaux ; que le troisième et le quatrième, qui ne dérogent pas à l'article L 412-12 susvisé, concernent uniquement l'électorat et l'éligibilité des travailleurs temporaires pour les élections des délégués du personnel et des membres des comités d'entreprise ;</AL><AL>Attendu que le tribunal d'instance a décidé que la Société Cholet-Intérim n'était pas fondée à demander l'annulation de la désignation de Jacques Rochais comme délégué syndical dans son entreprise de travail temporaire, aux motifs que s'il n'était plus, à la date de cette désignation, lié à cette société du fait que sa mission avait antérieurement pris fin, il faisant toujours partie de son personnel dès lors qu'elle ne lui avait pas notifié qu'elle ne lui donnerait plus de missions, ainsi que le prévoient les articles L 420-11 et L 433-6 du Code du travail ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors, d'une part, que Rochais, dont le contrat de travail avait, à une date antérieure à sa désignation comme délégué syndical, pris fin par l'expiration de sa mission, ne travaillait plus dans l'entreprise, et que, d'autre part, les dispositions des articles L 420-11 et L 433-6 précités, relatives à l'électorat et à l'éligibilité pour l'élection des délégués du personnel et des membres des comités d'entreprise, ne peuvent être étendues à la désignation des délégués syndicaux, le jugement attaqué a violé, par fausse application, les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs, et sans qu'il y ait lieu d'examiner la seconde branche du moyen :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties le 22 mai 1979 par le tribunal d'instance de Cholet ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance d'Angers.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="14"></DEBUA><DEBUR DATE="13/12/1979" N="14"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1B911103FAIF115-EFL"><NINFO>14</NINFO><REFDOC DATE="13/12/1979" ID="R1C911103FAIF115-EFL" JURI-DATE="1979-12-13" JURI-GPS-ID="g32b7ae15-86fc-4495-a665-a6dc22db09a5" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-12 448" NATURE="Cass. soc." NOM="Brouard c/ CPAMRP" RC="3269" REF="78-12 448">Cass. soc. 13 décembre 1979 n° 78-12.448 (n° 3269) Brouard c/ CPAMRP</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier et le second moyen, et le moyen subsidiaire réunis :</AL><AL>Attendu que la Cour d'appel a dit que Brunet devait être affilié au régime général au titre de l'activité de prospection exercée à compter du 1<E>er</E> janvier 1975 pour l'Office régional d'informations fiscales, entreprise qui propose des contrats pour des publicités à paraître dans une revue fiscale ; que Brouard, propriétaire de cette entreprise fait grief à la Cour d'appel d'avoir ainsi statué tant pour la période d'essai du 1<E>er</E> janvier au 31 mars 1975 que pour la période postérieure régie par les contrats du 1<E>er</E> avril 1975 et 1<E>er</E> mars 1976 alors, d'une part, que, en ce qui concerne d'abord la période du 1<E>er</E> janvier au 31 mars 1975, période d'initiation à d'éventuelles fonctions, Brunet qui se faisait introduire auprès de la clientèle n'avait aucune initiative, que les affaires réalisées donnaient lieu à des indemnités à prélever sur les commissions futures, qu'il n'y avait aucune subordination des deux mandataires entre eux ou à l'égard de l'office, qu'ensuite, en ce qui concerne la période postérieure au 1<E>er</E> avril 1975 aucune subordination ne peut être déduite des contrats en cause, que le mandataire étant tenu de rendre compte, il est normal qu'il fournisse un rapport hebdomadaire et réalise un minimum de production, que la concertation entre mandant et mandataire est dans la ligne du mandat d'intérêt commun, comme il est normal que les sous-agents soient agréés et que soient données des instructions précises au mandataire ce qui exclut qu'il effectue des transactions en dehors du mandant et sans son accord, qu'en ce qui concerne la clientèle acquise ou créée, Brunet était autorisé à la céder dans les mêmes conditions qu'il l'avait acquise de son prédécesseur, lequel n'avait jamais été affilié au régime général, alors, d'autre part, que lorsqu'il y a conflit entre deux caisses, la Cour d'appel doit mettre en cause d'office la caisse contestataire afin de rendre le débat contradictoire et de permettre à la Cour de cassation d'exercer son contrôle alors, enfin, qu'en application de l'article 1<E>er</E> du décret n° 45-0179 du 29 décembre 1945, le point de départ des cotisations aurait dû être fixé à la date de la notification de l'assujettissement ;</AL><AL>Mais attendu que la Cour d'appel relève que pour la période antérieure au 31 mars 1975 pendant laquelle Brunet avait effectué un essai, il ne disposait d'aucune initiative, se bornant à accompagner un collaborateur expérimenté, qui contrôlait et donnait les directives, en sorte que le travail accompli s'était déroulé dans un état de subordination ; qu'en ce qui concerne la période postérieure, après avoir rappelé que par leurs conventions successives les parties déclaraient se lier par un contrat de mandat, se référer au décret du 23 décembre 1958 relatif aux agents commerciaux et exclure l'application des articles 29 K et suivants du livre I<E>er</E> du Code du travail, sans qu'il eût été allégué qu'il ait été inscrit au registre desdits agents, la Cour d'appel observe à bon droit que l'assujettissement au régime général ne dépend ni de la volonté exprimée par les parties, ni de la qualification qu'elles ont donnée à leur convention, mais des conditions de fait dans lesquelles est exercée l'activité ; que les juges du fond relèvent que si l'activité de prospection de Brunet peut être aussi bien celle d'un représentant salarié que celle d'un agent commercial mandataire, les contrats en cause comportent à sa charge un certain nombre de contraintes, telles la fourniture régulière de rapports détaillés, l'obligation de se conformer à un plan de travail, la limitation convenue dans le temps et conditionnelle de l'exclusivité du secteur géographique de prospection ne lui attribuant aucune propriété sur la clientèle créée : que la Cour d'appel était fondée à en déduire que la tâche de ce prospecteur entrait dans le champ d'application de l'article L. 242-2 du Code de la sécurité sociale, sans qu'il puisse en être exclu ni par la considération que son prédécesseur qui n'était pas en cause n'avait jamais relevé du régime général, ni par le seul fait qu'il cotiserait à la Caisse d'allocations familiales en tant que travailleur indépendant, dès lors qu'il n'était pas allégué qu'il eût été affilié à l'ensemble du régime de protection sociale institué pour les travailleurs non salariés des professions non agricoles :</AL><AL>D'où il suit que la Cour d'appel qui a interprété les conventions sans les dénaturer et devant qui n'a été discuté ni le point de départ, ni le montant des cotisations dues, a, sans encourir aucun des griefs des moyens, légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 15 mars 1978, par la Cour d'appel de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="15"></DEBUA><DEBUR DATE="13/12/1979" N="15"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I1D911103FAIF115-EFL"><NINFO>15</NINFO><REFDOC DATE="13/12/1979" ID="R1E911103FAIF115-EFL" JURI-DATE="1979-12-13" JURI-GPS-ID="gceb9a5cb-3b7f-4296-980e-1ed243a8c6d6" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-40 790" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Grollimund c/ Bigler" RC="3265" REF="78-40 790">Cass. soc. 13 décembre 1979 n° 78-40.790 (n° 3265), SA Grollimund c/ Bigler</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la SA Grollimund , 25, place de la Réunion à Mulhouse ( Haut -Rhin ) ,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 9 mars 1978 par la Cour d'appel de Colmar (Chambre sociale), au profit du sieur Willy Bigler, demeurant 7 bis, porte du Miroir à Mulhouse (Haut-Rhin) ,</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce j our ,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Sablet, les observations de Me Garaud, avocat de la société Grollimund, de Me Calon, avocat de Bigler, les conclusions de M. Rivière, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur les deux moyens réunis : Vu l'article L 122-4 du Code du travail,</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a condamné la société Grollimund à payer à Bigler une indemnité compensatrice de préavis, une indemnité de licenciement et des dommages-intérêts pour rupture abusive du contrat du travail, au motif qu'elle l'avait licencié le 3 septembre 1974 pour le 1er octobre en protestant qu'il avait demandé sa mise à la retraite, ce qu'il n'avait pas fait ;</AL><AL>Attendu cependant que la Cour d'appel avait relevé que, selon le procès-verbal de la réunion du Conseil d'administration du 22 juin 1974 et la déposition du secrétaire de ce conseil, Bigler avait déclaré que devant atteindre l'âge de 65 ans au début du quatrième trimestre il désirait prendre sa retraite à ce moment ; que le contrat de travail à durée indéterminée, est rompu à l'initiative d'une seule des parties sans qu'il soit besoin de l'accord de l'autre ni d'une confirmation ; qu'en omettant d'indiquer en quoi la déclaration de Bigler n'avait pas constitué une manifestation de volonté suffisante, la Cour d'appel n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE l'arrêt rendu le 9 mars 1978 entre les parties par la Cour d'appel de Colmar ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Metz, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de six francs et soixante centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence dé M. le Procureur Général près le Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Colmar, en marge ou à la suite de l'arrêt annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du treize décembre mil neuf cent soixante dix neuf ;</AL><AL>Ou étaient présents : M. Laroque, Président, M. de Sablet, rapporteur, MM. Vellieux, Coucoureux, Astraud, Brisse, Sornay, Conseillers, MM. Edin, Boubli, Magendie, Hergec Conseillers référendaires, M. Rivière, Avocat général, M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="16"></DEBUA><DEBUR DATE="13/12/1979" N="16"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1F911103FAIF115-EFL"><NINFO>16</NINFO><REFDOC DATE="13/12/1979" ID="R20911103FAIF115-EFL" JURI-DATE="1979-12-13" JURI-GPS-ID="g7259d795-4652-47fb-bc1c-ce3b55ebe1d2" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-41 142" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté des entreprises Altubrac frères c/ Roure" RC="3282" REF="78-41 142">Cass. soc. 13 décembre 1979 n° 78-41.142 n° 3282, Sté des entreprises Altubrac frères c/ Roure</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE: SOC IALE, a rendu l'arrêt suivant ;</AL><AL>S ur le pourvoi.formé par la Stédes entreprises Altubrac frères, dont le siège est à Nîmes Saint-Césaire - , avenue Kennedy, I, otissement 19, zone industrielle,</AL><AL>en cassation d'un Jugement rendu le 22 juin 1978 par le Conseil de prud'hommes de Nîmes, au profit du sieur Raymond Roure, demeurant Chemin des Comminques que à Langlade ( Card) , ci défendeur e à la cassation. !</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour, Sur le rapport de M, le Conseiller Astraud, les conclusions de H. Rivière, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ,</AL><AL>Surle premier moyen, pris de la violation et fausse application des "s articles 1. . 122-6 et L.211-8 du Code du travail; Attendu qu'il I. est fait grie!" à ! la sentence prud'homale attaquée d'avoir estime que ne constituait pas une faute grave le fait, de la part de Roure, employé depuis le 5 juillet 1976 en qualité de chef d'équipe par la société à responsabilité limitée "Société des I." Entreprises ep r i se s Altelrac frères", d'avoir, au cours de la matinée du 11 janvier 1977, abandonné sans l'autorisation de son supérieur hiérarchique son poste de travail, afin de se rendre dans une autre localité</AL><AL>HP pour un mot il personnel alors que cette absence avait eu pour conséquence l' arrêt du travail des employés qu'il avait la charge de diriger et avait ainsi perturbé la marche , ci du service :</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond, après avoir constaté qu'il résultait du rapport d'expertise que Roure s'était absenté sans autorisation pendant une heure le 11 janvier 1977 et qu'un tel fait était indéniablement fautif d'autant que ce salarié avait, en sa qualité de chef d'équipe, la responsabilité du travail de plusieurs ouvriers, ont relevé que son licenciement ne lui avait été signifié par lettre recommandée i a comme me le prescrit l'article L. 122-14-1 du Code du travail, que le 26 janvier 1977 sans qu'il aît encouru d'autres s reproches oches analogues ; qu'i ls onf estimé que si Roure avait commis une faute constituant une caus e réelle et sérieuse de licenciement, cette faute ne présentait pas un caractère de gravité suffisant pour empêcher la continuation du travail pendant la durée du délai-congé ! - c i et ent raîner la privation de l'indemnité compensatrice de préavis ; que , par ces constatations s et appréciations , le conseil l de rud'- hommes a légalement justifié sa décision, que le moyen ne peut étrt: accueilli ; Sur le second moyen , tiré de la violation du principe n pe de l'enrichissement sans cause use ; Attendu qu'il estencore reproch é à I. à ladite sentence d'avoir condamné la société "S.U.A.F," à payer à Roure la somme de 1.97 ,28 S francs à titre d'indemnité complémentaire prévue par la convention collective en vigueur pour un accident dont il avait éte victime en dehors de son service, qui avait entraîné une interruption - de travail de e 40 jours réqullèrement prise e en charge 'g par la Sécurité Sociale alors que ledit it accident avait déjà donné lieu à une indemnisation de 1.S 00 francs pour perte de salaire, de la part d'u ne compagnie d d'assurances privée, de sorte que le salarié bénéficiait ainsi, , en sus de s prestations e stations de la Sécurité Sociale Sociale, , d'une double indemnisation complé - mentaire aboutissant à un enrichissement sans cause à son profit ; Mais attendu que le conseil de prud'hommes, après avoir constaté que Roure remplissait les condition s requises pour se voir attribuer l'indemnité complémentaire prévue par lu convention collective, a estimé qu'il ne devait pas être tenu compte pour l'attribution 1 de cette indemnité, d l'allocation dont il avait pu bénéficier en vertu d'une assurance complémentaire contractée par lui-même ou par un tiers étranger à l'employeur, en contrepartie d'une prime qui en était la cause, que cette appréciation échappe aux critiques d pourvoi ; D'où il suit que le second moyen n'est pas mieux u fondé que le premier ;</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre le jugement rendu le 22 juin 1978 par le Conseil de prud'hommes de Nîmes ;</AL><AL>PAR CL S MOTIFS S :</AL><AL>Condamne la demanderesse, envers le Trésor public, à une amende de trois cents francs ; la condamne, envers le défendeur, à une indemnité de deux cents francset aux depens liquidés à la somme de..., en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>coût des significations</AL><AL>/ Renard- Pyen, . /</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par le Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience pu-blique du treize décembre mil neuf cent soixante dix neuf ;</AL><AL>Où étalent présents : H, baroque, Président; M. . Astraud , rapporteur ; M M ; Arpaill ange , Coucoureux, Brisse, Mac Aleese, ese, Fabre, Conseillers ; MM : Boubli, Magendie, / - Conseillers référendaires ; M . Rivière, Avocat général ; M. Detha n , Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="17"></DEBUA><DEBUR DATE="13/12/1979" N="17"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I21911103FAIF115-EFL"><NINFO>17</NINFO><REFDOC DATE="13/12/1979" ID="R22911103FAIF115-EFL" JURI-DATE="1979-12-13" JURI-GPS-ID="g8bd44ae2-63c3-48ef-b535-2fa07976dc27" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-41 277" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Portenseigne c/ Canivet" RC="3307" REF="78-41 277">Cass. soc. 13 décembre 1979 n° 78-41.277 (n° 3307) Sté Portenseigne c/ Canivet</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article L 434-1 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a condamné la Société Portenseigne à payer à Canivet, réélu courant juin 1977, membre titulaire du comité d'établissement de l'usine de Louviers de cette société, plus de vingt heures de délégation pour le mois de juin, au motif que son nouveau mandat lui ouvrait droit à un nouveau crédit d'heures ;</AL><AL>Attendu qu'en statuant ainsi, alors que, selon l'article L 434-1 du Code du travail, l'employeur ne pouvait être tenu de rémunérer comme temps de travail, les heures consacrées par l'intéressé à l'exercice de ses fonctions que dans la limite de vingt heures par mois, sauf circonstances exceptionnelles dont l'existence n'a pas été constatée en l'espèce, les juges du fond, qui ont apporté aux dispositions légales une exception qu'elles ne comportaient pas, ont violé le texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu le 17 juin 1978 par le conseil de prud'hommes de Louviers ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le conseil de prud'hommes de Bernay.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="18"></DEBUA><DEBUR DATE="13/12/1979" N="18"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I23911103FAIF115-EFL"><NINFO>18</NINFO><REFDOC DATE="13/12/1979" ID="R24911103FAIF115-EFL" JURI-DATE="1979-12-13" JURI-GPS-ID="g63ddcaff-54cb-4698-8728-2831d538e394" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-41 278" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Portenseigne c/ Dias Grancho" RC="3308" REF="78-41 278">Cass. soc. 13 décembre 1979 n° 78-41.278 (n° 3308) Sté Portenseigne c/ Dias Grancho</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article L 420-19 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a condamné la Société Portenseigne à payer à dame Dias Grancho, réélue courant juin 1977 déléguée du personnel, plus de quinze heures de délégation pour le mois de juin, au motif que son nouveau mandat lui ouvrait droit à un nouveau crédit d'heures ;</AL><AL>Attendu qu'en statuant ainsi, alors que, selon l'article L 420-19 du Code du travail, l'employeur ne pouvait être tenu de rémunérer comme temps de travail les heures consacrées par l'intéressée à l'exercice de ses fonctions que dans la limite de quinze heures par mois, sauf circonstances exceptionnelles dont l'existence n'a pas été constatée en l'espèce, les juges du fond, qui ont apporté aux dispositions légales une exception qu'elles ne comportaient pas, ont violé le texte susvisé :</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties le 1<E>er</E> juin 1978 par le conseil de prud'hommes de Louviers ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le conseil de prud'hommes de Bernay.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="19"></DEBUA><DEBUR DATE="13/12/1979" N="19"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I25911103FAIF115-EFL"><NINFO>19</NINFO><REFDOC DATE="13/12/1979" ID="R26911103FAIF115-EFL" JURI-DATE="1979-12-13" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-41 279" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Portenseigne c/ Reussel" RC="3309" REF="78-41 279">Cass. soc. 13 décembre 1979 n° 78-41.279 (n° 3309), Sté Portenseigne c/ Reussel</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant ;</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sté Portenseigne, dont le siège social est à Louviers (Eure), rue Charles Gros, "</AL><AL>en cassation d'un Jugement rendu le 1<E>er</E> juin 1978 par le Conseil de Prud'hommes de Louviers, au profit de la dame VAN Reussel, demeurant 45 rue Traversière, Le Vaudreuil (Eure),</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce Jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Sornay les observations de M<E>e</E> Le Prado, avocat de la société Portenseigne, les conclusions de M. Gauthier, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément-à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article L 434-1 du Code du travail,</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a condamné la société Portenseigne à payer à dame Van Roussel, réélue courant juin 1977, membre titulaire du comité d'établissement de l'usine de Louviers de cette société, plus de vingt heures de délégation pour le mois de juin, au motif que son nouveau mandat lui ouvrait droit à un nouveau crédit d'heures</AL><AL>Attendu qu'en statuant ainsi, alors que, selon l'article L 434-1 du Code du travail, l'employeur ne pouvait être tenu de rémunérer comme temps de travail les heures consacrées par l'intéressée à l'exercice de ses fonctions que dans la limité de vingt heures par mois, sauf circonstances exceptionnelles* dont l'existence n'a pas été constatée en l'espece, les juges du fond, qui ont apporté aux dispositions légales une exception qu'elles ne comportaient pas, ont violé le texte susvisé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE le jugement rendu le 1<E>er</E> juin 1978 par le Conseil de Prud'hommes de Louviers ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement, et pour être fait droit, les renvoi« devant le Conseil de Prud'hommes de Bernay, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne la défenderesse, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de six francs, en ce non compris le coût de« significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Conseil de Prud'hommes de Louviers, en marge ou à la suite du Jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambra Sociale, en son audience publique du treize décembre rail neuf cent soixante dix neuf ;</AL><AL>Où étaient présents ; M. Vellieux, Conseiller doyen faisant fonctions de Président ; M. Sornay, rapporteur ; MM. Brunet, de Sablet, Synvet, Conseillera ; M. Edin, Mademoiselle Calor M. Renard-Payen, Conseillers référendaires ; M. Gauthier, Avocat général $ Madame Mantoux, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="20"></DEBUA><DEBUR DATE="14/12/1979" N="20"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I27911103FAIF115-EFL"><NINFO>20</NINFO><REFDOC DATE="14/12/1979" ID="R28911103FAIF115-EFL" JURI-DATE="1979-12-14" JURI-GPS-ID="gb780347f-25bd-4531-af31-3e7e38c01e74" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="10276" NATURE="CE" NOM="Sté SIDEF" REF="10276">CE 14 décembre 1979 n° 10276, Section, Sté SIDEF</REFDOC><TXD><AL>CE</AL><AL>10276</AL><AL>ECLI : FR : CESJS : 1979 : 10276.19791214</AL><AL>Publié au recueil Lebon</AL><AL>Sect. du Contentieux</AL><AL>M. Heumann, président</AL><AL>M. Schrameck, rapporteur</AL><AL>Mme Hagelsteen, commissaire du gouvernement</AL><AL>14/12/1979</AL><AL>REQUETE DE LA Sté SIDEF TENDANT : 1. A L'ANNULATION DU JUGEMENT DU 11 OCTOBRE 1977 DU TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE CAEN REJETANT SA DEMANDE TENDANT A L'ANNULATION DE LA DECISION DU 1ER JUIN 1977 DU PREFET DE LA MANCHE REFUSANT D'AUTORISER L'EMPLOI DE SON PERSONNEL SALARIE LE DIMANCHE DANS SON ETABLISSEMENT DE LA GLACERIE MANCHE, 2. A L'ANNULATION DE CETTE DECISION ; VU LE CODE DU TRAVAIL ; LE CODE DES TRIBUNAUX ADMINISTRATIFS ; L'ORDONNANCE DU 31 JUILLET 1945 ET LE DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953 ; LA LOI DU 30 DECEMBRE 1977 ; SUR L'INTERVENTION DE LA FEDERATION NATIONALE DU NEGOCE DE L'AMEUBLEMENT :</AL><AL>CONSIDERANT QUE LA FEDERATION NATIONALE DU NEGOCE DE L'AMEUBLEMENT A INTERET AU MAINTIEN DE LA DECISION ATTAQUEE ; QU'AINSI SON INTERVENTION EST RECEVABLE ; SUR LA LEGALITE DE LA DECISION ATTAQUEE : - CONS. QU'AUX TERMES DE L'ARTICLE L. 221-17 DU CODE DU TRAVAIL : "LORSQU'UN ACCORD EST INTERVENU ENTRE LES SYNDICATS D'EMPLOYEURS ET DE TRAVAILLEURS D'UNE PROFESSION ET D'UNE REGION DETERMINEES SUR LES CONDITIONS DANS LESQUELLES LE REPOS HEBDOMADAIRE EST DONNE AU PERSONNEL SUIVANT UN DES MODES PREVUS PAR LES ARTICLES PRECEDENTS, LE PREFET DU DEPARTEMENT PEUT, PAR ARRETE, SUR LA DEMANDE DES SYNDICATS INTERESSES, ORDONNER LA FERMETURE AU PUBLIC DES ETABLISSEMENTS DE LA PROFESSION OU DE LA REGION PENDANT TOUTE LA DUREE DE CE REPOS" QUE CES DISPOSITIONS RESULTANT DE LA CODIFICATION DE L'ARTICLE UNIQUE DE LA LOI DU 29 DECEMBRE 1923 DOIVENT ETRE REGADEES COMME ETANT EXCLUSIVES DE CELLES DES ARTICLES L. 221-6 ET L. 221-7 RESULTANT DE LA CODIFICATION DE LA LOI ANTERIEURE DU 13 JUILLET 1906 ; QUE, PAR SUITE, LORQU'UN ARRETE PREFECTORAL ORDONNANT LA FERMETURE HEBDOMADAIRE DES ETABLISSEMENTS D'UNE PROFESSION OU D'UNE REGION DETERMINEE A ETE PRIS EN APPLICATION DE CET ARTICLE L. 221-17, UNE DEMANDE DE DEROGATION FONDEE SUR L'ARTICLE L. 221-6 DU MEME CODE AU PROFIT D'UNE ENTREPRISE ENTRANT DANS LE CHAMP D'APPLICATION DE CET ARRETE NE PEUT PLUS RECEVOIR UNE SUITE FAVORABLE ; QUE LE PREFET EST DONC TENU DE LA REJETER SANS AVOIR A SE CONFORMER NI AUX REGLES DE FOND NI AUX REGLES DE PROCEDURE EDICTEES A CE DERNIER ARTICLE ET QUE DES LORS LES MOYENS TIRES D'UNE MECONNAISSANCE DE CES REGLES PRESENTES A L'APPUI D'UN POURVOI DIRIGE CONTRE LA DECISION PREFECTORALE DE REJET AINSI INTERVENUE SONT INOPERANTS ; CONS. QUA LA SUITE D'ACCORDS INTERSYNDICAUX INTERVENUS LE 3 MAI 1968, LE PREFET DE LA MANCHE A, PAR ARRETE DU 7 OCTOBRE 1968, ORDONNE LA FERMETURE DOMINICALE AU PUBLIC DANS LA COMMUNE DE LA GLACERIE DE TRES NOMBREUX COMMERCES DE DETAIL NON ALIMENTAIRES DONT NOTAMMENT "LE COMMERCE DE DETAIL DU MATERIEL ELECTRIQUE ET RADIO-ELECTRIQUE, APPAREILS ELECTROMENAGERS, MACHINES PARLANTES" ET "LE COMMERCE DU MEUBLE ET D'OBJETS EN BOIS" ; QU'AINSI L'ENSEMBLE DES COMMERCES DISTINCTS DE L'ETABLISSEMENT EN CAUSE EXPLOITE A L'ENSEIGNE CONFORAMA PAR LA SOCIETE S. I. D. E. F. ROUTE NATIONALE 13 A LA GLACERIE MANCHE, QUI EST CONSACRE A L'EQUIPEMENT DE LA MAISON, DOIVENT ETRE REGARDES COMME ENTRANT DANS LE CHAMP D'APPLICATION DE CET ARRETE ; QUE SI LA SOCIETE REQUERANTE EXCIPE DE L'ILLEGALITE DE CE DERNIER, ELLE N'APPORTE AUCUNE PRECISION A L'APPUI DE CETTE ALLEGATION ; CONS. QU'IL RESULTE DE CE QUI PRECEDE QUE LA SOCIETE S. I. D. E. F. N'EST PAS FONDEE A SOUTENIR QUE C'EST A TORT QUE, PAR LE JUGEMENT ATTAQUE, LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE CAEN A ECARTE COMME INOPERANTS LES MOYENS QU'ELLE AVAIT PRESENTES A L'ENCONTRE DU REJET DE SA DEMANDE DE DEROGATION INDIVIDUELLE A LA REGLE DU REPOS DOMINICAL POSEE PAR L'ARTICLE L. 221-5 DU CODE DU TRAVAIL ; INTERVENTION ADMISE, REJET DE LA REQUETE.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="21"></DEBUA><DEBUR DATE="17/12/1979" N="21"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I29911103FAIF115-EFL"><NINFO>21</NINFO><REFDOC DATE="17/12/1979" ID="R2A911103FAIF115-EFL" JURI-DATE="1979-12-17" JURI-GPS-ID="g879b02ce-e7dd-4844-a650-5d4f1ccb2920" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-13 102" NATURE="Cass. civ." NOM="Joly c/ Sté Surgerienne de Constructions Mécaniques" REF="78-13 102">Cass. 2<E>e</E> civ. 17 décembre 1979 n° 78-13.102, Joly c/ Sté Surgerienne de Constructions Mécaniques</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE :</AL><AL>ATTENDU QUE JOLY REPROCHE A L'ARRET CONFIRMATIF ATTAQUE D'AVOIR REJETE LA DEMANDE D'EXPERTISE QU'IL FORMULAIT ALORS QUE SI L'ARTICLE 146 DU NOUVEAU CODE DE PROCEDURE CIVILE PREVOIT DANS SON SECOND ALINEA QU'UNE MESURE D'INSTRUCTION NE PEUT ETRE ORDONNEE EN VUE DE SUPPLEER LA CARENCE DES PARTIES DANS L'ADMINISTRATION DE LA PREUVE, L'ALINEA 1ER DU MEME ARTICLE POSERAIT LE PRINCIPE GENERAL QU'UNE MESURE D'INSTRUCTION NE PEUT ETRE ORDONNEE SUR UN FAIT QUE SI LA PARTIE QUI L'ALLEGUE NE DISPOSE PAS D'ELEMENTS SUFFISANTS POUR LE PROUVER ET QU'EN L'ESPECE JOLY QUI AURAIT FAIT VALOIR DANS SES CONCLUSIONS UN CERTAIN NOMBRE DE FAITS QUI DEVAIENT ORIENTER LA MISSION PRECISEE EN PLUSIEURS POINTS QU'IL ENTENDAIT CONFERER A L'EXPERT, N'AURAIT FORMULE CETTE DEMANDE D'EXPERTISE QUE PARCE QUE NEOPHYTE DANS LE DOMAINE DE LA CONSTRUCTION MECANIQUE, IL NE DISPOSAIT PAS ET NE POUVAIT PAS DISPOSER D'ELEMENTS SUFFISANTS POUR PROUVER SES PRETENTIONS ET QU'EN AUCUN CAS SA CARENCE NE SAURAIT ETRE RETENUE AUSSI BIEN EN RAISON DE SON IGNORANCE DES PROBLEMES TECHNIQUES SOULEVES PAR CE LITIGE L'OPPOSANT A DES ADVERSAIRES TOUS HOMMES DE L'ART, QU'EN RAISON DU COMMENCEMENT DE PREUVE QUE CONSTITUERAIENT SES CONCLUSIONS DETAILLEES ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE C'EST DANS L'EXERCICE DE SON POUVOIR SOUVERAIN QUE LA COUR D'APPEL A ENONCE QUE JOLY NE POUVAIT APPUYER SUR AUCUN ELEMENT DE FAIT QUELQUE PEU SERIEUX LES AFFIRMATIONS QU'IL S'EST AVISE D'EMETTRE ET QUE SA CARENCE DANS L'ADMINISTRATION D'UNE PREUVE QUI LUI INCOMBAIT ETAIT D'AUTANT PLUS PATENTE QUE LA SOCIETE SURGERIENNE L'AVAIT INFORME EN TERMES CLAIRS ET PRECIS DES CAUSES DES AVARIES ; QU'AINSI, ET SANS AVOIR A S'ARRETER DAVANTAGE A DES CONCLUSIONS QUI NE POUVAIENT CONSTITUER UN COMMENCEMENT DE PREUVE AU PROFIT DE LEUR AUTEUR, ELLE A JUSTIFIE LEGALEMENT SA DECISION;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 30 MARS 1978 PAR LA COUR D'APPEL DE MONTPELLIER.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="22"></DEBUA><DEBUR DATE="17/12/1979" N="22"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2B911103FAIF115-EFL"><NINFO>22</NINFO><REFDOC DATE="17/12/1979" ID="R2C911103FAIF115-EFL" JURI-DATE="1979-12-17" JURI-GPS-ID="g6fe9c792-281e-4d1f-9b1c-8d553ea9963b" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-13 480" NATURE="Cass. civ." NOM="Directeur Général des Impôts c/ De Varga" REF="78-13 480">Cass. 2<E>e</E> civ. 17 décembre 1979 n° 78-13.480, Directeur Général des Impôts c/ De Varga</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE :</AL><AL>VU L'ARTICLE 272 DU NOUVEAU CODE DE PROCEDURE CIVILE ;  ATTENDU QU'IL RESULTE DE CE TEXTE QUE LE PREMIER PRESIDENT DE LA COUR D'APPEL, SAISI D'UNE DEMANDE EN VUE D'OBTENIR L'AUTORISATION D'INTERJETER APPEL IMMEDIAT D'UN JUGEMENT ORDONNANT EXPERTISE, EST SEUL COMPETENT POUR APPRECIER LA RECEVABILITE D'UNE TELLE DEMANDE ;  ATTENDU QUE, DANS UN LITIGE L'OPPOSANT A DE VARGA, LE DIRECTEUR GENERAL DES IMPOTS A ETE AUTORISE PAR LE PREMIER PRESIDENT D'UNE COUR D'APPEL A RELEVER APPEL D'UN JUGEMENT ORDONNANT EXPERTISE ; QUE L'ARRET ATTAQUE A DECLARE CET APPEL IRRECEVABLE, AU MOTIF QUE L'ASSIGNATION A COMPARAITRE DEVANT LE PREMIER PRESIDENT N'AVAIT PAS ETE DELIVREE DANS LE MOIS DU PRONONCE DU JUGEMENT;  ATTENDU QU'EN STATUANT AINSI, ALORS QUE L'AUTORISATION D'INTERJETER APPEL AVAIT ETE DONNEE PAR LE PREMIER PRESIDENT, LA COUR D'APPEL A VIOLE LE TEXTE SUSVISE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE L'ARRET RENDU ENTRE LES PARTIES PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS LE 24 OCTOBRE 1977; REMET, EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL D'AMIENS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="23"></DEBUA><DEBUR DATE="18/12/1979" N="23"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2D911103FAIF115-EFL"><NINFO>23</NINFO><REFDOC DATE="18/12/1979" ID="R2E911103FAIF115-EFL" JURI-DATE="1979-12-18" JURI-GPS-ID="g043d0a78-ea3a-4c6f-9b16-90879e38e421" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-11 259" NATURE="Cass. soc." NOM="Declaron et autres c/ URSSAF de Paris" RC="3337" REF="78-11 259">Cass. soc. 18 décembre 1979 n° 78-11.259 (n° 3337) Declaron et autres c/ URSSAF de Paris</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que Maynard et sept autres associés de la société anonyme Groupe de recherches et d'action anti-pollution du logement (Graal) ayant, dès le 2 février 1972, engagé du personnel au nom de cette société qui n'a été constituée que le 5 juillet et immatriculée au registre du commerce que le 23 octobre suivant, l'URSSAF leur a réclamé personnellement le paiement des cotisations impayées pour la période du 1<E>er</E> février au 23 octobre 1972 ; qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir accueilli cette demande, au motif qu'il n'était pas établi que la Société Graal eût repris les engagements souscrits par les intéressés, avant son immatriculation au registre du commerce, alors, d'une part, que le fait que la société n'ait pas payé les cotisations dues à l'URSSAF n'est pas susceptible d'établir qu'elle n'a pas repris les engagements souscrits en son nom auprès de cet organisme, et que la formalité de l'immatriculation à celui-ci étant obligatoire pour tout employeur, la signature des statuts emportait ipso facto acceptation par les associés de cette obligation légale, et alors, d'autre part, que la cour écarte sans donner de motifs le moyen tiré par les associés de ce que l'URSSAF avait eu connaissance de l'existence de la Société Graal avant son immatriculation au registre du commerce ;</AL><AL>Mais attendu que, selon l'article 5 de la loi du 24 juillet 1966, les personnes qui ont agi au nom d'une société en formation avant qu'elle ait acquis la jouissance de la personnalité morale sont tenues solidairement et indéfiniment des actes ainsi accomplis, à moins que la société après avoir été régulièrement constituée et immatriculée ne reprenne les engagements souscrits ;</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a relevé qu'il n'était produit aucun document annexé à la délibération de la première assemblée générale et relatif aux actes accomplis au nom de la société en formation, ni aucune autre délibération ultérieure décidant la reprise par la société de ces engagements ; qu'il a énoncé, en outre, que, si l'immatriculation à l'URSSAF de la société comme employeur avait été demandée le 20 décembre 1972, avec effet du 2 février précédent, on ne saurait tirer du caractère obligatoire de cette formalité aucune preuve de cette volonté de reprise, dès lors qu'était demeurée impayée la totalité des cotisations dues entre le 2 février 1972 et la liquidation de la société ;</AL><AL>Qu'il s'ensuit que, dès lors que la preuve de la reprise par la société après son immatriculation des engagements souscrits antérieurement en son nom incombait aux associés et non à l'URSSAF, et que la signature de statuts auxquels n'était pas annexé l'état prévu par l'article 74 du décret du 23 mars 1967 des actes accomplis pour le compte de la société en formation ne suffisait pas à apporter cette preuve, et après avoir exactement rappelé que la Société Graal n'avait acquis la personnalité morale que le 23 octobre 1972, date de son immatriculation au registre du commerce, la cour d'appel, qui a apprécié la portée de la demande d'immatriculation à l'URSSAF, laquelle était susceptible de plusieurs sens, a estimé qu'il n'était pas établi que la société eût repris les engagements souscrits en son nom antérieurement par les associés ;</AL><AL>Qu'ainsi le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 22 décembre 1977 par la cour d'appel de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="24"></DEBUA><DEBUR DATE="19/12/1979" N="24"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2F911103FAIF115-EFL"><NINFO>24</NINFO><ABS><DESC>fait générateur</DESC><DESC>livraison d'immeuble a soi-même</DESC><DESC>achèvement</DESC></ABS><ANA><AL>Un immeuble collectif urbain ne peut être regardé comme achevé tant que l'installation de l'électricité et du chauffage central n'est pas exécutée.</AL></ANA><REFDOC DATE="19/12/1979" ID="R30911103FAIF115-EFL" JURI-DATE="1979-12-19" JURI-GPS-ID="gf4768f05-bf55-4435-9684-5d6d944fb531" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="13224" NATURE="CE" REF="13224">CE 19 décembre 1979, n° 13224, 7<E>e</E> et 8<E>e</E> s.-s..</REFDOC><TXD><AL>MM. Lasry, Prés. - Quandalle, Rapp. - Martin Laprade, Comm. du Gouv.</AL><AL>Considérant que, tant en vertu des dispositions de l'article 275 du CGI et des articles 016 A 1 quinquies et 016 A 1 sexvicies de l'annexe II audit code dans la rédaction de ces textes applicable jusqu'au 31 décembre 1967 qu'en vertu des dispositions de l'article 269 du même code et des articles 243 et 258 de la même annexe dans leur rédaction applicable en 1968, le fait générateur de la taxe sur la valeur ajoutée frappant les livraisons d'immeubles que les contribuables se font à eux-mêmes est réalisé au plus tôt lors de l'achèvement des immeubles, c'est-à-dire lorsque les conditions d'utilisation et d'habitabilité de ceux-ci sont réunies ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction qu'au 31 décembre 1967 l'installation électrique et celle du chauffage central dans l'immeuble que la société « La Résidence d'Orléans » faisait construire à Trouville (Calvados) n'étaient pas encore exécutées ; qu'ainsi, à cette date, cet immeuble devait être regardé comme ne remplissant pas des conditions normales d'habitabilité et d'utilisation ; que celles-ci ont été réunies en 1968 seulement ; que, par suite, le fait générateur de la taxe due à raison de la livraison de cet immeuble que la société s'est faite à elle-même ne peut être fixé, contrairement à ce que soutient cette société, qu'à une date postérieure au 31 décembre 1967 ; que, dès lors, le taux de cette taxe est celui que l'administration a appliqué sur le fondement de l'article 280 du CGI dans sa rédaction applicable en 1968 et non pas celui qui résultait de la combinaison des articles 256 et 273-5-2° du même code dans la rédaction de ce dernier applicable jusqu'au 31 décembre 1967 ;</AL><AL>Décide : Rejet de la requête.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="25"></DEBUA><DEBUR DATE="19/12/1979" N="25"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I31911103FAIF115-EFL"><NINFO>25</NINFO><REFDOC DATE="19/12/1979" ID="R32911103FAIF115-EFL" JURI-DATE="1979-12-19" JURI-GPS-ID="g36f6ee38-962c-4523-aa58-327beda9fd39" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-12 061" NATURE="Cass. soc." NOM="Fouquet c/ Sté O.C.C.R. Inter G. Organisation et contrôle conception et réalisation" RC="3349" REF="77-12 061">Cass. soc. 19 décembre 1979 n° 77-12.061 (n° 3349), Fouquet c/ Sté O.C.C.R. Inter G. Organisation et contrôle conception et réalisation</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur la requête présentée par le sieur Michel Fouquet, ingénieur, demeurant 6, rue Pierre Melusson à Colombes (Hauts-de-Seine),</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 17 décembre 1976 par la Cour d'appel de Paris (4ème chambre B), au profit de la Sté O.C.C.R. Inter G. Organisation et contrôle conception et réalisation , Société anonyme, dont le siège est à Paris 3, rue Henri Heine Paris ( 16ème ) ,</AL><AL>défenderesse a la cassation.</AL><AL>Le demandeur invoque, a l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation suivant :</AL><AL>"violation des articles 1109 et suivants, 1134, 1147 et suivants du Code civil, L. 122-14-1, L. 122-14-2, L. 122-14-3, R. 122-3 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du Code de procédure civile, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale, en ce que l'arrêt attaqué a déboute Fouquet de sa demande eh paiement de 12.000 francs pour licenciement illégal et en paiement de 20.000 francs à titre de dommages-intérêts, au motif que la décision du Directeur Général du 28 octobre 1974 qualifiée de licenciement constitue l'exécution d'un acte du 18 juillet 1974 présentant le caractère d'une convention syna llagmatique par laquelle Fouquet acceptait son départ, qu'il ne prouvait pas avoir donné son accord par erreur, et qu'un écrit du 6 février 1976 confirmait de surcroît que Fouquet avait donné son accord, si bien qu'on ne pouvait reprocher à la Société O.C.C.R. d'avoir omis de respecter la procédure spéciale applicable en matière de rupture unilatérale, ni d'avoir fondé sa décision sur un motif dépourvu de caractère réel et sérieux, alors, d'une part que, l'arrêt dénature l'acte du 18 juillet 1974 spécifiant qu'il serait procédé à "une mesure de licenciement dans les formes voulues par la législation, la convention collective et le règlement intérieur", la notion de licenciement étant confirmée par le fait de prévoir le versement d'une indemnité à ce titre/ que l'accord de Fouquet était donc expressément lié au respect des règles de procédures applicables en cas de rupture unilatérale, et que leur violation doublée de l'absence de motif sérieux ne pouvait être tenue pour dépourvue d'effet par l'arrêt aux termes de motifs contradictoires, alors, d'autre part, que l'arrêt ne pouvait dénier in abstracto l'erreur invoquée par Fouquet, tout en constatant que son départ avait été accepté en fonction d'un allégement des structures et d'une promesse de reclassement et en refusant de vérifier si ces conditions avaient été remplies, Fouquet ayant au contraire fait valoir par voie de conclusions délaissées que la Société faisait de la publicité pour recruter des cadres de même qualification que lui, tout en usant de sa position dominante pour le licencier au bout de vingt ans alors qu'il était chargé de famille" ;</AL><AL>Sur quoi, LA COUR, en l'audience publique de ce jour :</AL><AL>de Me Foussard, .successe de Me § Jolly , a vo ca t dé la Société O.C.C.R. INTER G ./.</AL><AL>ur Sur le rapport de M. le Conseiller Brisse, les observations de Me Rouvière, avocat de Fouquet, les conclusions de M. Picca , Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi :</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 1009 et suivants, 1134, 1147 et suivants du Code civil, L. 122-14-1, L. 122-14-2, L. 122-14-3, R. 122-3 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 18 10, 455 du Code de procédure civile, défaut et contradiction de motifs et manque de base légale,</AL><AL>Attendu que houquet, directeur du département du Génie Civil, a signé le 18 juillet 1974 avec son employeur -la société Organisation et Contrôle Conception et Réalisation, dite O.C.C.R., un protocole aux termes duquel Fouquet ferait "l'objet d'une mesure de licenciement dans les formes voulues par la législation, ; la convention collective et le règlement intérieur" ; cette procédure devant être réalisée de telle façon que le licenciement prenne effet le 1er novembre 1974 et que le préavis de trois mois soit normalement achevé le 31 janvier 1975 date à laquelle lui seraient réglées l'indemnité de licenciement ainsi que l'indemnité de congés payés ; que le 28 octobre 1974 en exécution de cette convention la société lui a adressé une lettre de licenciement, puisfaue le 31 janvier 1975 il a cessé ses fonctions et a perçu les indemnités convenues ;</AL><AL>Attendu que Fouquet fait grief a l'arrêt attaqué de l'avoir débouté de ses demandes en paiement d'indemnités pour non respect de la procédure de licenciement et pour congédiement sans motif réel et sérieux, alors d'une part, que l'arrêt dénature l'acte du 18 juillet 1974 spécifiant qu'il serait procédé à "une mesure de licenciement dans les formes voulues par la législation, la convention collective et le règlement intérieur", la notion de licenciement étant confirmée par le fait de prévoir le versement d'une indemnité à ce titre, que l'accord de Fouquet était donc expressément lié au respect des règles de procédures applicables en cas de rupture unilatérale et que leur violation doublée de. l'absence de motifs sérieux ne pouvait être tenue pour dépourvue d'effet par l'arrêt aux termes de motifs contradictoires ; Lors d'autre part, que l'arrêt ne pouvait dénier l'erreur invoquée par Fouquet tout en constatant que son départ avait été accepté en fonction d'un allégement des structures et d'une promesse de reclassement et en refusant de vérifier si ces conditions avaient été remplies, Fouquet ayant au contraire fait valoir dans des conclusions délaissées que la société faisait de la publicité pour recruter des cadres de même qualification que lui, tout en usant de sa position dominante pour le licencier au bout de vingt ans bien qu'il fut chargé de famille ;</AL><AL>Mais attendu qu'appréciant la valeur et la portée des différents éléments de la cause, la Cour d'appel a estimé d'une part, qu'il y avait eu un accord de principe entre les parties le 18 juillet 1974 pour mettre fin au contrat de travail de Fouquet, six mois plus tard, d'autre part, que quels qu'en soient ses termes, la lettre du 28 octobre 1974 constituait la mise à exécution de leurs conventions. et enfin qu'il n'était pas démontré que Fouquet ingénieur ayant des fonctions de direct ion eut été victime d'une erreur ni que son consentement eut été obtenu par dol ou violence, répondant ainsi aux conclusions prétendument délaissées ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne peut être accueilli :</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi forme contre l'arrêt rendu le 17 décembre 1976 par la Cour d'appel de Paris :</AL><AL>Condamne le demandeur a une amende de cinq cents francs, envers le Trésor public ; le condamne, envers la défenderesse à une indemnité de quatre cents francs et aux dépens liquidés à la somme de -, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt :</AL><AL>Ainsi fait, juge et prononce par la Cour de Cassation, Chambre sociale, en son audience publique du dix neuf décembre mil neuf cent soixante dix neuf ;</AL><AL>Ou étaient présents : M. Laroque, Président; M. Brisse, rapporteur ; MM. Vellieux, Fabre, Synvet, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Renard-Payeri , Magendie, Herbecq, Conseillers référendaires ; M. Picca, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre ; .</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="26"></DEBUA><DEBUR DATE="19/12/1979" N="26"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I33911103FAIF115-EFL"><NINFO>26</NINFO><REFDOC DATE="19/12/1979" ID="R34911103FAIF115-EFL" JURI-DATE="1979-12-19" JURI-GPS-ID="g9d251131-7a34-45fa-8e00-3c443839f4c6" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-13 940" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Les Presses Nouvelles de l'Est c/ CPAM du Jura" RC="3351" REF="78-13 940">Cass. soc. 19 décembre 1979 78-13.940  3351, SA Les Presses Nouvelles de l'Est c/ CPAM du Jura</REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que les presses Nouvelles de l'Est font grief à l'arrêt confirmatif attaqué d'avoir décidé que Laurent devait être affilié au régime général  de la Sécurité Sociale, pour la période de 1968 à 1974, au motif que si l'article 29-B du Livre 1<E>er</E> de l'ancien Code du travail alors en vigueur exige que le journaliste tire le principal de ses ressources de son activité professionnelle, ces ressources peuvent résulter de l'ensemble de cette activité au service de plusieurs entreprises de presse et que l'activité de Laurent répond exactement aux critères légaux, alors que l'arrêt attaqué qui n'a pas constaté, en fait, que Laurent tirait le principal de ses ressources de son activité de journaliste au service de plusieurs entreprises de presse, et qui se borne à affirmer que cette activité au service des Presses de l'Est répondait aux critères légaux, n'a pas mis la cour de cassation en mesure d'exercer son contrôle sur les motifs de fait ou de droit justifiant légalement son immatriculation obligatoire au régime général de Sécurité Sociale ;</AL><AL>Mais attendu qu'après avoir rappelé que l'article 29-B du Livre 1<E>er</E> de l'ancien Code du travail définit le journaliste professionnel comme étant celui qui a pour activité principale, régulière et rétribuée l'exercice de sa profession dans une publication quotidienne ou périodique et qui en tire le principal des ressources nécessaires à son existence, et énoncé que ces ressources peuvent, en l'absence de restriction contenue dans le texte à cet égard, résulter de l'ensemble de cette activité au profit de plusieurs entreprises de presse, la cour d'appel a estimé exactement que Laurent, qui travaillait pendant la même période pour trois entreprises différentes, devait être affilié au régime général pour son activité de journaliste ; que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 23 mai 1978 par la cour d'appel de Besançon ;</AL><AL>Condamne la demanderesse à une amende de trois cents francs, envers le Trésor public ; la condamne, envers la défenderesse, à une indemnité de deux cents francs, et aux dépens liquidés à la somme de..., en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="27"></DEBUA><DEBUR DATE="19/12/1979" N="27"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I35911103FAIF115-EFL"><NINFO>27</NINFO><REFDOC DATE="19/12/1979" ID="R36911103FAIF115-EFL" JURI-DATE="1979-12-19" JURI-GPS-ID="ga4498685-3dbc-4b9f-85e4-1ee98fb69cb1" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-40 076" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Etablissements Horticoles Georges Truffaut c/ Gilet" RC="3346" REF="78-40 076">Cass. soc. 19 décembre 1979 n° 78-40.076 (n° 3346), SA Etablissements Horticoles Georges Truffaut c/ Gilet</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la SA Etablissements Horticoles Georges Truffaut, 52-56 avenue du Tartre au Chesnay (Yvelines),</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 1<E>er</E> juin 1977 par la Cour d'appel de Paris (22<E>ème</E> chambre B), au profit du sieur Claude Gilet, demeurant domaine de Voluceau Roquencourt à Bailly (Yvelines),</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Carteret, les observations de la société civile professionnelle Lyon-Caen, Fabiani et Liard, avocat de la société Etablissements Horticoles Georges Truffaut, de M<E>e</E> Ryziger, avocat du sieur Gilet, les conclusions de M. Picca, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles 1134 du Code civil, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du nouveau Code de procédure civile, défaut de motifs et manque de base légale,</AL><AL>Attendu que les Etablissements Horticoles Georges Truffaut font grief à l'arrêt attaqué de les avoir condamnés à payer à Claude Gilet 2.825 francs à titre de complément de prime pour l'année 1975 et 465 francs, au même titre, pour l'année 1974, aux motifs que la prime ayant été réglée régulièrement chaque année et étant sensiblement égale à un mois de salaire, son caractère de fixité était suffisant, comme le confirme une note de service du 24 septembre 1974, par laquelle la direction, sans donner le mode de calcul de ces primes, a décidé qu'elles seront attribuées sur la base moyenne de 80 % des primes des années 1972-1973 et que la prime devait être considérée comme un élément de salaire que la société n'était pas fondée à réduire, alors que la Cour d'appel ne pouvait statuer ainsi sans répondre aux conclusions de la société qui avait fait valoir que le pourcentage de la prime avait évolué de manière très différente de la rémunération brute de Gilet, que sa progression avait été supérieure à la rémunération certaines années et très inférieure d'autres années, bien que la Cour, qui s'est abstenue de préciser le mode de calcul de la prime, ne pouvait affirmer qu'elle était sensiblement égale à un mois de salaire, sans dénaturer au surplus le tableau produit par la société, retraçant l'évolution de la prime et de la rémunération depuis 1966 et qu'il importait peu qu'elle ait progressé jusqu'en 1973, des lors que cette progression a été éminemment variable, ce qui excluait tout caractère de fixité, seul élément susceptible de lui conférer la nature d'un élément de salaire ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte des énonciations de l'arrêt attaqué et des motifs des premiers juges qu'il adopte que, depuis 1966, Gilet a, comme l'ensemble du personnel de l'entreprise, régulièrement perçu, dans le courant du second semestre de chaque année, une prime qui a sans cesse progressé jusqu'en 1973 et dont le montant, sensiblement égal à un mois de salaire, excluait qu'il eût été déterminé arbitrairement par l'employeur ; qu'en déduisant de cette appréciation de fait, qui ne peut être remise en question devant la Cour de cassation, que cet avantage présentait les caractères de constance, de fixité et de généralité permettant de le considérer comme un élément de salaire que l'employeur ne pouvait unilatéralement réduire, la Cour d'appel, qui n'était pas tenue de suivre les parties dans le détail de leur argumentation, a, sans dénaturation, légalement justifié sa décision ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le premier moyen ;</AL><AL>Mais sur le second moyen :</AL><AL>Vu l'article L 223-11 du Code du travail,</AL><AL>Attendu que, pour condamner les Etablissements Horticoles Georges Truffaut à payer à Claude Gilet un complément d'indemnité de congés payés pour les années 1974 et 1975, l'arrêt attaqué énonce que la prime réclamée par Gilet avait un caractère suffisant de fixité pour être considérée comme un élément de son salaire et lui ouvrir droit aux indemnités de congés payés corrélatives ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors qu'il résultait de ses constatations que la prime versée à Gilet était calculée pour l'année entière, périodes de travail et de congés payés confondus, et alors que l'inclure dans la calcul de l'indemnité de congé payé équivaudrait à la faire payer partiellement une seconde fois par l'employeur, la Cour d'appel a fait une fausse application du texte susvisé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE, mais seulement en celles de ses dispositions relatives aux compléments d'indemnité de congés payés alloués à Gillet, l'arrêt rendu le 1<E>er</E> juin 1977, entre les parties par la Cour d'appel de Paris ; remet, en conséquence quant à ce la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel d'Orléans, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil :</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la défenderesse, aux dépens liquidés à la somme de six francs et soixante centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ,</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Paris, en marge ou à la suite de l'arrêt partiellement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé, par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du dix-neuf décembre mil neuf cent soixante-dix-neuf ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Carteret, Rapporteur ; MM. Vellieux, Brise, Fabre, Synvet, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Renard-Payen, Magendie, Herbecq, Conseillers référendaires ; M. Picca, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="28"></DEBUA><DEBUR DATE="19/12/1979" N="28"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I37911103FAIF115-EFL"><NINFO>28</NINFO><REFDOC DATE="19/12/1979" ID="R38911103FAIF115-EFL" JURI-DATE="1979-12-19" JURI-GPS-ID="g290843c6-6738-446d-bbd3-d895b60a3b67" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="79-60 254" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Gefco Stur et a. c/ Fédération nationale des chauffeurs routiers" RC="3363" REF="79-60 254">Cass. soc. 19 décembre 1979 n° 79-60.254 (n° 3363), Sté Gefco Stur et a. c/ Fédération nationale des chauffeurs routiers</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par :</AL><AL>1°/ la Sté Gefco Stur et a.,</AL><AL>2°/ la société TRANSAUTO STUR, dont le siège est à Clermont-Ferrand (Puy-de-Dôme) 37 rue Jules Verne,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 23 mai 1979 par le Tribunal d'instance de Clermont-Ferrand, au profit de la Fédération nationale des chauffeurs routiers CHAUFFEURS ROUTIERS, dont le siège est à Paris (8ème) 7 rue d'Isly, représentée par son délégué régional le sieur Henri GAUTHIER, domicilié en cette qualité à Clermont-Ferrand, 71 avenue de l'U.R.S.S.,</AL><AL>défenderesse à la cassation,</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Mac Aleese, les observations de Me Desaché, avocat de la société Gefco Stur et de la société Transauto Stur, les conclusions de M.Franck, Avocat général, et après en</AL><AL>avoir immédiatement délibéré conformément à</AL><AL>la loi ;</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles L. 431-1 , L. 435-1, L. 432-4</AL><AL>du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du nouveau Code de procédure civile, défaut de motifs et manque de base légale;</AL><AL>Attendu que la société des transports urbains et ruraux (S.T.U.R.) ayant transféré ses activités de commissionnaire de transports à la société Gefco-Stur et son entreprise de transports routiers et de location de véhicules à la société Transauto S.T.U.R. des comités d'établissement propres à chacun de ces nouvelles sociétés ont été constitués à Clermont-Ferrand, où la S.T.U.R. possédait une succursale, à laquelle était rattaché un établissement sis au Puy, et les élections des membres de ces comités ont eu lieu les 26 et 27 mars 1979 ; qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir annulé ces élections en décidant que les société Gefco-S.T.U.R. et Transauto-S.T.U.R. constituaient une même unité économique et sociale, aux motifs que les locaux de ces sociétés étaient voisins, que certains de leurs dirigeants étaient les mêmes et qu'elles avaient des activités complémentaires, alors que, d'une part, le regroupement de plusieurs établissements en un établissement unique ne se justifiant qu'à titre exceptionnel, il appartenait au juge de rechercher s' il s'imposait, eu égard à la situation de chacun d'eux, alors que, d'autre part, le tribunal a constaté que les activités</AL><AL>exercées étaient différentes et alors , enfin, que les conditions de travail n'étaient pas les mêmes;</AL><AL>es</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte des constatations du jugement que les deux sociétés en cause étaient des filiales de la S.T.U.R. qu'elles exerçaient des activités complémentaires dans des locaux voisins et en partie communs, que le directeur de l'une était le fondé de pouvoir de l'autre, qu'elles avaient un fondé de pouvoir de l'autre, qu'elles avaient un siège social unique et des services communs en ce qui concerne notamment le standard téléphonique et le recrutement du personnel, celui-ci ayant le même statut et bénéficiant des mêmes avantages; que le juge du fond a pu déduire de ces constatations que les sociétés Gefco-S.T.U.R. formaient un ensemble économique et social dans lequel devaient être constitués d'établisse ment communs ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé;</AL><AL>Par ces motifs:</AL><AL>Le rejette ;</AL><AL>Mais, sur le second moyen:</AL><AL>Vu les articles L. 435-2 du Code du travail et 13 de la loi des 16-24 août 1790,</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a décidé que l'ensemble économique et social formé par les sociétés Gefco-S.T.U.R. et Transauto-S.T.U.R. à Clermont-Ferrand et au Puy devait avoir des comités d'établissement distincts dans chacune de ces deux villes, au motif que l'éloignement géographique rendait difficile, sinon impossible, l'activité des membres d'un comité d'entreprise commun;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors qu'au cas où deux sociétés constituent une unité économique et sociale, la détermination du nombre d'établissements distincts de celle-ci pour l'organisation d'élections séparées des membres des comités d'établissement reste, à défaut d'accord entre le chef d'entreprise et les organisations syndicales, de la compétence du directeur départemental du travail, le Tribunal d'instance a méconnu le principe de la séparation des pouvoirs et a violé les textes susvisés ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS:</AL><AL>CASSE ET ANNULE le jugement rendu entre les parties par le Tribunal d'instance de Clermont-Ferrand, le 23 mai 1979 ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Tribunal d'instance de Thiers, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de Monsieur le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Tribunal d'instance de Clermont-Ferrand, en marge ou à la suite du jugement annulé;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du dix neuf décembre mil neuf cent soixante dix neuf;</AL><AL>Où étaient présents : M. Arpaillange, Conseiller le plus ancien faisant fonctions de Président ; M. Mac Aleese, rapporteur ; MM. Coucoureux, Brunet, Lutz, Bertaud, Conseillers; MM. Boubli, Renard-Payen, Magendie, Herbecq, Conseillers référendaires; M. Franck, Avocat général; Madame Mantoux, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="29"></DEBUA><DEBUR DATE="21/12/1979" N="29"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I39911103FAIF115-EFL"><NINFO>29</NINFO><ABS><DESC>BÉNÉFICE IMPOSABLE</DESC><DESC>DÉPENSES</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><ANANIV2><INTRO>1.</INTRO><AL>Seules peuvent être déduites des bénéfices non commerciaux des dépenses dont le caractère professionnel est établi.</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>2.</INTRO><AL>Des amortissements ne peuvent être déduits du bénéfice non commercial imposable que s'il ont été effectivement comptabilisés.</AL></ANANIV2></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Un avis de la commission départementale qui est suffisamment motivé et ne comporte aucune affirmation inexacte n'entache la procédure d'imposition d'aucune irrégularité.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>III.</INTRO><AL>Garantie contre les changements de doctrine non invocable dans les cas suivants :</AL><ANANIV2><INTRO>1° </INTRO><AL>il n'est pas justifié par le contribuable que l'Administration lui ait donné son accord sur le mode de calcul qu'il a adopté pour ses frais de déplacement ;</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>2° </INTRO><AL>la circonstance que l'Administration n'ait pas, au cours des années précédentes, formulé d'observations sur ce mode de calcul ne constitue pas une interprétation formelle du texte fiscal.</AL></ANANIV2></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>IV.</INTRO><AL>Redressement. L'Administration étant tenue d'établir l'impôt d'après la situation du contribuable au regard de la loi fiscale, tout moyen tiré par l'intéressé de ce qu'elle aurait commis un détournement de pouvoir est inopérant.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="21/12/1979" ID="R3A911103FAIF115-EFL" JURI-DATE="1979-12-21" JURI-GPS-ID="g8864ebf5-a409-41d7-96ff-072e32570423" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="11680" NATURE="CE" REF="11680">(CE 21 décembre 1979 n° 11680, 8<E>e</E> et 9<E>e</E> sous-sections.)</REFDOC><TXD><AL>MM. Lasry, Prés. - Stirn, Rapp. - Rivière, Comm. du Gouv.</AL><AL>Considérant que M. X conteste les impositions supplémentaires à l'impôt sur le revenu des personnes physiques au titre des années 1968 et 1969 et à l'impôt sur le revenu au titre de l'année 1970 auxquelles il a été assujetti, dans la mesure où ces impositions procèdent de divers rehaussements de ses revenus imposables dans la catégorie des bénéfices non commerciaux ;</AL><AL>En ce qui concerne les frais de déplacement :</AL><AL>Considérant que M. X conteste, en premier lieu, la procédure d'imposition, en soutenant que l'avis de la commission départementale des impôts directs est insuffisamment motivé et repose sur une analyse inexacte des faits ; que, d'une part, en se fondant tant sur le défaut de comptabilité régulière des frais de déplacements litigieux, que sur le petit nombre des clients auprès desquels M. X se déplaçait, sur le fait que certains de ces clients lui remboursaient lesdits frais et sur le caractère non professionnel de certains déplacements, la commission départementale a suffisamment motivé sa décision de retenir une évaluation forfaitaire des frais de voiture autre que celle qui figurait dans les déclarations du contribuable et de ne retenir que les frais d'hébergement que celui-ci pouvait justifier ; qu'il ressort, d'autre part, de l'examen du dossier que l'avis de la commission départementale ne contient, contrairement à ce que soutient le requérant, aucune affirmation matériellement inexacte ;</AL><AL>Considérant que M. X invoque, en second lieu, l'accord que lui aurait donné l'Administration, en 1960, sur le mode de calcul des frais de déplacement déclarés par lui et se prévaut, sur le fondement de l'article 1649 quinquies E du CGI, des termes de la réponse ministérielle à la question d'un parlementaire, en date du 29 septembre 1956, admettant que « la dénonciation d'un tel accord ne doit pas avoir d'effet rétroactif » ; que, toutefois, M. X n'apporte, d'une part, aucune justification de la réalité d'un tel accord et ne peut donc invoquer la réponse ministérielle précitée ; que, d'autre part, si au cours des années antérieures à la période d'imposition litigieuse l'Administration n'a formulé aucune observation au sujet du mode de calcul utilisé par M. X pour la détermination de ses frais de déplacement, cette circonstance ne peut pas être regardée comme constituant une interprétation formellement admise par l'Administration au sens ce l'article 1649 quinquies E du code ;</AL><AL>En ce qui concerne les frais de dactylographie :</AL><AL>Considérant que M. X, qui demande que soient déduits de ses bénéfices non commerciaux comme frais professionnels les montants de libéralités consenties par lui à une personne qui aurait effectué pour son compte des travaux de dactylographie, n'apporte aucune justification de la réalité desdits travaux ; que lesdites libéralités ne sauraient, dès lors, être regardées comme des dépenses professionnelles du contribuable ;</AL><AL>En ce qui concerne les frais de mobilier :</AL><AL>Considérant que M. X qui avait cru à tort pouvoir comptabiliser parmi ses dépenses professionnelles le prix d'achat d'un meuble en 1969, n'est en tout état de cause pas fondé à demander la déduction d'amortissements afférents à ce meuble, dès lors que ceux-ci n'ont pas été effectivement comptabilisés ;</AL><AL>Sur le détournement de pouvoir allégué :</AL><AL>Considérant que l'Administration est tenue d'établir l'impôt d'après la situation du contribuable au regard de la loi fiscale ; que le moyen tiré d'un détournement de pouvoir est, par suite, inopérant ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de tout ce qui précède que M. X n'est pas fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif de Paris a rejeté sa demande en réduction des impositions litigieuses ;</AL><AL>Décide : Rejet de la demande en décharge.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>