<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1959" CODE="JPJ" MOIS="03"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="12/03/1959" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I618DAB440BF687-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="12/03/1959" ID="R628DAB440BF687-EFL" JURI-DATE="1959-03-12" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="5712 " NATURE="Cass. soc." NOM="Sté La Brasserie Lorraine c/ Rumeney" RC="1332" REF="5712 PH">Cass. soc. 12 mars 1959 n° 5712 PH (n° 1332), Sté La Brasserie Lorraine c/ Rumeney</REFDOC><TXD><AL>LA COUR :</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller TERRIE</AL><AL>les observations de MM<E>es</E> PEIGNOT et LESUEUR avocates des parties, les conclusions de M. l'avocat Générale ALBUCHER et après en avoir délibéré conformément à la loi</AL><AL>Statuant sur le pourvoi de la Sté La Brasserie Lorraine</AL><AL>contre un jugement du Tribunal civil de Metz en date du 7 décembre 1955 rendu au profit de RUMENEY</AL><AL>Sur le premier moyen, tiré de la violation des articles 2 du Code Civil, 22 de l'ordonnance du 22 février 1948, du principe de la non-rétroactivité des actes administratifs, de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu qu'il est reproché au jugement attaqué d'avoir considéré comme nul le licenciement par la société "BRASSERIE LORRAINE" de RUMENEY, employé à son service et membre du Comité d'Entreprise, au motif que l'assentiment donné par l'inspecteur du Travail au licenciement avait été rapporté par décision du Ministre du Travail, alors qu'au moment où est intervenue cette décision le mandat de RUMENEY était expiré ;</AL><AL>Mais attendu que pour écarter la prétention de la Société selon laquelle le licenciement de RUMENEY par elle effectué le 7 Avril 1954 était en tout état de cause devenu régulier et devait avoir effet à la date du 24 Juin 1954 à laquelle le mandat de RUMENEY avait pris fin, le Tribunal, qui relève d'autre part que l'”assentiment de l'Inspecteur du Travail au licenciement du 7 Avril n'était intervenu que le 26 Avril, d'où il ressort qu'il lui était postérieur, a exactement apprécié que le congédiement entaché de nullité n'est susceptible de produire aucun effet, à quelque date que ce soit" ;</AL><AL>Que le moyen ne peut donc être accueilli ;</AL><AL>Mais sur le 2<E>ème</E> moyen :</AL><AL>Vu les articles 7 de la loi du 20 Avril 1810 et 1142 du Code Civil ;</AL><AL>Attendu qu'aux termes de l'article 1142 du Code Civil toute obligation de faire se résoud en dommages-intérêts au cas d'inexécution de la part du débiteur;</AL><AL>Attendu que le Jugement attaqué, après avoir déclaré que si le contrat de travail liant RUMENEY à la Sté "Brasserie Lorraine" n'avait pas été rompu par suite de la nullité du congédiement à lui notifié, malgré sa réintégration dans l'entreprise, ne pouvait être ordonnée, condamne cependant ladite entreprise non à des</AL><AL>dommages-intérêts mais au versement du salaire "tant que le contrat continuera" ;</AL><AL>Attendu qu'en statuant ainsi, alors que l'entreprise n'était tenue que d'une obligation de faire, le Tribunal n'a pas donné de base légale à sa décision ;</AL><AL>Par ces Motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu le 7 décembre 1955 par le tribunal civil de Metz. Remet en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles se trouvaient avant ladite décision et pour être fait droit les renvoie devant le Tribunal de Grande Instance de Thionville à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil ; condamne le défendeur envers le demandeur aux dépens liquidés à la somme de mille trois cent cinquante francs en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ; dit qu'à la diligence de M. le Procureur Général près de la Cour de Cassation, le présent arrêt sera imprimé et qu'il sera transcrit sur les registres du greffe du Tribunal Civil de Metz en marge ou à la suite de la décision annulée.</AL><AL>Ainsi fait et jugé par la Cour de Cassation, Chambre civile, Section sociale, en son audience publique du douze mars mil neuf cent cinquante-neuf.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>