<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1968" CODE="JPJ" MOIS="03"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="05/03/1968" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IA28C8C57BF715"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="05/03/1968" ID="R606561CB18C3C-EFL" JURI-DATE="1968-03-05" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="66-11 776" NATURE="Cass. civ." NOM="Alvarez c/ Demoiselle Serignan" REF="66-11 776"> Cass. 1<E>e</E> civ. 5 mars 1968 n° 66-11.776 Alvarez c/ Demoiselle Serignan </REFDOC><TXD><AL>Sur le premier moyen pris en sa première branche : vu l'article 1134 du Code civil ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte des énonciations de l'arrêt attaqué que le peintre Luis Alvarez et Demoiselle Serignan, propriétaire d'une galerie de tableaux, ont conclu une convention aux termes de laquelle Alvarez a donné à sa cocontractante pour une durée illimitée mandat exclusif de vendre ses tableaux moyennant une commission de 40 %, Demoiselle Serignan s'engageant à organiser des expositions des oeuvres de l'artiste et à assurer un minimum de ventes de 1000 francs par mois ;</AL><AL>Attendu qu'Alvarez, ayant révoqué le mandat par lui donné, a prétendu que le contrat était nul comme fait pour une durée illimitée, mais que la cour d'appel faisant droit à la demande de dommages-intérêts, que Demoiselle Serignan avait formée contre Alvarez à la suite de la révocation, a déclaré le contrat valable aux motifs que le terme pour une durée illimitée (avait) été improprement employé (et) qu'il (fallait) comprendre : pour une durée indéterminée ;</AL><AL>Attendu qu'en se prononçant ainsi, l'arrêt attaqué a dénaturé la clause claire et précise de la convention litigieuse, et a dès lors, violé le texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs, et sans qu'il y ait lieu de statuer sur la seconde branche du premier moyen ni sur le second moyen ;</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties par la cour d'appel de Nîmes, le 19 janvier 1966 ;</AL><AL>Remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état ou elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Montpellier.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="12/03/1968" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3FA849210FA19-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="12/03/1968" ID="R4FA849210FA19-EFL" JURI-DATE="1968-03-12" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="65-14 268" NATURE="Cass. civ." NOM="Dambricourt c/ Bitsch" REF="65-14 268">Cass. 1<E>e</E> civ. 12 mars 1968 n° 65-14.268, Dambricourt c/ Bitsch</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE PRIS EN SES TROIS BRANCHES : ATTENDU QU'IL RESULTE DES ENONCIATIONS DE L'ARRET CONFIRMATIF ATTAQUE QUE GUSTAVE Z… AVAIT CONSTITUE EN DOT A SA Y… MARIE-MADELEINE, DANS LE CONTRAT DE MARIAGE PASSE PAR CELLE-CI LE 24 JANVIER 1921, DIVERS IMMEUBLES, AVEC STIPULATION QUE LA DONATAIRE EN FERAIT LE RAPPORT A LA SUCCESSION DU DONATEUR CONFORMEMENT AUX ARTICLES 859 ET SUIVANTS DU CODE CIVIL ;</AL><AL>QUE MARIE-MADELEINE Z…, DEVENUE EPOUSE DAMBRICOURT, ET AUJOURD'HUI VEUVE, ALINEA CES IMMEUBLES AVANT LE DECES DE SON PERE SURVENU LE 14 MAI 1948 ;</AL><AL>QUE SERGE X…, SYNDIC DE LA FAILLITE D'UNE SOCIETE QUI SE TROUVE AUX DROITS DE GUY Z…, L'UN DES FRERES DE VEUVE DAMBRICOURT, A DEMANDE LE RAPPORT EN MOINS PRENANT DES IMMEUBLES DONNES A CELLE-CI D'APRES LEUR VALEUR A LA DATE DU DECES DU DONATEUR ;</AL><AL>QUE LES JUGES DU FOND ONT FAIT DROIT A CETTE DEMANDE ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A L'ARRET ATTAQUE D'AVOIR AINSI STATUE, ALORS, SELON LE MOYEN, QUE, D'UNE PART, ET PUISQUE COMME LE RECONNAITRAIT CET ARRET, IL CONVENAIT DE RECHERCHER LA VOLONTE DU DISPOSANT, LA COUR D'APPEL NE POUVAIT SE FONDER SUR UNE PRESOMPTION, MEME EN L'ABSENCE D'INDICATION DANS LE CONTRAT LUI-MEME, MAIS DEVAIT DEDUIRE CETTE VOLONTE DES ELEMENTS SOUMIS A SON APPRECIATION ET, NOTAMMENT, DU SOUCI QUI AURAIT GUIDE TOUS LES ACTES DU DISPOSANT DE MAINTENIR UNE RIGOUREUSE EGALITE ENTRE SES ENFANTS, EGALITE QUE LE RAPPORT EXIGE PAR LE SYNDIC DE LA FAILLITE DE L'UN D'EUX AURAIT POUR CONSEQUENCE DE ROMPRE, ALORS, D'AUTRE PART, QUE L'ARTICLE 860 DU CODE CIVIL, MODIFIE PAR LE DECRET - LOI DU 17 JUIN 1938, NE LESERAIT AUCUN DROIT ACQUIS, LEGALEMENT PROTEGE AU MOMENT DE SON ENTREE EN VIGUEUR, QU'IL AVAIT POUR OBJET DE PROTEGER LE DONATAIRE ET QUE, DE TOUTES FACONS LA NECESSITE DE SOUMETTRE A UNE LOI UNIQUE LA SUCCESSION, AFIN DE RESPECTER L'EGALITE DES HERITIERS, IMPOSERAIT SON APPLICATION IMMEDIATE A LA SUCCESSION NON ENCORE OUVERTE, ET ALORS, ENFIN, QUE LA DONATAIRE AVAIT FORMELLEMENT CONTESTE LE DROIT DU SYNDIC DE LA FAILLITE D'EXIGER LE RAPPORT ET, EN TOUS CAS, DE L'EXIGER DANS LES CONDITIONS OU IL LE FAISAIT ;</AL><AL>MAIS ATTENDU, D'UNE PART, QUE L'OBLIGATION AU RAPPORT EN MATIERE DE DONATION ET SES MODALITES ETANT PRINCIPALEMENT D'ORDRE CONTRACTUEL ET LES EFFETS D'UN CONTRAT ETANT REGIS PAR LA LOI EN VIGUEUR A LA DATE DE SA FORMATION, C'EST A BON DROIT QUE LA COUR D'APPEL A DECIDE QUE LE RAPPORT DES IMMEUBLES DONNES PAR CONTRAT DE MARIAGE A VEUVE DAMBRICOURT DEVAIT SE FAIRE CONFORMEMENT AUX DISPOSITIONS ANCIENNES DES ARTICLES 859 ET 860 DU CODE CIVIL, DES LORS QUE LA LIBERALITE DONT LA DEMANDERESSE AU POURVOI AVAIT BENEFICIE ETAIT INTERVENUE A UNE EPOQUE ANTERIEURE A LA PROMULGATION DU DECRET DU 17 JUIN 1938 ;</AL><AL>QU'EN RAPPELANT CES PRINCIPES, LA JURIDICTION DU SECOND DEGRE A FONDE EN DROIT SA DECISION, ABSTRACTION FAITE DU MOTIF QUE CRITIQUE LA PREMIERE BRANCHE DU MOYEN ET QUI EST SURABONDANT ;</AL><AL>ATTENDU, D'AUTRE PART, QUE L'ARRET A JUSTEMENT ADMIS QUE LE DROIT DE DEMANDER LE RAPPORT PEUT ETRE EXERCE AU NOM DE CHAQUE HERITIER PAR SES CREANCIERS PERSONNELS SUIVANT LA VOIE OBLIQUE DE L'ARTICLE 1166 DU CODE CIVIL, REPONDANT AINSI AUX CONCLUSIONS DONT LA COUR D'APPEL ETAIT SAISIE ET JUSTIFIANT LEGALEMENT SA DECISION ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN N'EST FONDE EN AUCUNE DE SES TROIS BRANCHES ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 24 SEPTEMBRE 1956 PAR LA COUR D'APPEL DE DOUAI.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="20/03/1968" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I43E385A380I3DA2-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="20/03/1968" ID="R44E385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1968-03-20" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="67-40 074" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Cotax c/ Chevriaut" RC="415" REF="67-40 074">Cass. soc. 20 mars 1968 n° 67-40.074 n° 415, Sté Cotax c/ Chevriaut</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sté Cotax, loueur de taxis, 45 quai de la Seine à Paris (19<E>e</E>);</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 14 Octobre 1966, par le Conseil des Prud'Hommes de la Seine, au profit du sieur CHEVRIAUT Michel, chauffeur de taxi, 46, rue Mouraud à Paris 20<E>e</E>;</AL><AL>défendeur à la cassation; </AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Laroque, les observations de Me Waquet, successeur de Me Gilbert, avocat de la Société Cotax, de Me Le Sueur, Avocat de Chevriaut, les conclusions de M. Lesselin, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 1134 du Code Civil et 7 de la loi du 20 Avril 1810, défaut de motifs, dénaturation des conclusions, défaut de réponse aux conclusions, manque de base légale;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir condamné la Société anonyme Cotax à payer une quatrième semaine de congés payés à Chevriaut qu'elle avait employé en qualité de chauffeur de taxi, au motif tiré du rapport d'un conseiller prud'homme que la société Cotax avait reconnu que l'usage avait été dans l'entreprise d'accorder à tous les salariés le bénéfice d'une quatrième semaine de congés payés, alors, d'une part, que c'est en dénaturation des conclusions dont ils étaient saisis que les juges du fond ont pu affirmer que la société Cotax reconnaissait avoir accordé, depuis plusieurs années, à l'ensemble de son personnel, une quatrième semaine de congés payés, et alors, d'autre part, que les juges du fond se sont abstenus de répondre aux conclusions prises par la société, postérieurement au dépôt du rapport, par lesquelles elle contestait vigoureusement les allégations du conseiller rapporteur et ruinait la thèse d'un usage constant, puisqu'elle n'a jamais servi à l'ensemble de son personnel une quatrième semaine de congés payés;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond, entérinant le rapport du conseiller rapporteur ont constaté qu'en 1963, 1964 et 1965, l'ensemble du personnel de l'entreprise avait bénéficié de la quatrième semaine de congés payés; que, bien que la société n'eût pas adhéré à la convention de la Chambre Syndicale des Loueurs du 10 Avril 1963 qui en fait profiter les chauffeurs de taxi, les faits démontraient que depuis cette convention avait été signée, la Société Cotax en avait fait profiter tout son personnel sans restriction;</AL><AL>Qu'en déduisant de cette constatation d'un usage établi que Chevriaut pouvait considérer comme institué par un accord tacite son droit à la quatrième semaine de congés payés, le Conseil des Prud'Hommes, qui a ainsi répondu en les rejetant aux conclusions de la société, a donné une base légale à sa décision;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu le 14 Octobre 1966, par le Conseil des Prud'Hommes de la Seine;</AL><AL>Condamne la demanderesse à une amende de soixante-dix franc envers le Trésor Public; la condamne, envers le défendeur, aux dépens liquidés à la somme de cinq francs, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du vingt mars mil neuf cent soixante-huit;</AL><AL>Où étaient présents : M. Vigneron, Président, M. Laroque, Rapporteur, MM. Levadoux, Fiatte, Zehler, Fouquin, Larrieu, Bolac, Coudert, Conseillers, M. Lesselin, Avocat Général, M. Dethan, Greffier de Chambre.</AL><AL>LE CONSEILLER RAPPORTEUR,</AL><AL>LE PRESIDENT</AL><AL>LE GREFFIER DE CHAMBRE,</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="20/03/1968" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112284044"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="20/03/1968" ID="RC0JPS6803-10961012" JURI-DATE="1968-03-20" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="67-40 145" NATURE="Cass. soc." NOM="Amiand c/ Courty" REF="67-40 145">Cass. soc. 20 mars 1968 n° 67-40.145 Amiand c/ Courty</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 1134 du Code civil, 24 a du livre I<E>er</E> du Code du travail et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut et insuffisance de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que Amiand, concessionnaire de fabricants d'automobiles et de matériel industriel, a été, par l'arrêt attaqué, condamné à verser à son ancien représentant, Courty, un complément de commissions et d'indemnité de congés payés, au motif essentiel qu'il avait indûment fait subir à sa propre commission de concessionnaire un abattement correspondant aux frais de vente avant de calculer le pourcentage fixé pour le représentant : qu'il fait grief à la cour d'appel d'avoir ainsi décidé que pouvaient être révisés les montants des bulletins mensuels de rémunération remis à son représentant alors que la signature par celui-ci sans protestation ni réserves des bulletins de paye mensuels où figuraient ces abattements établissait l'accord des parties sur le mode de calcul de la rémunération écarté par l'arrêt attaqué ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont constaté que les parties avaient convenu du versement à Courty d'un pourcentage du montant de la commission de l'employeur ou de la facture sans aucune restriction, ni déduction d'un tel montant des frais inhérents à chaque affaire ; que si Amiand soutenait que la réception sans réserve par le représentant d'un pourcentage appliqué à un montant réduit impliquait l'accord des parties pour le calculer sur le bénéfice net de l'employeur, l'arrêt attaqué relève que la simple signature apposée au bas du bordereau ne valait que comme reçu des sommes indiquées par celui-ci et estime qu'il ne valait pas acceptation du compte ;</AL><AL>Qu'en en déduisant qu'à défaut de renonciation ou de novation non équivoque, il y avait lieu d'appliquer strictement les termes du contrat, la cour d'appel a donné une base légale à sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 26 octobre 1966 par la cour d'appel de Poitiers.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="27/03/1968" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112284046"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="27/03/1968" ID="RC0JPS6803-10961013" JURI-DATE="1968-03-27" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="64-11 224" NATURE="Cass. soc." NOM="Manescau c/ SA Chocolat Vinay et autres" REF="64-11 224">Cass. soc. 27 mars 1968 n° 64-11.224 Manescau c/ SA Chocolat Vinay et autres</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que les juges du fond ont constaté que Manescau, représentant de commerce au service de la Société anonyme du chocolat Vinay, congédié le 8 janvier 1958 lors de la mise en état de règlement judiciaire de son employeur, était créancier de 276,98 F pour ses quatre-vingt-dix derniers jours de travail, outre 520,22 F d'indemnité compensatrice de préavis, et 130,05 F d'indemnité compensatrice de congés payés, soit au total 927,05 F ; que pour la détermination de la fraction insaisissable devant lui être versée sur le champ par super-privilège, Manescau avait demandé que ladite somme globale de 927,05 F soit multipliée par quatre, de manière à fixer l'ensemble des gains de la dernière année à un total de 3 708,20 F et la fraction insaisissable annuelle à 3 341,56 F ou 835,39 F par trimestre ; que la cour d'appel a estimé au contraire, qu'outre le préavis et les congés payés, il n'y avait lieu de tenir compte comme rémunération que des sommes réellement perçues par Manescau au cours de la dernière année, soit 2 080,50 F ce qui ramenait le total annuel à 2 731,15 F et la fraction insaisissable à 624,58 F pour quatre-vingt-dix jours ;</AL><AL>Attendu que Manescau fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir statué ainsi, alors que les commissions dues aux représentants étant payables trimestriellement et les indemnités de congés payés devant être calculées suivant la même règle, la fraction insaisissable du salaire ne pourrait être obtenue qu'en se référant à des tranches de salaires annuels divisés par quatre ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel a, d'une part, considéré, à bon droit que les commissions pouvant faire l'objet du super-privilège prévu par l'article 47a, du livre I<E>er</E> du Code du travail étaient uniquement celles dues au représentant pour son activité durant le dernier trimestre, et non le montant, divisé par quatre, de celles dues pour l'année entière ; que, d'autre part, après avoir relevé que l'article 61 du livre I<E>er</E> du Code du travail déterminait la proportion dans laquelle les rémunérations pouvaient être saisies ou cédées selon leur importance annuelle, elle a exactement décidé que pour la fixation du taux de la quotité saisissable ou insaisissable, il fallait se référer à l'ensemble des gains réels de l'année et non à un salaire théorique déduit du seul dernier trimestre d'activité ;</AL><AL>D'où il suit que le taux de la quotité saisissable devant être calculé sur le montant de la rémunération acquise par l'intéressé et afférente à une année, ce chef de la décision est légalement justifié, abstraction faite de motifs non critiqués par le pourvoi et relatifs à la composition de la masse des salaires et de leurs accessoires, et au calcul de la fraction proportionnelle de la quotité saisissable tant des salaires que des congés payés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 28 novembre 1963 par la cour d'appel de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>