<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1970" CODE="JPJ" MOIS="02"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="04/02/1970" N="1"></DEBUR><INFO AGARDER="O" COLLA="OUI" ID="I355A178C877B7"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="04/02/1970" ID="R8EA34D6BC89CE-EFL" JURI-DATE="1970-02-04" JURI-GPS-ID="g2c664f0c-23fa-4c59-b0f3-b62dfdb17876" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="69-10 291" NATURE="Cass. soc." NOM="Urssaf de Roanne c/ Roffat" REF="69-10 291"> Cass. soc. 4 février 1970 n° 69-10.291 Urssaf de Roanne c/ Roffat </REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que l'union pour le recouvrement des cotisations de sécurité sociale et d'allocations familiales de Roanne (Urssaf) fait grief à la décision attaquée d'avoir déclaré que les indemnités de déplacement versées par Roffat, entrepreneur de maçonnerie, à dame Vial, employée comme secrétaire, ne pouvaient être incluses dans l'assiette des cotisations de sécurité sociale, au motif qu'il n'était pas dénié que cette employée fut dans l'obligation d'utiliser son automobile pour aller de son domicile à son lieu de travail, et que les frais exposés étaient inhérents à l'emploi, alors que la caisse n'a pas reconnu que l'usage de l'automobile personnelle fut indispensable, et que ces frais, prévisibles lors de l'embauche sont des débours dont l'employeur n'a pas à se préoccuper, leur remboursement constituant une rémunération supplémentaire ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte de l'arrêt attaqué que dame Vial, domiciliée au Coteau, à Roanne, engagée en qualité de secrétaire par l'entreprise Roffat, à Saint-Marcel de Félines, devait, en raison de l'éloignement de ces localités situées à environ 30 kilomètres et des difficultés d'horaires des transports en commun, utiliser chaque jour sa voiture personnelle pour se rendre de son domicile à son lieu de travail et en revenir ; que l'employeur, qui n'avait pas pu trouver sur place une employée qualifiée, avait, pour conserver dame Vial à son service, accepté de rembourser les frais qu'elle devait engager pour ses déplacements sous la forme d'indemnités de transports calculées sur la base du tarif admis par les contributions directes, qu'il ne les avait pas comprises dans les salaires soumis à la perception de la taxe de 5 %, que l'union pour le recouvrement des cotisations de sécurité sociale et d'allocations familiales ne déniait pas que ces frais avaient été réellement exposés ; qu'en estimant que de tels frais engagés par la salariée pour lui permettre de s'acquitter de sa tâche étaient inhérents à son emploi au sens de l'arrêté du 14 septembre 1960, et que, s'agissant du remboursement de dépenses justifiées, ils devaient être exclus de l'assiette des cotisations, la commission de première instance a donné une base légale à sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="05/02/1970" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IADFA849210FA19-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="05/02/1970" ID="RAEFA849210FA19-EFL" JURI-DATE="1970-02-05" JURI-GPS-ID="ga24838d2-5a6a-47af-81ab-4d72f4f72d26" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="68-11 416" NATURE="Cass. civ." REF="68-11 416">Cass. 3<E>e</E> civ. 5 février 1970 n° 68-11.416</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : ATTENDU QU'IL RESULTE DES ENONCIATIONS DE L'ARRET CONFIRMATIF ATTAQUE QU'EN JUIN 1955,FOURNIER A VENDU AUX EPOUX Z… UN APPARTEMENT AU PRIX DE 700000 ANCIENS FRANCS, SUR LEQUEL IL A PERCU 685000 ANCIENS FRANCS ;</AL><AL>QU'IL A FAIT APPORT DE LA TOTALITE DE L'IMMEUBLE DANS LEQUEL SE TROUVAIT CET APPARTEMENT A LA SCI DES LAVOIRS, CONSTITUEE PAR ACTE AUTHENTIQUE DU 17 DECEMBRE 1957, LEQUEL A ETE PUBLIE LE 14 FEVRIER 1958 AU BUREAU DES HYPOTHEQUES ;</AL><AL>QUE LES EPOUX Z… AYANT ASSIGNE LADITE SOCIETE EN REVENDICATION DE L'APPARTEMENT VENDU, IL A ETE JUGE QUE L'APPORT DE L'IMMEUBLE A LA SCI DES LAVOIRS ET SA TRANSCRIPTION SONT INOPPOSABLES AUX EPOUX Z…, COMME ETANT LE RESULTAT D'UN CONCERT FRAUDULEUX ENTRE FOURNIER ET SON ASSOCIE UNIQUE DANS LADITE SOCIETE, ET QUE LES DEFENDEURS AU POURVOI ONT VALABLEMENT ACQUIS EN 1955 LA PROPRIETE DE L'APPARTEMENT SIS AU DEUXIEME ETAGE DE L'IMMEUBLE ;</AL><AL>ATTENDU QUE LE POURVOI REPROCHE AUDIT ARRET D'AVOIR FAIT DROIT A LA DEMANDE, EN RAISON DE L'ENTENTE FRAUDULEUSE REALISEE ENTRE FOURNIER ET Y… DE SAINT-LARY POUR FRUSTRER LES EPOUX Z…, X… QUE SERAIENT DEMEUREES SANS REPONSE LES CONCLUSIONS QUI FAISAIENT VALOIR, D'UNE PART, QUE LA VENTE, INTERVENUE ENTRE FOURNIER ET LES EPOUX Z…, N'AYANT PAS ETE TRANSCRITE, TANDIS QUE L'APPORT EN SOCIETE DE L'IMMEUBLE AVAIT ETE LEGALEMENT PUBLIE N'ETAIT PAS OPPOSABLE AUX TIERS, ET, D'AUTRE PART, QUE L'ACTION DES EPOUX Z… ETANT DIRIGEE CONTRE LA SEULE SCI DES LAVOIRS, PERSONNE MORALE INDEPENDANTE DE SES ASSOCIES, CELLE-CI DEVAIT ETRE CONSIDEREE COMME UN TIERS, EN CE QUI CONCERNE LE CONTRAT, CONCLU ENTRE FOURNIER ET LES EPOUX Z…, QUI NE LUI EST DONC PAS OPPOSABLE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QU'APRES AVOIR RETENU QUE LA SOCIETE N'A ETE CONSTITUEE QUE PAR FOURNIER ET FRANCOIS DE Y… DE SAINT-LARY, SON SEUL COASSOCIE, DETENTEUR A L'ORIGINE DE DIX POUR CENT SEULEMENT DU CAPITAL SOCIAL, ET QUI ETAIT SON CREANCIER, « QUE LA CONSTITUTION DE LA SOCIETE ENTRAIT DANS LE CADRE DES ACCORDS PASSES ENTRE EUX POUR ETEINDRE LA DETTE « DE FOURNIER, QUE « DE Y… N'IGNORAIT PAS A CE MOMENT » QUE L'APPARTEMENT LITIGIEUX AVAIT ETE VENDU ET « QUE FOURNIER AVAIT TOUCHE UNE GRANDE PARTIE DU PRIX DE VENTE », LES JUGES DU SECOND DEGRE CONSTATENT « QUE LE BUT POURSUIVI LORS DE LA CONSTITUTION DE LA SOCIETE A ETE ATTEINT », PUISQUE, PAR SUITE DE CESSIONS DE PARTS A Y… PERE ET FILS, « LA TOTALITE DE L'ACTIF SOCIAL EST PASSE DU PATRIMOINE DE FOURNIER DANS CELUI DE Y… », ET RELEVENT, DANS L'EXERCICE DE LEUR POUVOIR SOUVERAIN D'APPRECIATION, « QU'IL RESULTE DES DOCUMENTS QUE FOURNIER ET Y… ONT AGI L'UN ET L'AUTRE SCIEMMENT EN FRAUDE DES DROITS DES EPOUX Z… », SOUS LE COUVERT DE LA CONSTITUTION DE LA SCI ;</AL><AL>QUE PAR CES ENONCIATIONS ET CONSTATATIONS, LA COUR D'APPEL A REPONDU AUX CONCLUSIONS PRETENDUMENT DELAISSEES ET A LEGALEMENT JUSTIFIE SA DECISION ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN NE PEUT ETRE ACCUEILLI ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU, LE 4 NOVEMBRE 1967, PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="11/02/1970" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2D73E80501C320-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="11/02/1970" ID="R2E73E80501C320-EFL" JURI-DATE="1970-02-11" JURI-GPS-ID="gad41edfe-d9ef-4bba-bf31-6d7a755418ca" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="69-40 247" NATURE="Cass. soc." NOM="Montel c/ Colombini" RC="198" REF="69-40 247">Cass. soc.  11 février 1970 n° 69-40.247 (n° 198), Montel c/ Colombini</REFDOC><TXD><AL>(extrait)</AL><AL>Sur le moyen unique pris de la violation des articles 1332 du Code civil, et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que dame Colombini, admise en maladie de longue durée en février 1966 et indemnisée par la caisse primaire de sécurité sociale sur la base du salaire reçu de son dernier employeur la société Nossac, ayant réclamé à celle-ci l'attestation nécessaire pour lui permettre de se prévaloir des revalorisations de salaire, il est reproché au conseil de prud'hommes d'avoir condamné la société à des dommages-intérêts pour n'avoir fourni que tardivement l'attestation demandée alors qu'il n'est nullement justifié d'un retard dans sa remise ni d'un préjudice subi par dame Colombini ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte des énonciations de la sentence attaquée qu'après plusieurs refus dame Colombini avait fini par appeler la société Nossac en conciliation devant le conseil de prud'hommes ; que la société Nossac n'avait pas comparu et que c'était seulement après avoir été citée devant le bureau de jugement le 30 décembre 1968 aux fins de remise de l'attestation sous astreinte et de payement de dommages-intérêts qu'elle avait fait parvenir la pièce réclamée ; que relevant que pour conclure au rejet de la demande de dommages-intérêts la société prétendait qu'elle avait adressé toutes les pièces nécessaires dès qu'elle avait été en mesure de les fournir et que dame Colombini ne subissait en fait aucun préjudice puisque la sécurité sociale lui payerait tout ce qui lui était dû, le conseil de prud'hommes a retenu qu'il était constant que l'employeur avait mis un certain temps à fournir l'attestation demandée, que les arguments qu'il invoquait pour tenter d'expliquer son retard étaient fallacieux, qu'il y avait eu une certaine mauvaise volonté de sa part et que de ce fait dame Colombini avait subi un préjudice ;</AL><AL>Attendu que par ces constatations et appréciations les juges du fond, qui ont, d'autre part, souverainement évalué le montant du dommage, ont légalement justifié leur décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 11 mars 1969 par le conseil de prud'hommes de Marseille ;</AL><AL>Condamne le demandeur à une amende de trois cents francs envers le Trésor public, le condamne, envers la défenderesse à une indemnité de deux cents francs et aux dépens liquidés à la somme de trois francs en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="12/02/1970" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5BE385A380I3DA2-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="12/02/1970" ID="R5CE385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1970-02-12" JURI-GPS-ID="gc0b15e90-bac0-4eb6-b9ad-f4d0cf816e39" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="69-60 096" NATURE="Cass. soc." NOM="Gin Louis c/ Alour" RC="214" REF="69-60 096">Cass. soc.  12 février 1970 n° 69-60.096 n° 214, Gin Louis c/ Alour</REFDOC><TXD><AL>Là COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Gin Louis, 8, rue du Docteur Maret à Dijon, délégué régional de la Fédération Française des Syndicats d'agents des Organismes de Sécurité Sociale et des Institutions Sociales C.F.D.T. (C.F.T.C.), 26, rue de Montholon Paris (9<E>e</E>),</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 26 avril 1969 par le Tribunal d'Instance de Nevers au profit :</AL><AL>1° - du sieur Alour Directeur de la Caisse d'Allocations Familiales de la Nièvre , 7, Place de la République à Nevers (Nièvre) , défendeur à la cassation</AL><AL>en présence du sieur LAMARRE Marcel, Directeur du Foyer des Jeunes Travailleurs, Route de Marzy à Nevers,</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Hertzog, les observations de M<E>e</E> Nicolas, Avocat du sieur Gin, et de M<E>e</E> Rouvière, Avocat du sieur Alour , Directeur de la Caisse d'Allocations Familiales de la Nièvre, les conclusions de M. Lesselin, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur l'exception d'irrecevabilité soulevée par la défense :</AL><AL>Attendu que Gin délégué régional de la Fédération des Syndicats d'Agents des Organismes de Sécurité Sociale et Institutions Sociales C.F.D.T. a, formé un pourvoi en Cassation, contre un jugement du Tribunal d'Instance de Nevers qui a dit irrégulière et a annulé la désignation de Lamarre en qualité de délégué syndical C.F.D.T. ; que la Caisse d'Allocations Familiales de la Nièvre défenderesse au pourvoi soulève l'irrecevabilité de ce pourvoi faute d'intérêt de Gin ès qualités ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte de la procédure que la désignation de Lamarre avait été notifiée à la Caisse d'Allocations Familiales de la Nièvre par Gin ès qualités de délégué régional du syndicat C.F.D.T. de la Nièvre, et que celui-ci avait été assigné ainsi que Lamarre devant le Tribunal d'Instance en nullité de cette désignation ; qu'il a dès lors intérêt à se pourvoir contre le jugement qui en a prononcé la nullité ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>Dit le pourvoi recevable ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles 3, 8 et 16 de la loi du 27 décembre 1968, 31 et suivants du Livre I<E>er</E> du Code du Travail, et 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu que pour déclarer irrégulière et annuler la désignation, notifiée le 2 avril 1969 par Gin représentant le syndicat régional C.F.D.T. de la Sécurité Sociale, de Lamarre, Directeur du Foyer des Jeunes Travailleurs de la Caisse d'Allocations Familiales de la Nièvre, en qualité de délégué syndical C.F.D.T. auprès de cette Caisse, le Tribunal d'Instance a essentiellement considéré, sur la contestation soulevée par cet organisme, que la section syndicale C.F.D.T. n'existe pas encore, de l'aveu même des représentants du syndicat, et que la désignation d'un délégué syndical n'était possible que si le syndicat représentatif sur le plan national avait constitué une section dans l'entreprise comme l'exige l'article 8 de la loi du 27 décembre 1968, ce qui n'avait pas encore été fait en l'espèce ;</AL><AL>Attendu cependant d'une part, que le Tribunal d'Instance avait relevé que Gin avait soutenu à la barre que la section syndicale C.F.D.T. était en voie de formation, que sa création avait été envisagée dès le début du mois de mars 1969 et que s'il ne pouvait divulguer sa composition elle avait une existence suffisante, la désignation de Lamarre comme délégué l'attestant , que d'autre part, il avait également été prétendu que l'article 16 de la loi du 27 décembre 1968 laissait subsister les conventions ou accords comportant des clauses plus favorables et que selon la convention Collective Nationale du Travail du Personnel des organismes de Sécurité Sociale, le délégué syndical avait toujours existé sans limitation dans la profession :</AL><AL>Qu'en statuant comme il l'a fait, alors qu'il résultait de ses constatations mêmes que la section syndicale avait été en formation au cours du mois précédent, sans répondre au moyen tiré de ce que la désignation d'un délégué syndical était la justification même de sa constitution laquelle n'est soumise à aucune forme légale, ni au moyen pris des dispositions de la convention collective, le Tribunal d'Instance n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE le jugement rendu entre les parties par le Tribunal d'Instance de Nevers le 26 avril 1969 ;</AL><AL>Remet , en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Tribunal d'Instance de Bourges à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur Général près la Cour de Cassation le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Tribunal de Nevers en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale en son audience publique du douze février mil neuf cent soixante-dix ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Hertzog, Rapporteur ; MM. Levadoux, Fiatte, Lecat, Fouquin, Coudert, Vayssettes, Oneto, Conseillers ; MM. Donnadieu, Bequet, Bodevin, Conseillers Référendaires ; M. Lesselin, Avocat Général ; M. Dethan, Greffier de Chambre ;</AL><AL>LE CONSEILLER RAPPORTEUR :</AL><AL>LE PRESIDENT</AL><AL>LE GREFFIER DE CHAMBRE :</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="16/02/1970" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1FBFA849210FA19-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="16/02/1970" ID="R1FCFA849210FA19-EFL" JURI-DATE="1970-02-16" JURI-GPS-ID="g383a2a83-964a-4cc3-8b14-3b8141ae66ab" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="68-13 764" NATURE="Cass. com." REF="68-13 764">Cass. com. 16 février 1970 n° 68-13.764</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN, PRIS EN SES DEUX BRANCHES :</AL><AL>ATTENDU QUE, SELON LES ENONCIATIONS DE L'ARRET CONFIRMATIF ATTAQUE (AIX, 25 JUIN 1968), LA SOCIETE ANONYME INSTITUT MARIN DE SAINT-RAPHAEL, FONDEE EN 1958 ET QUI COMPORTE SEPT ACTIONNAIRES REPARTIS EN DEUX GROUPES, LE GROUPE WATEAU ET LE GROUPE BERNET, AYANT CHACUN LA MOITIE DU CAPITAL SOCIAL, CONNAIT, DEPUIS 1963, DES DIFFICULTES INTERNES, DUES A UNE MESENTENTE ENTRE CES DEUX GROUPES, A LA SUITE DESQUELLES LE GROUPE WATEAU A INTERNTE CONTRE LE GROUPE BERNET UNE ACTION EN DISSOLUTION DE LA SOCIETE ;</AL><AL>QUE LE GROUPE BERNET SOLLICITA LE SURSIS A STATUER SUR CETTE DEMANDE EN ATTENDANT QU'AIT ETE JUGEE L'ACTION EN NULLITE DE BAIL DIRIGEE CONTRE L'INSTITUT MARIN PAR UNE AUTRE SOCIETE, LA SOCIETE ANONYME IMMOBILIERE LA CALANCO, DONT LES PRINCIPAUX DIRIGEANTS APPARTIENNENT AU GROUPE WATEAU, ET QUI A DONNE A BAIL A LA SOCIETE INSTITUT MARIN LES LOCAUX QUI LUI PERMETTENT D'EXPLOITER SON FONDS DE COMMERCE, BAIL SANS LEQUEL « ON VOIT DIFFICILEMENT COMMENT CET INSTITUT POURRAIT CONTINUER A FONCTIONNER » ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST REPROCHE A L'ARRET DEFERE D'AVOIR REPOUSSE CETTE DEMENDE DE SURSIS AU MOTIF QUE CE MOYEN BIEN ECARTE PAR LES PREMIERS JUGES POURRAIT PARAITRE SERIEUX MAIS QU'A L'HEURE ACTUELLE IL RESULTE DES PIECES VERSEES AUX DEBATS QUE LA SOCIETE LA CALANCO S'EST PUREMENT ET SIMPLEMENT DESISTEE DE SON ACTION EN NULLITE, ALORS, D'UNE PART, QUE, LIE PAR L'ORDONNANCE DE CLOTURE, INTERVENUE LE 22 AVRIL 1968, A UN MOMENT OU LE GROUPE WATEAU N'ETABLISSAIT PAS LE DESISTEMENT DE LA CALANCO, L'ARRET ATTAQUE NE POUVAIT PAS RETENIR, POUR REPOUSSER LE MOYEN SERIEUX DE BERNET ET CONSORTS, UNE PRODUCTION « D'HEURE ACTUELLE » PAR LA MEME TARDIVE ET CONTREVENANT AUX DISPOSITIONS DES ARTICLES 81-4°, 82 ET 470 NOUVEAUX DU CODE DE PROCEDURE CIVILE, ET ALORS, D'AUTRE PART, QU'UNE FOIS LE DEBAT LIE, LE DESISTEMENT D'INSTANCE NE PRODUIT AUCUN EFFET TANT QU'IL N'A PAS ETE ACCEPTE ;</AL><AL>QUE, CONSTATANT QUE TEL ETAIT LE CAS, L'ARRET ATTAQUE A PREJUGE ARBITRAIREMENT DE L'ELIMINATION DE LA MENACE QUE LE GROUPE WATEAU LAISSAIT CONDITIONNELLEMENT PESER SUR BERNET ET CONSORTS ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LES JUGES DU FOND ONT UN POUVOIR DISCRETIONNAIRE POUR APPRECIER LQ'OPPORTUNITE DE LA MESURE DE SURSIS QUI LEUR EST DEMENDEE EN VUE D'UNE BONNE ADMINISTRATION DE LA JUSTICE ;</AL><AL>QU'EN CONSEQUENCE, ET ABSTRACTION FAITE DES MOTIFS CRITIQUES, SURABONDANTS, LE MOYEN NE PEUT ETRE ACCUEILLI ;</AL><AL>SUR LE SECOND MOYEN, PRIS EN SES DEUX BRANCHES :</AL><AL>ATTENDU QU'WIL EST FAIT GRIEF A L'ARRET DEFERE D'AVOIR PRONONCE LA DISSOLUTION DE LA SOCIETE INSTITUT MARIN DE SAINT-RAPHAEL, ALORS QUE, D'UNE PART, LA MESINTELLIGENCE ENTRE LES ASSOCIES NE PEUT CONSTITUER UN JUSTE MOTIF DE DISSOLUTION JUDICIAIRE, AU SENS DE L'ARTICLE 1871 DU CODE CIVIL, TEXTE D'ORDRE PUBLIC, QUE SI ELLE N'EST PAS PROVOQUEE PAR L'ASSOCIE AYANT INTERET A LA RUPTURE ;</AL><AL>QU'AYANT CONSTATE QUE LE GROUPE WATEAU TENAIT « A SA MERCI »L'INSTITUT MARIN, L'ARRET ATTAQUE NE POUVAIT, EN AFFIRMANT QU'IL SERAIT VAIN DE RECHERCHER DES FAUTES, FAIRE DROIT A UNE DEMANDE TENDANT AINSI A LA SATISFACTION D'AVANTAGES PERSONNELS ET ETRANGERS AU PACTE SOCIAL ;</AL><AL>ALORS QUE, D'AUTRE PART, LA DISSOLUTION JUDICIAIRE NE SAURAIT ETRE PRONONCEE LORSQUE LA MESINTELLIGENCE NE MET PAS EN PERIL LA PROSPERITE ET LES INTERETS DE LA SOCIETE ;</AL><AL>QUE BERNET ET CONSORTS X… SOULIGNE, SANS ETRE DEMENTIS, QUE L'AFFAIRE, MEME DOTEE D'UN ADMINISTRATEUR PROVISOIRE, DEMEURAIT FLORISSANTE, LES JUGES D'APPEL, FAUTE DE S'EXPLIQUER SUR CETTE DONNEE ESSENTIELLE A LA SOLUTION DU LITIGE, PRIVENT LA COUR DE CASSATION DE SON DROIT DE CONTROLE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE L'ARRET CRITIQUE, QUI N'A NULLEMENT CONSTATE QUE L'INSTITUT MARIN FUT A LA MERCI DU GROUPE WATEAU, LE PASSAGE DE L'ARRET AINSI VISE PAR LE MOYEN CONCERNANT UNE HYPOTHESE DE CONTESTATION DU DROIT AU BAIL QUE LA COUR D'APPEL DECLARE AUSSITOT ECARTEE DU FAIT DU DESISTEMENT, RETIENT, APRES AVOIR EXPRESSEMENT REJETE, COMME NON PROUVE, LE GRIEF DE FAUTE QUE LE GROUPE BERNET FAISAIT VALOIR A L'ENCONTRE DU GROUPE WATEAU, L'IMPOSSIBILITE POUR L'INSTITUT MARIN D'AVOIR UN CONSEIL D'ADMINISTRATION ET UN PRESIDENT-DIRECTEUR GENERAL, AUCUNE MAJORITE NE POUVANT SE DECOUVRIE EN RAISON DE L'ETAT DE GRAVE MESINTELLIGENCE EXISTANT ENTRE LES DEUX GROUPES, MESINTELLIGENCE ASSEZ PROFONDE POUR QUE, DANS LE BUT DE PARER A CETTE CARENCE, QU'IL N'Y A PAS LIEU D'ATTRIBUER PLUS A UN GROUPE QU'A L'AUTRE, LE GROUPE BERNET LUI-MEME AIT JUGE NECESSAIRE DE FAIRE PROCEDER A LA NOMINATION D'UN ADMINISTRATEUR PROVISOIRE ;</AL><AL>QUE LA COUR D'APPEL N'A FAIT AINSI QU'APPRECIER, COMME L'Y INVITAIT L'ARTICLE 1871 DU CODE CIVIL, LA LEGITIMITE ET LA GRAVITE DES MOTIFS INVOQUES A L'APPUI DE LA DEMANDE EN DISSOLUTION DE LA SOCIETE ;</AL><AL>QUE LE MOYEN NE PEUT ETRE DONC ETRE ACCUEILLI ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 25 JUIN 1968, PAR LA COUR D'APPEL D'AIX-EN-PROVENCE.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="18/02/1970" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111530158"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="18/02/1970" ID="RC0JPS7002-10963063" JURI-DATE="1970-02-18" JURI-GPS-ID="gd12a800a-9d51-4641-967d-22e49460b386" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="69-40 018" NATURE="Cass. soc." NOM="S Didot-Bottin c/ Legros" REF="69-40 018">Cass. soc. 18 février 1970 n° 69-40.018 S<E>té</E> Didot-Bottin c/ Legros</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, tiré de la violation des articles 29 K du livre I<E>er</E> du Code du travail et 7 de la loi du 20 avril 1810 pour défaut de motifs et manque de base légale :</AL><AL>Attendu que la société Didot-Bottin reproche tout d'abord à l'arrêt attaqué d'avoir estimé que le contrat qui la liait à son représentant Legros n'était pas régi par le statut légal de l'article 29 K du livre I<E>er</E> du Code du travail, aux motifs que Legros avait sous ses ordres des représentants locaux ; qu'en plus de son travail de prospection, il devait procéder à l'établissement et à l'encaissement des factures, ainsi qu'à la correction d'épreuves, ce pourquoi il avait à sa disposition deux secrétaires aux frais remboursés par la société ; qu'il devait procéder pendant trois mois de l'année à un travail de recensement et n'exerçait donc pas de façon exclusive et constante l'activité de représentant, alors qu'il est constant que Legros était lié à son employeur par un contrat prévoyant, conformément aux dispositions de l'article 29 K susvisé, la nature des prestations et marchandises offertes, le secteur d'activité, les catégories de clients à visiter, la recherche et la sollicitation assidue de clients nouveaux (Legros étant cependant libre de l'emploi de son temps), le taux des commissions, l'obligation d'exercer de façon exclusive la profession de représentant de la société et l'interdiction de faire des opérations pour son compte personnel ; que le fait d'avoir sous ses ordres des représentants locaux ne pouvait modifier la nature du contrat dès lors que ces représentants étaient rémunérés par des commissions sur les ordres transmis et exécutés, et que pour le travail accessoire que les secrétaires, rétribuées par la société, exécutaient sous sa direction, de même que pour le recensement de la clientèle, il n'était pas rémunéré ; qu'au surplus, le travail de recensement de la clientèle fait normalement partie de l'activité d'un représentant et qu'en l'occurrence, s'effectuant pendant la période de trois mois nécessaire à l'impression d'un annuaire, il avait un caractère occasionnel, et alors, enfin, que Legros était depuis vingt ans titulaire de la carte nationale des voyageurs représentants ou placiers, affilié à la caisse des cadres en cette qualité et qu'il avait, lors de l'introduction de l'instance, réclamé une indemnité de clientèle et des commissions de retour sur échantillonnage, demandes qui impliquent l'application du statut ;</AL><AL>Mais attendu que, pour apprécier si Legros avait travaillé pour le compte de la société Didot-Bottin dans les conditions exigées par l'article 29 K du livre I<E>er</E> du Code du travail, ce qu'il avait formellement contesté dès le début du litige, les juges du fond devaient rechercher, notamment s'il avait exercé la profession de représentant d'une façon exclusive et constante ; que, dès lors qu'elle constatait principalement que l'intéressé devait procéder à la correction des épreuves du prochain annuaire, distribuer les volumes aux souscripteurs, leur envoyer les factures et en recouvrer le montant ; que l'importance de son travail administratif nécessitait l'occupation de locaux spéciaux, ainsi que la présence de deux secrétaires ou dactylographes, et qu'il était partiellement rémunéré sur les ordres transmis par les représentants placés sous sa direction, c'est à bon droit que la Cour d'appel en a déduit que, en dépit des allégations de la société reprises par le moyen, et conformément à ce qu'avait soutenu Legros dès le début de la procédure, le statut des voyageurs représentants ou placiers n'était pas légalement applicable en l'espèce ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen, tiré de la violation des articles 31 A, 31 E et suivants du livre I<E>er</E>, titre II, du Code du travail, 29 K du livre I<E>er</E> du même Code, 1134 du Code civil, et 7 de la loi du 20 avril 1810 pour défaut et contradiction de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu que la société Didot-Bottin fait encore grief au même arrêt, après avoir décidé que Legros ne relevait pas du statut légal quels qu'eussent été les termes de son contrat, de lui avoir fait application de la convention collective nationale de travail de l'édition, au motif qu'étant un salarié de la société, son contrat relevait de ladite convention collective et que les contrats individuels ne peuvent convenir de se placer sous le régime du statut légal que dans la mesure où cette stipulation ne prive pas l'employé d'avantages qu'il tient de la convention collective, alors que la convention collective nationale n'est applicable qu'aux salariés dont la catégorie professionnelle rentre dans son champ d'application et que tel n'est pas le cas des représentants de commerce, statutaires ou non ; que, d'ailleurs, Legros avait non seulement reconnu qu'il ne rentrait pas dans les prévisions de la convention collective, mais encore que dans sa demande initiale il avait expressément revendiqué l'application des dispositions légales statutaires ; que, d'ailleurs, la Cour d'appel se contredit en considérant Legros comme relevant de la convention collective tout en écartant celle-ci pour le calcul de l'indemnité de préavis ; et alors qu'en admettant même que l'intéressé ne relevât pas des dispositions de l'article 29 K, les parties, dont les rapports n'étaient pas régis par la convention collective, avaient pu, valablement, convenir de se placer sous le régime du statut légal ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte de la procédure que, dès le début de l'instance, Legros avait précisé qu'il demandait à bénéficier de la convention collective des cadres de l'édition, et que, s'il avait réclamé une indemnité de clientèle et des commissions de retour sur échantillonnage, c'était « à toutes fins et pour ne pas se voir opposer ultérieurement une irrecevabilité de nouvelle instance sur le fondement de l'article 86 du décret du 22 décembre 1958 » ; qu'ayant justement décidé que Legros n'avait pas été un représentant statutaire, la Cour d'appel en a exactement déduit, sans se contredire, qu'il devait être considéré comme un employé de la société Didot-Bottin ; que les stipulations de son contrat ne pouvaient recevoir application que dans la mesure où elles étaient plus favorables que celles de la convention collective de l'édition qui, dans la société Didot-Bottin s'imposent aux rapports nés des contrats individuels ou d'équipes et, ainsi, qu'il y avait lieu, en ce qui concernait le préavis, de faire bénéficier Legros des dispositions de son contrat dès lors qu'à cet égard celles-ci étaient plus avantageuses pour lui ;</AL><AL>Et, sur le troisième moyen, tiré de la violation des articles 23 du livre I<E>er</E> du Code du travail, et 7 de la loi du 20 avril 1810 pour défaut de motifs et manque de base légale :</AL><AL>Attendu que la société Didot-Bottin reproche enfin à l'arrêt attaqué, qui infirme sur ce chef la sentence prud'homale, d'avoir déclaré abusive la rupture du contrat de travail de Legros et d'avoir accordé à celui-ci la somme de 10 000 F à titre de dommages-intérêts aux motifs que le contrat liant les parties avait été rompu par l'ordre, que l'employeur n'avait contractuellement pas le droit de donner, enjoignant à Legros d'avoir à quitter le secteur concédé pour s'établir en un autre secteur, ledit ordre ayant été accompagné de pressions et de promesses fallacieuses relatives à un nouveau contrat de représentant régional et de situation similaire ayant pour objet d'obliger Legros à quitter son domicile pour s'installer à Lille, alors que, d'une part, l'employeur est seul juge des nécessités de réorganisation de son entreprise ; que les premiers juges, dont les motifs ne sont pas valablement réfutés, avaient constaté que la résiliation du contrat provenait du désaccord des parties sur les nouvelles conventions proposées à Legros après une réorganisation du service commercial ; qu'il n'était donc pas établi que cette réorganisation ait eu pour but d'évincer ce dernier, lequel ne prouvait donc pas que la société eût agi avec légèreté blâmable, et alors, d'autre part, qu'en proposant à Legros un nouveau poste de représentant à Lille à la suite de la transformation de la région parisienne décidée par diverses lois et décrets, la société Didot-Bottin, qui a cherché à fournir à son employé un nouveau poste au lieu de le congédier purement et simplement et a longuement discuté avec lui de nouvelles conventions qui devaient être conclues, n'a commis aucun abus dans son droit de congédiement, même si le nouveau poste offert n'était pas similaire à celui dont l'intéressé bénéficiait antérieurement ;</AL><AL>Mais attendu que si l'arrêt attaqué admet qu'à la suite de la nouvelle organisation administrative de la région parisienne la société Didot-Bottin avait pu estimer devoir réorganiser ses secteurs de prospection, il constate qu'en septembre 1966, Legros, représentant régional, se vit imposer de quitter son ancien secteur pour aller prendre à Lille un poste de représentant local dont le titulaire devait être mis à la retraite le 31 mars 1967 ; qu'à la suite d'une longue correspondance, l'employeur lui avait promis avant son départ qu'il bénéficierait du titre de « représentant régional faisant fonction de représentant local » ; qu'il reçut l'ordre de rejoindre Lille le 1<E>er</E> février 1967 avant que son nouveau contrat ne lui soit soumis, et que ce contrat, qui ne lui fut adressé pour signature que le 14 février, tandis qu'il était déjà à Lille, ne lui attribuait pas le titre promis, aucun poste de représentant régional n'étant susceptible de devenir vacant, que quatre années plus tard, et ne lui garantissait pas, ainsi que convenu, une clientèle et des commissions égales à celles dont il bénéficiait dans son ancien secteur ;</AL><AL>Attendu, que de ces constatations, la Cour d'appel a pu déduire, sans encourir les reproches du moyen, que la société Didot-Bottin était responsable de la rupture du contrat, et que les manœuvres qu'elle avait employées pour faire perdre par Legros le bénéfice de son ancienne situation rendaient cette rupture abusive et génératrice de dommages-intérêts, dont elle a souverainement apprécié le montant ;</AL><AL>Et attendu qu'aucun des moyens n'est retenu ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu, le 31 octobre 1968, par la Cour d'appel de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="18/02/1970" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112284066"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="18/02/1970" ID="RC0JPS7002-10963064" JURI-DATE="1970-02-18" JURI-GPS-ID="g9764d61c-0e7e-4ce0-a4f8-9fe1910f831e" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="69-40 054" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté parisienne de Jumelles à prismes c/ Droussant" REF="69-40 054">Cass. soc. 18 février 1970 n° 69-40.054 Sté parisienne de Jumelles à prismes c/ Droussant</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris en ses deux branches tirées de la violation des articles 1134 du Code civil et 7 de la loi du 20 avril 1810 pour défaut de motifs, défaut de réponse aux conclusions, manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est constant que Droussant est entré en 1953 au service de la Société parisienne de jumelles à prismes, en qualité de représentant statutaire ; qu'alors qu'il était en arrêt de travail pour cause de maladie, la société lui adressa, le 6 mai 1966, une lettre lui annonçant qu'elle avait pris bonne note de sa décision de démissionner deux ans plus tard ; que le 13 mai 1966 Droussant déclara confirmer un précédent entretien au cours duquel il avait fait part à son employeur de sa surprise d'apprendre qu'il avait donné sa démission, en ajoutant que le désir qui lui avait été exprimé de lui donner pour successeur le fils de l'employeur donnait à ce problème une coloration toute différente ; que, le 12 novembre 1966, sur ordre de son médecin, Droussant avisa l'entreprise de la nécessité dans laquelle il se trouvait de cesser définitivement son activité professionnelle pour raison de santé et que l'arrêt attaqué lui accorde 14 729,52 F à titre de commissions d'activité, 1 710,69 F comme indemnité de congés payés et le déclare bien fondé en principe en ses demandes d'indemnité de clientèle et de commissions de retour sur échantillonnage ;</AL><AL>Attendu que la Société parisienne de jumelles à prismes reproche tout d'abord à la cour d'appel de l'avoir condamnée à payer à son représentant démissionnaire les sommes de 14 729,52 F pour commissions et de 1 710,69 F pour congés payés, aux motifs qu'ayant admis en fait les conditions nouvelles de l'exécution de son travail par Droussant, elle ne pouvait actuellement alléguer que celui-ci n'avait pas droit à des commissions sur les affaires indirectes ; que les commissions dues sur les affaires directes et indirectes s'élevaient d'après l'expert à 14 729,52 F et les congés y afférents à 1 710,69 F et qu'il y avait lieu d'entériner ces chiffres, alors, d'une part, que, ainsi que l'avaient justement décidé les premiers juges et que la société l'avait fait valoir dans ses conclusions d'appel, Droussant, dont la maladie lui avait interdit de visiter la clientèle pendant l'année 1966 ne pouvait prétendre bénéficier de commissions indirectes relatives aux affaires réalisées par les directeurs de la société pendant cette maladie, et alors, d'autre part, que la cour d'appel s'est totalement abstenue de répondre aux conclusions par lesquelles la société avait souligné que Droussant ne pouvait avoir droit à de quelconques commissions ou des congés payés pour le mois de novembre 1966 durant lequel son inactivité avait été totale, et qu'à bon droit les premiers juges avaient modifié les chiffres proposés par l'expert en en supprimant le mois de novembre 1966 ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt attaqué constate en fait que pendant sa maladie Droussant était resté par correspondance en contact avec sa clientèle, que la société n'avait point allégué qu'il eût été remplacé par un autre représentant et qu'elle n'avait jamais protesté contre ce nouveau mode d'exécution du contrat ; qu'au contraire, pendant plus de six mois, elle avait continué d'exécuter les commandes qu'il avait obtenues ; que dès lors que le rapport d'expertise, qui n'a pas été contesté sur ce point, faisait mention de commissions directes dues à Droussant pendant le mois de novembre 1966, la cour d'appel a pu décider, sans encourir les reproches du moyen, qu'il y avait lieu d'adopter intégralement les chiffres proposés par l'expert ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen, tiré de la violation par refus d'application de l'article 29-o, alinéa 2, du livre I<E>er</E> du Code du travail, ensemble, violation de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810 pour défaut de motifs, défaut de réponse aux conclusions, dénaturation des documents du litige, et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que la Société parisienne de jumelles à prismes fait encore grief à l'arrêt attaqué d'avoir confirmé le jugement entrepris quant au principe du droit de Droussant, qui avait donné sa démission, à une indemnité de clientèle, ainsi qu'en ce qui concerne la désignation d'un expert pour en calculer le montant, aux motifs qu'elle était mal venue à prétendre que son représentant avait donné sa démission pour 1968 et qu'il y aurait eu transformation du contrat à durée indéterminée ayant lié les parties en un contrat à durée déterminée ; que la société n'était pas fondée à se prévaloir des dispositions de l'alinéa 2 de l'article 29-o susvisé pour faire dire que Droussant n'avait pas droit à indemnité de clientèle, alors que, dans ses conclusions d'appel, la société avait fait valoir que, fin avril 1966, Droussant avait annoncé à son employeur son intention de cesser son activité de représentant en mai 1968 en raison de son âge et de son mauvais état de santé ; que la société avait pris acte de cette démission dans sa lettre en date du 6 mai 1966 ; qu'elle avait confirmé sa position par une nouvelle lettre en date du 16 mai suivant ; que ces lettres n'avaient appelé aucune contestation sur ce point de la part de Droussant ; qu'ainsi l'arrêt attaqué se trouve entaché tout à la fois d'un défaut de réponse aux conclusions et de dénaturation des documents du litige en ce qu'il a refusé d'admettre qu'à l'initiative de Droussant le contrat à durée indéterminée liant les parties était devenu, à partir de fin avril 1966, un contrat à durée déterminée excluant toute prétention du représentant à une indemnité de clientèle ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte de la procédure que le 6 mai 1966 la société avait écrit à Droussant pour l'aviser qu'elle avait « bien noté » qu'il désirait cesser définitivement son activité dans deux ans ; que, dans sa réponse du 13 mai, celui-ci avait fait part de sa surprise d'apprendre qu'il avait démissionné, en ajoutant qu'il avait noté à son tour la décision de son employeur de le remplacer par le fils du directeur de l'entreprise alors qu'il était en arrêt de travail pour maladie, et que la lettre de la Société parisienne de jumelles à prismes du 16 mai se borne essentiellement à confirmer celle du 6 mai précédent, en précisant, cependant, qu'il n'avait jamais été question de remplacer Droussant pendant son arrêt de travail ;</AL><AL>Attendu que, sans dénaturer ces lettres, la cour d'appel a pu déduire de l'attitude de Droussant qu'il n'avait jamais donné sa démission, que son contrat à durée indéterminée s'était donc poursuivi jusqu'au 12 novembre 1966 et que, dès lors qu'il avait cessé par suite de maladie lui interdisant « toute activité professionnelle », celui-ci, par application du premier alinéa de l'article 29-o du livre I<E>er</E> du Code du travail, avait droit en principe à une indemnité de clientèle dont le montant ne pourrait être fixé qu'après expertise ;</AL><AL>Et sur le troisième moyen, tiré de la violation des articles 29 n du livre I<E>er</E> du Code du travail, et 7 de la loi du 20 avril 1810, pour défaut de motifs, défaut de réponse aux conclusions et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que la Société parisienne de jumelles à prismes fait enfin grief au même arrêt d'avoir dit que Droussant avait droit à des commissions de retour sur échantillonnage, et d'avoir ordonné une expertise en vue d'en fixer le montant, au seul motif que « le droit de Droussant à des commissions de retour sur échantillonnage est à reconnaître en son principe », alors, d'une part, que ce motif lapidaire ne saurait suffire à justifier la décision attaquée, et alors, d'autre part, que la cour d'appel s'est totalement abstenue de réfuter les motifs pour lesquels les premiers juges avaient débouté Droussant de ce chef de sa demande, motifs que la société s'était appropriée concluant sur ce point à la confirmation du jugement entrepris ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte des énonciations de l'arrêt attaqué qu'avant de reconnaître le principe du droit de Droussant à des commissions de retour sur échantillonnage, la cour d'appel avait précisé que ce représentant avait continué de travailler effectivement pendant sa maladie ; que, notamment, le chiffre des affaires directes qu'il avait atteint en correspondance avec sa clientèle s'était élevé à la somme « non négligeable » de 55 000 F environ, ainsi que l'avait constaté l'expert en additionnant les chiffres d'affaires mensuellement réalisés par Droussant jusqu'à la date de rupture de son contrat ;</AL><AL>Qu'il s'ensuit que même si Droussant, en raison de son état de santé, avait cessé de faire des visites à sa clientèle, il avait continué au cours de l'année 1966 de s'en occuper effectivement et d'en rechercher les ordres avec succès ; que de ce chef l'arrêt attaqué est, aussi, légalement justifié ;</AL><AL>Et attendu qu'aucun des moyens n'est retenu ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu, le 19 novembre 1968, par la cour d'appel de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="19/02/1970" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I329B97C1AB620-EFL"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="19/02/1970" ID="R429B97C1AB620-EFL" JURI-DATE="1970-02-19" JURI-GPS-ID="ge989ea5e-6c76-4512-b6c7-4037956baa00" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="68-11 934" NATURE="Cass. civ." NOM="Duprat c/ Busquet et autre" REF="68-11 934">Cass. 2<E>e</E> civ. 19 février 1970 n° 68-11.934, Duprat c/ Busquet et autre</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : ATTENDU QU'IL RESULTE DE L'ARRET ATTAQUE QUE BUSQUET A ASSIGNE DEVANT LE TRIBUNAL PARITAIRE DES BAUX RURAUX SON DEBITEUR ALBAN X... ET MANDILLE POUR VOIR DIRE QU'UN BAIL CONSENTI PAR X... A CE DERNIER ETAIT FICTIF ET AVAIT POUR EFFET D'AMOINDRIR LA VALEUR VENALE DE LA PROPRIETE , GAGE DES CREANCIERS DE X... ;</AL><AL>QUE LE TRIBUNAL AYANT DIT QUE LE BAIL N'AVAIT PAS ETE FAIT EN FRAUDE DES DROITS DE BUSQUET , CELUI-CI A INTERJETE APPEL DE CE JUGEMENT , PUIS , APRES L'EXPIRATION DU DELAI , S'EN EST DESISTE SANS RESERVES , QUE X... A REFUSE CE DESISTEMENT ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A L'ARRET D'AVOIR DIT QUE LE DESISTEMENT DE BUSQUET ETAIT VALABLE ET QUE X... NE POUVAIT INTERJETER APPEL INCIDENT , ALORS , D'UNE PART , QUE LE DESISTEMENT NON ACCEPTE N'AURAIT PRODUIT AUCUN EFFET ET N'AURAIT PAS EMPECHE L'APPEL INCIDENT , EN TOUT ETAT DE CAUSE , ET ALORS QUE , D'AUTRE PART , X... AURAIT EU UN JUSTE MOTIF D'INTERJETER APPEL INCIDENT , QU'ENFIN LA COUR D'APPEL N'AURAIT PAS REPONDU A SES CONCLUSIONS SUR CE POINT ;</AL><AL>MAIS ATTENDU , D'UNE PART , QUE SANS DEDUIRE L'IRRECEVABILITE D'UN APPEL INCIDENT DE L'EXISTENCE DU DESISTEMENT DE BUSQUET , LA COUR D'APPEL , APRES AVOIR ANALYSE LES PRETENTIONS DE X... DEVANT LES PREMIERS JUGES , L'A , AU CONTRAIRE , DIT IRRECEVABLE A FORMER APPEL INCIDENT CONTRE UN JUGEMENT QUI AVAIT "ETE RENDU CONFORMEMENT A SES CONCLUSIONS " ET EN A DEDUIT QU'IL NE POUVAIT DONC S'OPPOSER AU DESISTEMENT DONNE SANS RESERVES ET POSTERIEUREMENT A L'EXPIRATION DU DELAI D'APPEL ;</AL><AL>ATTENDU , D'AUTRE PART , QUE LA COUR D'APPEL A AINSI REPONDU AUX CONCLUSIONS DE X... EN CE QU'IL PRETENDAIT TROUVER DANS UN APPEL INCIDENT , JURIDIQUEMENT IRRECEVABLE , UN JUSTE MOTIF DE REFUSER LE DESISTEMENT ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE L'ARRET N'A ENCOURU AUCUNE DES CRITIQUES DU POURVOI ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU , LE 20 MARS 1968 , PAR LA COUR D'APPEL D'AGEN</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="26/02/1970" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I129B97C1AB620-EFL"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="26/02/1970" ID="R229B97C1AB620-EFL" JURI-DATE="1970-02-26" JURI-GPS-ID="g30517db6-294f-450a-bfbc-bb21faf94b5c" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="68-14 487" NATURE="Cass. civ." NOM="Berthet c/ Stein" REF="68-14 487">Cass. 2<E>e</E> civ. 26 février 1970 n° 68-14.487, Berthet c/ Stein</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : VU L'ARTICLE 1134 DU CODE CIVIL ;</AL><AL>ATTENDU QUE LE JUGEMENT ATTAQUE , RENDU EN DERNIER RESSORT PAR LE TRIBUNAL D'INSTANCE , A CONDAMNE BERTHET A PAYER A STEIN UNE SOMME POUR FRAIS DE COPROPRIETE ET UNE AUTRE SOMME A TITRE DE DOMMAGES-INTERETS ;</AL><AL>ATTENDU QU'APRES AVOIR RELEVE QUE L'AVOCAT DE BERTHET AVAIT DECLARE S'EN RAPPORTER A JUSTICE , LE TRIBUNAL A CONDAMNE CELUI-CI AU PAIEMENT DES SOMMES RECLAMEES , AU MOTIF QU'IL NE CONTESTAIT PAS LES DEVOIR ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE , LE RAPPORT A JUSTICE IMPLIQUANT NECESSAIREMENT UNE CONTESTATION , LE TRIBUNAL D'INSTANCE A DENATURE LES CONCLUSIONS ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : CASSE ET ANNULE LE JUGEMENT RENDU ENTRE LES PARTIES , PAR LE TRIBUNAL D'INSTANCE DE MARSEILLE , LE 1 OCTOBRE 1968 ;</AL><AL>REMET , EN CONSEQUENCE , LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT JUGEMENT ET , POUR ETRE FAIT DROIT , LES RENVOIE DEVANT LE TRIBUNAL D'INSTANCE D'AUBAGNE</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>