<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1952" CODE="JPJ" MOIS="02"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="05/02/1952" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5FF9EA0098623"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="05/02/1952" ID="R273ECD861B24F-EFL" JURI-DATE="1952-02-05" JURI-JURISDICTION="Tribunal civil" JURI-JURISDICTION-REFID="TCIV" JURI-LOCATION="Périgueux" JURI-LOCATION-REFID="Perigueux" JURI-NUMBER="05021952" NATURE="T. civ." NOM="Pineau c/ Section locale du Parti communiste" RC="05021952" REF="Périgueux">T. civ. Périgueux 5 février 1952  Pineau c/ Section locale du Parti communiste </REFDOC><TXD><AL>LE TRIBUNAL ; - Attendu que, par exploit du 29 septembre 1951, Pineau, propriétaire d'un immeuble situé I place. de la Mairie à Périgueux, a interjeté appel d'un jugement rendu le 17 janvier 1950, par M. le Juge de Paix de Périgueux, accordant le bénéfice du maintien dans les lieux à la section locale du Parti communiste, par application de l'article 8 de la loi du 1<E>er</E> septembre 1948 ; - Attendu que ce texte étend ce bénéfice « aux personnes morales exerçant une activité désintéressée », et que l'appelant oppose quatre moyens à son application en l'espèce ; <LST PRES="NOO"><ITEM><AL>Attendu, en premier lieu, que le parti politique en cause s'est constitué sous la forme d'une association non déclarée, laquelle, d'après l'appelant, ne jouirait d'aucune capacité juridique ; - Mais attendu qu'il est reconnu que les associations non déclarées ont une existence légale (art. 2, L. 1<E>er</E> juillet 1901) ; que notamment le droit de percevoir des cotisations ne leur est pas contesté (Dalloz, Nouv. Rép., V° Association, n° 24) ; qu'un patrimoine commun se constitue ainsi, dont l'existence légale de l'association exige que la gestion soit elle aussi réglée légalement (Hauriou, Précis de Droit administratif, p. 307) ; - Attendu ainsi que les biens mis en commun comprennent généralement un mobilier et un local ; qu'au moins pour toutes les actions relatives à ces biens, la capacité juridique de l'association non déclarée ne saurait être contestée ; - Attendu que cet attribut apparaît ainsi comme la conséquence nécessaire du caractère légal attaché à l'existence même des associations non déclarées ; - Attendu qu'une association de cette catégorie a une personnalité légale complète et une personnalité juridique au moins partielle, s'étendant en tout cas aux actions concernant les locaux qu'elle occupe ; - Attendu, en conséquence, qu'il apparaît qu'une association non déclarée est une personne morale au sens de l'article 8 de la loi du 1<E>er</E> septembre 1948, sur les loyers ;</AL></ITEM><ITEM>Attendu, en second lieu, qu'il n'est pas contestable qu'un parti politique a une activité « désintéressée » au sens juridique de ce terme, c'est-à-dire qu'il ne poursuit pas la réalisation de bénéfices pécuniaires et leur répartition entre ses membres ;</ITEM><ITEM>Attendu, en troisième lieu, que Pineau soutient que, pour bénéficier du maintien dans les lieux, l'occupant doit justifier, à l'origine, d'un titre de location régulier ; - Attendu qu'en l'espèce, l'occupation de ces locaux, après la libération de Périgueux, par la section locale du Parti communiste, s'analyse - à défaut de tout titre justificatif - en une voie de fait ; - Mais attendu que l'occupant soutient qu'ultérieurement le propriétaire a accepté qu'un loyer soit fixé ; que des quittances portant mention « loyer » ont été effectivement délivrées ; - Attendu que la novation, ainsi prétendue, apparaît surtout consacrée par les termes mêmes employés par le propriétaire dans l'acte donnant congé, qui s'exprime ainsi : «… le requérant donne, par les présentes, congé des locaux loués verbalement par la section locale du Parti communiste… » (10 mai 1949) ; - Qu'un autre exploit du 29 juillet 1949 fait également «… commandement de vider les lieux qui avaient été loués par le requérant… » ; - Attendu que des termes techniques aussi précis, employés dans des actes officiels répétés, permettent d'admettre que la novation alléguée est effectivement survenue en cours de bail ; - Attendu qu'il apparaît donc qu'à l'époque du congé, l'association en cause n'était plus un occupant sans droit ni titre, mais un locataire verbal ; - Attendu, il est vrai, que le propriétaire soutient que, pour apprécier la régularité de l'occupation, il convient de se placer à l'origine de cette occupation, et non à l'époque du congé ; - Mais attendu que retenir une semblable interprétation serait ajouter aux exigences de l'article 4 ; qu'en effet, l'expression jurisprudentielle « titre régulier à l'origine de l'occupation » doit s'interpréter comme l'exigence d'un titre régulier à la base de l'occupation, et non à son seul début ; que ce serait, sinon, interdire et méconnaître les effets normaux et constants d'une novation ;</ITEM><ITEM>Attendu, en quatrième lieu, que le propriétaire soutient que jusqu'à leur occupation actuelle, les lieux avaient toujours eu une affectation commerciale, et que le maintien dans les lieux ne s'applique qu'aux locaux d'habitation ou à usage professionnel ; - Mais attendu que le titre de location détermine seul la nature de cette location et que la location verbale consécutive à la novation sus-indiquée ne saurait avoir un quelconque caractère commercial ; - Attendu, en conséquence, que la loi du 1<E>er</E> septembre 1948 est applicable en l'espèce ;</ITEM></LST></AL><AL>Par ces motifs, et ceux non contraires du premier juge, en la forme : - Reçoit Pineau, appelant du jugement rendu le 27 janvier 1950 par M. le Juge de Paix du canton de Périgueux ; - Au fond : - Dit et juge cet appel mal fondé ; l'en déboute ; - Confirme le jugement entrepris en toutes ses dispositions, et dit qu'il sortira son plein et entier effet.</AL><AL>MM. Boissarie, prés. ; Duport, proc. Rép. ; M<E>es</E> Lacombe et Lichtenberg, av.</AL><AL>Observations. - I. - Le jugement ci-dessus rapporté accorde le bénéfice de l'article 8 de la loi du 1<E>er</E> septembre 1948 à un parti politique constitué sous forme d'association non déclarée. En doctrine, on estimait généralement que les personnes morales désintéressées, pour bénéficier de ce texte, devaient être dotées de la personnalité civile, et pour cela devaient avoir fait l'objet de la déclaration prévue par la loi du 1<E>er</E> juillet 1901 sur les associations (En ce sens : R. Patel et G. Lejeune, « La loi du 1<E>er</E> septembre 1948 après une année d'application », p. 343).</AL><AL>Le Tribunal de Périgueux appuie sa décision sur ce que les associations, même non déclarées, ont une existence légale.</AL><AL>II. - Le jugement retient qu'en l'espèce, l'occupant qui était dépourvu de titre locatif à l'origine de sa possession avait acquis depuis lors la qualité de locataire par le paiement de loyers contre quittances régulières (Cpr. dans un cas d'espèce voisin : Trib. civ. Seine, 7 novembre 1949 : Rev. Loyers 1949, p. 742. - J.-Cl. Loyers et J.-Cl. Notarial, 1<E>re</E> p. Rép. doctr., V° Loyers Div. B-50).</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="21/02/1952" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I498DAB440BF687-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="21/02/1952" ID="R4A8DAB440BF687-EFL" JURI-DATE="1952-02-21" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="1039" NATURE="Cass. soc." NOM="Scaringella et a. c/ Société Grangette et Passager" RC="381" REF="1039">Cass. soc 21 février 1952 n° 1039 (n° 381), Scaringella et a. c/ Société Grangette et Passager</REFDOC><TXD><AL>LA COUR :</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller DEIS, les observations de M<E>e</E></AL><AL>de SEGOGNE. avocat du défendeur,</AL><AL>et les conclusions de M. l'Avocat Général BLANCHET et après en avoir délibéré conformément à la loi</AL><AL>SCARINGELLA c/ société GRANGETTE et PASSAGER</AL><AL>Statuant sur le pourvoi de Scaringella et autres</AL><AL>contre un jugement du tribunal civil de Roanne,</AL><AL>en date du vingt-cinq Janvier mil neuf cent cinquante,</AL><AL>rendu au profit de la société Grangette et Passager</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'ordonnance du 22 février 1945 (article 22) et la loi du 16 avril 1946 (article 16 ) ;</AL><AL>Attendu qu'en vertu du premier de ces textes</AL><AL>tout licenciement d'un membre titulaire ou suppléant d'un comité d'entreprise envisagé par l'employeur devra être obligatoirement soumis, à l'assentiment de ce comité, et</AL><AL>qu'en cas de désaccord le licenciement de l'intéressé ne pourra intervenir que sur décision conforme de l'inspecteur du travail ; toutefois, en cas de faute grave, le chef d'entreprise a la faculté de prononcer la mise à pied immédiate de l'intéressé en attendant la décision définitive ;</AL><AL>Attendu que le second de ces textes s'exprime en termes identiques à l'égard des délégués du personnel ;</AL><AL>Attendu que par les dispositions susvisées le législateur a fait bénéficier les membres des comités d'entreprise et les délégués du personnel de mesures de protection dérogatoires au droit commun, à raison des fonctions par eux exercées, contre les congédiements, dont ils pourraient être l'objet de la part de leur employeurs ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte des constatations du jugement attaqué que la société Grangette et Passager a licencié le 5 octobre 1949, pour le 10 octobre suivant, les nommés Scaringella, Paturel et Lafond, employés à son service, les deux premiers ayant la qualité de délégués du comité d'entreprise et le troisième celle de délégué du personnel, sans que le comité d'entreprise ait donné son avis et malgré le refus d'autorisation opposé par l'inspecteur du travail ;</AL><AL>Attendu que l'ordonnance du 22 février 1945 et la loi du 16 avril 1946 interdisaient à la société de rompre les contrats de travail, dès lors qu'elle n'avait pas obtenu l'assentiment du comité d'entreprise ou de l'inspecteur du travail, en usant elle-même de la faculté unilatérale de résiliation qu'elle tenait de l'article 23 Livre 1<E>er</E> du Code du travail qu'elle pouvait seulement, en exécution des textes précités, prononcer la mise à pied immédiate de ses salariés, si elle estimait que ceux-ci avaient commis une faute grave, en attendant la décision définitive ;</AL><AL>Attendu que cette décision définitive appartenait au juge compétent, en matière du droit de travail, et qu'il appartenait à la société de le saisir, si elle le jugeait bon, en vue de lui demander de prononcer la résolution judiciaire des contrats de louage de services litigieux sur le fondement de l'article 1184 du Code civil, aux termes duquel la condition résolutoire est toujours sous-entendue dans les contrats synallagmatiques pour le cas où l'une des parties n'a pas satisfait à ses engagements ;</AL><AL>Attendu qu'en l'espèce, les congédiements étaient fondés exclusivement sur l'application de l'article 23 du Livre 1<E>er</E> du Code de travail, et qu'ayant été prononcés à défaut de l'assentiment du comité d'entreprise, ou de la décision de l'inspecteur du travail, ils étaient entachés de nullité comme intervenus en violation des textes visés au moyen ; que les juges du fond ne pouvaient que constater cette nullité sans avoir à rechercher d'office, par le moyen d'une expertise, quel avait été le rôle joué par les trois salariés dont s'agit au cours d'une grève perlée ayant eu lieu dans l'entreprise</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu le 25 janvier mil neuf cent cinquante par le tribunal civil de Roanne</AL><AL>remet en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles se trouvaient avant la dite décision et pour être fait droit les renvoie devant le tribunal civil de Montbrizon</AL><AL>à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil ; condamne le défendeur envers le demandeur aux dépens liquidés à la somme de cent vingt francs et envers le Trésor public, à la somme de</AL><AL>en ce non compris les coûts enregistrement et signification du présent arrêt ; dit qu'à la diligence de M. le Procureur Général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et qu'il sera transcrit sur les registres du greffe du Tribunal civil de Roanne en marge ou à la suite de la décision annulée.</AL><AL>Ainsi fait et jugé par la Cour de cassation, chambre civile, section sociale, en son audience publique du vingt et un février mil neuf cent cinquante-deux.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="25/02/1952" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5FF9EA0098621"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="25/02/1952" ID="R473ECD861B24F-EFL" JURI-DATE="1952-02-25" JURI-JURISDICTION="Tribunal civil" JURI-JURISDICTION-REFID="TCIV" JURI-LOCATION="Seine" JURI-LOCATION-REFID="Seine" JURI-NUMBER="51-17009" NATURE="T. civ." NOM="Fondation pour les Habitations Hygiéniques des employés de la banque, du commerce et de l'industrie c/ Marcel" RC="51-17009" REF="Seine">T. civ. Seine, 5<E>e</E> ch., 25 février 1952 51-17009 Fondation pour les Habitations Hygiéniques des employés de la banque, du commerce et de l'industrie c/ Marcel</REFDOC><TXD><AL>Le Tribunal, ouï en leurs conclusions et plaidoiries Rosenfeld avocat assisté de Moreau avoué pour la Fondation pour les habitations hygiéniques des employés de la banque, du commerce et de l'industrie ; Klein avocat assisté de Parry avoué pour les époux Marcel ; le Ministère Public entendu et après en avoir délibéré conformément à la loi statuant en Matière Ordinaire et en premier ressort ; - Attendu que le sieur Henri Grellier, employé de commerce, a bénéficié en cette qualité du 1<E>er</E> juillet 1912, jusqu'à son décès survenu le 30 juillet 1949, d'un logement dans un des immeubles de la fondation pour les habitations hygiéniques des employés de la Banque du Commerce et de l'Industrie ; - Attendu qu'à sa disparition, sa veuve a continué à occuper les locaux dans les mêmes conditions ; - Attendu qu'à la suite du décès de la dame veuve Grellier, survenu en novembre 1951, ses héritiers, les consorts Grellier Marcel qui n'habitaient pas l'immeuble, ont fait connaître aux dirigeants de la Fondation qu'ils entendaient, conformément aux dispositions de l'article 1742 du Code civil, se réclamer du droit au bail appartenant à leurs auteurs, et comptaient prendre possession des locaux dans les trois mois, Attendu que dès le 20 novembre la fondation informait la dame Marcel née Grellier que les textes par elle invoqués ne lui paraissaient pas susceptibles de recevoir leur application en l'espèce, en précisant, toutefois, que sa demande de location serait favorablement accueillie selon toute vraisemblance, si du moins elle remplissait les conditions prévues par les statuts ; - Attendu que les consorts Grellier-Marcel, sans répondre à cette lettre ni même établir le questionnaire qui leur avait été adressé à cette fin, se sont par la suite et en dépit de l'opposition manifestée par la dite fondation, installés, puis maintenus dans les lieux ; - Attendu que telles sont les conditions dans lesquelles la fondation demanderesse a suivant exploit de Staat, huissier à Paris, en date du 11 décembre 1951, assigné les consorts Marcel aux fins d'obtenir leur expulsion, sous astreinte, motif pris de ce qu'ils ne présentaient pas les qualités requises pour bénéficier de l'attribution d'un logement ; - Attendu que les défendeurs, par conclusions signifiées le 21 décembre 1951, soulèvent à titre principal, l'incompétence du Tribunal , en faisant valoir que le présent litige ne concernant que l'examen d'une contestation d'ordre locatif, ne pourrait être valablement apprécié que par les juges des loyers et se réclament à titre subsidiaire des dispositions de l'article 1742 du Code civil, pour se prétendre les continuateurs du contrat de location dont bénéficiaient leurs parents ; - Attendu que la fondation pour les habitations hygiéniques des employés de la Banque du commerce et de l'industrie a été créée en février 1905, grâce à une libéralité consentie par le sieur Alexandre Weill ; - Attendu que faisant, le sieur Weill se proposait d'améliorer le sort des petits employés de la Banque du commerce et de l'industrie, dont il avait été à même d'apprécier les conditions de vie difficiles ; - Attendu que l'article 1<E>er</E> des statuts de la dite fondation révèle sans équivoque la volonté manifestée par le fondateur et la pensée créatrice qui l'animait, en énonçant expressément que la fondation « a pour objet l'étude et la réalisation, en dehors de toute tendance politique ou religieuse, des moyens propres à améliorer les conditions d'existence matérielle de ces employés et principalement de fournir à ceux de ces employés qui sont chargés de famille et dont les ressources sont limitées, habitations hygiéniques à loyer restreint » ; - Attendu qu'en considération du but désintéressé poursuivi par le donateur, et du caractère bienfaisant de l'œuvre en voie de réalisation, la Fondation était, au vu de ses statuts, reconnue d'utilité publique par décret, en date du 7 mai 1905 ; - Attendu que depuis cette époque, la fondation, fidèle en cela au vœu de son créateur, n'a cessé, au moyen de concours bénévoles, et en dépit de difficultés toujours croissantes d'étendre le champ d'une activité philanthropique, qui lui permet actuellement d'héberger de nombreuses familles ; - Attendu qu'à l'appui de leur résistance, les consorts Marcel font valoir que leur auteur serait devenu locataire en vertu d'un engagement de location régulier, présentant les caractéristiques essentielles d'un bail normal, donnant lieu à la perception d'un loyer contre remise d'une quittance établie selon les usages, et que, dès lors, la contestation qui les oppose à leur bailleur ne pourrait être résolue que dans le cadre de la législation des loyers ; - Attendu que la situation apparente dont les défendeurs, au moyen d'une confusion manifeste et voulue, cherchent à se prévaloir en tirant argument de certaines impropriétés de termes et en se gardant bien d'évoquer l'affectation particulière donnée au logement qu'ils prétendent occuper, ne présente à aucun degré et à aucun titre les éléments constitutifs d'un contrat véritable de bail à loyer ; - Attendu, en effet, que la fondation demanderesse, œuvre philanthropique, ne poursuit aucun but lucratif, n'est pas inscrite au registre du commerce, et ne fait l'objet d'aucune  imposition ; - Attendu que la rétribution qui lui est allouée par les diverses personnes auxquelles elle assure un logement dans le respect de ses statuts, ne constitue, de la part de ces prestataires, qu'une modeste contribution aux frais et charges auxquels la fondation doit faire face ; - Attendu que par ces versements, la fondation, dont l'équilibre financier n'est assuré que par les dons et legs qui lui sont attribués, parvient tout au plus à diminuer son déficit d'exploitation que l'incertitude des conditions économiques rend d'année en année plus difficile à résorber ; - Attendu dès lors, et sans qu'il y ait lieu de s'arrêter à la terminologie employée par le fondateur ou par l'autorité publique, que la contribution financière fournie par les bénéficiaires de la fondation, présente le caractère d'une redevance, et ne peut être assimilée à un loyer ; - Attendu que si à une date récente, et sans pour cela cesser de respecter les principes auxquels elle obéit, la demanderesse s'est trouvée dans la nécessité de procéder à un réajustement raisonnable du montant de la redevance par elle perçue, cette mesure justifiée, et dont l'accomplissement lui a été imposé par l'autorité publique, ne peut à elle seule faire bénéficier les prestataires d'une législation inapplicable en l'espèce ; - Attendu que les liens de droit de nature particulière qui unissent de manière complexe la fondation aux attributaires d'appartements sont totalement dissemblables des relations existant entre bailleurs et locataires, et ne peuvent dès lors être appréciés et sanctionnés, à l'exclusion de toute juridiction d'exception, que par le tribunal de droit commun ; - Attendu que la raison d'être d'une fondation consiste essentiellement dans le maintien de l'affectation permanente donnée à un bien, par un donateur agissant dans un but précis et déterminé ; - Attendu que la volonté créatrice du fondateur, concrétisée par l'affectation de biens destinés à permettre la réalisation du but poursuivi, dans un dessein d'intérêt général ou collectif, constitue une charte impérative qui s'impose aussi bien aux dirigeants de l'œuvre qu'à ses bénéficiaires proprement dits, tout comme aux ayants droit éventuels, dont le groupe constitue en dernière analyse le véritable titulaire du droit ; - Attendu que les éléments constitutifs complexes d'une fondation tels qu'ils sont rassemblés, maintenus et coordonnés par la volonté durable du créateur, forment en réalité un tout indissoluble et inséparable ; - Attendu que la prétention émise par les défendeurs de se maintenir dans les lieux par suite d'un droit au bail qui leur aurait été transmis par voie d'héritage, viole délibérément la décision du fondateur, méconnaît la destination spéciale et permanente des biens qui permettent à la fondation de réaliser son objet, et compromet la structure et l'équilibre même de l'œuvre ; - Attendu en effet que l'appartement attribué au sieur Grellier père, aux droits duquel les défendeurs prétendent se trouver, ne lui avait été concédé que par suite des qualités particulières qu'il présentait, et en raison de la profession qu'il exerçait ; - Attendu que de telles qualités, rigoureusement attachées, non seulement à la personne, mais dérivant de l'appartenance sociale et professionnelle de celui qui s'en prévaut, sont par essence incessibles et intransmissibles ; qu'à ce titre les consorts Marcel, faute d'avoir pu les recueillir dans leur patrimoine, ne peuvent s'en réclamer ; - Attendu que si l'application de l'article 1742 du Code civil était admise en l'occurrence, il est bien évident que par le simple jeu de dévolutions successorales successives, les héritiers bénéficiaires de logement ne rempliraient plus les conditions prévues par le donateur, et qu'ainsi la fondation deviendrait progressivement sans objet ; - Attendu que les dispositions statutaires qui constituent la loi interne de la fondation et dont la teneur a été formellement approuvée par l'autorité publique doivent être respectées ; - Attendu que les consorts Marcel ne remplissent aucune des conditions les mettant à même de se réclamer des statuts ; - Attendu que faute par eux de présenter les qualités requises, ils ne peuvent invoquer aucun droit, ni éventuel ni acquis, soit pour entrer dans les lieux avec l'agrément du comité directeur, soit a fortiori pour s'y maintenir indûment, dans des circonstances qui révèlent une mauvaise foi caractérisée ; - Attendu que la demande formée par la fondation constitue de sa part non seulement l'exercice d'un droit, mais bien l'accomplissement d'un devoir qui lui incombe vis-à-vis des ayants droit véritables, qui sont en réalité les principales victimes de l'attitude adoptée par les défendeurs ; - Attendu qu'en raison de l'intérêt social qui s'attache à l'activité généreuse exercée par la fondation, il échet, en lui donnant gain de cause, de déterminer les mesures permettant au présent jugement de comporter une pleine et entière efficacité ; - Attendu que sur ce point l'atteinte directe portée au bon fonctionnement de l'œuvre trouble sa gestion et compromet son équilibre interne dans des conditions telles, qu'il y a lieu pour le tribunal, statuant en vertu de sa plénitude de juridiction, d'ordonner avec le bénéfice de l'exécution provisoire et sous astreinte l'expulsion des consorts Marcel ;</AL><AL>Par ces motifs, dit et juge que les consorts Marcel-Grellier ne présentent aucune des qualités requises pour bénéficier d'un logement dans la fondation des habitations hygiéniques des employés de la Banque du commerce et de l'industrie ; dit que l'article 1742 du Code civil est inapplicable en l'espèce ; dit que dans la quinzaine de la signification du présent jugement, les époux Marcel-Grellier, ou tout autre occupant de leur chef, devront vider les lieux situés à Paris, 205, rue Marcadet, et les rendre libres de tout mobilier à la fondation propriétaire, et ce sous astreinte de 1 000 francs par jour de retard ; ordonne, en cas d'inexécution, leur expulsion avec l'aide du commissaire de police et de la force armée si besoin est, et le transport de leur mobilier aux frais des défendeurs ; ordonne, en raison de l'urgence, l'exécution provisoire du présent jugement nonobstant appel et sans caution ;</AL><AL>Condamne les défendeurs en tous les dépens dont distraction au profit de Moreau avoué, aux offres de droit.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>