<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1976" CODE="JPJ" MOIS="03"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="03/03/1976" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111530230"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="03/03/1976" ID="RC0JPS7603-10964280" JURI-DATE="1976-03-03" JURI-GPS-ID="ge44a4a9b-2938-4fab-85cb-96eed449a6b1" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-40 771" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Commerciale Wepler c/ Bernard" REF="74-40 771">Cass. soc. 3 mars 1976 n° 74-40.771 SA Commerciale Wepler c/ Bernard</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 42 a et 42 c, L. 147-1, 147-2 du livre I<E>er</E> du Code du travail, violation de l'article 5 du décret du 4 janvier 1936, violation du règlement intérieur de l'établissement, de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, dénaturation de l'enquête et des termes légaux du litige, ainsi que de l'article 102 du décret du 20 juillet 1972, défaut de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il résulte de l'arrêt attaqué, que la société Wepler, exploitant un commerce spécialisé dans la dégustation des fruits de mer, employait deux catégories de personnel, des garçons de salle et des écaillers ; que, conformément à son règlement intérieur, elle avait effectué des retenues sur les pourboires des premiers pour les distribuer aux seconds qu'elle considérait comme étant également en contact direct avec la clientèle ; que Bernard, garçon de restaurant, avait soutenu au contraire que le rôle des écaillers ne les mettait pas au contact des clients, et avait demandé en conséquence que les retenues effectuées sur sa part de pourboires lui soient remboursées ; que la société Wepler fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir fait droit à cette demande ; alors, d'une part, que la Cour a dénaturé les termes du litige ; qu'en effet, l'employeur n'a jamais nié le rôle du garçon de salle auprès de la clientèle, mais qu'il a fait valoir dans ses conclusions qu'il devait être tenu compte, ce que les juges ont omis de faire, de ce que l'établissement en cause était spécialisé dans les produits de la mer, le plat cuisiné étant l'exception ; que seul l'écailler s'occupait de tout ce qui concernait ces produits, préparant le plat et, de plus, que de tout temps ainsi que l'avait établi l'enquête, qui, elle aussi, a été dénaturée, il servait le plat à la table du client, et le desservait, une fois celui-ci consommé ; qu'ainsi, pour ce contact même limité mais régulier et certain avec la clientèle et de même nature que celui du garçon de salle, une participation dans le pourboire afférent au montant dudit plat exclusivement devait revenir à l'écailler, comme cela fût pratiqué ; alors, d'autre part, que l'arrêt comporte une contradiction évidente du fait qu'après avoir contesté le contact avec la clientèle de l'écailler, qui aurait déposé le plat de fruits de mer sur une console, la Cour finit par reconnaître que l'écailler servait et desservait le plat, à la table même du client, ce qu'avait démontré l'enquête, qu'en tous cas, les motifs de la décision qui sont confus et ambigus ne permettent pas à la Cour de cassation d'exercer son contrôle sur le contact de l'écailler avec la clientèle ; alors, enfin, que la législation sur la répartition des pourboires n'a pas été violée par l'employeur dès lors que le contact avec la clientèle ne pouvait être nié, qu'il est admis que ce contact peut n'exister que pour une part des activités du personnel concerné, que même si ce contact est moins fréquent que pour d'autres catégories du personnel, l'écailler ne devait pas pour autant perdre son droit à pourboire pour le service du plat de fruits de mer, en raison de ce qu'il prépare aussi ce plat et vend occasionnellement à la clientèle extérieure des coquillages ;</AL><AL>Mais attendu que la Cour d'appel appréciant sans dénaturation les résultats de l'enquête et les documents versés aux débats, a constaté qu'à l'époque où Bernard, garçon de salle, était au service de la société Wepler, les écaillers tenaient un éventaire installé à l'extérieur de l'établissement où ils recevaient les commandes de la clientèle du restaurant par l'intermédiaire des garçons de salle et où ils effectuaient également des ventes de fruits de mer ; que leur rôle consistait en la préparation des commandes destinées au restaurant, qu'ils déposaient les plats sur une console où le garçon venait en prendre possession ; que si, parfois, il leur arrivait de remettre un plat à la table du client ou d'y rechercher un plateau vide pour préparer une nouvelle commande, cette intervention n'était qu'exceptionnelle et brève ; que l'employé chargé du contact permanent avec le client était le garçon de restaurant qui l'accueillait, enregistrait la commande, le servait, lui présentait la note, en encaissait le montant et desservait la table, que c'était à ce dernier que le client avait coutume de remettre le pourboire ; que de ces constatations, la Cour d'appel a pu déduire sans contradiction et peu important que l'établissement soit spécialisé dans la dégustation des fruits de mer, que les écaillers, qui ne participaient ni directement ni effectivement à l'exécution du service dans les mêmes conditions que les garçons de salle, accomplissaient des tâches qui ne les mettaient qu'épisodiquement en contact avec la clientèle, et qu'ainsi les sommes qui avaient été retenues sur la part des pourboires des garçons de salle devaient être remboursées à ces derniers, que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 2 juillet 1974 par la Cour d'appel de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="04/03/1976" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1BE7AFBC3FD0EF-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="04/03/1976" ID="R1CE7AFBC3FD0EF-EFL" JURI-DATE="1976-03-04" JURI-GPS-ID="gd8d695b2-15ac-4ff2-8d78-024cb71a24f2" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-40 538" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Ateliers de construction de matériel pour la recherche du pétrole anonyme c/ Kerekdjian" RC="373" REF="74-40 538">Cass. soc. 4 mars 1976 n° 74-40.538 (n° 373), SA Ateliers de construction de matériel pour la recherche du pétrole anonyme c/ Kerekdjian</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant : </AL><AL>Sur le pourvoi formé par la SA Ateliers de construction de matériel pour la recherche du pétrole anonyme , dont le siège social.... agissant en la personne de son président-directeur général le sieur André CENDRE,...</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 6 mai 1974 par le Tribunal d'instance de Cosne-Cours-sur-Loire au profit du sieur Pierre Kerekdjian demeurant...</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Hertzog, les observations de Me Galland, avocat de la société Ateliers de construction de matériel pour la recherche du pétrole, de Me Jean-Guillaume Nicolas, avocat de Kerekdjian, les conclusions de M. Lesselin, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Sur le troisième moyen, pris de la violation des articles 1134, 1315, 1349, 1353, 1382 et suivants du Code civil, 22 de l'ordonnance du 22 février 1945 modifiée par la loi n° 66-427 du 18 juin 1966, 16 de la loi du 16 avril 1946, 6 du décret n° 59-99 du 7 janvier 1959, L. 140-1 et suivants, L. 420-22, L. 436-1, R. 420-5, R. 436-6 du Code du travail, 1 à 20 du décret n° 71-740 du 9 septembre 1971, 1, 35, 56, 59, 60 du décret n° 73-1122 du 17 décembre 1973, 7 alinéa 1 de la loi du 20 avril 1810, 102 et 105 du décret n° 72-684 du 20 juillet 1972, dénaturation des documents de la cause, violation des droits de la défense, des règles relatives à la preuve, contradiction et défaut de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que la Société des Ateliers de construction de matériel pour la recherche du pétrole (A. C.M.) fait grief à la sentence attaquée de l'avoir condamnée à payer à Kerekdjian, membre du comité d'entreprise et délégué du personnel, une indemnité correspondant aux salaires perdus pendant une mise à pied de trois jours qui lui avait été infligée pour avoir "proféré des injures à l'intérieur des ateliers à l'égard d'une personne qui ne lui avait rien fait ni rien demandé", aux motifs que la mise à pied spéciale des représentants du personnel prévue par les articles 22 de la loi du 22 février 1945 et 16 de la loi du 16 avril 1946 ne pouvait se justifier que par des circonstances exceptionnelles et impliquait une faute grave, alors que les dispositions légales et réglementaires particulières protégeant les représentants du personnel et qui prévoient qu'en l'attente de l'autorisation de l'inspecteur du travail, les intéressés peuvent être mis à pied s'ils ont commis une faute grave, ne font pas obstacle à ce que les salariés bénéficiant de ce statut fassent l'objet de décisions de mise à pied quand ils ont commis des fautes dont l'employeur estime qu'elles doivent être ainsi sanctionnées sans entraîner elles-mêmes le licenciement et si les fautes sont étrangères à l'exercice des fonctions professionnelles qui font l'objet de la protection légale ; que dans un tel cas, le régime de la mise à pied est celui du droit commun, et non le régime de la mise à pied spéciale des représentants du personnel ; qu'en l'espèce la mise à pied de Kerekdjian n'ayant pas été prononcée par l'employeur jusqu'à décision du comité d'entreprise ou de l'inspecteur du travail mais seulement pour une durée de trois jours, il s'agit de la mise à pied de droit commun qui n'est pas subordonnée à l'existence d'une faute grave et non de la mise à pied spéciale des représentants du personnel, et alors que le juge ne peut recevoir, quand la preuve testimoniale est admissible, des attestations des tiers qu'à condition qu'elles soient établies conformément aux règles instituées par l'article 59 du décret n° 73-1122 du 17 décembre 1973 ; qu'en conséquence, le tribunal n'a pu dénier l'existence d'injures constitutives d'une faute grave de Kerekdjian en s'appuyant sur des attestations dont il constate lui-même la non-conformité aux dispositions de "ce" texte ; qu'il lui appartenait  au besoin, soit de les faire régulariser en application de l'article 35 dudit texte, soit de procéder par voie d'enquête à l'audition de leurs auteurs en vertu de l'article 60 ;</AL><AL>Mais attendu que, d une part, le Conseil de prud'hommes a relevé que la validité des attestations produites n'avait pas été discutée par la société A. C.M. ; qu'elle ne peut le faire pour la première fois devant la Cour de cassation ; que, d'autre part, appréciant la valeur et la portée des éléments de preuve qui lui étaient soumis, le Conseil de prud'hommes a constaté qu'il n'y avait eu, entre Kerekdjian et son interlocuteur, dans l'atelier et après le travail, qu'une discussion peut-être un peu vive mais sans injures ; qu'il a pu ainsi estimer que la mise à pied n'était pas justifiée et condamner l'employeur au paiement du salaire correspondant ;</AL><AL>Que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le troisième moyen ;</AL><AL>Mais sur le premier moyen, concernant la prime de productivité du mois de décembre 1973 :</AL><AL>Vu l'article 1134 du Code civil,</AL><AL>Attendu qu'il résulte de la sentence attaquée que la société A. C.M. (Atelier de construction de matériel pour la recherche du pétrole) avait institué en 1971 une prime dite de productivité de 10 % dont le taux pouvait être diminué ou augmenté en fonction de diverses considérations, notamment l'assiduité, la qualité du travail, le rendement ou la productivité ; que pour le mois de décembre 1973, la prime de Kerekdjian avait été réduite à 5 %; que pour condamner la société à payer à ce salarié le complément de 5 %, le Conseil de prud'hommes a estimé qu'une note de service affichée la veille d'une grève prévue pour le 6 décembre 1973 dans l'entreprise et rappelant à l'intention des grévistes "les éléments leur permettant de vérifier la paie du mois de décembre" avait constitué une menace portant atteinte à l'exercice de leur droit de grève et que dès lors la demande en paiement de ce complément de prime était fondée ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que la société s'était bornée à rappeler les conditions d'attribution de la prime sansprévoir aucune mesure particulièredu chef de la grève -qui avait été annoncée, et alors qu'il n'avait été relevé aucune discrimination constitutive d'abus à l'égard de Kerekdjian, le Conseil de prud'hommes, qui a dénaturé les termes de ladite note, a violé la convention qui faisait la loi des parties ;</AL><AL>Et sur le deuxième moyen concernant la prime de productivité du chef des mois de mars, octobre et novembre 1973 :</AL><AL>Vu l'article 102 du décret du 20 juillet 1972,</AL><AL>Attendu qu'il résulte du jugement attaqué que la société Ateliers de construction de matériel pour la recherche du pétrole dite A. C.M. n'avait pas versé pour les mois de mars, octobre et novembre 1973 à Kerekdjian, membre du comité d'entreprise et délégué du personnel, la prime dite de productivité instituée par la note de service du 22 février 1971; que, pour condamner la société au paiement des sommes dues de ce chef, le Tribunal d'instance se borne à énoncer que Kerekdjian faisait valoir la protection qui lui était accordée en sa qualité de représentant du personnel, que le temps consacré à ces fonctions était payé comme temps de travail, qu'il devait être tenu compte des diverses primes auxquelles le salarié aurait eu droit et que la prime de productivité était un complément de salaire ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, sans préciser les motifs pour lesquels Kerkdjian avait été privé des primes des mois de mars, octobre et novembre 1973, le Tribunal d'instance n'a pas mis la Cour de cassation en mesure d'exercer son contrôle.</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE, du chef des premier et deuxième moyens, le jugement rendu le 6 mai 1974, entre les parties, par le Tribunal d'instance de Cosne-Cours-sur-Loire; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Tribunal d'instance de Bourges, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil.</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de quatorze francs, soixante dix centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'a la diligence de Monsieur le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Tribunal d'instance de Cosne-Cours-sur-Loire, en marge ou à la suite du jugement partiellement annulé.</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du quatre mars mil neuf cent soixante seize.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="04/03/1976" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I19E7AFBC3FD0EF-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="04/03/1976" ID="R1AE7AFBC3FD0EF-EFL" JURI-DATE="1976-03-04" JURI-GPS-ID="g761e953b-2fa5-4b64-82d3-67e415838661" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-60 154" NATURE="Cass. soc." NOM="Gourevitch-Garner c/ Syndicat Unitaire de l'Industrie du spectacle CFDT et a" RC="354" REF="75-60 154">Cass. soc. 4 mars 1976 n° 75-60.154 (n° 354), Gourevitch-Garner c/ Syndicat Unitaire de l'Industrie du spectacle CFDT et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE soc., a rendu l'arrêt suivant : </AL><AL>Sur le pourvoi forme par le sieur Gourevitch-Garner, directeur de sociétés demeurant...</AL><AL>en cassation d un jugement rendu le 25 juin 1975 par le Tribunal d'instance de Paris 8ème arrondissement au profit :</AL><AL>- du Syndicat Unitaire de l'Industrie du spectacle CFDT et a.),....</AL><AL>- du sieur BELOT Eric, demeurant...</AL><AL>- de la FEDERAION NATIONALE DES CINEMAS FRANÇAIS,</AL><AL>défendeurs à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les observations de Me Calon, avocat de Gourevitch-Garner, de Me Jean-Guillaume Nicolas, avocat du Syndicat unitaire de l'industrie du Spectacle et de Belot, les conclusions de M. Lesselin, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Sur les deux premiers moyens réunis, pris de la violation des articles 10 et suivants de l'ordonnance du 22 février 1945 modifiée, 9 et suivants de la loi du 16 avril 1946 modifiée, L.412 et suivants, R. 420 et suivants du Code du travail, 1 et suivants de la loi du 27 décembre 1968, 7 de la loi du 20 avril 1810 et 102 du décret du 20 juillet 1972, défaut et contradiction de motifs, défaut de réponse à conclusions et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est reproche au jugement attaqué d'avoir déclaré valable la désignation d'un délégué syndical pour le groupe Multi-Ciné et d'avoir ordonné qu'il soit procédé à l'élection de délégués du personnel et d'un comite d'entreprise dans celui-ci, au motif que les dix sociétés le composant qui, réunies, groupaient plus de cinquante salariés, formaient un ensemble économique et social unique, alors, d'une part, qu'il résulte des constatations mêmes du jugement attaqué que le groupement des salles Multi-Ciné ne constituait qu'une structure de coordination et d'accueil réunissant des entreprises juridiquement et économiquement distinctes, alors, d'autre part, que le tribunal n'était pas compétent pour décider, à titre préliminaire et préjudiciel, si les structures de l'entreprise justifiaient ou non la constitution d'un comité d'entreprise et l'élection de délégués du personnel, cette question ne concernant ni l'électorat, ni la régularité des opérations électorales qui sont les seules pour lesquelles le loi donne compétence au tribunal d'instance ;</AL><AL>Mais attendu que le jugement attaqué a constaté que Multi-Ciné, dont Gourévitch est l'animateur, est une entreprise qui groupe les dix sociétés cinématographiques en cause sous sa direction commune, qu'un responsable du groupe s'occupe notamment pour l'ensemble des salles des salaires, qu'un service comptabilité commun règle les payes, les indemnités, les heures supplémentaires, que le groupement a la responsabilité des embauches, des remplacements, des licenciements, des changements de salles, des mutations d'opérateurs qui sont effectuées entre salles sans indemnité de licenciement, que le personnel des dix sociétés est soumis à des conditions de travail analogues, que les objets économiques sont identiques, que l'imbrication des dix sociétés est telle que le découpage juridique disparaît devant l'unité économique et sociale formée par elles, que si aucune n'emploie plus de cinquante salariés, l'ensemble en comporte plus de cent, en sorte qu'actuellement ces salariés sont privés de toute protection syndicale, enfin, que ces salles sont toutes situées dans deux quartiers de Paris et donc proches les unes des autres ; qu'il a pu en déduire, contrairement à ce que soutient Gourévitch-Garner qui -ne  saurait contester la compétence de la juridiction qu'il avait lui-même saisie ; que les dix sociétés, bien qu'elles restent juridiquement distinctes, formaient, du point de vue du droit du travail, une unité économique et sociale et décider, en conséquence, que la désignation contestée d'un délégué syndical était justifiée et qu'il devait également être procédé à l'élection de délégués du personnel et à la constitution d'un comité d'entreprise ;</AL><AL>D'où il suit que les deux premiers moyens ne sont pas fondés ;</AL><AL>Sur le troisième moyen, pris de la violation des articles 8 de la loi du 27 décembre 1968, L. 412 et suivants du Livre IV du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810 et 102 du décret du 20 juillet 1972, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est encore reproche au jugement attaqué d'avoir validé la désignation de Belot comme délégué syndical, aux motifs que, d'une part, sa désignation au cours d'une réunion impliquait l'existence d'une section syndicale au moins en voie de formation et que la représentativité de la C.F.D.T. ne pouvait être contestée dans l'industrie du spectacle ; que, d'autre part, la désignation de Belot était intervenue pendant qu'il était en cours de licenciement et "sans preuve" (sic), alors que, d'une part, le jugement ne fait état d'aucune circonstance de fait de nature à établir à la fois la volonté d'un certain nombre de salariés de l'entreprise de former une section syndicale et la représentativité de celle-ci, alors que, d'autre part, le jugement laisse sans réponse le moyen faisant état de la décision de l'employeur licenciant Belot le 2 octobre 1974, donc antérieurement à la notification de sa désignation comme délégué syndical ;</AL><AL>Mais attendu que le jugement attaqué a constaté, d'une part, qu'il existait parmi les salariés des dix sociétés concernées des adhérents au Syndicat Unitaire de l'industrie du spectacle C.F.D.T. et que le jeudi 3 octobre la section syndicale C.F.D.T. des salles Multi-Ciné s'était réunie pour préparer la désignation de Belot en tant que délégué syndical, ce qui impliquait l'existence d'une section syndicale constituée ou au moins en cours de constitution, laquelle n'est soumise à aucune forme, et que la représentativité de la C.F.D.T. ne pouvait être contestée, d'autre part, que Belot avait été convoqué par son employeur le 17 octobre pour le 21 aux fins de l'entretien prescrit par l'article L. 122-14 du Code du travail et que si sa désignation était intervenue le 18 octobre concomitamment à l'annonce de la procédure de licenciement, elle avait été prévue  dès le 3 octobre, et que Belot avaitauparavant signalé plusieurs fois ce qu'il estimait être des contraventions au Code du travail commises par l'employeur ;</AL><AL>que le tribunal a pu déduire de ces constatations que la désignation effectuée par un syndicat représentatif ayant constitué une section syndicale dans l'entreprise était régulière, qu'elle n'était pas une man?uvre destinée à assurer la protection individuelle de Belot en cours de licenciement et avait pour but de lui conférer des fonctions à exercer dans l'intérêt de l'ensemble des salariés ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS:</AL><AL>Rejette les premier, deuxième et troisième moyens ;</AL><AL>Mais sur le quatrième moyen:</AL><AL>Vu l'article L. 412-13 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a annule le licenciement de Belot au motif que celui-ci était irrégulier comme intervenu contre l'intéressé, délégué syndical, sans autorisation préalable de l'Inspecteur du travail ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que si le tribunal d'instance pouvait apprécier la validité de la procédure de licenciement suivie contre Belot, pour en déduire la régularité de sa désignation comme délégué syndical, il ne lui appartenait pas, sur la seule contestation de cette dernière par l'employeur, de prononcer l'annulation du licenciement .</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE, mais seulement du chef par lequel il a annulé le licenciement de Belot, le jugement rendu entre les parties le 25 juin 1975, par le tribunal d'instance de Paris (8ème arrondissement) ; remet en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance de Paris ( 9ème arrondissement) , à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil.</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de Monsieur le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Tribunal d'instance de Paris du 8ème arrondissement, en marge ou à la suite du jugement annulé.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="05/03/1976" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3994B86139CFD"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="05/03/1976" ID="R6C063973C3687-EFL" JURI-DATE="1976-03-05" JURI-GPS-ID="g90d10823-0938-4e21-a423-afcb4f830ad4" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="96776" NATURE="CE" NOM="Paris" REF="96776"> CE 5 mars 1976 n°  96776 Paris </REFDOC><TXD><AL>Recours des sieurs Paris [Jean et Charles], tendant à l'annulation d'un jugement du 27 juin 1974 du tribunal administratif de Limoges rejetant comme tardive leur requête tendant à l'annulation d'une décision du préfet de la Creuse du 12 juillet 1972 rejetant l'opposition qu'ils avaient formée à l'incorporation de leurs propriétés dans le domaine d'action des associations communales de chasse agréées de Saint-Domet, Champagnat et La-Serre-Bussière-Vieille dans la Creuse ; vu l'ordonnance du 31 juillet 1945 et le décret du 30 septembre 1953 ; la loi du 10 juillet 1964 ; le décret du 6 octobre 1966 et notamment son article 9 ; le code général des impôts ;</AL><AL>Sur la recevabilité : - considérant que l'opposition que les propriétaires ou détenteurs de droits de chasse peuvent faire, en vertu de l'article 3 de la loi du 10 juillet 1964, à l'apport de leur territoire de chasse dans les terrains soumis à l'action d'une association communale de chasse n'a pas le caractère d'une demande adressée à l'autorité compétente et sur laquelle le silence gardé pendant plus de quatre mois par cette autorité vaut décision de rejet ; que la décision acceptant ou n'acceptant pas une telle opposition ne peut intervenir qu'au moment oú le préfet arrête la liste de l'ensemble des terrains qui doivent être soumis à l'action de l'association syndicale ; que la non-acceptation d'une opposition fait alors nécessairement l'objet d'une décision explicite qui est notifiée aux intéressés dans les conditions prévues au dernier alinéa de l'article 13 du règlement d'administration publique du 6 octobre 1966 ; qu'ainsi c'est à tort que le tribunal administratif de Limoges a rejeté comme tardive la requête des sieurs Paris enregistrée en son greffe le 12 septembre 1972 au motif que, l'administration ayant gardé le silence pendant plus de quatre mois sur une déclaration d'opposition par elle reçue le 3 septembre 1971, une décision implicite de rejet aurait été acquise le 4 janvier 1972 et n'aurait pu être déférée au juge de l'excès de pouvoir que par requête enregistrée avant le 4 mars 1972 ; cons., que l'affaire est en état ; qu'il y a lieu d'évoquer et de statuer immédiatement sur la demande présentée par les sieurs Paris devant le tribunal administratif de Limoges ;</AL><AL>Sur la légalité de la décision attaquée : - considérant que le règlement d'administration publique du 6 octobre 1966 a légalement disposé que le droit de chasse sur le territoire ayant fait l'objet d'une opposition doit appartenir « soit à un propriétaire, à un usufruitier à titre légal ou conventionnel, à des propriétaires indivis ou à un locataire titulaire d'un contrat de location ayant date certaine, soit à un groupement de propriétaires ou détenteurs de droits de chasse constitué sous forme d'association déclarée ou sous toute autre forme prévue par une convention ayant date certaine » ; considérant que, par arrêté en date du 20 mars 1970, le ministre de l'agriculture a prescrit la constitution d'associations de chasse agréées dans toutes les communes du département de la Creuse et fixé à 60 hectares la superficie minimum ouvrant droit à opposition ; que les sieurs Jean et Charles Paris, respectivement propriétaires de terres d'une superficie de 56 hectares et de 50 hectares dans les communes de Saint-Domet, champagnat et La Serre-Bussière-Vieille, ont formé opposition, par lettre du 31 août 1971, reçue le 3 septembre 1971, à l'incorporation de leurs propriétés dans le domaine d'action des associations de chasse agréées, en voie de formation dans les trois communes ; qu'à l'appui de leur requête dirigée contre la décision en date du 12 juillet 1972 par laquelle le préfet a rejeté leur opposition, les sieurs Jean et Charles Paris soutiennent qu'ils auraient fondé, depuis plus de vingt ans, un groupement de détenteurs de droits de chasse avec leurs voisins, la dame veuve Hippolyte Paris et le sieur Martinot, en vue d'assurer un gardiennage unique de leurs propriétés respectives ; considérant d'une part, que la superficie de chacune des propriétés des sieurs Paris est inférieure au seuil de 60 hectares ouvrant droit à opposition dans la Creuse ; considérant d'autre part, qu'il ressort des pièces du dossier que les terres dont les sieurs Jean et Charles Paris sont propriétaires n'appartiennent pas à un groupement de propriétaires ou détenteurs de droits de chasse constitué sous la forme d'une association déclarée ou par une convention ayant date certaine, au sens de l'article 1328 du code civil ; que la déclaration passée devant notaire le 8 août 1972, par laquelle les sieurs Jean et Charles Paris, la dame veuve Hippolyte Paris et le sieur Martinot expriment le souhait de regrouper leurs droits de chasse, ne saurait tenir lieu d'une telle convention ; que c'est ainsi légalement que le préfet de la Creuse a rejeté l'opposition formée par les sieurs Paris ;</AL><AL>Sur les dépens de première instance : - considérant que, dans les circonstances de l'affaire, il y a lieu de mettre les dépens de première instance à la charge des sieurs Paris ; [annulation ; rejet de la demande et du surplus de la requête ; dépens mis à la charge des requérants].</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="10/03/1976" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3B6FE6E6D7DA39-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="10/03/1976" ID="R3C6FE6E6D7DA39-EFL" JURI-DATE="1976-03-10" JURI-GPS-ID="ge54e54ed-c1b6-4c64-af84-7d52e02a4229" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-15 115" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Société Nouvelle Rey et Tramblay c/ de Rudnicki" RC="378" REF="74-15 115">Cass. soc. 10 mars 1976 n° 74-15.115 (n° 378), SA Société Nouvelle Rey et Tramblay c/ de Rudnicki</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l ' arrêt suivant :</AL><AL>Sur la requête présentée par la société Nouvelle Rey et Tramblay, société anonyme dont le siège social est rue Edouard VII à Montpellier (Hérault), agissant en la personne de son président-directeur général, domicilié audit siège,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 9 octobre 1974 par la Cour d'appel de Montpellier (4e chambre), au profit du sieur Jean Joseph de Rudnicki, chef de vente, domicilié 6 rue de La Roseraie à Castelnau-le-Lez (Hérault) ,</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>La demanderesse invoque, à l'appui de son pourvoi, les deux moyens de cassation suivants :</AL><AL>Premier moyen : "Violation des articles 3 et 20 du décret du 27 novembre - 1er décembre 1790, de l'article 23 du Livre 1er du Code du travail, des articles 8, 10 et 11 de la loi du 27 décembre 1968, de l'article 1134 du Code civil, de l'article 102 du décret du 20 juillet 1972 et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale, en ce que l'arrêt attaqué étant la suite et l'exécution des arrêts de la Cour d'appel de Montpellier des 24 janvier 1974 et 25 avril 1974, ne pourra qu'être cassé par voie de conséquence nécessaire de la cassation desdits arrêts des 24 janvier 1974 et 25 avril 1974" ;</AL><AL>Second moyen : "Violation de l'article 23 du Livre 1er du Code du travail, des articles 8, 10 et 11 de la loi du 27 décembre 1968, de l'article 1134 du Code civil, de l'article 73 du décret du 9 septembre 1971, de l'article 102 du décret du 20 juillet 1972 et de la loi du 20 avril 1810, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale, et dénaturation des documents de la cause, en ce que l'arrêt attaqué a déclaré irrecevable la demande de la société exposante tendant à dire que son employé étant engagé chez un concurrent depuis le 1er mars 1974, il y avait pour elle impossibilité d'exécuter l'arrêt du 25 avril 1974 ordonnant sous astreinte la réintégration de cet employé et liquidant en conséquence provisoirement l'astreinte fixée par cet arrêt, aux motifs que la Cour d'appel statuant en référé n'avait pas qualité pour apprécier si l'employé qui avait bénéficié d'un arrêt de travail pour maladie le 25 février 1974, en offrant ses services à une société concurrente avait commis une faute grave justifiant la résolution du contrat de travail, un tel différend présentant tous les caractères d'une contestation sérieuse excédant le cadre d'une difficulté d'exécution d'une décision rendue, alors que, d'une part, les conclusions de la société exposante, lesquelles ont été dénaturées, ne tendaient nullement à voir prononcer la résolution du contrat de travail, mais seulement à constater l'impossibilité d'exécution du précédent arrêt ordonnant la réintégration ce qui constitue bien une difficulté d'exécution relevant de la compétence du juge des référés, alors que, d'autre part, il ne pouvait être procédé à la liquidation de l'astreinte sans rechercher si l'arrêt prononçant la condamnation sous astreinte pouvait ou non être exécuté, ainsi que le demandait la société exposante" ?</AL><AL>Sur quoi, LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Hertzog, les observations de Me Hennuyer, avocat de la Société Nouvelle Rey et Tramblay, de Me Jean-Guillaume Nicolas avocat de Rudnicki, les conclusions de M. Mellottêe Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Attendu que la société nouvelle Rey et Tramblay demande la cassation de l'arrêt attaqué (Montpellier, 9 octobre 1974), par voie de conséquence de celle susceptible d'avoir été prononcée de précédents arrêts de la même Cour d'appel des 24 janvier et 25 avril 1974 ;</AL><AL>Mais attendu que par arrêts des 18 mars 1975 et 26 juin 1975, la Chambre sociale de la Cour de cassation a rejeté les pourvois formés par cette société contre les arrêts précités de la Cour d'appel de Montpellier ;</AL><AL>Qu'ainsi le premier moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Sur le second moyen :</AL><AL>Attendu qu'il résulte de l'arrêt attaqué que par ses deux arrêts précédents des 24 janvier 1974 puis du 25 avril 1974, la Cour d'appel, statuant en référé, avait estimé irrégulier le licenciement prononcé par la société nouvelle Rey et Tramblay de Rudnicki, V.R.P. à son service, qui venait d'être désigné comme délégué syndical, et avait ordonné la réintégration de ce dernier sous astreinte comminatoire ; que la société fait grief à la Cour d'appel statuant également en référé d'avoir déclaré irrecevable sa demande tendant à dire qu'il y avait pour elle impossibilité d'exécuter l'arrêt du 25 avril 1974 du fait que de Rudnicki s'était engagé chez un concurrent depuis le 1er mars 1974, et d'avoir liquidé provisoirement l'astreinte fixée par cet arrêt, aux motifs qu'en référé, elle n'avait pas qualité pour apprécier si cet employé qui avait été en arrêt de travail pour maladie le 25 février 1974 avait, en offrant ses services à une société concurrente, commis une faute grave justifiant la résolution du contrat de travail, un tel différend présentant tous les caractères d'une contestation sérieuse excédant le cadre d'une difficulté d'exécution d'une décision rendue, alors que, d'une part, les conclusions de la société, qui ont été dénaturées, ne tendaient nullement à voir prononcer la résolution du contrat de travail, mais seulement à constater l'impossibilité d'exécution du précédent arrêt ordonnant la réintégration, ce qui constitue bien une difficulté d' exécution relevant de la compétence du juge des référés, alors que, d'autre part, il ne pouvait être procédé à la liquidation de l'astreinte sans rechercher si l'arrêt prononçant la condamnation pouvait ou non être exécuté ainsi que la société le demandait ;</AL><AL>Mais attendu que la Cour d'appel a relevé que la réintégration de Rudnicki, ordonnée par ses précédentes décisions des 24 janvier et 25 avril 1974, n'avait pas encore été effectuée par la société Rey et Tramblay ; que celle-ci soutenait par ses conclusions signifiées le 26 juin 1974 qu'il y avait difficulté d'exécution parce que, ainsi qu'elle venait de l'apprendre, de Rudnicki s'était engagé au service d'une autre société depuis le 1er mars 1974, qu'il n'avait pas le droit de s'embaucher, fût-ce à l'essai, chez un concurrent, et qu'il avait ainsi commis une faute grave pour laquelle elle l'avait mis à pied ; que, de son côté, de Rudnicki avait demandé reconventionnellement pour la troisième fois sa réintégration dans son emploi et ses fonctions syndicales à la société Rey et Tramblay en déclarant n'avoir pris qu'une situation provisoire d'attente ; que la Cour d'appel, abstraction faite de motifs surabondants, a pu estimer qu'il n'était pas justifié, en l'état, par la société Rey et Tramblay d'une difficulté s'opposant à l'exécution de ses précédentes décisions ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 9 octobre 1974 par la Cour d'appel de Montpellier ;</AL><AL>Condamne la demanderesse à une amende de cinq cents francs, envers le Trésor public ; la condamne, envers le défendeur, à une indemnité de quatre cents francs, et aux dépens liquidés à la somme de vingt quatre francs, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du dix mars mil neuf cent soixante seize ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Hertzog, Conseiller doyen faisant fonctions de Président et rapporteur ; MM. Bolac, Vayssettes, Onéto, Martin, de Lestang, Fonade, Voisenet, Brunet, Lutz, Conseillers ; MM. Carteret, Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires ; M. Mellottée, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="11/03/1976" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7603-11371367"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="11/03/1976" ID="RC0JPS7603-10964281" JURI-DATE="1976-03-11" JURI-GPS-ID="g97f68843-6147-44e2-ba43-1d954ccd5238" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-11 436" NATURE="Cass. soc." NOM="URSSAF du Calvados c/ Sté Bis" REF="74-11 436">Cass. soc. 11 mars 1976 n° 74-11.436 URSSAF du Calvados c/ Sté Bis</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles 3 et 4 du décret n° 61-100 du 25 janvier 1961 alors applicable ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte de ces textes, d'une part, que les employeurs de personnel salarié doivent procéder, à l'expiration de chaque année civile, à une régularisation pour tenir compte de l'ensemble des rémunérations ou gains réels versés à chaque salarié au cours de l'année civile, qu'à cette fin, il est fait masse des rémunérations ou gains perçus par chaque salarié entre le premier et le dernier jour de l'année et les cotisations sont calculées sur cette masse dans la limite du plafond annuel fixé pour l'assiette des cotisations ; d'autre part, qu'en cas d'embauche, licenciement ou départ volontaire au cours de l'année, la régularisation s'opère en substituant au plafond annuel fixé pour l'assiette des cotisations un plafond réduit en proportion des périodes d'emploi auxquelles s'appliquent les rémunérations réglées au cours de l'année considérée ;</AL><AL>Attendu que pour décider que la Société Bis, entreprise de travail temporaire, n'avait pas à procéder à la régularisation annuelle des salaires versés par son agence de Caen, au cours des années 1967 à 1970, au personnel qu'elle avait embauché à titre temporaire, la cour d'appel énonce essentiellement que les articles 3 et 4 du décret du 25 janvier 1961 ne concernent que les salariés titulaires d'un contrat de travail permanent et non les personnes embauchées pour une seule mission au terme de laquelle elles cessent de faire partie de l'entreprise, qu'à cet égard l'article 4 précise qu'en cas de licenciement ou de départ volontaire au cours de l'année, la régularisation s'opère en substituant au plafond annuel fixé pour l'assiette des cotisations un plafond réduit en proportion des périodes d'emploi, qu'il s'ensuit que la régularisation doit être effectuée en fonction d'un plafond établi séparément pour chaque mission ;</AL><AL>Attendu cependant que l'article 3 du décret du 26 janvier 1961 impose à tout employeur de personnel salarié l'obligation de procéder à l'expiration de chaque année civile à une régularisation pour tenir compte de l'ensemble des rémunérations ou gains réels versés à chaque salarié au cours de ladite année ; que ce texte pas plus que l'article 4 du même décret ne distingue selon que les périodes d'emploi auxquelles s'appliquent les rémunérations versées à un même salarié au cours d'une année civile résultent d'un contrat de travail unique ou de contrats successifs avec le même employeur ;</AL><AL>Qu'ainsi en l'absence de dérogation prévue au profit des entreprises de travail temporaire, la régularisation devait être opérée en fonction de l'ensemble des périodes d'emploi auxquelles correspondaient les rémunérations versées à chacun des salariés par la Société BIS au cours de l'année considérée ; qu'en en décidant autrement, la cour d'appel a fait une fausse application des textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 4 février 1974 par la cour d'appel de Caen ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Rouen.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="11/03/1976" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111530232"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="11/03/1976" ID="RC0JPS7603-10964282" JURI-DATE="1976-03-11" JURI-GPS-ID="g3caa7641-8955-4990-9578-73275f999695" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-40 775" NATURE="Cass. soc." NOM="SMISP c/ Dame Viron" REF="74-40 775">Cass. soc. 11 mars 1976 n° 74-40.775 SMISP c/ Dame Viron</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 1134 et 1315 du Code civil, 23 du livre I<E>er</E> du Code du travail et 102 du décret n° 72-684 du 20 juillet 1972, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale, en ce qu'il concerne l'indemnité de préavis :</AL><AL>Attendu que dame Viron qui, depuis le 1<E>er</E> avril 1962, exerçait les fonctions de chef de publicité à la Revue de la Médecine diffusée par la société à responsabilité limitée Société médicale d'information scientifique et professionnelle, ayant démissionné avec délai-congé de six mois, par lettre du 14 juin 1972, à la suite de difficultés qui l'avaient opposée au gérant de ladite société, ce dernier lui a notifié son licenciement immédiat pour faute grave, par lettre du 16 juin suivant ; qu'en son pourvoi, l'employeur fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir condamné à payer à dame Viron l'indemnité compensatrice de trois mois de préavis prévue par la convention collective, aux motifs que la lettre de démission adressée à la société par l'employée à la suite des reproches qu'elle avait reçus, manifestait l'intention de l'intéressée d'accomplir un préavis de six mois ; que l'employeur était obligé d'admettre qu'elle n'aurait pas nécessairement démissionné, si elle n'avait pas été persuadée qu'elle allait bénéficier d'un délai-congé d'une durée exceptionnelle ; que cette démission n'était plus opposable à la salariée dès l'instant où la condition dont celle-ci l'avait assortie n'était pas réalisée, et que la société n'établissait pas que l'employée eût commis une faute grave justifiant la cessation immédiate des relations de travail ; alors que, d'une part, la Cour d'appel ne pouvait déduire l'existence d'un fait juridique de son éventualité en s'abstenant de rechercher si l'intention de l'employée, qui ne l'avait jamais allégué, avait été que sa démission fût conditionnée par l'octroi d'un préavis de six mois, et alors que, d'autre part, il avait été admis par les premiers juges, sans que cela fût contesté par l'arrêt attaqué, que, par sa démission, dame Viron avait tacitement reconnu le bien-fondé des griefs intrinsèquement graves d'abstention délibérée de rendre compte qui lui étaient faits par l'employeur, et la disparition du climat de confiance qui avait jusque-là régi leurs relations de travail, disparition qui rendait impossible la continuation de celles-ci, fût-ce pendant le délai-congé ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que le préavis étant dû quel que soit l'auteur de la rupture, il était indifférent au principe d'un délai-congé, en l'espèce, que celle-ci eût été le fait de l'employeur ou de la salariée ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, que l'arrêt relève que la rupture en cours de préavis était motivée par la faute grave qu'aurait commise dame Viron pour n'avoir pas tenu le gérant de la société au courant d'une commande « banale dans son principe » de 50 000 « tirés à part » au prix de 13 000 F discuté, puis finalement accepté par le client, commande qui avait donné lieu à une fourniture d'un montant de 7 000 F vraisemblablement demandée sous la signature du gérant ; que dame Viron qui contestait la matérialité des faits qui lui avaient été reprochés et faisait valoir que le dissentiment qui s'était élevé entre elle et son employeur provenait essentiellement de ce qu'elle s'était permis d'attribuer la cause des observations injustifiées dont elle avait été l'objet à un défaut de mémoire de leur auteur ; qu'appréciant le rôle et les attributions de dame Viron dans l'entreprise ainsi que les éléments de preuve qui lui étaient soumis, la Cour d'appel estime que l'usage allégué par la société, selon lequel tout tirage à part ou tout autre travail n'aurait pu être exécuté sans le visa de l'employeur n'était pas établi, et qu'en conséquence, si la querelle faite à dame Viron pouvait être tenue pour la manifestation d'un manque de confiance brusquement apparu, justifiant le licenciement, par contre, aucune preuve n'était apportée de la faute grave de la salariée, notamment en tant qu'acte d'insubordination rendant impossible toute continuation de son travail ;</AL><AL>Que le moyen ne peut donc être accueilli de ce chef ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le moyen du chef du préavis ;</AL><AL>Et sur le moyen unique, en ce qu'il concerne l'indemnité de licenciement :</AL><AL>Vu l'article 23 du livre I<E>er</E> du Code du travail alors en vigueur ;</AL><AL>Attendu que la Cour d'appel a, pour les mêmes motifs sus-énoncés, condamné la société à payer une indemnité de licenciement à dame Viron ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi tout en constatant que la salariée avait démissionné le 14 juin 1972, soit deux jours avant son brusque renvoi et alors que, peu important, à cet égard, la durée du préavis dont elle avait assorti sa démission sans en faire une condition de celle-ci, elle avait, dès cette date, manifesté sa volonté unilatérale de rompre son contrat de travail, les juges d'appel ont violé le texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, mais seulement du chef de l'indemnité de licenciement, l'arrêt rendu entre les parties le 18 mars 1974 par la Cour d'appel de Paris ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties, au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Rouen.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="11/03/1976" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2B8B32EC025AA2-EFL"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="11/03/1976" ID="R2C8B32EC025AA2-EFL" JURI-DATE="1976-03-11" JURI-GPS-ID="g2585fcea-6bf2-4dca-ae4f-2f4509c9c692" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-40 013" NATURE="Cass. soc." NOM="Sarl Calofruits c/ Calogero" RC="392" REF="75-40 013">Cass. soc. 11 mars 1976 n° 75-40.013 (n° 392), Sarl Calofruits c/ Calogero</REFDOC><TXD><AL>La cour de cassation, chambre sociale, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sarl Calofruitsdont le siège social est à Beauchamp (Val d'Oise), 43 avenue Anatole France, agissant en la personne de son gérant le sieur Poincinet,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 3 0 avril 1974 par la Cour d'appel de Paris (21ème chambre), au profit du sieur Philippe Calogero demeurant à Beauchamp (Val d'Oise), 45 rue Anatole-France</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>La cour, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Vayssettes, les observations de Me Boré, avocat de la société Calofruits, de Me Defrenois, avocat de Calogero, les conclusions de M. Méllottée, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 1147, 1150 et 1151 du Code civil, 23 du livre I du Code du Travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 102 du décret du 20 juillet 1972, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir débouté la société Calofruits de la demande reconventionnelle en paiement de 39.765 francs représentant à concurrence de 13.885 francs les redressements des erreurs de comptabilité qu'elle imputait à Calogero, de 10.880 francs les frais qu'elle aurait exposés pour faire opérer ces redressements de 15.000 francs des dommages et intérêts supplémentaires, aux motifs qu'en l'espèce le salarié n'avait pas commis de faute lourde, que l'employeur n'avait exercé qu'un contrôle insuffisant sur son travail, ce dont témoignait le fait qu'il ne s'était aperçu qu'après le licenciement de l'ampleur des erreurs commises, que, de plus, en versant à Calogero une indemnité de préavis, l'employeur avait reconnu que celui-ci n'avait pas commis de faute grave et, partant, de faute lourde, alors que, d'une part, en s'abstenant d'analyser le comportement du salarié et en se bornant à se référer à celui de l'employeur comme s'il pouvait être la seule cause d'aggravation de la faute du salarié, la Cour d'appel n'a pas justifié sa décision, alors que, d'autre part, la Cour d'appel s'est contredite en relevant que l'employeur avait appris dix-neuf mois seulement après le licenciement les malversations de son salarié et qu'en versant à celui-ci une indemnité de préavis l'employeur avait considéré qu'il n'avait pas commis de faute grave, alors que, en outre, si le défaut de surveillance du salarié par l'employeur pouvait diminuer la part de responsabilité incombant à ce dernier, il ne pouvait modifier la nature de l'erreur commise ; que d'ailleurs le salarié qui avait dirigé la société avant d'entrer à son service pouvait être tenu pour un homme de confiance et qu'en ne le surveillant pas particulièrement, l'employeur n'avait pas commis de faute, et alors, enfin, que le salarié qui ne pouvait ignorer les conséquences pour une entreprise d'une comptabilité mal tenue s'était, en négligeant celle qui lui avait été confiée au point de la rendre inutilisable, comporté comme s'il avait voulu causer un dommage à son employeur, commettant, ce faisant, une faute lourde ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt attaqué qui ne relève ni erreurs grossières ni malversations à la charge de l'employé, énonce seulement que si, selon l'évaluation de la société, les erreurs d'écritures commises lui auraient causé un préjudice de 13.885 francs, elle avait attendu plus de dix-neuf mois après le licenciement pour s'apercevoir que Calogero qu'elle avait gardé à son service comme comptable-souchier après qu'il eut cédé ses parts dans la société tenait la comptabilité d'une manière très personnelle et peu orthodoxe selon les constatations de l'expert commis par le premier juge ; que ce dernier, dans des motifs auxquels l'arrêt confirmatif attaqué se réfère précise que l'expert commis avant dire droit avait découvert des erreurs de comptabilité mais estimait qu'elles se compensaient dans l'ensemble et qu'il n'était donc pas établi qu'il en fût résulté un préjudice pour la société ;</AL><AL>Attendu que les juges du fond qui n'étaient pas tenus de suivre les parties dans le détail de leur argumentation dès lors surtout qu'en cause d'appel, l'employeur faisant état de ses investigations personnelles postérieures au dépôt du rapport d'expertise se bornait à contester l'opinion de l'expert quant à l'absence de preuve d'un préjudice, ont, en constatant qu'était seulement établie à la charge du salarié, qui n'était pas un comptable professionnel, une incompétence exclusive de faute lourde, légalement justifié leur décision ;</AL><AL>Rejette le second moyen ;</AL><AL>Mais sur le premier moyen :</AL><AL>Vu l'article 102 du décret n° 72-684 du 20 juillet 1972,</AL><AL>Attendu que pour condamner la Société Calofruits à payer à Calogero qu'elle avait employé comme comptable-souchier 8.200 francs pour heures supplémentaires accomplies du 15 juillet 1969 au 2 mars 1971, l'arrêt attaqué estime que l'employeur n'apportait pas la preuve de la convention de forfait de salaire dont il excipait ;</AL><AL>Attendu cependant que dans des conclusions auxquelles il n'a pas été, à cet égard, répondu, l'employeur faisait valoir que la convention collective nationale des commerces de gros du 23 juin 1970 (annexe fruits et légumes) affectait l'emploi occupé par Calogero du coefficient 160 lequel correspondait à un salaire de 800 francs par mois pour 40 heures de travail hebdomadaire ; que Calogero touchait un fixe de 1.500 francs outre une prime de 200 francs soit une rémunération mensuelle totale de 1.700 francs pour une durée de travail hebdomadaire de 52 heures et que l'application du coefficient 160 à un salaire horaire ne lui aurait permis de ne recevoir que 1 198 francs pour ce même temps ; qu'en fait, il avait la libre organisation de ses horaires de travail qui n'étaient pas contrôlés comme c'eût été le cas s'il avait été payé à l'heure ; qu'il n'avait, ni durant l'exécution du contrat de travail, conclu après la cession de ses parts dans la société qu'il avait dirigée et dont il connaissait le fonctionnement, ni dans la correspondance qui suivit immédiatement son licenciement, fait état d'heures de travail supplémentaires ;</AL><AL>Attendu qu'en statuant comme ils l'ont fait sans s'expliquer sur ces circonstances susceptibles, si elles étaient vérifiées, d'établir l'existence du forfait de salaire invoqué par l'employeur, les juges d'appel n'ont pas satisfait aux exigences du texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, mais seulement du chef des heures supplémentaires, l'arrêt rendu le 30 avril 1974 entre les parties par la Cour d'appel de Paris ; remet en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel d'Orléans, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de vingt-deux francs quatre-vingts centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. Le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Paris, en marge ou à la suite de l'arrêt partiellement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du onze mars mil neuf cent soixante-seize ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Vayssettes, Rapporteur ; MM. Bolac, Vellieux, Martin, Fonade, Voisenet, Arpaillange, Coucoureux, Brunet, Lutz, Conseillers ; MM. Carteret, Donnadieu, Boubli, Guigue, Renard- Payen, Conseillers référendaires ; M. Mellottée, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="11/03/1976" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1DE7AFBC3FD0EF-EFL"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="11/03/1976" ID="R1EE7AFBC3FD0EF-EFL" JURI-DATE="1976-03-11" JURI-GPS-ID="g5cecb5ff-b531-46c5-b6ac-71920f140f5a" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-40 245" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté de Bonneterie Eminence c/ Lucas" RC="403" REF="75-40 245">Cass. soc. 11 mars 1976 n° 75-40.245 (n° 403), Sté de Bonneterie Eminence c/ Lucas</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE soc., a rendu l'arrêt suivant : </AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sté de Bonneterie Eminence, société anonyme, dont le siège social est à Nîmes,... poursuites et diligences de son président-directeur général en exercice . .</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 8 janvier 1975 par la Cour d'appel de Nîmes (ch. soc . ), au profit du sieur Lucas Michel, chef de fabrication, demeurant...: </AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Voisenet, les observations de Me lesourd, avocat de la Société Eminence, de Me Le Bret, avocat de Lucas, les conclusions de M. Mellottée, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Sur les deux moyens réunis, pris de la violation des articles 22 a et 23 du livre 1er du Code du travail, des articles 102 et 105 du décret du 20 juillet 1972 et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et de réponse à conclusions, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que Lucas, chef de fabrication au service de la Société anonyme de Bonneterie "Eminence" depuis 1967 était avisé verbalement le 27 janvier 1973 par le président directeur général de sa décision de mettre un terme à sa collaboration, en raison de certains propos qu'il aurait tenus et qui lui paraissaient indignes d'un tel cadre ; que le 2 mars il lui écrivait qu'il consentait à différer sa décision jusqu'au mois de juillet, s'il acceptait de s'intégrer pleinement à la société, qu'il sollicitait une réponse et ses observations ; que Lucas rejetait formellement les accusations formulées contre lui, prenait acte de la décision de la société et demandait à quelle date il devrait cesser sa collaboration ; que le 23 mars la société l'avisait que le préavis commencerait le 1er avril 1973 et se terminerait le 30 juin 1973 ;</AL><AL>Attendu que la société fait grief a l'arrêt attaqué de l'avoir condamnée à verser à Lucas des dommages-intérêts pour rupture abusive du contrat de travail et un complément de préavis d'un mois aux motifs que l'employeur avait agi avec une légèreté blâmable en le licenciant et qu'il n'apportait pas la preuve d'une faute grave de son salarié de nature à justifier la réduction de la durée du préavis, alors que, d'une part, il incombe au salarié congédié d'apporter la preuve de la faute commise par son employeur dans l'exercice du droit de mettre fin au contrat de travail à durée indéterminée et que la Cour d'appel ne pouvait donc déduire la faute de l'employeur, constitutive de l'abus de droit, en se fondant sur une motivation purement hypothétique concernant l'existence ou la gravité de la faute reprochée par l'employeur à son salarié ; et alors que, d'autre part, on ne saurait faire grief à l'employeur d'un cadre congédié d'assurer, dans l'intérêt de la bonne marche de l'entreprise, son remplacement avant l'expiration du préavis, afin de profiter de cette période pour assurer la transmission des pouvoirs et la mise au courant du successeur, que la société n'ayant pas dispensé Lucas d'effectuer son préavis, celui-ci demeurait tenu de respecter le règlement intérieur de l'entreprise sanctionnant les absences injustifiées et que l'absentéisme répété de Lucas constituait au regard dudit règlement invoqué dans des conclusions, demeurées sans réponse, une faute grave justifiant la privation du troisième mois de préavis ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que les juges du fond ont relevé que les propos de Lucas qualifiés d'indignes par le président-directeur général n'étaient précisés nulle part ; que l'inconsistance des motifs du licenciement résultait des déclarations mêmes de celui-ci ; que le seul propos établi se. réduisait à avoir dit à l'intention du président-directeur-général "Jean-Paul viens t'asseoir" ; que si ce propos, ne témoignait pas de la courtoisie élémentaire, il avait été tenu non pas dans un lieu de travail' mais dans un cabaret et n'avait pas été entendu par le président lui-même, auquel il avait été répété ultérieurement ; que c'était un incident qui avait été manifestement envenimé ; que de ces constatations, la Cour d'appel a pu déduire qu'en licenciant dans de telles conditions un cadre, à son service depuis plusieurs années, dont elle avait toujours reconnu les qualités professionnelles et dont elle déclarait regretter le départ, la société avait agi avec une légèreté blâmable ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, qu'après avoir énoncé exactement que si, durant la période du préavis le salarié doit, sauf dispense d'exécution, rester à la disposition de son employeur, c'est sous réserve que les conditions de travail ne revêtent pas alors un caractère vexatoire, l'arrêt attaqué "constate" que dès le premier jour du préavis (1er avril 1973) la société avait désigné un chef de fabrication adjoint, qui devait remplacer Lucas ; que celui-ci avait reçu mission de former son successeur, ce qu'il avait fait jusqu'au 8 mai 1973 ; qu'à cette date Marcellin, promu chef de fabrication en titre, lui avait annoncé publiquement qu'il n'avait plus besoin de ses conseils ; que le premier juge avait relevé de plus qu'il avait été obligé de se livrer à de menues occupations sans rapport avec la nature de ses fonctions de chef de fabrication qu'il ne pouvait plus exercer ; qu'il s'ensuit que c'était la société qui l'avait mis dans l'impossibilité d'exécuter normalement son préavis jusqu'à son terme ; qu'en estimant, quels que soient les termes du règlement intérieur qui ne les liait pas, que ses absences, d'ailleurs peu importantes, pendant cette période, n'avaient pas une gravité suffisante pour le priver de l'indemnité compensatrice de préavis, les juges du fond ont donné une base légale à leur décision ;</AL><AL>D'où il suit que les deux moyens ne sauraient être accueillis.</AL><AL>PAR CES MOTIFS:</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre l'arrêt rendu le 8 janvier 1975 par la Cour d'appel de Nîmes.</AL><AL>Condamne la demanderesse, envers le Trésor public, à une amende de mille francs ; la condamne, envers le défendeur, à une indemnité de mille francs et aux dépens liquidés à la somme de... en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="11/03/1976" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112284174"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="11/03/1976" ID="RC0JPS7603-10964283" JURI-DATE="1976-03-11" JURI-GPS-ID="gff6f7952-b680-4091-8b34-735b0bda3db4" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-40 273" NATURE="Cass. soc." NOM="Schuh c/ Obrecht" REF="75-40 273">Cass. soc. 11 mars 1976 n° 75-40.273 Schuh c/ Obrecht</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le troisième moyen, pris de la violation de l'article 1134 du Code civil ainsi que de l'article 7, § 1<E>er</E>, de la loi du 20 avril 1810 et de l'article 102 du décret du 20 juillet 1972 pour défaut de motifs et manque de base légale :</AL><AL>Attendu que le docteur Schuh fait grief au jugement attaqué de l'avoir condamné à payer 800 F à titre de salaire, au jeune Obrecht qui a effectué, dans son laboratoire d'analyses à Strasbourg, un stage d'essai du 16 août au 12 septembre 1973, au motif que toute peine mérite salaire, alors qu'aucun contrat de travail n'avait été conclu et qu'il avait simplement admis l'intéressé dans son laboratoire pour effectuer un stage probatoire préliminaire à un engagement à l'essai, dans le seul but de vérifier si l'état de santé du jeune homme lui permettait d'envisager la profession de technicien de laboratoire et cela dans le seul intérêt de celui-ci ;</AL><AL>Mais attendu que le juge du fond a constaté que, d'après la correspondance, le docteur Schuh entendait se rendre compte des aptitudes du jeune Obrecht et que le stage de près d'un mois n'avait pas été effectué dans le seul intérêt de celui-ci contrairement aux allégations du moyen et à ce que soutenait le docteur Schuh qui reconnaissait lui avoir confié des travaux de nettoyage notamment de pipettes ; qu'en estimant qu'il ne pouvait recevoir, en contrepartie de son travail, une rémunération inférieure au Smic le tribunal a donné une base légale à sa décision ;</AL><AL>Qu'il s'en suit que le troisième moyen ne saurait être retenu ;</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation de l'article 320 du Code de procédure civile locale d'Alsace-Lorraine ainsi que de l'article 7, § 1<E>er</E>, de la loi du 20 avril 1810 et de l'article 102 du décret du 20 juillet 1972 pour défaut de motifs et manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est reproché au jugement attaqué d'avoir, à la suite d'une demande de rectification des qualités du jugement rendu le 16 janvier 1975, substitué à un motif fondé sur la convention collective nationale de la pharmacie d'officine un motif fondé sur la considération que « toute peine mérite salaire », alors que le juge ne pouvait sous prétexte de rectification des qualités modifier la motivation de sa décision ;</AL><AL>Mais attendu que si le juge pouvait par la procédure de rectification des qualités rectifier des erreurs de fait et non modifier la motivation même de sa décision, celle-ci se trouvait légalement justifiée, abstraction faite de motifs inexacts et supprimés tirés de l'application de la convention collective de la pharmacie et de ceux qui y ont été ajoutés, lesquels sont inutiles au soutien du dispositif ;</AL><AL>Qu'il s'en suit que le premier moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen, tiré de la violation de l'article 139 du Code de procédure civile locale d'Alsace-Lorraine ainsi que de l'article 7, § 1<E>er</E>, de la loi du 20 avril 1810 et de l'article 102 du décret du 20 juillet 1972 pour défaut de motifs et manque de base légale :</AL><AL>Attendu que, d'après le pourvoi, le jugement attaqué aurait violé l'article 139 du Code de procédure civile locale d'Alsace-Lorraine par application duquel le président aurait dû interroger les parties sur la qualification du stagiaire, faire préciser les points obscurs de la cause et appeler leur attention sur les difficultés à examiner d'office ;</AL><AL>Mais attendu que le juge du fond qui s'estimait suffisamment éclairé et qui ne soulevait d'office aucun moyen nouveau n'avait pas à recourir à des mesures complémentaires d'information qu'il jugeait inutiles ;</AL><AL>Qu'il s'en suit que le deuxième moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Rejette les premier, deuxième et troisième moyens ;</AL><AL>Mais sur le quatrième moyen :</AL><AL>Vu l'article 1382 du Code civil ;</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a condamné le docteur Schuh à payer à Obrecht des dommages-intérêts pour résistance abusive et injustifiée, sans relever aucun élément de nature à caractériser l'existence d'une faute à la charge du défendeur ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi le tribunal d'instance n'a pas donné de base légale à sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, mais seulement en ce qui concerne les dommages-intérêts pour résistance abusive et injustifiée, le jugement rendu le 16 janvier 1975 entre les parties par le tribunal d'instance de Strasbourg ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance de Saverne.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="15/03/1976" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I190FAD63445E8-EFL"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="15/03/1976" ID="R290FAD63445E8-EFL" JURI-DATE="1976-03-15" JURI-GPS-ID="g0f486aa2-ec33-4eed-a316-7fc8880dcab9" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-10 600" NATURE="Cass. civ." NOM="Wozniack c/ Dame Wozniack" REF="75-10 600">Cass. 2<E>e</E> civ. 15 mars 1976 n° 75-10.600, Wozniack c/ Dame Wozniack</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A L'ARRET ATTAQUE, EN DATE DU 17 OCTOBRE 1974, CONFIRMATIF D'UN JUGEMENT REPUTE CONTRADICTOIRE, QUI A PRONONCE LA SEPARATION DE CORPS AUX TORTS DE WOZNIACK, DE S'ETRE FONDE SUR DES DOCUMENTS DONT CERTAINS FAISAIENT L'OBJET D'UNE EXCEPTION DE COMMUNICATION DE PIECES, SUR LAQUELLE LA COUR D'APPEL N'AURAIT PAS STATUE LE FAIT PAR WOZNIACK DE S'EN RAPPORTER A JUSTICE IMPLIQUANT LA CONTESTATION DE LA DEMANDE DE L'ADVERSAIRE, NOTAMMENT QUANT A SA RECEVABILITE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QU'EN NE REPRENANT PAS LES CONCLUSIONS PAR LESQUELLES IL AVAIT FORME UN INCIDENT DE COMMUNICATION DE PIECES, LE 3 AVRIL 1973, ET EN PRENANT DES CONCLUSIONS AU FOND, SIGNIFIEES LE 2 AVRIL 1974, DANS LESQUELLES IL S'EN RAPPORTAIT "A LA SAGESSE" DE LA COUR D'APPEL POUR STATUER CE QUE DE DROIT SUR LES MERITES DE LA DEMANDE DE SA FEMME, WOZNIACK A, PAR LA MEME, RENONCE AUDIT INCIDENT ;</AL><AL>QU'AINSI LA COUR D'APPEL QUI N'AVAIT PAS A STATUER SUR UN INCIDENT DONT ELLE N'ETAIT PLUS SAISIE, A DONNE UNE BASE LEGALE A SA DECISION ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 17 OCTOBRE 1974 PAR LA COUR D'APPEL DE PAU.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="16/03/1976" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I9F2D120C0I9D48-EFL"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="16/03/1976" ID="RAF2D120C0I9D48-EFL" JURI-DATE="1976-03-16" JURI-GPS-ID="ga9e3a029-c418-4f4f-8dc4-e197e7a4ce2d" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-13 959" NATURE="Cass. civ." REF="74-13 959">Cass.3<E>e</E> civ. 16 mars 1976 n° 74-13.959</REFDOC><LISTEJUGES>M. Costa, président M. Decaudin, conseiller rapporteur M. Tunc, avocat général M. Ryziger, avocat(s) </LISTEJUGES><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN : ATTENDU QUE LA SOCIETE ANONYME GRAND GARAGE DESAIX, A LAQUELLE A ETE REFUSE LE RENOUVELLEMENT DU BAIL COMMERCIAL DONT ELLE BENEFICIAIT, FAIT GRIEF A L'ARRET ATTAQUE D'AVOIR FIXE L'INDEMNITE D'EVICTION QUI LUI ETAIT DUE, SANS TENIR COMPTE DU FAIT QU'ELLE ETAIT CONCESSIONNAIRE LOCALE D'UNE MARQUE D'AUTOMOBILES, ALORS, SELON LE MOYEN " QUE, D'UNE PART, L'INDEMNITE D'EVICTION COMPREND NOTAMMENT LA VALEUR MARCHANDE DU FONDS DE COMMERCE ET QUE C'EST AU BAILLEUR, DEBITEUR DE L'INDEMNITE, A PROUVER, LE CAS ECHEANT, QUE TEL OU TEL ELEMENT DU FONDS DE COMMERCE NE SERA PAS PERDU, DE TELLE SORTE QU'EN L'ESPECE ACTUELLE, LES JUGES DU FOND N'ONT PU, SANS INTERVERTIR LA CHARGE DE LA PREUVE, REFUSER DE TENIR COMPTE DE LA PERTE DE LA CONCESSION, S'IL N'ETAIT PAS DEMONTRE QUE CELLE-CI SERAIT CERTAINEMENT CONSERVEE PAR LA SOCIETE ;</AL><AL>D'AUTRE PART, LA COUR D'APPEL N'A PU, SANS OMETTRE DE DONNER UNE BASE LEGALE A SA DECISION ET SANS TIRER LES CONSEQUENCES DE SES PROPRES CONSTATATIONS, CONSIDERER QUE LA PERTE DE LA CONCESSION NE DEVAIT PAS ETRE INDEMNISEE, PAR LE MOTIF QUE CETTE INDEMNITE FERAIT DOUBLE EMPLOI AVEC L'INDEMNITE ALLOUEE POUR LA PERTE D'UN CERTAIN NOMBRE D'EMPLACEMENTS NON LOUES, LA POSSIBILITE POUR L'EXPOSANTE DE RACHETER UN GARAGE SUFFISAMMENT VASTE POUR POUVOIR ABRITER, EN DEHORS DES EMPLACEMENTS LOUES A TITRE DE GARAGE-HOTEL, DES VOITURES MISES EN VENTE, ETANT UNE CONDITION NECESSAIRE POUR POUVOIR CONSERVER LA CONCESSION, MAIS N'ETANT PAS UNE CONDITION SUFFISANTE, PUISQUE LA COUR A ELLE-MEME CONSTATE QUE LE SORT DE LA CONCESSION DE L'EXPOSANTE SE TROUVE LIE A LA POSSIBILITE, POUR LA SOCIETE, DE SE REINSTALLER DANS LE MEME SECTEUR, OU, AU CAS DE REINSTALLATION DANS UN AUTRE SECTEUR, DES CONTRATS PASSES PAR L'IMPORTATEUR DE CES VOITURES, AVEC D'AUTRES GARAGISTES " ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE, RETENANT QUE LES LIEUX LOUES COMPORTENT 226 PLACES DE GARAGE, LA COUR D'APPEL CONSTATE QUE 70 SEULEMENT SONT OCCUPEES PAR DES CLIENTS, CETTE ACTIVITE DE GARAGE-HOTEL ETANT EN BAISSE, LE SURPLUS ETANT DESTINE AU GARAGE DES VEHICULES NEUFS ;</AL><AL>QUE, POUR DETERMINER LA VALEUR QUE REPRESENTAIT GLOBALEMENT CETTE BRANCHE D'ACTIVITE, LES JUGES DU FOND, ADOPTANT LE MODE DE CALCUL QUI LEUR PARAISSAIT LE PLUS ADEQUAT, ONT FIXE UN CHIFFRE FORFAITAIRE PAR EMPLACEMENT QU'ILS ONT MULTIPLIE PAR LE NOMBRE TOTAL DE PLACES DE GARAGE, Y COMPRIS CELLE QUI ETAIENT UTILISEES POUR LES VEHICULES NEUFS DESTINES A LA VENTE ;</AL><AL>QU'ILS ONT AINSI TENU COMPTE DES AVANTAGES QUE LA SOCIETE GRAND GARAGE DESAIX TIRAIT DE LA VENTE DES VOITURES NEUVES ET PAR LA-MEME DE LA CONCESSION DONT ILS SOULIGNAIENT QUE LE RENOUVELLEMENT DEMEURAIT ALEATOIRE ;</AL><AL>QUE L'ARRET EST LEGALEMENT JUSTIFIE ;</AL><AL>REJETTE LE PREMIER MOYEN ;</AL><AL>MAIS SUR LE DEUXIEME MOYEN : VU L'ARTICLE 102 DU DECRET DU 20 JUILLET 1972 ;</AL><AL>ATTENDU QUE, POUR FIXER LE MONTANT TOTAL DE L'INDEMNITE D'EVICTION, LA COUR D'APPEL, RECAPITULANT LES CHIFFRES AUXQUELS ELLE AVAIT ABOUTI POUR LES DIVERSES BRANCHES D'ACTIVITE, RETIENT POUR " MAIN-D'OEUVRE ET PEINTURE ", LA SOMME DE 237 375 FRANCS, QUE, CEPENDANT, DANS LES MOTIFS DE LEUR ARRET, LES JUGES DU SECOND DEGRE AVAIENT DECLARE FAIRE DROIT A L'APPEL INCIDENT DE LA SOCIETE LOCATAIRE ET AVAIENT ELEVE CE POSTE A LA SOMME DE 281 711 FRANCS ;</AL><AL>QU'EN CONSEQUENCE, LES JUGES DU FOND SE SONT CONTREDITS ET QUE LA CONTRADICTION EQUIVAUT A L'ABSENCE DE MOTIFS ;</AL><AL>SUR LE TROISIEME MOYEN : VU L'ARTICLE 8 DU DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953 ;</AL><AL>ATTENDU QUE LA SOCIETE LOCATAIRE RECLAMAIT, DANS SES CONCLUSIONS ADDITIONNELLES DEVANT LA COUR D'APPEL, LA SOMME DE 154 529 FRANCS POUR TENIR COMPTE DES INDEMNITES DE LICENCIEMENT QU'ELLE AURAIT A VERSER A SON PERSONNEL ;</AL><AL>QUE, POUR ECARTER CETTE DEMANDE, LES JUGES D'APPEL DECLARENT " QUE LA SOCIETE GARAGE DESAIX BENEFICIERA D'UN TERME D'USAGE POUR DONNER CONGE AU PERSONNEL QU'ELLE NE POURRA PAS UTILISER DANS SES NOUVEAUX LOCAUX, QUE LES INDEMNITES QU'ELLE SERA AMENEE A PAYER A DES SALARIES PAR APPLICATION NOTAMMENT DES CONVENTIONS COLLECTIVES, CONSTITUENT UNE DEPENSE REPRESENTANT LA CONTREPARTIE D'UN TRAVAIL DEJA EFFECTUE ET DONC UN SALAIRE DIFFERE, QU'UN ACQUEREUR, BIEN INFORME, DE SON FONDS DE COMMERCE OU DES ACTIONS DE LA SOCIETE AURAIT TENU COMPTE DE CE PASSIF VIRTUEL " ;</AL><AL>QU'EN STATUANT AINSI, SANS RECHERCHER SI LES INDEMNITES DE LICENCIEMENT, QUI NE SONT PAS LA CONTREPARTIE DU TRAVAIL FOURNI ET REPRESENTENT, POUR LE SALARIE, DES DOMMAGES-INTERETS, NE CONSTITUENT PAS UN DES ELEMENTS DU PREJUDICE OCCASIONNE AU LOCATAIRE PAR LE REFUS DE RENOUVELLEMENT DU BAIL, LA COUR D'APPEL N'A PAS DONNE DE BASE LEGALE A SA DECISION ;</AL><AL>ET SUR LE QUATRIEME MOYEN : VU L'ARTICLE 102 DU DECRET DU 20 JUILLET 1972 ;</AL><AL>ATTENDU QUE POUR LIMITER A 13 % DU MONTANT DE LA VALEUR DU FONDS, L'INDEMNITE DE REMPLOI QU'ELLE ALLOUE AU PRENEUR, LA COUR D'APPEL DECLARE QUE LA SOCIETE GRAND GARAGE DESAIX SERA AMENEE, NON A ACHETER UN FONDS, MAIS A DEVENIR CESSIONNAIRE DE PARTS OU D'ACTIONS D'UNE SOCIETE AYANT POUR OBJET L'EXPLOITATION D'UN GARAGE ;</AL><AL>QU'EN STATUANT AINSI, ALORS QU'ELLE NE PRECISE PAS LES CONDITIONS DE REINSTALLATION DE LA SOCIETE GRAND GARAGE DESAIX, LA COUR D'APPEL, QUI A STATUE PAR MOTIFS HYPOTHETIQUES, N'A PAS RESPECTE LES EXIGENCES DU TEXTE SUSVISE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : CASSE ET ANNULE, MAIS SEULEMENT DANS LA LIMITE DES DEUXIEME, TROISIEME ET QUATRIEME MOYENS, L'ARRET RENDU ENTRE LES PARTIES LE 29 MAI 1974 PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, QUANT A CE, LA CAUSE ET LES PARTIES, AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET, ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL D'ORLEANS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="13"></DEBUA><DEBUR DATE="16/03/1976" N="13"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7603-11371369"><NINFO>13</NINFO><REFDOC DATE="16/03/1976" ID="RC0JPS7603-10964284" JURI-DATE="1976-03-16" JURI-GPS-ID="g4fe521a7-56c6-4093-a3f3-9fd80826b2db" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-13 824" NATURE="Cass. soc." NOM="URSSAF du Calvados c/ SA Igol Normandie" REF="74-13 824">Cass. soc. 16 mars 1976 n° 74-13.824 URSSAF du Calvados c/ SA Igol Normandie</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur la seconde branche du moyen unique :</AL><AL>Attendu que l'URSSAF fait grief à la cour d'appel d'avoir dit que devaient être exclus de l'assiette des cotisations du régime général de sécurité sociale les jetons de présence alloués à trois salariés de la société anonyme Igol-Normandie en leur qualité d'administrateurs de ladite société, alors que toute somme versée aux travailleurs en contrepartie ou à l'occasion du travail est soumise aux cotisations de sécurité sociale et qu'en l'espèce, l'arrêt déféré constate que les rémunérations constituées par les jetons de présence ont été payées à des salariés de l'entreprise en contrepartie des obligations et responsabilités leur incombant en leur qualité d'administrateurs de la société qui les employait ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond observent que les sommes en cause sont allouées aux intéressés en leur seule qualité d'administrateurs de la société en contrepartie des responsabilités qu'ils assument effectivement de ce chef et que la modicité de ces versements annuels écarte tout risque de dissimulation de salaire ; que, par ces constatations et énonciations d'où il résulte que ces jetons de présence constituaient la rémunération de l'activité indépendante des intéressés en tant que membres du conseil d'administration et ne leur étaient pas alloués en contrepartie ou à l'occasion de leur travail salarié dont la licéité du cumul n'était pas contestée, la cour d'appel a légalement justifié sa décision ;</AL><AL>D'où il suit que la seconde branche du moyen ne saurait être accueillie ;</AL><AL>Rejette la seconde branche ;</AL><AL>Mais sur la première branche du moyen :</AL><AL>Vu l'article L 120 du Code de la sécurité sociale et l'arrêté ministériel du 14 septembre 1960, alors en vigueur ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte du second de ces textes que les sommes à déduire de l'assiette des cotisations de sécurité sociale au titre de frais professionnels s'entendent de celles qui sont versées aux travailleurs salariés ou assimilés pour les couvrir des charges inhérentes à la fonction ou à l'emploi soit sous forme de remboursement de dépenses réelles, soit sous forme d'allocations forfaitaires ; que, dans ce dernier cas, la déduction est subordonnée à l'utilisation effective des allocations conformément à leur objet ;</AL><AL>Attendu que pour dire que les sommes versées au titre de frais forfaitaires de représentation entre 1967 et 1970 par la Société Igol Normandie à ses représentants et inspecteurs en dédommagement des frais de menus cadeaux ou autres efforts à la clientèle en vue d'enlever des commandes doivent être exclues de l'assiette des cotisations de sécurité sociale, la cour d'appel se borne à énoncer qu'en pareille matière il est impossible de déterminer si chaque représentant ou inspecteur utilise effectivement la somme allouée à offrir des apéritifs à ses clients plutôt qu'à grossir son salaire mais que de telles tractations au café sont pratiques courantes en France ;</AL><AL>Attendu, cependant, que lorsque les versements effectués aux travailleurs salariés pour les couvrir des charges inhérentes à la fonction ou à l'emploi sont opérés sous forme d'allocations forfaitaires, la déduction de l'assiette des cotisations de sécurité sociale est subordonnée à l'utilisation effective de ces allocations conformément à leur objet et que la preuve de cette utilisation ne résulte pas d'une considération générale sur la nature des fonctions des intéressés ;</AL><AL>D'où il suit que, de ce chef, la décision attaquée n'est pas légalement justifiée ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, mais seulement du chef des allocations forfaitaires versées aux représentants et inspecteurs, l'arrêt rendu le 1<E>er</E> juillet 1974 entre les parties par la cour d'appel de Caen ; remet en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt, et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Rouen.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="14"></DEBUA><DEBUR DATE="16/03/1976" N="14"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111530234"><NINFO>14</NINFO><REFDOC DATE="16/03/1976" ID="RC0JPS7603-10964285" JURI-DATE="1976-03-16" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-15 160" NATURE="Cass. soc." NOM="Office privé d'assurance et de courtage c/ Urssaf de Paris" REF="75-15 160">Cass. soc. 16 mars 1976 n° 75-15.160 Office privé d'assurance et de courtage c/ Urssaf de Paris</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que la société anonyme « Office privé d'assurances et de courtages » qui servait à son salarié Tauzin pour dix années une allocation mensuelle dite d'aide au logement à la suite de sa mutation d'office dans une autre localité, fait grief à la Commission de première instance d'avoir dit qu'au-delà des six premiers mois cette allocation devait entrer dans l'assiette des cotisations de Sécurité sociale en sorte que l'Urssaf réclamait à bon droit le versement de la somme de 474 F montant des cotisations dues sur les sommes allouées du 1<E>er</E> janvier 1971 au 31 décembre 1972, alors qu'aux termes de l'arrêté du 14 septembre 1960, les allocations forfaitaires versées aux travailleurs salariés pour les couvrir des charges inhérentes à la profession sont déductibles de l'assiette des cotisations de Sécurité sociale à titre de frais professionnels tels que définis à l'article L. 120 du Code de la sécurité sociale, au même titre que le remboursement des dépenses réellement engagées pour peu qu'elles aient une utilisation effective et conforme à leur objet, ce que la société s'offrait à prouver ; qu'il s'ensuit que la Commission de première instance ne pouvait accueillir la demande de l'Urssaf sans dire en quoi l'indemnité forfaitaire et dégressive allouée au personnel muté sur ordre faisant suite au remboursement intégral des dépenses réellement engagées par les salariés deviendrait une véritable majoration de salaires non déductibles de l'assiette des cotisations ; qu'ainsi la Cour suprême n'est pas en mesure d'exercer son contrôle sur les caractères de l'indemnité litigieuse ;</AL><AL>Mais attendu qu'après avoir énoncé que la mutation sur ordre dont Tauzin a fait l'objet lui a occasionné momentanément des dépenses supplémentaires, l'intéressé ayant dû faire face dans l'immédiat à son relogement au lieu de son nouveau poste, tout en continuant à supporter pendant un certain temps les charges contractées dans le précédent, la Commission de première instance observe que ce supplément de dépenses résultant du déplacement a présenté un caractère provisoire en sorte que, ensuite, le versement de l'allocation forfaitaire, ne correspond plus au remboursement de frais inhérents à la fonction, condition à laquelle l'arrêté du 14 septembre 1960 subordonne sa déduction, en sorte qu'elle constitue une véritable majoration du salaire de Tauzin ;</AL><AL>Que, par ces énonciations, la Commission de première instance qui n'était pas tenue d'ordonner une mesure d'instruction sur la réalité des frais engagés par Tauzin si elle s'estimait suffisamment informée a, sans encourir aucun des griefs du moyen, légalement justifié sa décision ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre la décision rendue le 8 octobre 1974 par la Commission de première instance des Hauts-de-Seine.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="15"></DEBUA><DEBUR DATE="17/03/1976" N="15"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1F229F48B41AD1-EFL"><NINFO>15</NINFO><REFDOC DATE="17/03/1976" ID="R20229F48B41AD1-EFL" JURI-DATE="1976-03-17" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Reims" JURI-LOCATION-REFID="Reims" JURI-NUMBER="75-963" NATURE="CA" NOM="Waty Vve Lemarie c/ Gaudet" RC="75-963" REF="Reims">CA Reims 17 mars 1976 n° 75-963, ch. soc., Waty, Vve Lemarie c/ Gaudet</REFDOC><TXD><AL>La cour :</AL><AL>Après avoir entendu à l'audience publique et solennelle du dix-huit février mil neuf cent soixante-seize, ou siégeaient les mêmes magistrats, l'avoue et les avocats des parties en leurs conclusions et plaidoiries, puis, après avis donné publiquement que l'arrêt serait prononcé à l'audience du dix sept mars mil neuf cent soixante seize, et après en avoir délibéré ;</AL><AL>Attendu qu'après cassation d'un arrêt de la cour d'appel de Paris du 18 novembre 1970, qui avait confirmé un jugement du conseil des prud'hommes de Paris du 13 février 1970 reconnaissant à la dlle Armance Caseau la qualité de représentant de commerce statutaire et ordonnant expertise sur les comptes à faire entre les parties, la cour de céans (désignée comme cour de renvoi) fut saisie de deux assignations, dont il convient d'ordonner la jonction dans l'intérêt d'une saine administration de la justice ; que la première, datée du 21 octobre 1975, fut signifiée au précédent employeur, la dame Suzanne Waty, Veuve Lemarie, par Georges Gaudet, fils naturel et unique héritier de la dlle Caseau, qui était décédée le 24 août 1972 (ainsi qu'il appert d'un acte de notoriété du 2 octobre 1972) ; qu'elle a pour objet de faire reconnaître que l'instance d'appel serait frappée de péremption, faute d'acte interruptif réalisé dans le délai de trois années ayant couru depuis l'arrêt de cassation du 19 octobre 1972 ; que la deuxième, délivrée le 7 novembre 1975 à la demande de la dame veuve Lemarie, tendait à faire réformer le jugement de première instance pour lui permettre d'être déchargée de toute éventuelle condamnation ; et qu'elle fut complétée par des conclusions contestant l'application en la cause dune exception de péremption :</AL><AL>Attendu que, pour dénier la réalité d'une éventuelle péremption d'instance, l'appelante fit observer tout d'abord qu'elle pourrait être fondée à soutenir qu'il n'y aurait jamais eu discontinuation de la procédure pendant un délai de trois ans, puisque, d'une part, après réalisation de l'expertise prescrite en première instance, et sur nouvelle assignation de la dlle Caseau, une audience de plaidoirie avait été prévue pour le 8 novembre 1972 (date à laquelle les débats furent renvoyés à une audience ultérieure en raison de la survenance de l'arrêt de Cassation du 19 octobre 1972) et parce que, d'autre part, cet arrêt de cassation fut signifié le 5 décembre 1972 à la dame Lemarie ; mais que, sans vouloir insister sur ces deux actes de procédure (étant donné qu'ils étaient intervenus sous le nom d'une personne décédée), elle se plut surtout à faire remarquer qu'en raison précisément de ce décès il devrait être fait application, en l'espèce présente, du deuxième alinéa de l'article 397 du Code de procédure civile, lequel précise que le délai normal de péremption de trois ans était augmenté de six mois dans tous les cas où il y a lieu à reprise d'instance ; qu'il en est ainsi de toute évidence dans l'hypothèse du décès de l'une des parties ; que, dès lors, il suffit de juxtaposer la date de l'arrêt de la cour de Cassation du 19 octobre 1972 et celle de l'assignation du 5 novembre 1975 pour constater qu'entre elles deux le délai de trois ans et six mois était bien loin d'être expiré ; que cette assignation signifiée à la requête de l'appelante est donc parfaitement recevable ; et qu'il s'impose d'examiner au fond le mérite de son argumentation ;</AL><AL>Attendu, pour en venir à cet examen du fond, que les circonstances de fait à l'origine du litige ne sont l'objet d'aucune contestation ; qu'elles consistent essentiellement en ceci que l'entreprise Lemarie, traitant de la fabrication de plumes et fanfreluches utilisées dans la haute couture parisienne, avait pris la d<E>lle</E> Caseau à son service en 1962 suivant contrat verbal à durée indéterminée ; que cette dernière avait mission de visiter les maisons de haute couture pour les informer des possibilités de fabrication de son employeur et pour s'enquérir de leurs desiderata en ce qui concerne les plumes et autres accessoires destinés à compléter et à orner les toilettes et chapeaux destinés à leur clientèle ; qu'elle leur proposait, avec toutes les indications utiles, les dessins ou échantillons établis par l'entreprise Lemarie ; qu'elle demeurait donc l'intermédiaire privilégiée entre cette entreprise et les maisons de haute couture ; mais que les commandes définitives (dont elle avait ainsi favorisé l'éclosion, dont il est permis de penser qu'elles ne se seraient pas réalisées sans son intervention et sur lesquelles elle recevait des commissions de quinze pour cent) ce n'est pas elle qui les recueillait matériellement, car les maisons de haute couture en question s'adressaient directement à l'entreprise Lemarie au vu des suggestions que leur en avait faites la d<E>lle</E> Caseau et des réflexions qu'elle avait pu leur suggérer :</AL><AL>Attendu que, sur l'interprétation à donner de ces éléments de fait, les deux parties se cantonnent dans des opinions diamétralement opposées ; que l'appelante s'appuie naturellement sur cette affirmation (énoncée par l'arrêt de cassation du 19 octobre 1972) que, du moment où la d<E>lle</E> Caseau n'avait jamais négocié personnellement avec les maisons de haute couture de son secteur, ni recueilli aucun contrat, "elle n'avait pas exercé l'activité essentielle du représentant statutaire qui consiste à prendre et à transmettre des ordres" ; qu'au contraire, en dépit de la condamnation de cette thèse par ce dernier arrêt de la Cour suprême, l'intimée persiste à prétendre (comme l'avaient admis autrefois d'autres décisions de cette même haute juridiction) que "l'élément essentiel du travail du représentant consiste à aborder le client éventuel et à lui faire préciser ses désirs" indépendamment de toute passation de commandes (qui ne constitue qu'une mesure d'exécution) et que la personne qui a pour mission de trouver des acheteurs pour le matériel fabriqué par son employeur peut bénéficier du statut légal bien que les commandes soient passées directement par les clients à la société :</AL><AL>Attendu, sans qu'il y ait lieu de s'attarder davantage à l'examen de ces opinions contraires, qu'il existe un autre moyen sur lequel Georges Gaudet insiste davantage encore pour fonder sa demande en confirmation du jugement dont appel ; qu'il se recommande, pour cela, de cette certitude prenant appui sur l'article 1134 du Code Civil (aux termes duquel les conventions légalement formées tiennent lieu de loi à ceux qui les ont faites) et constatant que rien n'interdit aux parties, quand les conditions de l'article L 751-1 du Code du travail ne sont pas réunies, de se référer néanmoins au statut des représentants de commerce pour régler leurs rapports ; qu'ainsi, dans la mesure où un employeur a reconnu à un salarié la qualité de représentant statutaire, il ne saurait être admis à remettre ultérieurement en question la légitimité de cette qualification ; qu'en l'espèce précisément la dame Veuve Lemarie avait établi le 18 février 1966 une attestation qu'elle avait remise à la dlle Caseau et dans laquelle elle certifiait que cette dernière exerçait pour sa maison la profession de représentant en vertu d'une convention conforme à l'article 29 K du Livre 1<E>er</E> du Code du travail ; qu'elle y indiquait également que la dame Caseau n'était, à sa connaissance, ni commerçante pour son propre compte, ni associé gérant, qu'elle n'est pas employée à un service administratif ou commercial et qu'elle a pour occupation exclusive et constante le placement d'articles confectionnés en fleurs et plumes pour modes et parures, en rapport avec l'exercice de la profession des personnes visitées ; qu'elle ajoutait enfin lui délivrer ce certificat en vue de l' obtention de la carte d'identité professionnelle ; et que rien ne lui permet de revenir sur sa parole et de contester actuellement à ladite dame Caseau la qualité de représentant statutaire qu'elle lui avait antérieurement délibérément consentie :</AL><AL>Attendu que le jugement qui lui avait reconnu une telle qualité mérite donc confirmation ; et qu'en l'absence de renseignements suffisants sur le montant des droits susceptibles d'en résulter pour elle, le conseil des prud'hommes avait eu également raison d'ordonner une expertise ; que celle-ci doit être maintenue, tout en précisant que ce même conseil des prud'hommes restera compétent pour statuer sur les conclusions du rapport qui a dû en être déposé à son secrétariat ;</AL><AL>Par ces motifs et ceux non contraires des premiers juges :</AL><AL>La cour, statuant publiquement, contradictoirement, en audience solennelle et en qualité de juridiction de renvoi ;</AL><AL>I - Reçoit en la forme l'appel interjeté contre le jugement du conseil des prud'hommes de Paris (section du commerce) du 13 février 1970 ;</AL><AL>II - Ordonne la jonction des deux procédures engagées par les assignations respectives des 21 octobre 1975 et 7 novembre 1975, la première à la requête de Georges Gaudet, en sa qualité d'ayant-cause à titre universel de la d<E>lle</E> Armance Caseau, et la deuxième au nom de la dame Suzanne Waty, Veuve André Lemarie ;</AL><AL>III - Constate que l'instance d'appel n'est pas frappée de péremption et peut valablement être poursuivie :</AL><AL>IV - Mais confirme le jugement du 13 février 1970 en ce qu'il avait dit que la d<E>lle</E> Caseau avait exercé à l'entreprise Lemarie les fonctions d'un représentant de commerce statutaire et en ce qu'il avait ordonné expertise pour établir les comptes entre les parties, tout en précisant qu'il appartiendra au conseil de prud'hommes de Paris de statuer sur les conclusions du rapport d'expertise ;</AL><AL>V - Condamne la dame veuve Lemarie aux dépens des instances d'appel suivies tant devant la cour de Paris que devant la cour de céans, à l'exception toutefois des frais de l'arrêt cassé.</AL><AL>Le secrétaire-greffier,</AL><AL>Le président,</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="16"></DEBUA><DEBUR DATE="17/03/1976" N="16"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111530236"><NINFO>16</NINFO><REFDOC DATE="17/03/1976" ID="RC0JPS7603-10964286" JURI-DATE="1976-03-17" JURI-GPS-ID="ga77d36fc-8a66-4be3-9ece-e06e726a7629" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-14 294" NATURE="Cass. soc." NOM="Urssaf Lille c/ Brasserie de Mons-en-Bar?ul" REF="74-14 294">Cass. soc. 17 mars 1976 n° 74-14.294 Urssaf Lille c/ Brasserie de Mons-en-Bar?ul</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 120 du Code de la sécurité sociale ;</AL><AL>Attendu que, selon ce texte, pour le calcul des cotisations des assurances sociales, des accidents du travail et des allocations familiales, sont considérées comme rémunérations, toutes les sommes versées aux travailleurs, en contrepartie ou à l'occasion du travail ;</AL><AL>Attendu que, pour décider que les gratifications versées, à l'occasion de la remise de diplômes ou médailles, à certains salariés de la société Brasserie de Mons-en-Barœul entre le 1<E>er</E> janvier 1966 et le 31 décembre 1969, ne devaient pas être comprises dans l'assiette des cotisations, la Commission de première instance a retenu que ces gratifications, d'une part, n'avaient été versées ni par l'employeur, ni par le Comité d'entreprise, mais octroyées par le syndicat des brasseurs ; que cet organisme, bien qu'il ait été remboursé par la Brasserie de Mons-en-Barœul du coût des médailles et du montant des sommes allouées, avait agi en toute indépendance, sans intervention de l'employeur, que, d'autre part, ces avantages, d'un montant très modique, avaient été accordés non point selon l'ancienneté des bénéficiaires au service de la brasserie, mais en fonction de l'ancienneté dans la profession ; qu'ils ne présentaient pas, dès lors, le caractère de substituts ou de complément de salaires ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors qu'il résultait des propres énonciations de la décision attaquée, d'une part, que les gratifications avaient été accordées aux salariés en raison du travail par eux accompli, au moins pour partie, au service de la Brasserie de Mons-en-Barœul et, d'autre part, que celle-ci, peu important qu'elle ne les ait pas versées elle-même, en avait en définitive supporté la charge, de telle sorte que le syndicat n'avait été que son intermédiaire, la Commission de première instance, qui n'a pas tiré de ses constatations les conséquences qui s'imposaient, a violé le texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule la décision rendue entre les parties le 25 juillet 1974 par la Commission de première instance de Douai ; remet, en conséquence, la cause et les parties, au même et semblable état où elles étaient avant ladite décision et, pour être fait droit, les renvoie devant la Commission de première instance de Valenciennes.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="17"></DEBUA><DEBUR DATE="17/03/1976" N="17"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7603-11371371"><NINFO>17</NINFO><REFDOC DATE="17/03/1976" ID="RC0JPS7603-10964287" JURI-DATE="1976-03-17" JURI-GPS-ID="gc9572b13-2b16-480e-956d-97646cd2e914" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-60 180" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Institut français d'opinion publique c/ CGT" REF="75-60 180">Cass. soc. 17 mars 1976 n° 75-60.180 Sté Institut français d'opinion publique c/ CGT</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles L 412-5 et suivants, L 412-10, L 412-12 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 102 du décret du 20 juillet 1972, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est reproché au jugement attaqué d'avoir débouté l'Institut français de l'opinion publique (IFOP) de sa demande en annulation de la désignation par le syndicat CGT de dame Lusinchi, enquêteur vacataire, en qualité de déléguée syndicale, aux motifs que celle-ci remplissait les conditions légales pour être désignée, travaillant dans l'entreprise depuis plus d'un an, peu important que son travail se situe, en raison de la vocation de l'institut, en des lieux autres que le siège de celui-ci, ses fonctions ne s'en exerçant pas moins dans le cadre de l'entreprise, et qu'elle ait eu des interruptions d'activité, ces dernières étant dues à des congés ou à la limitation des enquêtes à elle confiées par l'employeur, alors, d'une part, que le fait de travailler pour une entreprise ou dans le cadre de cette entreprise ne peut être assimilé au travail dans l'entreprise exigé par le législateur en raison de la mission spécifique des délégués syndicaux, laquelle est incompatible avec les déplacements par essence constants des enquêteurs vacataires ainsi que l'Institut l'avait soutenu dans des conclusions délaissées, alors, d'autre part, que la nature même des contrats autonomes, successifs et distincts passés entre l'IFOP et l'enquêteur vacataire à l'occasion de chaque enquête excluait par essence que la condition d'activité durant un an dans l'entreprise fût remplie, ce qui avait été également articulé par voie de conclusions non directement répondues ;</AL><AL>Mais attendu que le tribunal, qui a constaté que dame Lusinchi effectuait un travail régulier au service de l'IFOP depuis au moins un an, a pu décider qu'elle remplissait les conditions nécessaires pour y être désignée comme déléguée syndicale, la loi n'exigeant ni que le travail ait été effectué en vertu d'un seul contrat et non de contrats successifs et distincts, ni qu'il ait été exercé uniquement de façon sédentaire dans les bureaux de l'entreprise et non à l'extérieur de celle-ci ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="18"></DEBUA><DEBUR DATE="24/03/1976" N="18"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IC16A7494C38F5"><NINFO>18</NINFO><REFDOC DATE="24/03/1976" ID="R8C063973C3687-EFL" JURI-DATE="1976-03-24" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Poitiers" JURI-LOCATION-REFID="Poitiers" JURI-NUMBER="67 904" NATURE="CA" NOM="Ville de Poitiers c/ Sté des antiquaires de l'Ouest" RC="67 904" REF="Poitiers"> CA Poitiers 24 mars 1976 n° 67.904 Ville de Poitiers c/ Sté des antiquaires de l'Ouest </REFDOC><TXD><AL>Aux termes d'un testament mystique en date du 6 décembre 1880, M. Rupert de Chièvres léguait à la Société des antiquaires de l'Ouest sa maison située à Poitiers, rue de la Préfecture, avec tous les objets d'art, les meubles et objets mobiliers la garnissant.</AL><AL>Ce legs particulier était fait à charge par la Société des antiquaires de l'Ouest, de laisser dans la maison tous les objets d'art et tableaux s'y trouvant au décès du testateur et d'entretenir le tout en bon état, de manière à en faire un musée qui serait ouvert au public une fois par mois.</AL><AL>Pour permettre de faire face à ses charges, M. de Chièvres léguait également à la Société une rente annuelle et perpétuelle de cinq mille francs payable en un seul terme chaque année. Cette rente devait être employée à concurrence de trois mille francs à l'entretien de la maison et des objets mobiliers qu'elle contenait et à d'autres qui y seraient joints et, à concurrence de 2 000 francs le traitement du Directeur établi dans la maison.</AL><AL>M. de Chièvres qui n'avait pas d'héritiers réservataires, instituait, par ce même testament, comme légataires universels, deux cousins germains M. Georges de la Marque et Mme veuve du Bourg.</AL><AL>M. de Chièvres décédait le 18 septembre 1886.</AL><AL>La délivrance du legs à la Société des antiquaires de l'Ouest s'effectuait le 15 octobre 1886 en l'absence de tout inventaire.</AL><AL>En 1947, la Société des antiquaires de l'Ouest se trouvait, - la rente annuelle et perpétuelle de 5 000 frs de 1880 n'ayant plus qu'une valeur symbolique - dans l'impossibilité de remplir ses obligations et décidait par délibération de son Conseil d'Administration du 15 octobre 1947, de céder à la Ville de Poitiers, tous ses immeubles et collections.</AL><AL>Par acte des 21 et 22 octobre 1947 du ministère de Me Jacques, notaire à Poitiers, elle transférait à la ville de Poitiers, tous ses immeubles dont l'Hôtel de Chièvres et les collections et les livres contenus dans ses immeubles, parmi lesquelles les objets mobiliers qui lui avaient été légués par M. de Chièvres, à charge d'entretenir et d'assurer le gardiennage des immeubles et des collections « dans le cadre de réorganisation des musées » et de « porter sur les étiquettes, catalogues et inventaires, une mention spéciale indiquant la provenance de chaque objet ».</AL><AL>Le 8 décembre 1966, les treize descendants des légataires universels de M. de Chièvres, estimant que les charges dont était assorti le legs n'étaient pas exécutées, l'Hôtel de de Chièvres était délabré faute d'entretien, les collections étaient dispersées le surplus laissé à l'abandon et le Musée fermé au public, assignaient la Société des antiquaires de l'Ouest en révocation du legs pour inéxécution des charges et en restitution de l'immeuble et des objets mobiliers dont l'état où ils étaient le 21 août 1886.</AL><AL>Le 8 février 1968, la ville de Poitiers intervenait volontairement aux débats pour fournir toutes précisions sur la conservation et l'entretien des immeubles et objets mobiliers.</AL><AL>Le 26 juillet 1968, la Société des antiquaires de l'Ouest, appelait la ville de Poitiers à sa garantie pour le cas où la demande de révocation dirigée contre elle, serait accueillie.</AL><AL>Par jugement en date du 7 janvier 1969, le Tribunal de Grande Instance de Poitiers désignait en qualité d'experts MM. Avinen, Architecte et Audap, Commissaire-Priseur avec mission :</AL><LST PRES="NOO"><ITEM><AL>de visiter et décrire l'immeuble,</AL></ITEM><ITEM><AL>décrire son état d'entretien actuel.</AL></ITEM><ITEM><AL>Il a été signalé que l'immeuble était très humide ; quelles sont les causes de cette humidité.</AL></ITEM><ITEM><AL>dire si les pièces de la collection, notamment les tableaux, les tapisseries, les meubles et objets en bois peuvent être conservés dans de tels locaux.</AL></ITEM><ITEM><AL>dire l'état de conservation des objets de la collection.</AL></ITEM><ITEM><AL>rechercher si possible quels étaient les éléments composant cette collection et si ces mêmes éléments se trouvent aujourd'hui au Musée des Augustins.</AL></ITEM><ITEM><AL>dire quelle est l'importance des travaux de consolidation et de réfection effectués par la ville de Poitiers, les chiffrer.</AL></ITEM><ITEM><AL>chiffrer les travaux de restauration des tableaux, tapisseries, meubles.</AL></ITEM></LST><AL>Les experts déposaient leur rapport le 24 novembre 1971.</AL><AL>Par jugement du 7 mai 1974, le Tribunal de Grande Instance de Poitiers, estimait que les fautes commises par la Société des antiquaires de l'Ouest et par la ville de Poitiers, avaient un caractère de gravité insuffisant pour que soit prononcée la révocation du legs, constatait que les charges imposées par le légataire n'avaient pas été rendues impossibles par les fautes commises par la Société des antiquaires de l'Ouest et par la ville de Poitiers, accordait à celles-ci un délai d'un an pour réorganiser le musée de Chièvres et y exposer des tableaux et objets d'art dépendant de ce legs et sursoyait à statuer sur le prononcé de la révocation du legs jusqu'à expiration de ce délai.</AL><AL>Par exploits des 16, 19, 20 et 21 août, 4, 5 et 25 septembre et 10 octobre 1974, la ville de Poitiers relevait appel de cette décision.</AL><AL>La Société des antiquaires de l'Ouest et les consorts du Bourg relevaient appel incident.</AL><AL>Par conclusions signifiées le 22 octobre 1975, les héritiers de Roland, Marie Jean du Bourg demandaient qu'il leur soit donné acte de ce qu'ils reprenaient l'instance intentée par leurs auteurs, le 16 avril 1975, ainsi que les conclusions précédemment signifiées le 12 mai 1975.</AL><AL>Attendu que les consorts du Bourg et autres ont tout d'abord soutenu que dans son premier jugement du 7 janvier 1969, le Tribunal de Grande Instance de Poitiers avait décidé que les charges imposées au légataire par le testateur étaient des conditions impulsives et déterminantes de la libéralité et que l'une de ces charges était l'obligation pour le légataire de laisser en place, c'est-à-dire dans l'Hôtel de Chièvres, tous les objets mobiliers qui s'y trouvaient au jour du décès de M. de Chièvres ; que ce jugement qui a été exécuté sans réserves par les parties a acquis force de chose jugée.</AL><AL>Attendu que l'opinion ainsi exprimée par le Tribunal dans un jugement ordonnant une expertise ne s'imposait pas au Juge qui était appelé à rendre la décision définitive ; que d'ailleurs, dans les motifs qui ne sont certes pas le soutien nécessaire du dispositif, le premier jugement se bornait à ordonner une expertise.</AL><AL>Que par son dispositif, le jugement du 7 janvier 1969 a seulement ordonné une expertise, dont l'objet était de déterminer exactement la situation des biens légués, ce qui ne préjugeait nullement la question de savoir si les charges du legs devaient être respectées à la lettre ou si au contraire, seul l'esprit qui avait présidé à leur rédaction, importait comme le soutient la ville de Poitiers.</AL><AL>Attendu que les experts ont déclaré que l'ensemble de l'immeuble est relativement en bon état tout en relevant cependant quelques désordres consistant en de légères fissures.</AL><AL>Qu'ils ont noté une humidité importante, particulièrement dans les pièces du rez-de-chaussée, en précisant que cette humidité provient du sol sur lequel l'immeuble est bâti et dont elle remonte par capillarité.</AL><AL>Qu'ils ont établi que les travaux de réfection exécutés sur l'immeuble entre 1950 et 1966 se sont élevés à 49 442 francs et que les pièces de la collection ont été parfaitement entretenues, en particulier les tableaux et les tapisseries ont été restaurés ou sont en cours de restaruation.</AL><AL>Qu'ils ont tenté avec beaucoup de difficultés, en l'absence d'inventaire dressé en 1890, lors de la délivrance du legs, de reconstituer le contenu de ce legs ; que selon eux, ils sont arrivés à un résultat très approximatif, suffisant toutefois pour leur permettre de conclure que rien ne permet d'imputer au légataire la disparition d'une pièce déterminée.</AL><AL>Qu'ils ont enfin dressé la liste des objets de la collection qui ont été déplacés savoir : la quasi-totalité des tableaux (145 sur 167), la totalité des tapisseries (6), 10 émaux, 9 meubles et 9 sculptures, ce qu'admet dans ses conclusions la ville de Poitiers en écrivant « qu'elle n'a pas respecté à la lettre une des conditions du legs puisqu'elle n'a pu laisser dans la maison du testateur tous les objets d'art et tableaux s'y trouvant lors de son décès ».</AL><AL>Attendu qu'il est constant et non contesté que de 1886 à 1947, la Société des antiquaires de l'Ouest s'est exactement acquittée des charges qui grevaient le legs dont elle avait été gratifiée et qu'aucune faute ne peut lui être reprochée.</AL><AL>Qu'il est constant et non contesté qu'entre 1886 et 1947 - abstraction faite des années de guerre - elle a tout mis en œuvre pour sauvegarder les collections et bâtiments dont elle avait la charge.</AL><AL>Attendu qu'aucune faute ne peut être retenue à l'encontre de la Société des antiquaires de l'Ouest qui a fait tout ce qui était en son pouvoir pour respecter la volonté du testateur.</AL><AL>Attendu que bien que par la convention de 1947 entre la Société des antiquaires de l'Ouest et la ville de Poitiers, cette dernière qui s'engage seulement à assumer l'entretien et le gardiennage des immeubles et collections sans qu'il soit fait état des autres charges, notamment celles de laisser les collections réunies dans l'Hôtel de Chièvres et d'ouvrir le Musée au public une fois par an, a pris dans ses conclusions une position claire et précise qui simplifie le débat.</AL><AL>Attendu qu'elle écrit, en effet : « La ville de Poitiers n'entend pas discuter, afin de clarifier le débat et de le concentrer sur l'essentiel, qu'elle est tenue de respecter les charges du legs alors même qu'il n'en a pas été fait état dans l'acte par lequel elle a acquis les biens légués et, qu'en fait, elle n'en a eu connaissance que par l'assignation que lui a transmis la Société des antiquaires de l'Ouest ».</AL><AL>Attendu qu'une telle position explique que dès l'origine, la ville de Poitiers soit intervenue volontairement dans le débat bien avant que la Société des antiquaires de l'Ouest l'ait appelée en garantie le 26 juillet 1968.</AL><AL>Attendu que pour la ville de Poitiers, l'humidité de l'Hôtel de Chièvres, la disposition des lieux qui y rendait mal commode l'organisation d'un musée, le foisonnement d'objets d'authenticité douteuse à côté d'indiscutables pièces de collection, rendirent nécessaires le déplacement d'une partie des objets provenant du legs et leur dépôt soit dans des réserves, soit au Musée municipal.</AL><AL>Qu'elle a prétendu avoir rempli deux des conditions du legs savoir : entretenir les collections en bon état et ouvrir la maison au public une fois par mois de manière à en faire un musée mais a reconnu pour les raisons exposées ci-dessus avoir déplacé partie des objets hors de la maison du testateur ; que malgré celà, elle estime avoir respecté parfaitement la volonté de celui-ci.</AL><AL>Attendu qu'en réponse, les consorts du Bourg ont prétendu que c'est très récemment que la visite mensuelle du Musée a été rétablie.</AL><AL>Que la ville de Poitiers n'a pas remédié aux défauts d'entretien qui avaient été signalés par les experts.</AL><AL>Qu'en déplaçant de nombreux tableaux et objets du Musée de Chièvres et qu'en invoquant les nouvelles techniques d'exploitation des Musées et sa volonté de grouper les pièces de ses Musées suivant un plan à elle, la ville de Poitiers s'est mise sciemment et définitivement dans l'impossibilité de respecter les volontés du testateur.</AL><AL>Que la Cour doit prononcer la révocation pour inobservation des charges du legs contenues dans le testament mystique du 8 décembre 1880.</AL><AL>Attendu que les premiers juges ont à juste titre constaté que deux des conditions du legs ont été remplies ; que d'importants travaux ont été réalisés pour sauver l'immeuble et l'assainir, que les objets d'art et les meubles ont été retrouvés et ont reçu les travaux de rénovation et d'entretien que le testateur avait imposés et que le Musée était ouvert au public une fois par mois.</AL><AL>Mais attendu que les premiers juges ont estimé nécessaire le retour en l'Hôtel de Chièvres de toutes les collections (tableaux, tapisseries, émaux, meubles faïences et porcelaines) afin que soit reprise l'exécution de la deuxième charge imposée par le testateur savoir : « laisser dans sa maison tous les objets d'art et tableaux s'y trouvant à son décès ».</AL><AL>Attendu que si toutes les collections étaient rétablies dans l'Hôtel de Chièvres, même au prix de travaux très importants, on aboutirait à reconstituer cet hôtel tel qu'il se présentait du vivant du testateur comme le décrivent dans leur rapport, les experts :</AL><AL>« Une vieille maison de famille, garnie d'un fonds de mobilier utilitaire correspond à la vie courante : en surcharge sur ce fonds une accumulation extraordinaire d'objets de toute sorte (parfois pièce authentique, souvent reproductions) garnissant le moindre espace libre, la moindre surface des murs jusqu'au plafond, leur seul critère est de répondre à la curiosité des propriétaires : collectionneur fortuné, original, féru d'exotisme, d'antiquité, de beaux-arts et amateur de vieux meubles, de bibelots, de céramique et d'art ».</AL><AL>Attendu qu'une telle description n'est pas celle d'un Musée comme on l'entend actuellement et peut on penser que le public actuel serait attiré par cette invraisemblable accumulation d'objets où les véritables objets d'art se trouveraient noyés dans une masse hétéroclite.</AL><AL>Attendu que les transformations de la muséologie, de la fin du XIX<E>e</E> siècle, date du testament, à nos jours, sont certaines ; que la notion de collection et l'ambitieux désordre des cabinets de curiosité ont fait place qu'on le veuille ou non à une spécialisation du musée lui-même.</AL><AL>Attendu qu'au début du XX<E>e</E> siècle, les musées étaient menacés d'étouffement, le Musée de Chièvres en était un bel exemple ; que le spectateur du XIX<E>e</E> siècle s'intéressait à une harmonie d'ensemble alors que le visiteur moderne est plus épris de forme et de facture ; que le public s'est diversifié : le grand public souhaite des collections significatives avec un certain appareil didactique, l'amateur souhaite un choix plus étendu, le savant veut des séries complètes ; que tout un arsenal technique : lumière électrique, contrôle du chauffage, de l'hygrométrie etc. est destiné à améliorer la conservation et la présentation ; qu'enfin les règlements de sécurité ont évolué et que l'encombrement des salles et les difficultés de circulation si l'on réinstallait le Musée tel qu'il était dans le passé, conduiraient sans doute la commission de sécurité à en ordonner la fermeture.</AL><AL>Attendu que c'est dans ce contexte qu'une transformation du Musée de Chièvres s'imposait après la seconde guerre mondiale et c'est ce qui explique qu'à Poitiers ait été envisagée en 1946, sous l'impulsion de la Direction des Musées de France, la fusion des Musées de la ville, le « classement » du nouvel ensemble, un plan de réorganisation, la nomination d'un conservateur, le transfert à la ville de Poitiers par la Société des antiquaires de l'Ouest de tous ses immeubles dont l'Hôtel de Chièvres et les collections contenues dans ces immeubles, parmi lesquelles les objets mobiliers qui lui avaient été légués par M. de Chièvres.</AL><AL>Attendu que ce plan de réorganisation a été mis en œuvre d'abord au Musée de l'Hôtel de Ville de Poitiers, puis au Musée de Chièvres dit Musée des Augustins mais n'a jamais été terminé.</AL><AL>Que des circonstances locales, l'incommodité des bâtiments de l'Hôtel de Chièvres, l'incendie de l'immeuble des magasins du Printemps qui eut des conséquences sur les bâtiments de l'Hôtel, firent abandonner ce projet de réorganisation après l'acquisition par la ville de Poitiers de l'ancienne abbaye Sainte-Croix.</AL><AL>Attendu qu'il avait d'abord été décidé de regrouper l'ensemble de toutes les collections dans le nouveau Musée Sainte-Croix mais les nécessités financières ont réduit le programme envisagé et mis la ville de Poitiers dans l'obligation de conserver à Chièvres un second musée.</AL><AL>Attendu en fait que le mobilier, les porcelaines, les émaux, les faïences, les sculptures, les armes provenant de la collection de M. de Chièvres, prendront place - avec d'autres collections dans l'Hôtel de Chièvres, conformément à la volonté du testateur - alors que les peintures et les tapisseries provenant de cette collection, trop fragiles pour être conservées dans ce bâtiment sans cave, où la chaleur et l'humidité seraient moins bien contrôlées, prendront place dans le Musée de l'Abbaye Sainte-Croix.</AL><AL>Attendu que selon les intimés en agissant ainsi la ville de Poitiers trahit la volonté du testateur et encourt la révocation du legs.</AL><AL>Attendu que la ville de Poitiers désire maintenir corporellement aussi bien l'Hôtel de Chièvres, que les objets d'art et les collections de M. de Chièvres à la disposition du public visitant les musées de Poitiers, mais en se soumettant aux exigences muséologiques que lui impose la tutelle administrative et qui cherchent, d'ailleurs, à s'inspirer des intérêts de ce public.</AL><AL>Attendu que lorsqu'une libéralité instituant une fondation perpétuelle dont les charges sont devenues inexécutables ou difficilement exécutables par suite des évolutions survenues, ce n'est pas méconnaître la volonté du testateur que de réaliser cette volonté sous une forme différente, imposée par la conjoncture dès lors que cette forme n'est pas en contradiction avec l'intention profonde et déterminante du fondateur.</AL><AL>Attendu que les solutions proposées par la ville de Poitiers ne sont qu'une adaptation des charges de la libéralité aux réalités actuelles.</AL><AL>Qu'elles ne sont nullement en contradiction avec l'intention profonde et déterminante du testateur qui sera respectée puisque l'Hôtel de Chièvres sera conservé comme il l'a voulu, à la disposition du public ; que la majeure partie de ce qui s'y trouvait à son décès y demeurera comme il l'a voulu et que les pièces les plus fragiles de sa collection, si elles n'y sont pas maintenues parce qu'elles y seraient en péril, continueront cependant, comme il l'a voulu, à être exposées au public avec l'indication de leur origine.</AL><AL>Attendu que les nécessités de l'adaptation à des circonstances que le testateur n'avait pu envisager permettent à la ville de Poitiers de modifier les conditions formelles du legs puisqu'il s'agit de respecter même par d'autres moyens la volonté du testateur.</AL><AL>Mais attendu qu'il appartient à la ville de Poitiers de poursuivre et d'achever le plan de réorganisation entrepris et de mettre en état l'immeuble sis rue Victor Hugo à Poitiers, qui prendra le nom de Musée de Chièvres et non celui de Musée des Augustins qu'il porte actuellement, en suivant les règles de la muséologie moderne pour permettre véritablement au public d'avoir accès aux collections.</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>Statuant publiquement et contradictoirement,</AL><AL>Déclare l'appel principal et les appels incidents recevables.</AL><AL>Infirme la décision entreprise.</AL><AL>Donne acte aux héritiers de Roland, Marie, Jean du Bourg de ce qu'ils reprennent l'instance d'appel intentée par leur auteur le 16 avril 1975, ainsi que les conclusions signifiées le 12 mai 1975.</AL><AL>Dit et juge qu'aucune faute ne peut être retenue à l'encontre de la Société des antiquaires de l'Ouest qui a fait tout ce qui était en son pouvoir pour respecter la volonté du testateur.</AL><AL>Surseoit à statuer en l'état sur la demande en révocation de legs.</AL><AL>Dit et juge que le plan de réorganisation des Musées de la ville de Poitiers n'est pas en contradiction avec l'intention profonde et déterminante du fondateur.</AL><AL>Dit et juge que les tableaux et les tapisseries provenant du legs de Chièvres resteront au Musée de l'Abbaye Sainte-Croix.</AL><AL>Dit et juge que l'immeuble sis à Poitiers, rue Victor Hugo portera le nom de Musée de Chièvres et que la mention Musée des Augustins devra disparaître tant du fronton de l'immeuble que sur les catalogues et inventaires.</AL><AL>Impartit à la ville de Poitiers un délai de trois ans à compter de la date du présent arrêt, pour aménager le Musée de Chièvres en suivant les règles de la muséologie moderne pour permettre véritablement au public d'avoir accès aux collections de Chièvres, ainsi, conformément à la volonté du testateur, qu'aux autres collections qui pourraient y être jointes.</AL><AL>Dit et juge que devront être ramenés au Musée de Chièvres, les émaux et les meubles visés à la page 18 du rapport des experts, ainsi que les sculptures et divers autres objets mentionnés à la page 20 qui se trouvaient au moment de l'expertise dans l'ancien Musée municipal ou dans les réserves.</AL><AL>Dit et juge que tous les objets de la collection de Chièvres tant au Musée Sainte-Croix qu'au Musée de Chièvres devront porter une mention très apparente « Legs de Chièvres ».</AL><AL>Dit qu'à l'expiration du délai de trois années ci-dessus imparti un constat contradictoire sera établi à la requête de la partie la plus diligente.</AL><AL>Réserve les dépens.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>