<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1931" CODE="JPJ" MOIS="07"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="15/07/1931" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IAD3E73BFB7461"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="15/07/1931" ID="R23460E870ABA6-EFL" JURI-DATE="1931-07-15" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="784" NATURE="Cass. autres chambres" NOM="Vincent c/ Ville de Dun-sur-Meuse" RC="784">Cass. ch. req. n° 784 15 juillet 1931 Vincent c/ Ville de Dun-sur-Meuse</REFDOC><TXD><AL>La Cour - Sur le premier moyen pris de la violation des articles 1043 du Code civil, 3 et 14 de  la loi du 13 avril 1908, la violation et fausse application de l'article 1 du décret d'autorisation du 1<E>er</E> avril 1913 et de la violation de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, pour défaut de motifs et manque de base légale.</AL><AL>Attendu que le pourvoi fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir considéré comme possible l'exécution d'une clause de fondation de messe par la ville de Dun-sur-Meuse, instituée légataire universelle par testament du 20 mai 1907 de la veuve Vincent décédée le 15 mai 1908, à charge de fonder et entretenir un hospice et un ouvroir sous certaines conditions, alors que ladite commune n'ayant pas été autorisée à accepter cette partie du legs, ne pouvait disposer de sommes qui ne lui appartenaient pas et que, par suite, en vertu du codicille du 8 mars 1908, la somme ainsi disponible devait être attribuée à ses exécuteurs testamentaires, appelés, à titre de légataires universels, à en recueillir le bénéfice, à défaut par la commune de Dun-sur-Meuse d'obéir strictement aux dernières volontés de la testatrice.</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt attaqué constate d'une part que la ville de Dun-sur-Meuse, soit en raison de la guerre, soit en raison des instances multiples intentées contre elle par les héritiers naturels et par les exécuteurs testamentaires, n'avait pu jusqu'ici, malgré ses diligences, être mise en possession du legs universel fait à son profit, et que d'autre part, il déclare à bon droit qu'en l'état du décret d'autorisation du 1<E>er</E> avril 1913, si elle ne pouvait remplir directement les charges pieuses qui lui étaient imposées, il lui appartenait d'en assurer l'exécution en transmettant le capital nécessaire à tel organe régulièrement qualifié dont elle rechercherait le consentement : d'où il suit que le moyen n'est pas fondé.</AL><AL>Sur le second moyen pris de la violation des articles 1043 du Code civil, 6 et 7 de la loi du 16 messidor an VII, 1<E>er</E> de la loi du 5 avril 1879, 1<E>er</E> de la loi du 7 juillet 1904, 3 et 4 de la loi du 13 avril 1908, du décret d'autorisation du 1<E>er</E> avril 1913, pris notamment en ses articles 1, 3 et 7 et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs, défaut de réponse aux conclusions et manque de base légale.</AL><AL>Attendu que le pourvoi reproche à l'arrêt d'avoir tenu pour licites les conditions posées par la testatrice et concernant la direction religieuse de l'hospice, la composition de son conseil d'administration dont certains membres devaient être tirés au sort et dont devait faire obligatoirement partie le curé de Dun-sur-Meuse, et le fonctionnement de l'école ménagère sous la surveillance d'une religieuse.</AL><AL>Mais, attendu, d'une part, que l'arrêt attaqué constate souverainement que les conditions susvisées n'étaient nullement impulsives et déterminantes de la volonté de la veuve Vincent, qui avait voulu léguer à ladite commune des établissements de bienfaisance : que d'autre part, il constate que le décret du 1<E>er</E> avril 1913 avait autorisé la commune à confier non la direction, mais le service de l'hospice, et la surveillance de l'ouvroir - où n'était donné aucun enseignement - à une congrégation religieuse autorisée et dénommée qu'en ce qui touche la composition du conseil et la présence d'un ecclésiastique, l'arrêt déclare que la municipalité et l'autorité administrative s'efforceraient, à moins d'impossibilité légale absolue, de concilier la volonté de la testatrice avec les lois existantes : qu'en conséquence, en décidant que lesdites conditions pourraient être directement ou indirectement accomplies sans violation de la loi et qu'il n'y avait pas lieu d'annuler le testament litigieux pour conditions illicites ou inexécutions des charges, l'arrêt attaqué, qui est motivé et a répondu à tous les chefs de conclusions, n'a violé aucun des textes visés au moyen.</AL><AL>Par ces motifs, rejette la requête et condamne les demandeurs à l'amende.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>