<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1992" CODE="JPJ" MOIS="08"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="05/08/1992" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I0BFFD56C7FDB5"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="05/08/1992" ID="R318693F37965EEA-EFL" JURI-DATE="1992-08-05" JURI-JURISDICTION="Tribunal de grande instance" JURI-JURISDICTION-REFID="TGI" JURI-LOCATION="Draguignan" JURI-LOCATION-REFID="Draguignan" JURI-NUMBER="1297/92" NATURE="TGI" RC="1297/92" REF="Draguignan">TGI Draguignan 5 août 1992, n° 1297/92</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><EXTRAIT>(Extraits)</EXTRAIT><AL>Faits, procédure, prétentions, moyens des parties</AL><AL>Par acte du 18 mars 1968, T a acquis conjointement avec ses parents, un bien immobilier sis à B. En vertu de cet acte, la nue-propriété du bien était attribuée à T, les parents bénéficiaient de l'usufruit.</AL><AL>Par notification de redressement du 8 mars 1990, en application de l'article 751 du CGI l'administration a réintégré dans la succession de la mère, décédée le 6 novembre 1987, la valeur du bien acquis en 1968.</AL><AL>Par un avis en recouvrement du 29 novembre 1990, T a été mis en demeure de payer les droits supplémentaires d'un montant de 82 280 F et des pénalités s'élevant à 13 579 F.</AL><AL>A la suite d'une réclamation du 13 février 1991, M. le directeur des services fiscaux lui a notifié, le 11 juillet 1991, une décision de rejet.</AL><AL>Par acte du 9 septembre 1991, T a fait assigner M. le directeur des services fiscaux devant le tribunal de céans afin de voir prononcer l'annulation de l'avis de mise en recouvrement du 29 novembre 1990. A l'appui de sa demande, il produit différents documents qui tendent à établir que lors de l'achat du bien immobilier litigieux, les parties ont réellement acquis à titre onéreux, l'une l'usufruit, l'autre la nue-propriété.</AL><AL>L'administration fiscale conclut au rejet de cette demande faisant valoir que l'acte authentique constatant le démenbrement de propriété est insuffisant en soi pour prouver la réalité et la sincérité de cette opération ; de même la preuve du financement distinct par les parties n'est pas établie selon elle ; enfin les talons de chèques produits ainsi que l'état de la situation financière de T ne peuvent être reconnus comme établissant la preuve des paiements.</AL><AL>Motifs de la décision</AL><AL>Attendu, que l'article 751 du CGI institue une présomption en faveur de l'administration selon laquelle, au point de vue fiscal, tout immeuble appartenant pour l'usufruit au défunt, et pour la nue-propriété à l'un de ses présomptifs héritiers fait partie de la succession de l'usufruitier ;</AL><AL>Attendu que cette présomption tombe devant la preuve contraire ;</AL><AL>Or attendu que T fait valoir que le paiement de chaque démembrement a fait l'objet d'un règlement spécifique ; ainsi que le relate l'acte authentique du notaire rédacteur de l'acte qui a pu constater l'origine des fonds utilisés pour le paiement de ce bien et l'a passée dans l'acte ; qu'au demeurant ces constatations sont confortées par la comptabilité du notaire ; mais aussi par l'acte de prêt consenti au profit de T par le Crédit Lyonnais et rédigé par ce même notaire ; qu'il justifie également être titulaire d'un compte personnel au Crédit Lyonnais sur lequel il a prélevé par chèque la partie du prix d'achat de la nue-propriété qui n'était pas financée par le prêt ; que certes en raison des obligations des organismes bancaires qui limitent à 10 ans la conservation des documents mentionnant les diverses opérations des comptes bancaires, T n'a pu produire une attestation de la banque concernant cette écriture ; qu'il a joint toutefois des photocopies de ses talons bancaires attestant de ces paiements et corroborant les mentions portées aux actes authentiques ; qu'il s'ensuit qu'en démontrant la réalité du caractère onéreux de l'opération et du paiement sur ses fonds, T a apporté la preuve contraire exigée par l'article 751 du CGI faisant échec à la présomption édictée par ce même texte ;</AL><AL>Qu'il convient en conséquence d'accorder la décharge des droits et pénalités visés par l'avis de mise en recouvrement du 29 novembre 1990 ;</AL><AL>Par ces motifs, le tribunal décide : Décharge.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="19/08/1992" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I357B8E73C56D81-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="19/08/1992" ID="R367B8E73C56D81-EFL" JURI-DATE="1992-08-19" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Toulouse" JURI-LOCATION-REFID="Toulouse" JURI-NUMBER="91-4094" NATURE="CA" NOM="Paul c/ SIC-SUD" RC="91-4094" REF="Toulouse">CA Toulouse 19 août 1992 n° 91-4094, 91-4179, 4e ch. soc., Paul c/ SIC-SUD</REFDOC><TXD><AL>Prononcé à l'audience publique du 19 août mil neuf cent quatre vingt douze</AL><AL>Par Madame ROGER, Président</AL><AL>assisté de Madame MARENGO Greffier,</AL><AL>La Cour d'appel de Toulouse, quatrième Chambre Sociale, a rendu l'arrêt Contradictoire suivant, après que la cause a été débattue en AUDIENCE PUBLIQUE, le 12 JUIN 1992</AL><AL>devant Madame ROGER, Président</AL><AL>et Monsieur BOURDIOL et Madame METTAS Conseillers</AL><AL>assisté de Madame MARENGO Greffier,</AL><AL>et après qu'il en a été délibéré par les Magistrats ayant assisté aux débats, les conseils des parties ayant été avisés de la date à laquelle l'arrêt serait rendu.</AL><AL>Dans l'affaire opposant :</AL><AL>TRICAUD Paul</AL><AL>10 rue de l'Eglise</AL><AL>82500 BEAUMONT DE LOMAGNE</AL><AL>APPELANT représenté par Me BEDOC, Avocat à MONTAUBAN</AL><AL>SIC-SUD</AL><AL>3 rue des Deux Boulevards</AL><AL>94107 SAINT MAUR CEDEX</AL><AL>INTIME représenté par Me CARRIERE, Avocat à TOULOUSE, loco Me GODEST, Avocat à PARIS</AL><AL>FAITS ET PROCEDURE</AL><AL>Paul TRICAUD a été embauché par la Société D'INTERVENTION ET DE CONSEILS DU SUD (SIC-SUD) en qualité de Conseil de Direction stagiaire le 27 mars 1990.</AL><AL>Il est stipulé dans la lettre d'engagement que celui-ci est fait aux conditions définies par la Convention Collective concernant le personnel des Bureaux d'Etudes Techniques, des Cabinets d'Ingénieurs Conseils et des Sociétés de Conseils du 15 décembre 1987.</AL><AL>Il est également prévu que durant la période du stage la rémunération de M. TRICAUD sera calculée sur les bases du paragraphe 2 du Titre III sa position correspondant au coefficient 275 de l'Annexe ETAM, la Convention ajoutant qu'à dater du 23 avril 1990 l'intéressé bénéficiera de la position cadre (1.1) correspondant au coefficient 90 de l'annexe IC de la Convention Collective.</AL><AL>La lettre d'engagement prévoit enfin que le salarié sera titulaire en qualité de Conseil après avoir rempli d'une façon satisfaisante une période d'essai de 3 mois cette période pouvant être renouvelée une fois pour une durée n'excédant pas trois mois.</AL><AL>A cette lettre d'embauche sont annexés deux documents, l'un intitulé "Clauses Générales", l'autre intitulé "Rémunérations" énumérant sept primes et gratifications et précisant les conditions de remboursement des frais de déplacements.</AL><AL>Le 13 juin 1990, l'employeur a notifié à M. TRICAUD sa décision de reconduire de trois mois la période d'essai à compter du 27 juin 1990 puis par lettre du 29 juin 1990, informé ce salarié de l'interruption de ladite période d'essai "pour faute grave: abandon de poste depuis le 24 juin 1990".</AL><AL>Après diverses péripéties procédurales, le Conseil de Prud'hommes de MONTAUBAN -Section Encadrement-, par jugement du 13 septembre 1991 a :</AL><AL>- infirmé l'ordonnance du Bureau de Conciliation rendue par la Section "Activités Diverses" le 8 novembre 1990 et ayant condamné la société SIC à payer à M. TRICAUD la somme de 30.000 F à titre de provision sur salaire</AL><AL>- condamné ladite société à payer à M. TRICAUD indemnités de congés payés comprise la somme de 2.640 F au titre de la prime de première mission et celle de 2.558,50 F au titre de la prime de fin de chantier</AL><AL>- débouté M. TRICAUD de ses autres chefs de demandes</AL><AL>- partagé les dépens par moitié.</AL><AL>M. TRICAUD et la société SIC-SUD ont interjeté appel de ce jugement.</AL><AL>MOYENS ET PRETENTIONS DES PARTIES</AL><AL>M. TRICAUD soutient en substance :</AL><AL>- que le salaire convenu dans la lettre d'embauche et défini par la Convention Collective ne lui a jamais été réglé,</AL><AL>- que c'est à tort que l'employeur a fait valoir que les "primes" venaient en déduction du salaire conventionnel dans lequel elles se trouvaient intégrées aucune dispositions de la lettre d'embauche ne prévoyant une telle intégration</AL><AL>- qu'il y a donc lieu de considérer que les rémunérations qui lui ont été payées ne sont que des primes et qu'il lui reste dû les salaires minima conventionnels outre un solde de primes.</AL><AL>M. TRICAUD affirme, d'autre part, quant à la rupture du contrat de travail, que le Conseil de Prud'hommes a fait une fausse application des règles régissant la rupture du contrat de travail en cours de période d'essai en se bornant à énoncer le principe du caractère discrétionnaire d'une telle rupture sans retenir l'exception de l'abus de droit qu'il avait soulevée puisque le 24 juin 1990 date prétendue de l'abandon de poste était un Dimanche et qu'il ne travaillait jamais ce jour-là.</AL><AL>Il demande à la Cour de réformer la décision déférée et de condamner l'employeur à lui payer les sommes suivantes :</AL><AL>- au titre des salaires contractuels pour la période du 27 mars 1990 au 3 juillet 1990 16.732,35 F</AL><AL>- au titre de l'indemnité compensatrice de congés payés sur le rappel de salaire 1.673.23 F</AL><AL>- au titre du solde ses congés payés sur les salaires réellement payés 151,92F</AL><AL>- au titre du solde des primes 23.781,12 F</AL><AL>- à titre de dommages-intérêts pour rupture abusive de la période d'essai 20.539,72 F</AL><AL>Subsidiairement, M. TRICAUD sollicite la confirmation du jugement entrepris, l'allocation de la somme de 5.000 F à titre de dommages-intérêts pour résistance abusive et de celle de 4.000 F sur le fondement de l'article 700 du NCPC.</AL><AL>La société SIC-SUD réplique :</AL><AL>- que la rémunération de M. TRICAUD était exclusivement constituée par un système de primes sous réserves de respecter comme plancher le minimum prévu par la Convention Collective lesdites primes étant intégrées dans le salaire</AL><AL>- qu'elle a parfaitement respecté les dispositions contractuelles</AL><AL>- qu'elle n'avait en réalité aucun moyen à fournir pour romptre le contrat en période d'essai ; que néanmoins M. TRICAUD sait parfaitement qu'il a quitté son poste non pas le 24 juin 1990 (comme indiqué à la suite d'une erreur de frappe) mais le 23 juin 1990 ; qu'au demeurant la faiblesse des résultats de M. TRICAUD voire leur absence, constituait un sérieux motif de mettre un terme à la période d'essai.</AL><AL>Elle conclut à l'infirmation du jugement attaqué en ce qu'il a alloué à M. TRICAUD différentes sommes au titre de "primes" et au rejet des prétentions formulées de ce chef mais à sa confirmation pour le surplus et sollicite l'allocation d'une somme de 6.000 F sur le fondement de l'article 700 du NCPC.</AL><AL>MOTIFS DE LA DECISION</AL><AL>ATTENDU qu'il y a lieu d'ordonner la jonction des instances portant les numéros 4094/91 et 4179/91 du répertoire général et de statuer sur elles par un seul et même arrêt ;</AL><AL>ATTENDU que les appels sont recevables en la forme ;</AL><AL>ATTENDU, au fond, sur la rupture du contrat en période d'essai, que si en principe l'employeur est libre de rompre le contrat de travail sans donner de motif pendant la période d'essai il doit, lorsqu'il énonce néanmoins ce motif et que celui-ci réside en une faute grave, apporter la preuve de cette dernière ;</AL><AL>ATTENDU, en l'espèce, que la société SIC-SUD pour justifier de l'interruption de la période d'essai, fait état de la faute grave qu'aurait constitué l'abandon de son poste par M. TRICAUD le 24 juin 1990 :</AL><AL>ATTENDU, cependant, qu'en dehors du fait que le 24 juin 1990 était un Dimanche et que M. TRICAUD n'ayant jamais travaillé ce jour là n'avait pu abandonner son poste à cette date il appert des énonciations tant du certificat de travail que de l'attestation ASSEDIC délivrés à ce salarié par la société SIC-SUD que la durée de son emploi s'était prolongée jusqu'au 3 juillet 1990, ce qui laisse subsister sur l'exactitude du motif invoqué par l'employeur un doute qui doit profiter au salarié ;</AL><AL>ATTENDU qu'il y a lieu dans ces conditions de dire abusif le refus par la société SIC-SUD de la poursuite de l'essai ;</AL><AL>ATTENDU que la Cour dispose d'éléments d'appréciation suffisants pour fixer à la somme de 6.000 F le montant des dommages-intérêts devant être alloués de ce chef à M. TRICAUD ;</AL><AL>ATTENDU, sur les autres demandes, qu'aux termes de la lettre d'engagement du 27 mars 1990 la rémunération de M. TRICAUD devait être calculée sur la base de la Convention Collective du Personnel des Bureaux d'Etudes Techniques, des Cabinets d'Ingénieurs Conseils et des Sociétés de Conseils :</AL><AL>ATTENDU qu'il est établi que le mode de rémunération du susnommé -qui ne l'avait jamais jusqu'alors remis en cause- était exclusivement constitué par des primes dont il n'est pas soutenu qu'elles aient eu une finalité particulière distincte de la rétribution de la prestation de travail ;</AL><AL>ATTENDU qu'il suit de là que ces primes doivent être prises en compte pour vérifier si le minimum conventionnel prévu dans la lettre d'engagement a été versé et ne sauraient donc se cumuler avec ce dernier :</AL><AL>ATTENDU que M. TRICAUD n'apporte aucune justification au soutien des prétentions qu'il formule quant aux primes dont il se prétendait encore créancier ; qu'il apparaît par ailleurs des éléments de la cause que celles qui lui ont été réglées correspondent voire même sont supérieures au minimum conventionnel ;</AL><AL>ATTENDU que les parties succombant respectivement sur quelques chefs il y a lieu de partager les dépens par moitié ;</AL><AL>ATTENDU que l'équité ne commande pas de faire application en l'espèce des dispositions de l'article 700 du NCPC ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS</AL><AL>LA COUR,</AL><AL>Statuant publiquement, contradictoirement et en dernier ressort,</AL><AL>Ordonne la jonction des instances d'appel portant les numéros 4094/91 et 4179/91 du répertoire général,</AL><AL>Déclare les appels recevables en la forme,</AL><AL>Réforme le jugement entrepris en ce qu'il a débouté M. TRICAUD de sa demande en dommages-intérêts pour rupture abusive du contrat en période d'essai,</AL><AL>Condamne la société SIC-SUD à payer de ce chef à M. TRICAUD la somme de 6.000 F,</AL><AL>Réforme également ledit jugement en ce qu'il a condamné la société SIC-SUD à payer à M. TRICAUD diverses sommes au titre de primes,</AL><AL>Déboute M. TRICAUD des demandes par lui formées de ce chef,</AL><AL>Confirme pour le surplus la décision déférée,</AL><AL>Y ajoutant,</AL><AL>Déboute les parties de leurs demandes fondées sur l'article 700 du NCPC.</AL><AL>Partage les dépens éventuels par moitié.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="19/08/1992" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3DC0761AE2IABCA-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="19/08/1992" ID="R3EC0761AE2IABCA-EFL" JURI-DATE="1992-08-19" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Toulouse" JURI-LOCATION-REFID="Toulouse" JURI-NUMBER="91-4326" NATURE="CA" NOM="Saves c/ Sté Toulze vente directe" RC="91-4326" REF="Toulouse">CA Toulouse 19 août 1992 n° 91-4326, 4<E>e</E> ch., Saves c/ Sté Toulze vente directe</REFDOC><TXD><AL>Dans l'affaire opposant :</AL><AL>Saves André</AL><AL>46, avenue du Mont-Louis</AL><AL>31240 L'UNION</AL><AL>APPELANT représenté par M<E>e</E> DIDIER, Avocat à TOULOUSE</AL><AL>Sté Toulze vente directe</AL><AL>9, rue des trois-Canelles BP 3132</AL><AL>31026 TOULOUSE CEDEX</AL><AL>INTIMEE, représentée par M<E>e</E> BAILLE, Avocat à TOULOUSE</AL><AL>FAITS ET PROCEDURE</AL><AL>M. SAVES, employé depuis le 1<E>er</E> octobre 1984 par la SARL "TOULZE VENTE DIRECTE" (TVD) en qualité de responsable technique, a été licencié le 7 juin 1990 pour faute lourde motifs pris des menaces de mort et insultes qu'il aurait proférées le 29 mai 1990 à l'encontre de M. BLOUSON, gérant de l'entreprise.</AL><AL>M. SAVES, estimant ce licenciement dépourvu de cause réelle et sérieuse, a saisi le Conseil de Prud'hommes de TOULOUSE de demandes tendant à la condamnation de la société "TVD" à lui payer une indemnité de licenciement de 151 200 F, une indemnité de préavis de 45 000 F, une indemnité compensatrice de congés payés de 12 600F et la somme de 50 000 F à titre de dommages-intérêts en réparation de son préjudice moral.</AL><AL>Cette juridiction, par jugement du 30 septembre 1991, a débouté M. SAVES de ses demandes et la société "TVD" de sa demande reconventionnelle.</AL><AL>MOYENS ET PRETENTIONS DES PARTIES</AL><AL>M. SAVES reconnaît avoir été "l'auteur de propos quelque peu aigres” lors de l'entretien qu'il avait eu le 29 mai 1990 avec M. BLOUSON mais prétend que ceux-ci avaient été tenus en réaction aux critiques "provocatrices et injustes" émises par son interlocuteur qui lui aurait reproché son incompétence professionnelle et son manque d'organisation dans le travail alors pourtant que, selon les attestations de ses anciens employeurs, il se serait toujours distingué par une conduite irréprochable ainsi que par une compétence et une conscience professionnelle dignes d'éloges.</AL><AL>L'appelant, qui soupçonne de partialité les attestations produites par l'employeur, fait valoir qu'au demeurant les faits à lui reprochés constituent un incident unique dû à un accès de mauvaise humeur qui ne pouvaient justifier un licenciement immédiat voire même un licenciement.</AL><AL>Il demande à la Cour :</AL><AL>- au principal, de déclarer le licenciement abusif et de faire entièrement droit aux demandes par lui formées devant les premiers juges</AL><AL>- subsidiairement, de dire que les faits reprochés n'avaient pas le caractère d'une faute lourde privative de toute indemnité</AL><AL>- en toute hypothèse, de condamner la société TVD à lui payer la somme de 5 000 F au titre de l'article 700 du NCPC.</AL><AL>La société "TOULZE VENTE DIRECTE" réplique que la preuve des propos tenus par M. SAVES est établie par les attestations versées aux débats et que ceux-ci étaient constitutifs d'une faute lourde.</AL><AL>Elle fait observer au surplus que le chiffre d'affaires de l'entreprise avait considérablement progressé depuis le départ de M. SAVES.</AL><AL>Ce pourquoi elle demande à la Cour de confirmer le jugement entrepris, sollicitant en outre l'allocation de la somme de 5 000 F à titre de dommages-intérêts et de celle de 6 000 F sur le fondement de l'article 700 du NCPC.</AL><AL>MOTIFS DE LA DECISION</AL><AL>ATTENDU que l'appel est recevable en la forme</AL><AL>ATTENDU, au fond, qu'il résulte de l'attestation de Mme BECKER que lors de l'entretien relatif à une organisation du travail auquel elle assistait le 29 mai 1990 à la demande même de M. SAVES, celui-ci s'était brutalement emporté et avait injurié M. BLOUSON gérant de la société, dans les termes suivants : "vous n'êtes qu'un nul ! vous ne faites que des conneries ! Toutes vos boucheries sont de la merde !" pour ensuite vociférer "je vais vous flinguer ! je vais vous flinguer !" ; que la tenue de ces derniers propos est également attestée par Mmes COUTURE et MONTORO ainsi que par MM. VITALI et FORNER ;</AL><AL>ATTENDU que quels qu'aient pu être les mérites prêtés à M. SAVES par ses anciens employeurs et bien que, comme le soutient ce dernier, il se soit agi d'un "incident unique" il demeure que de tels propos qui ont justement été considérés par les premiers juges comme des menaces de mort et non comme une banale manifestation de mauvaise humeur étaient, en raison de l'évidente intention de nuire qu'ils reflétaient, constitutifs d'une faute lourde ;</AL><AL>ATTENDU qu'il y a lieu dans ces conditions de confirmer le jugement entrepris, la société "TVD" ne précisant pas le fondement de sa demande en dommages-intérêts ;</AL><AL>ATTENDU qu'il serait inéquitable de laisser à la charge de l'intimée les frais irrépétibles par elle exposés ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS LA COUR,</AL><AL>Statuant publiquement, contradictoirement et en dernier ressort, Confirme le jugement entrepris,</AL><AL>Y ajoutant,</AL><AL>Condamne M. SAVES à payer à la société "TOULZE VENTE DIRECTE" la somme de 3 500 F sur le fondement de l'article 700 du NCPC.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>