<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1978" CODE="JPJ" MOIS="03"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="01/03/1978" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPCO7801-112715365"><NINFO>1</NINFO><ABS><DESC>OBLIGATIONS DES CONTRIBUABLES</DESC><DESC>COMPTABILITÉ DES RECETTES</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>Comptabilité. Compte tenu des dispositions de l'article 286-3° relatif à la tenue d'un registre détaillé des opérations, les redevables ont l'obligation de comptabiliser celles-ci d'une manière détaillée et de disposer de pièces justificatives Conditions non remplies en l'espèce.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Garantie contre les changements de doctrine. Le contribuable ne peut utilement invoquer une réponse ministérielle qui, en adressant au Service la recommandation de ne pas écarter une comptabilité par le seul motif qu'elles ne procéderait pas à l'enregistrement détaillé des recettes, n'a pas porté interprétation des dispositions précitées.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>III.</INTRO><AL>Modes de preuve. Le chiffre d'affaires taxable étant rectifié d'office à défaut de comptabilité probante, le redevable ne fait pas en l'espèce la preuve d'une exagération de l'évaluation administrative.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="01/03/1978" ID="I8EB199944858C" JURI-DATE="1978-03-01" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="2694" NATURE="CE" REF="2694">(CE 1<E>er</E> mars 1978, n° 2694, 8<E>e</E> et 9<E>e</E> sous-sections.)</REFDOC><TXD><AL>MM. Rain, Prés. - Perrin de Brichambaut, Rapp. - Rivière, Comm. du Gouv. - Me Lesourd, Av.</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 297 du CGI dans sa rédaction applicable jusqu'au 31 décembre 1967 « toute personne assujettie à l'une des taxes prévues au présent titre doit : ... 3° Si elle ne tient pas habituellement une comptabilité permettant de déterminer son chiffre d'affaires, tel qu'il est défini par le présent titre, avoir un livre aux pages numérotées sur lequel elle inscrit, jour par jour, sans blanc ni rature, le montant de chacune de ses opérations, en distinguant, au besoin, ses opérations taxables et celles qui ne le sont pas. Chaque inscription doit indiquer la date, la désignation sommaire des objets vendus, du service rendu ou de l'opération imposable, ainsi que le prix de la vente ou de l'achat... Toutefois les opérations au comptant pour des valeurs inférieures à 50 F peuvent être inscrites globalement à la fin de chaque journée. Le montant des opérations inscrites sur le livre est totalisé à la fin de chaque mois. Le livre prescrit ci-dessus ou la comptabilité en tenant lieu, ainsi que les pièces justificatives des opérations effectuées par les redevables, notamment les factures d'achat, doivent être conservées pendant le délai fixé à l'article 2002 bis » ; que ces mêmes dispositions demeurent applicables à la taxe sur la valeur ajoutée en vertu de l'article 286 (3°) du même Code qui a été substitué à l'article 297 (3°) à compter du 1<E>er</E> janvier 1968 ;</AL><AL>Considérant qu'il ressort de ces dispositions que l'obligation qui est faite aux redevables d'enregistrer leurs opérations d'une manière détaillée est applicable quel que soit le système de comptabilité adopté et que ces écritures, quel qu'en soit le montant, doivent être appuyées de pièces justificatives ;</AL><AL>Considérant que la comptabilité de la société à responsabilité limitée « Établissements Blanc et Compagnie » a fait l'objet d'une vérification portant sur la période du 1<E>er</E> janvier 1966 au 31 décembre 1967 pendant laquelle ladite société était redevable de la taxe locale sur le chiffre d'affaires et sur la période du 1<E>er</E> janvier 1968 au 30 septembre 1970, au début de laquelle elle est devenue passible de la taxe sur la valeur ajoutée ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction qu'au cours de ces deux périodes la « Société Établissements Blanc et Compagnie » inscrivait ses recettes dans un journal de caisse au vu des mentions figurant dans un agenda brouillard ; qu'en ce qui concerne les opérations des années 1966 à 1969, ces brouillards ne comportaient que le total des recettes quotidiennes et qu'ainsi les opérations d'un montant supérieur ou égal à 50 F faites par la société et dont l'existence n'est pas contestée n'ont pu être reportées en détail au journal de caisse ; que si, en 1970, le brouillard comporte le détail quotidien des recettes, il n'y est pas précisé à quels articles correspondent les sommes qui y sont portées, contrairement à ce qui est exigé par les dispositions législatives précitées ; qu'enfin, la société n'a pu présenter de pièces justificatives des opérations qu'elle a effectuées ; que, par suite, la comptabilité des Établissements Blanc et Compagnie était dépourvue de valeur probante ;</AL><AL>Considérant cependant que la société requérante se prévaut, sur le fondement des dispositions de l'article 1649 quinquies E du CGI, d'une réponse du ministre des Finances et des Affaires économiques, en date du 27 janvier 1964 à une question écrite d'un député à l'Assemblée nationale, selon laquelle l'Administration « tenant compte des difficultés des commerçants détaillants pour lesquels la multiplicité et le rythme très élevé des ventes de faible montant font pratiquement obstacle à l'emploi d'une main courante, admet qu'à l'égard des contribuables intéressés le seul fait de l'enregistrement global des recettes journalières ne suffit pas à faire écarter la comptabilité présentée... » ; qu'eu égard aux termes mêmes de cette réponse, celle-ci ne peut être regardée comme une interprétation formelle, au sens de l'article 1649 quinquies E du CGI, des dispositions de l'article 297-2° du même Code dans sa rédaction alors en vigueur ; que d'ailleurs, la recommandation ainsi faite au Service n'a pas pour effet de dispenser les redevables de présenter des justifications à l'appui de leurs écritures de recettes, que celles-ci soient ou non détaillées ;</AL><AL>Considérant que, dans ces conditions, c'est à bon droit que l'Administration a écarté la comptabilité de la société requérante et a procédé à une rectification d'office du chiffre d'affaires déclaré sur le fondement de l'article 1649 quinquies A, 4 b ;</AL><AL>Considérant, enfin, que la société « Établissements Blanc et Compagnie » n'apporte pas la preuve qui lui incombe de l'exagération du montant du chiffre d'affaires taxable retenu par l'Administration ; que, si elle soutient qu'elle a consenti des rabais, qu'elle a fait des ventes sans bénéfice à des membres de la famille des associés et des dons à des œuvres de bienfaisance, elle n'apporte pas de justifications suffisantes à l'appui de ces allégations ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de tout ce qui précède que la société à responsabilité limitée « Établissements Blanc et Compagnie » n'est pas fondée à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif de Grenoble a rejeté sa demande en décharge des impositions contestées ;</AL><AL>Décide : Rejet de la demande en décharge.</AL></TXD><OB><OBNIV1><INTRO>I</INTRO><AL>Voir en dernier lieu dans le même sens : CE 25 janvier 1978, n° 5485, <LINK COL="BU" FILE="rf7803.sgm" LINKID="PARJF7803-109739631" SUPP="RJF">RJF 3/78 p. 88</LINK>.</AL></OBNIV1></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="02/03/1978" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I85DF1FED36FC1D-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="02/03/1978" ID="R86DF1FED36FC1D-EFL" JURI-DATE="1978-03-02" JURI-GPS-ID="g511c9252-8f91-4aaf-9b1a-c236bff8a1b1" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-92 008" NATURE="Cass. crim." NOM="Comité d'entreprise des établissements Haulotte et a" REF="76-92 008">Cass. crim. 2 mars 1978 n° 76-92.008, Comité d'entreprise des établissements Haulotte et a.</REFDOC><TXD><AL>Statuant sur le pourvoi formé par :</AL><AL>1°/ Le Comité d'entreprise des établissements Haulotte et a.</AL><AL>C.G.T., parties civiles </AL><AL>contre un Arrêt de la cour d'appel de Chambery, du 10 juin 1976 qui, après avoir relaxé HAULOTTE Charles, prévenu d'entrave au fonctionnement régulier du comité d'entreprise, les a déboutées de leur demande de réparations civiles  ;</AL><AL>Vu les memoires produits en demande et en défense  ;</AL><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE DE CASSATION, pris de la violation des articles L 432-4 et L 463-1 du Code du travail, de l'article 593 du code de procédure pénale, défaut de motifs et manque de base légale  ;</AL><AL>" en ce que l'arrêt attaqué a relaxé le prévenu du chef du délit d'entrave au fonctionnement du comité d'entreprise pour avoir omis d'informer et de consulter le comité d'entreprise sur la prise de participation majoritaire des établissements CREUSOT-LOIRE à l'intérieur de la société anonyme HAULOTTE  ;</AL><AL>" aux motifs que la vente des actions avait été effectuée non par la société anonyme HAULOTTE mais par treize de ses actionnaires qui, même appartenant à la société, étaient parfaitement en droit d'aliéner à leur guise les actions au porteur dont ils étaient propriétaires  ; qu'au surplus l'opération réalisée n'avait apporté aucune modification ni à la structure juridique de la société ni à son activité  ; qu'une consultation du comité d'entreprise ne saurait être obligatoire que préalablement à des mesures envisagées de façon certaine et précise ayant des incidences sur la situation des salariés  ; qu'enfin dans son procès-verbal du 19 février 1975 l'inspecteur du travail avait commis une erreur de droit, une modification dans le nombre et la majorité des actionnaires d'une société anonyme ne constituant pas un changement juridique de la nature de celle-ci et une erreur de fait en imputant à la société une vente acceptée par des actionnaires  ;</AL><AL>" alors que, d'une part, le comité d'entreprise est obligatoirement informé et consulté sur les questions intéressant l'organisation, la gestion et la marche gé nérale de l'entreprise  ; que la prise de participation majoritaire d'une société au capital d'une autre société a nécessairement pour effet de transformer celle-ci en filiale de la première et concerne l'organisation, la gestion et la marche générale de l'entreprise en sorte que l'arrêt attaqué ne pouvait sans tirer de ses propres constatations les conséquences légales qui s'en évinçaient nécessairement, décider que l'employeur n'avait pas en l'espèce d'obligation d'Informer et de consulter le comité d'entreprise  ;</AL><AL>" alors que, d'autre part, en décidant qu'une consultation du comité d'entreprise ne saurait être obligatoire que préalablement à des mesures envisagées de façon certaine et précise ayant des incidences sur la situation des salariés, l'arrêt attaqué a ajouté à la loi une condition qu'elle ne comporte pas ?</AL><AL>" Alors enfin que dès lors qu'il s'agissait d'une question intéressant la gestion et la marche générale de l'entreprise, il importait peu qu'elle n'eût pas été directement le fait de la direction ou de la société anonyme HAULOTTE en elle-même, "</AL><AL>Vu lesdits articles  ;</AL><AL>Attendu qu'aux termes de l'article L. 432.4 du Code du travail, le comité d'entreprise est obligatoirement informé et consulté sur les questions intéressant - l'organisation, la gestion et la marche générale de l'entrepr ise  ;</AL><AL>Et attendu que tout jugement ou arrêt correctionnel doit contenir des motifs propres à justifier la décision  ;</AL><AL>Attendu qu'il appert de l'arrêt attaqué qu'une importante firme ayant obtenu, au moyen de l'acquisition d'un grand nombre d'actions, une participation majoritaire dans le capital de la société exploitant une entreprise industrielle, il est reproché au prévenu HAULOTTE, pré sident directeur général de cette société d'avoir fait entrave au fonctionnement régulier du comité d'entreprise en omettant de l'informer et de le consulter en temps utile au sujet de la cession ainsi intervenue et des conséquences prévisibles de cette opération  ;</AL><AL>Attendu que, pour déclarer l'infraction non établie, l'arrêt, après avoir admis le souci parfaitement légitime des salariés de l'entreprise en présence d'un changement pouvant entraîner des mesures de gestion de nature à influer défavorablement sur les conditions de travail", énonce d'une part que cette éventualité défa vorable n'était en l'occurrence qu'hypothétique et ne s'est d'ailleurs pas réalisée  ; que d'autre part l'opération en question a été le fait, non de la société elle-même, mais de treize de ses actionnaires qui n'ont fait qu'exercer leur droit d'aliéner librement les actions dont ils étaient propriétaires, et que cette opération de caractère patrimonial n'a entraîné aucune modification de la structure de la société pas plus que de son activité  ; que ne saurait donc être imputée au représentant légal de cette société une vente consentie par des actionnaires à titre personnel, quel que soit par ailleurs leur rôle ou qualité dans l'entreprise  ;</AL><AL>Attendu que ces motifs ne sont pas de nature à justifier la décision  ;</AL><AL>Qu'en effet, d'une part, il s'agissait de savoir, non pas si l'opération en cause avait été le fait de la société elle-même ou de certains de ses actionnaires, ni même si elle avait modifié les structures ou l'activité de cette personnel morale, mais s'il n'incombait pas au chef d'entreprise d'en informer le comité  ; que d'autre part, s'il est vrai que la vente, régulièrement conclue entre particuliers, d'actions ou parts d'une société constitue, en règle générale, une opération patrimoniale d'ordre privé à laquelle les dispositions du code du travail ne sont pas applicables, il en va autrement au cas où la transmission négociée d'une partie du capital social est utilisée comme un moyen de placer la société qui exploite une entreprise sous la dépendance d'une autre société  ; qu'une telle opération, qui équivaut dans l'ordre économique à la cession de l'entreprise elle-même et dont les conséquences prévisibles sont nécessairement de nature à influer sur la condition des salariés, doit être regardée comme posent une question intéressant au sens de. l'article L.432-4 du Code du travail, l'organisation, la gestion ou la marche générale de ladite entreprise  ; que si, dès lors, elle en a connaissance, ce qui se produit nécessairement quand la négociation est le fait du chef d'entreprise, la direction est tenue, en vertu dudit article, d'informer à son sujet et de consulter le comité d'entreprise, le droit à l'information de celui-ci devant s'exercer chaque fois que vient à se poser une question entrant dans les prévisions du même texte, sans qu'il soit en outre nécessaire que la décision appartienne en droit aux organes représentatifs de la société exploitante  ;</AL><AL>Qu'ayant en l'espèce implicitement admis par les motifs précités que les dirigeants de l'entreprise pouvaient n'être pas étrangers à la cession concertée d'une partie majoritaire du capital social, la Cour d'appel, en omettant de rechercher si le prévenu n'avait pas participé lui-même à la négociation ou tout au moins n'en avait pas eu en temps utile pleine connaissance, ce qui l'eût obligé à en informer à son tour le comité d'entreprise, n'a pas miss la Cour de cassation en mesure d'exercer son contrôle sur la légalité de la décision  ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS  ;</AL><AL>CASSE ET ANNULE, mais seulement en ses dispositions civiles, l'arrêt de la cour d'appel de CHAMBERY du 10 juin 1976, et pour être statué à nouveau conformé ment à la loi dans les limites de la cassation prononcée, RENVOIE la cause et les parties devant la Cour d'appel de LYON, à ce désignée par délibération spéciale prise en Chambre du conseil  ;</AL><AL>Ordonne l'impression du présent arrêt, sa transcription sur les registres du greffe de la Cour d'appel de CHAMBERY, sa mention en marge ou à la suite de l'arrêt partiellement annulé.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="02/03/1978" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7803-11372487"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="02/03/1978" ID="RC0JPS7803-10963381" JURI-DATE="1978-03-02" JURI-GPS-ID="g41419087-9476-4b00-9909-a9068b5d16b3" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-60 571" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté CEP c/ Vitalis" REF="77-60 571">Cass. soc. 2 mars 1978 n° 77-60.571 Sté CEP c/ Vitalis</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles 32 du décret n° 67-472 du 20 juin 1967 et 15 du décret n° 67-1044 du 30 novembre 1967 :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué de porter qu'il avait été rendu par le juge d'instance de Thiers « assisté de demoiselle Maubert faisant fonctions de secrétaire-greffier du tribunal d'instance » alors qu'il n'est établi ni par le jugement déféré ni par aucune des pièces soumises à la Cour de cassation que demoiselle Maubert ait prêté le serment prévu par l'article 32 du décret susvisé du 20 juin 1967 ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte d'un extrait du procès-verbal de prestation de serment du 28 mai 1971 que demoiselle Maubert, employée chargée de l'exécution de travaux dans les secrétariats-greffes, a prêté ledit jour devant le tribunal d'instance de Thiers le serment prévu par l'article 32 du décret du 20 juin 1967 ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Sur le second moyen, pris de la violation des articles L 431-1 et suivants, L 433-2 et suivants du Code du travail, 455 et 458 du Nouveau Code de procédure civile, dénaturation du protocole d'accord et de preuves produites, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir annulé les élections des membres du comité d'entreprise de la société anonyme CEP concernant le collège « employés et ouvriers » aux motifs que des irrégularités avaient faussé le résultat des élections, alors, d'une part, que la Société CEP avait produit deux attestations émanant de membres de son personnel affirmant que l'affichage du protocole d'accord avait eu lieu avant le premier tour de scrutin, que le jugement déféré ne faisait aucune mention de ces attestations et ne précisait pas en quoi ledit affichage aurait été irrégulier non plus que celui de l'horaire des élections, alors, d'autre part, que le protocole d'accord ne comportait aucune disposition relative à la présidence du bureau de vote, alors, enfin, que les autres motifs précités étaient tout aussi inopérants et ne relataient non plus aucune irrégularité de nature à fausser les élections litigieuses ;</AL><AL>Mais attendu que le juge du fond, appréciant les éléments de preuve qui lui étaient soumis par les parties, a estimé qu'il était établi que le protocole d'accord n'avait pas été régulièrement affiché, que l'affichage de l'horaire des élections s'était effectué dans des conditions telles que certains électeurs n'en avaient pas été informés et que la composition du bureau de vote n'était pas conforme aux exigences du protocole d'accord, deux personnes seulement ayant été désignées pour en faire partie au lieu de trois qui étaient prévues ; qu'ayant relevé l'existence de ces irrégularités et observé que le scrutin concernant le premier collège « employés et ouvriers » avait été très serré, il a, sans encourir les griefs visés au moyen, et abstraction faite de tout autre motif surabondant, estimé qu'elles avaient été de nature à fausser les résultats des élections de ce collège, lesquelles, par voie de conséquence, devaient être annulées ;</AL><AL>D'où il suit que le second moyen n'est pas mieux fondé que le premier ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="02/03/1978" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I17E13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="02/03/1978" ID="R18E13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-03-02" JURI-GPS-ID="gb718c493-b173-43ff-821d-fb7392108996" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-60 676" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Siemens c/ Syndicat général de la métallurgie et a" RC="408" REF="77-60 676">Cass. soc. 2 mars 1978 n° 77-60.676 (n° 408), Sté Siemens c/ Syndicat général de la métallurgie et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l' arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la société Sté Siemens, société anonyme dont le siège est 39 boulevard Ornano à Saint-Dénis (Seine-Saint -Denis),</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 14 octobre 1977, par le tribunal d'instance de Saint-Denis, au profit :</AL><AL>- du Syndicat général de la métallurgie et a. du secteur de Saint-Denis C.G.T.,</AL><AL>- du SYNDICAT C. G. T. de la société anonyme SIEMENS, de l'entreprise SIEMENS société anonyme et de L'UNION des CADRES et ETCHNICIENS (U.C.T. ),</AL><AL>- des sieurs SAULNIER R., MULLER R. , PFEIFFER P., JANY L., BEN HAMOU J., DERNELLE R., VAGLIO BERNE M. , GILLOT N., BURLOT S., GIGNET N., PATOUREAU H . , TAVERNE . J . , ACKERMANN B . , BOULET Y . , HARRAULT J. , LOCATELLI J.Cr:, . LAMEY, FARAGO A.;</AL><AL>et MAILLET P.,</AL><AL>défendeurs à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience, publique de ce jour;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les observations de Me Célice, avocat de la société Siemens, les conclusions de M. Orvain, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur les deux moyens réunis :</AL><AL>Vu l'article 455 du nouveau Code de' procédure civile et l'article L. 433-2 du Code du travail;</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a annulé les opérations électorales intervenues le 19 septembre 1977 à l'entreprise Siemens à Saint-Denis, en vue de l'élection des membres du Comité d'établissement, en ce qui concerne le premier et le deuxième collège;, aux motifs que l'employeur n'apportait pas la preuve que trois salariés dans le premier collège et quatre dans le deuxième, qui étaient absents. eussent reçu certainement le matériel de vote par correspondance comme, le prévoyait l'article 14 du protocole préélectoral, et que cette circonstance avait pu influencer le résultat du scrutin, l'écart entre les deux listes en présence dans le premier collège n'ayant été que d'une voix, et le quorum n'ayant pas été atteint à quelques voix près dans le deuxième collège;</AL><AL>Attendu cependant que si l'article 14 du protocole préélectoral prévoyait que les salariés absents le jour du vote seraient admis de plein droit à voter par correspondance et que le chef d'établissement devrait pour le, leur permettre en liaison avec les organisations syndicales, huit jours au plus tard avant le scrutin, les bulletins et enveloppes,, il n'imposait pas à l'employeur l'obligation de s'assurer que ce matériel de vote était bien parvenu aux électeurs intéressés et. d'en apporter la preuve; que l'expédition de ce matériel dans les conditions convenues n'étant pas sérieusement contestée et n'étant pas établi que le non respect allégué du délai de huit jours pour un des salariés ait eu une influence sur sa réception en temps utile, le tribunal,</AL><AL>en prononçant l'annulation du scrutin au motif que certains électeurs n'auraient pas reçu ledit matériel, n'a pas légalement justifié sa décision, peu important que dans le premier collège il n'y ait eu qu'un écart d'une voix entre les deux listes en présence et que dans le deuxième collège il n'ait manqué que quelques voix pour atteindre le quorum;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE le jugement rendu entre les parties le 14 octobre 1977, par le tribunal d'instance de Saint-Denis; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance de Saint-Ouen, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et seratransmis pour être transcrit sur les registres du tribunal d'instance de Saint-Denis, en marge ou à la suite du jugement annulé;</AL><AL>: Ainsi fait, jugé et prononce</AL><AL>par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du deux mars mil neuf cent soixante dix-huit;</AL><AL>Ou étaient présents : M. Laroque, Président, M. de Lestang, rapporteur, MM. Onéto, Fonade, Arpaillange, Coucoureux, Brunet, Lutz, Astraud, Brisse, Sornay, Bertaud, Conseillers, M. Edin, Mademoiselle Calon, M. Guigue, Conseillers référendaires, M. Orvain, Avocat général, M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="03/03/1978" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7803-11372485"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="03/03/1978" ID="RC0JPS7803-10963382" JURI-DATE="1978-03-03" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="1421" NATURE="CE" NOM="Soubourou" REF="1421"> CE n° 1421 3 mars 1978 Soubourou </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sans qu'il soit besoin d'examiner les autres moyens de la requête ; - Considérant que le sieur Soubourou, visiteur médical salarié de la société anonyme des Laboratoires Fraysse et Compagnie était, jusqu'en 1973, chargé d'un secteur de prospection comprenant les départements de la Charente, de la Charente-Maritime et de la Haute-Vienne ; qu'à la suite d'une modification, en septembre 1973, de la répartition des départements entre les visiteurs médicaux, la société des Laboratoires Fraysse et Compagnie a décidé de remplacer dans la composition du secteur du sieur Soubourou le département de la Haute-Vienne par celui des Deux-Sèvres ; qu'à raison du refus du sieur Soubourou d'accepter ce changement, les laboratoires Fraysse ont demandé au comité d'entreprise d'autoriser le licenciement de l'intéressé qui, lui-même membre du comité d'entreprise, bénéficiait, en cette qualité, des dispositions initialement prévues par l'article 22 de l'ordonnance du 22 février 1945 et insérées à l'article L 436-1 du code du travail ; que le comité d'entreprise s'est déclaré défavorable au licenciement du sieur Soubourou ; que, saisis de ce désaccord par les laboratoires Fraysse, l'inspecteur puis, sur recours hiérarchique, le ministre du travail, ont autorisé le licenciement ;</AL><AL>Cons. que le sieur Soubourou soutient, notamment, que la modification, en septembre 1973, des zones géographiques attribuées aux visiteurs médicaux a, en l'absence de consultation préalable du comité d'entreprise, été décidée dans des conditions irrégulières et qu'il était ainsi fondé à refuser le nouveau secteur qui lui était assigné ; que, selon le ministre du travail, cette consultation n'était pas légalement nécessaire et que l'absence d'avis préalable du comité n'était pas, en conséquence, de nature à justifier le refus du sieur Soubourou, ni le rejet de la demande d'autorisation de licenciement présentée par les laboratoires Fraysse ;</AL><AL>Cons. qu'aux termes de l'article L 434-4-c du code du travail, le comité d'entreprise « est obligatoirement informé et consulté sur les questions intéressant l'organisation, la gestion et la marche générale de l'entreprise et, notamment, sur les mesures de nature à affecter le volume ou la structure des effectifs, la durée du travail ou les conditions d'emploi et de travail du personnel. Il peut formuler des vœux sur ces divers points » ;</AL><AL>Cons. qu'il ressort des pièces versées au dossier qu'avant septembre 1973, la société anonyme des laboratoires Fraysse et Compagnie assurait la diffusion des spécialités des laboratoires Fraysse, d'une part, des laboratoires Ucépha, d'autre part, grâce à deux réseaux distincts comprenant chacun 8 directeurs régionaux et 45 visiteurs médicaux ; que la réorganisation, décidée en septembre 1973, a entraîné la substitution aux 16 régions existantes de 12 régions nouvelles dont les directeurs étaient chargés d'animer la diffusion des produits Fraysse aussi bien que celle des produits Ucépha ; que cette réorganisation s'est accompagnée de la modification des secteurs territoriaux de 22 des visiteurs médicaux ; que, par son ampleur et l'étendue de ses effets, cette réorganisation n'était pas limitée à l'aménagement des fonctions individuelles de certains salariés et intéressait l'organisation et la marche générale de l'entreprise, la structure des effectifs, les conditions d'emploi et de travail du personnel au sens des dispositions législatives précitées ;</AL><AL>Cons. que, si le procès-verbal du comité d'entreprise du 7 juillet 1973 porte les mentions « d'autres questions ne concernant pas directement le comité d'entreprise sont évoquées :… découpage des secteurs pour la visite médicale… Le comité en a pris note », le sieur Soubourou soutient, sans être contredit ni par le ministre du travail ni par les laboratoires Fraysse, que la direction des laboratoires a refusé de discuter de cette question ; qu'ainsi, il ne ressort pas des pièces du dossier que cette communication au comité d'entreprise puisse être regardée comme ayant constitué la consultation préalable du comité qu'exigeaient les dispositions de l'ordonnance du 22 février 1945 modifiée par la loi du 18 juin 1966 ;</AL><AL>Cons. qu'il résulte de ce qui précède qu'en fondant les autorisations de licenciement qu'ils ont accordées sur le motif que la consultation du comité d'entreprise n'était pas légalement obligatoire, l'inspecteur du travail puis le ministre du travail ont commis une erreur de droit de nature à entacher d'irrégularité ces autorisations ; qu'ainsi c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif a refusé de les annuler ;</AL><AL>Sur les sommes qui ont pu être versées à titre de dépens de première instance : - Cons. que le jugement du tribunal administratif de Poitiers, en date du 22 octobre 1975, a été rendu avant l'entrée en vigueur de la loi du 30 décembre 1977 ; qu'il y a lieu, dans les circonstances de l'affaire, de mettre à la charge de l'État les sommes qui ont pu être versées à titre de dépens de première instance ;… (annulation du jugement et des décisions de l'inspecteur du travail et du ministre du travail autorisant le licenciement du sieur Soubourou ; dépens de première instance mis à la charge de l'État.)</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="09/03/1978" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I171804FC2BACEB-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="09/03/1978" ID="R181804FC2BACEB-EFL" JURI-DATE="1978-03-09" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Lyon" JURI-LOCATION-REFID="Lyon" JURI-NUMBER="79 289" NATURE="CA" NOM="Assédic de Lyon et a. c/ Rossignol et a" RC="79 289" REF="Lyon">CA Lyon 9 mars 1978 n° 79.289, 3<E>e</E> ch., Assédic de Lyon et a. c/ Rossignol et a.</REFDOC><TXD><AL>(extrait)</AL><AL>Discussion</AL><AL>Attendu que l'appel est régulier et recevable en la forme ;</AL><AL>Attendu que les contestations et l'intervention de l'Assédic et de l'AGS sont recevables puisque la loi du 27 décembre 1973 a institué un système d'assurance garantissant le paiement des créances résultant du contrat de travail en cas de règlement judiciaire ou de liquidation de bien que le régime d'assurance est mis en œuvre par l'AGS qui a confié aux Assédic le soin de le gérer et que les Assédic doivent payer les salaires et indemnités dues si les syndics n'ont pas les fonds nécessaires pour régler les créances.</AL><AL>1°) Sur la demande de sursis à statuer</AL><AL>Attendu que les appelants produisent à l'appui de leur demande de sursis à statuer la copie d'un rapport adressé le 13 juillet 1977 par le contrôleur du travail au Parquet de Lyon aux termes duquel les dirigeants des deux sociétés auraient commis des infractions au Code du travail et se trouveraient en état de cumul d'emplois interdit.</AL><AL>Attendu que les appelants ne produisent aucune justification sur la réalité d'une poursuite pénale pour cumul illicite d'emplois, qu'elles n'ont pas saisi le Doyen des Juges d'Instruction d'une plainte avec constitution de partie civile, qu'en conséquence il n'y a pas lieu de surseoir à statuer jusqu'au prononcé d'une décision pénale qui n'est pas demandée.</AL><AL>2°) Sur le bien-fondé des demandes de remboursement présentée par l''Assédic</AL><AL>Attendu qu'il est soutenu par l'Assédic que les quatre salariés mis en cause auraient cumulé des salaires illicites puisqu'ils dépassaient la durée maximum du travail et que d'ailleurs un des salariés serait fictif</AL><AL>Attendu qu'il résulte des justifications produites que ;</AL><AL>1°) M<E>me</E> Leyral a été embauchée en qualité de Secrétaire en février1962 par la Société Cordel et elle est devenue Secrétaire de Directeur chez Cordel lorsqu'en 1969 la Société AVD a été créée, elle a été chargée de la mise en place de la structure administrative et de la direction des services comptables et administratifs de AVD</AL><AL>2°) M. Minchella a été embauché le 6 octobre 1958 en qualité de directeur l'agence par la Société Cordel et lorsque la Société AVD a créée, il lui a été confié la responsabilité d'une agence de personnel temporaire AVD</AL><AL>3°) Muguet a été embauché le 15 novembre 1968 en qualité d'ingénieur 2A par Cordel puis est devenu directeur technique 3C et, à la création de la Société Avd, il a été chargé de gérer les agences de Colmar et d'Arras qu'il visitait régulièrement.</AL><AL>4°) Mourier a été embauché le 21 février 1957 en qualité de Directeur de fabrication par la Société Cordel et lorsque la Société Avd a été créée il a pris la responsabilité du Bureau d'Etudes de cette Société.</AL><AL>Attendu qu'il est établi que ces quatre salariés percevaient un salaire de chaque société et avaient la position de cadres supérieurs dans les deux sociétés.</AL><AL>Attendu qu'il ne s'agissait pas de salaires fictifs puisqu'ils ont été régulièrement perçus jusqu'au prononcé des liquidations de biens et règlement judiciaire des Sociétés.</AL><AL>Attendu que l'Assédic, produisant des fiches de salaires portant la mention d'heures soutient que les quatre salariés se livraient à un cumul interdit puisqu'ils atteignaient 358 Heures par mois alors qu'ils ne pouvaient pas dépasser 208 Heures au total, soit 104 Heures par entreprise.</AL><AL>Attendu que dans son rapport le contrôleur du travail soutient que si le nombre d'heures indiqué n'a pas été effectué il y aurait un délit de faux en écritures de commerce.</AL><AL>Attendu qu'il est bien certain que les quatre personnes mise en cause n'ont pas pu travailler 358 Heures par mois et qu'elles ne le soutiennent d'ailleurs pas.</AL><AL>Attendu qu'au titre de cadres elles étaient payées mensuellement et que les premières fiches de payes produites ne mentionnaient pas le nombre d'heures de travail.</AL><AL>Attendu que ce nombre d'heures a commencé à apparaître lorsqu'a été employé un ordinateur qui a été mal employé ou mal réglé.</AL><AL>Attendu que l'Assédic a été avisée des erreurs commises.</AL><AL>Attendu que le nombre d'heures réellement passées au travail par les employés était sans influence sur le salaire mensuel puisque leur qualité de cadres supérieurs impliquait une dérogation permanente aux règles limitant la durée du travail général dans l'entreprise le forfait correspondant à un nombre indéterminé d'heures de travail.</AL><AL>Attendu que si on totalise les salaires qu'ils percevaient de Cordel et d'Avd on constate que leur rémunération correspondait à leur qualification et à leur ancienneté : 25 ans par Mourier, 18 ans pour Minchella, 8 ans pour Muguet et 14 ans pour M<E>me</E> Leyral ; que des Assédic ont été régulièrement versées à ces organismes qui n'ont fait aucune difficulté pour les recevoir.</AL><AL>Attendu que les quatre employés ont également adhéré à l'Association générale de prévoyance des cadres et ont versé des cotisations pour leurs retraites.</AL><AL>Attendu que si des infractions au Code du travail ont pu être commises par les employeurs dans la rédaction des fiches de paye et la mention d'abord absente puis erronée du nombre d'heures, ces infractions ne peuvent avoir pour effet de rendre irréguliers le paiement des salaires qui correspondaient à des occupations normales et réelles.</AL><AL>Attendu qu'il pourrait être cependant soutenu que les dirigeants de la Société Avd ont contrevenu aux dispositions de l'article L 124-1-4 du Code du travail qui définit l'entrepreneur du travail temporaire et qui prévoit que la personne physique ou morale ne peut exercer deux sortes d'activité.</AL><AL>Mais attendu qu'il n'est pas établi que depuis la parution des décrets d'application sur l'application de la loi réglementant le travail temporaire la Société Avd ait contrevenu à une disposition lui prescrivant</AL><AL>une activité exclusive.</AL><AL>Attendu que le texte susvisé n'a pas pour effet d'empêcher des employés cadres de la Société d'exercer d'autres activités dans d'autres sociétés, que seul l'entrepreneur (personne physique ou morale) de travail temporaire est visé dans ledit texte.</AL><AL>Attendu qu'il y a lieu en définitive de confirmer le jugement en toutes ses dispositions le montant des salaires et indemnités n'étant pas contesté en leur quantum.</AL><AL>Attendu que les dépens d'appel doivent être supportés par les appelants qui succombent en leur recours.</AL><AL>Par ces motifs et ceux des premiers juges, </AL><AL>La Cour statuant publiquement, contradictoirement et en dernier ressort ;</AL><AL>Recevant comme régulier en la forme l'appel interjeté ;</AL><AL>Dit n'y avoir lieu de surseoir à statuer ;</AL><AL>Confirme en toutes ses dispositions le jugement rendu le 23 juin 1977 par le Tribunal de commerce de Lyon.</AL><AL>Condamne l'Assédic de Lyon et l'AGS aux dépens d'appel distraits au profit de Mes Brondel, Cabannes et Verrière, pour la partie des dépens dont ils ont fait l'avance sans recevoir provision.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="09/03/1978" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7803-11372491"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="09/03/1978" ID="RC0JPS7803-10963383" JURI-DATE="1978-03-09" JURI-GPS-ID="gf9b2e1c6-cfbb-462e-9774-3499067bfb57" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-12 660" NATURE="Cass. soc." NOM="Chambre de commerce et d'industrie du Loir-et-Cher c/ URSSAF du Loir-et-Cher" REF="76-12 660">Cass. soc. 9 mars 1978 n° 76-12.660 Chambre de commerce et d'industrie du Loir-et-Cher c/ URSSAF du Loir-et-Cher</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que la chambre de commerce et d'industrie du Loire-et-Cher qui verse à son personnel des indemnités qualifiées de « suppléments familiaux de salaires » fait grief à la cour d'appel d'avoir dit que ces sommes devaient être comprises dans l'assiette des cotisations de sécurité sociale alors que la réglementation en vigueur exclut du salaire servant au calcul desdites cotisations les prestations familiales supplémentaires susceptibles d'être versées par la caisse d'allocations familiales ; qu'en décidant autrement, ce qui l'a conduit à ne pas rechercher si les prestations versées en l'espèce étaient susceptibles de l'être par la caisse d'allocations familiales, la cour d'appel a violé les textes régissant la matière et privé sa décision de toute base légale ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel observe exactement que l'exclusion, par l'article 145 du décret du 8 juin 1946, de l'assiette des cotisations de sécurité sociale des prestations familiales complémentaires visées aux articles 197 à 200 dudit décret concerne seulement, d'une part, les prestations familiales versées antérieurement à la date à laquelle les caisses d'allocations familiales avaient commencé leurs opérations et, d'autre part, les avantages pour charges de famille servis, en sus de ceux qui résultent de la législation sur les allocations familiales, par les caisses en vertu de conventions passées entre celles-ci et les employeurs ; qu'ayant relevé que le « supplément familial de salaire » versé directement par l'employeur à son personnel n'entrait dans aucun des cas d'exclusion limitativement définis par la loi, la cour d'appel a exactement décidé qu'il ne pouvait pas être déduit de l'assiette des cotisations ;</AL><AL>D'où il suit que la critique du moyen n'est pas fondée ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 15 avril 1976 par la cour d'appel d'Orléans.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="09/03/1978" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I19E13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="09/03/1978" ID="R1AE13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-03-09" JURI-GPS-ID="gd5657fd0-d538-4739-89e6-bc2ebbb26ed5" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-40 308" NATURE="Cass. soc." NOM="Petit c/ Sté Inforex-France 10" RC="464" REF="76-40 308">Cass. soc. 9 mars 1978 n° 76-40.308 (n° 464), Petit c/ Sté Inforex-France 10</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Petit François, demeurant 24, quai Saint -Vincent à Lyon,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 3 février 1976 par la Cour d'appel de Lyon (5ème chambre, sociale) au profit de la Sté Inforex-France 10, rue Saint-Saurès à Puteaux,</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce</AL><AL>"jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Fonade, les observations de Me Delvolvé, avocat de Petit, de Me Luc-Thaler, avocat de la Société Inforex-France, les conclusions de M. Lesselin, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Sur le moyen unique , pris de la violation des articles 2044 et suivants du Code civil, de l'article L. 122. 17 du Code du travail et des articles 7 de la loi du 20 avril 1810 et 455 du nouveau Code de procédure civile , défaut de motifs et manque de base légale;</AL><AL>Attendu que, après rupture , survenue en décembre 1972, du contrat de travail l'unissant à la Société Inforex-France, petit, qui avait reçu d'elle à cette occasion diverses sommes, lui a demandé paiement en justice de 32.321,20 francs représentant un solde de commissions, de congés payés et de frais, un complément d'indemnité compensatrice de préavis et des dommages-intérêts pour licenciement abusif ; qu' aucune conciliation ne s 'étant révélée possible mais les discussions s 'étant poursuivies entre les partie s, la société a consenti à verser 8.352,13 francs à Petit le 5 juin 1973 et ce* dernier à lui signer en contrepartie un reçu pour solde de tout compte où il était mentionné que cette somme lui était versée "en paiement des salaires, accessoires de salaire et toutes indemnités quelle qu'en soit la nature ou le montant" pouvant lui être "dus au titre de l'exécution et de la cessation de son contrat de travail"; que petit a cependant dénoncé ce reçu le 24 juillet 1973 et repris son action devant la juridiction prud'homale ;</AL><AL>Attendu qu'il fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir déclaré son action irrecevable au motif qu'une transaction était intervenue entre son ancien employeur et lui, alors que la transaction est un contrat synallagmatique reposant sur des, concessions réciproques , accepté par chacune des parties; que l'arrêt, qui n'a pas précisé l'objet des concessions des parties, qui n'a pas fait état de l'acceptation des offres de l'employeur par le salarié et qui se fonde sur un reçu où il n'est nullement question de transaction, n 'a pas justifié de l'existence d'une telle transaction ;</AL><AL>Mais attendu, qu'il résulte des constatations de l'arrêt que le 28 mai 1973, après avoir comparu, devant le bureau de conciliation du conseil de prud'hommes et s'y être expliqué, sans parvenir à un accord, sur la demande de petit, celui-ci et le représentant de la société avaient poursuivi leur discussion au cours d'un repas ; que la société avait ensuite adressé à Petit, le 5 juin, un chèque de 8.352,12 accompagné d'une feuille de paye faisant apparaître les calculs effectués pour parvenir à cette somme et d'un reçu pour solde de tout compte ; enfin que Petit avait encaissé le chèque , renvoyé le 25 juin le reçu dûment signé, puis dénoncé celui-ci un mois plus tard; qu'appréciant les faits de la cause et la commune intention des parties, la Cour d'appel a pu estimer que Petit avait, le 25 juin, après vingt jours de réflexion, accepté en pleine connaissance de cause l'offre qui lui était faite. et qui avait pour objet de mettre fin au litige l'opposant devant la juridiction prud'homale à son ancien employeur et que le reçu qu'il avait signé, après des discussions au terme desquelles les parties avaient renoncé à leurs' prétentions premières et s'étaient fait des concessions réciproques sur le montant des indemnités de rupture , avait été délivré en exécution de leur transaction; d'où il suit que le moyen ne saurait être accueilli;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre l'arrêt rendu le 3 février 1976 par la Cour d'appel de Lyon ;</AL><AL>Condamne le demandeur à une amende de trois cents francs envers le Trésor public ; le condamne , envers la défenderesse , à une indemnité de deux cents francs, et aux dépens liquidés à la somme de .... ,en ce non compris le coût des significations du présent arrêt;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du neuf mars mil neuf cent soixante dix huit ;</AL><AL>Où. étaient présents : M. Laroque , président ; M. Fonade rapporteur ; MM. Vellieux, Martin, Voise-net , Arpaillange , Coucoureux, Brunet , Astraud , Mac Aleese , Sornay, Bertaud, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue , Renard-Payen, Conseillers référendaires ; M. Lesselin, Avocat général ; MonsieurDethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="09/03/1978" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I76C42A9B7A9813"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="09/03/1978" ID="R14C79F80CDCA2E-EFL" JURI-DATE="1978-03-09" JURI-GPS-ID="ge09cbd72-ffc3-4fee-81d8-4926ee8f34db" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-40 969" NATURE="Cass. soc." NOM="Schmitt" REF="76-40 969"> Cass. soc. 9 mars 1978 n° 76-40.969 Schmitt </REFDOC><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles L. 122-4 et L. 122-8 du Code du travail, 1 et suivants de la convention collective nationale des notaires du 4 mai 1955, et du décret du 29 septembre 1953, insuffisance et contradiction de motifs, manque de base légale, dénaturation des éléments de la procédure : attendu que Hubert Schmitt, qui avait pris la succession le 1<E>er</E> février 1973 de l'étude de Kasmann, notaire à Sarrebourg, et qui a licencié, le 9 octobre 1974, Alphonse Stinus, principal clerc de notaire dans cette étude depuis 1935, fait grief à l'arrêt infirmatif attaqué, lequel a constaté que la faute reprochée à Stinus, qui avait détourné de la clientèle à son profit, était exceptionnellement grave, d'avoir énoncé que celle-ci ne permettait pas, « en l'espèce », un congédiement immédiat, au motif que le prédécesseur du notaire aurait toléré cette pratique et que l'actuel notaire, de son propre aveu, l'aurait connue et ne l'aurait pas interdite, alors que d'une part, même s'il était prouvé que la pratique litigieuse était connue du précédent notaire, ce fait n'en diminuait pas la gravité et ne serait, en tout état de cause, pas opposable à Schmitt, alors que, d'autre part, comme le constate souverainement l'arrêt, loin de tolérer lui-même cette pratique, Schmitt, qui avait des doutes à son propos, n'a pu prendre la décision de licenciement qu'au moment seulement où il a eu la preuve de l'exactitude de ses soupçons, et alors, qu'enfin, si le notaire n'a pas spécialement « interdit » cette pratique à son clerc, il l'a certainement proscrite, comme l'ont constaté les premiers juges, en s'imposant à lui-même et aux divers membres de son étude le respect des règles de la déontologie notariale ;</AL><AL>Mais attendu que les juges d'appel ont relevé que Schmitt avait reproché à juste titre à Stinus d'avoir, en dehors de l'étude, et pour son compte personnel, rédigé des déclarations de succession et des baux sous seing privé ;</AL><AL>Que si de tels faits sont incontestablement incompatibles avec les règles déontologiques notariales, les juges ont pu cependant considérer qu'ils ne constituaient pas des fautes suffisamment graves pour priver Stinus des indemnités de rupture, en raison des circonstances particulières, tenant d'une part à la situation du Clerc, qui, employé depuis quarante ans dans la même étude, avait pendant de nombreuses années eu plusieurs employeurs successifs qui avaient toléré une telle pratique, et d'autre part, à l'attitude de Schmitt lui-même qui avait voulu faire signer à Stinus une déclaration aux termes de laquelle, notamment, il reconnaissait avoir commis une faute grave dans l'exercice de sa profession, méritant un licenciement pur et simple, mais que néanmoins son employeur consentait à le conserver provisoirement à son service, Stinus renonçant expressément à toute indemnité de licenciement en considération du maintien actuel de son emploi et de son salaire ;</AL><AL>Que les juges ont pu estimer que compte tenu notamment de cette offre de maintien de Schmitt, si les agissements de Stinus constituaient une cause réelle et sérieuse de licenciement, ils ne présentaient pas en l'espèce un caractère suffisamment grave pour entraîner l'inexécution du délai-congé et la privation des indemnités de préavis et de licenciement ;</AL><AL>Qu'ainsi le premier moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs : rejette le premier moyen ;</AL><AL>Mais sur le second moyen : vu les articles L. 122-8, L. 122-14-4 du Code du travail, 455 du Code de procédure civile ;</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a encore condamné Schmitt à verser à Stinus des dommages-intérêts pour rupture abusive du contrat de travail, aux motifs essentiels que Stinus, qui n'avait pas commis de faute professionnelle autre que celles précédemment exposées, avait subi un préjudice tenant aux circonstances vexatoires et humiliantes dans lesquelles il avait été licencié sur le champ, au cours d'une absence pour maladie ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, bien que le licenciement ait eu une cause réelle et sérieuse, que son caractère permettait à l'employeur de s'en prévaloir même au cours d'une absence pour maladie, et que l'inobservation du délai-congé n'ouvre en principe droit qu'à l'indemnité compensatrice, les juges d'appel n'ont pas légalement justifié leur décision ;</AL><AL>Par ces motifs : casse et annule, mais seulement du chef de rupture abusive, l'arrêt rendu entre les parties le 8 juin 1976 par la cour d'appel de Metz ;</AL><AL>Remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Colmar.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="14/03/1978" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I36D56CC15ICBB8-EFL"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="14/03/1978" ID="R46D56CC15ICBB8-EFL" JURI-DATE="1978-03-14" JURI-GPS-ID="gd4ae1cc4-c429-47ae-915b-602e3e214b20" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-12 992" NATURE="Cass. civ." REF="76-12 992">Cass. 1<E>er</E> civ. du 14 mars 1978, n° 76-12.992</REFDOC><LISTEJUGES>Président : M. Charliac, Avocat général : M. Gulphe, Rapporteur : M. Joubrel, Avocat(s) : Demandeur M. de Ségogne.</LISTEJUGES><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : VU LES ARTICLES 340-4, ALINEA 3, ET 481 DU CODE CIVIL ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL RESULTE DE LA COMBINAISON DE CES TEXTES, LE PREMIER RELATIF AU DELAI DE L'ACTION EN RECHERCHE DE PATERNITE, ET LE SECOND CONCERNANT LA CAPACITE DU MINEUR EMANCIPE, QUE CE DERNIER PEUT EXERCER, SI ELLE NE L'A PAS ETE ANTERIEUREMENT, UNE ACTION EN RECHERCHE DE PATERNITE, A COMPTER DE SON EMANCIPATION JUSQU'A L'EXPIRATION DES DEUX ANNEES QUI SUIVENT SA MAJORITE ;</AL><AL>ATTENDU QUE JEAN-LUC O..., NE LE 18 NOVEMBRE 1951, A ETE EMANCIPE LE 25 NOVEMBRE 1969 ;</AL><AL>QU'EN APPLICATION DE LA LEGISLATION ALORS APPLICABLE, IL EST DEVENU MAJEUR LE 18 NOVEMBRE 1972 ;</AL><AL>QUE, PAR ACTE DU 8 AVRIL 1974, IL A ASSIGNE LES CONSORTS F..., EN VUE DE FAIRE JUGER QU'IL ETAIT LE FILS NATUREL DE FEU AIME F..., DECEDE EN 1973, ET QUI ETAIT MARIE DEPUIS 1933 AVEC DAME S... ;</AL><AL>ATTENDU QUE, POUR DECLARER IRRECEVABLE L'ACTION DONT ELLE ETAIT SAISIE, LA COUR D'APPEL A RETENU QUE CETTE ACTION AVAIT ETE INTENTEE PLUS DE DEUX ANS APRES L'EMANCIPATION DE JEAN-LUC O... ;</AL><AL>QU'EN STATUANT AINSI, ALORS QUE DEUX ANNEES NE S'ETAIENT PAS ENCORE ECOULEES, A LA DATE DU 8 AVRIL 1974, DEPUIS L'ACCESSION DE L'INTERESSE A SA MAJORITE, L'ARRET INFIRMATIF ATTAQUE A VIOLE LES TEXTES SUSVISES ;</AL><AL>QUE, DES LORS, IL N'Y A LIEU DE FAIRE APPLICATION DES ARTICLES 1ER ET 3 DE LA LOI DU 15 NOVEMBRE 1976 COMPLETANT LES DISPOSITIONS TRANSITOIRES DE LA LOI DU 3 JANVIER 1972 SUR LA FILIATION ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : CASSE ET ANNULE L'ARRET RENDU ENTRE LES PARTIES LE 5 AVRIL 1976 PAR LA COUR D'APPEL DE REIMS ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL DE NANCY.</AL><AL>Publié au : Bulletin des arrêts Cour de Cassation Chambre civile 1 N. 104 P. 85.</AL><AL>Décision attaquée : Cour d'appel de Reims (Chambre civile 2) du 5 avril 1976.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="14/03/1978" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1DB68212D3733-EFL"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="14/03/1978" ID="R2DB68212D3733-EFL" JURI-DATE="1978-03-14" JURI-GPS-ID="g7305936d-1f3b-4d37-bfb8-aaa09cf724c5" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-13 113" NATURE="Cass. civ." NOM="G. c/ Dlle A" REF="76-13 113">Cass. 1<E>e</E> civ. 14 mars 1978 n° 76-13.113, G. c/ Dlle A.</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN, PRIS EN SES TROIS BRANCHES : ATTENDU QUE, SELON LES ENONCIATIONS DES JUGES DU FOND, DEMOISELLE A... A, PAR ACTE DU 16 AOUT 1973, ASSIGNE G... EN DECLARATION DE PATERNITE DE L'ENFANT PAR ELLE MIS AU MONDE LE 8 JUILLET 1973 ET EN PAIEMENT D'UNE PENSION ALIMENTAIRE POUR SA PARTICIPATION A L'ENTRETIEN DE CET ENFANT ;</AL><AL>QUE, PAR UNE DEMANDE ADDITIONNELLE, EN DATE DU 14 AOUT 1974, PRESENTEE PAR VOIE DE CONCLUSIONS, DEVANT LA JURIDICTION DU PREMIER DEGRE, DEMOISELLE A... A RENONCE A SON ACTION D'ETAT ET A SEULEMENT SOLLICITE L'OCTROI DE SUBSIDES, EN APPLICATION DES ARTICLES 342 ET SUIVANTS DU CODE CIVIL ;</AL><AL>QUE L'ARRET CONFIRMATIF ATTAQUE A FAIT DROIT A SA DEMANDE, APRES AVOIR ECARTE, EN SE FONDANT SUR PLUSIEURS RAISONS, UN MOYEN D'IRRECEVABILITE TIRE DE CE QUE LADITE DEMANDE DE SUBSIDES N'AVAIT PAS ETE FORMEE DANS L'ACTE INTRODUCTIF D'INSTANCE ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST D'ABORD FAIT GRIEF A LA JURIDICTION DU SECOND DEGRE D'AVOIR ADMIS LA RECEVABILITE DE L'ACTION A FINS DE SUBSIDES, ALORS QUE, D'UNE PART, EN SE FONDANT PRINCIPALEMENT SUR LES ARTICLES 65, 68 ET 70 DU NOUVEAU CODE DE PROCEDURE CIVILE, ELLE AURAIT DU CONSTATER LES FAITS SUSCEPTIBLES D'ETABLIR L'EXISTENCE D'UN LIEN SUFFISANT RATTACHANT CETTE ACTION AUX PRETENTIONS ORIGINAIRES ;</AL><AL>ALORS QUE, D'AUTRE PART, ELLE N'AURAIT PU LAISSER INCERTAINE LA BASE LEGALE DE SA DECISION, LA "CONTRADICTION" DES DIVERS MOTIFS, JUSTIFIANT LA RECEVABILITE, EQUIVALANT A UNE ABSENCE DE MOTIFS ;</AL><AL>ET ALORS QUE, ENFIN, ELLE N'AURAIT N'AURAIT PAS REPONDU AU MOYEN, PRESENTE PAR G... DANS SES CONCLUSIONS D'APPEL, ET SELON LEQUEL L'ACTION FONDEE SUR L'ARTICLE 342 DU CODE CIVIL DIFFERE, TANT PAR SON OBJET QUE PAR SA CAUSE, DE L'ACTION EN RECHERCHE DE PATERNITE PREVUE A L'ARTICLE 340 ET NE POURRAIT ETRE ASSIMILEE A L'ACTION SUBSIDIAIRE, SUSCEPTIBLE D'ETRE PRESENTEE PAR VOIE DE SIMPLES CONCLUSIONS, PREVUE A L'ARTICLE 340-7, LAQUELLE IMPLIQUERAIT, POUR ETRE RECEVABLE, QU'AIT ETE REJETEE L'ACTION PRINCIPALE EN DECLARATION DE PATERNITE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE, PAR SA NATURE MEME, L'ACTION A FINS DE SUBSIDES SE RATTACHE A L'ACTION EN RECHERCHE DE PATERNITE PAR UN "LIEN SUFFISANT", AU SENS DES ARTICLES 4 ET 70 DU NOUVEAU CODE DE PROCEDURE CIVILE, DE SORTE QUE LA COUR D'APPEL A JUSTEMENT ESTIME QU'ELLE ETAIT VALABLEMENT SAISIE D'UNE DEMANDE DE SUBSIDES ;</AL><AL>QU'EN SECOND LIEU, LES JUGES DU FOND, QUI NE SE SONT PAS CONTREDITS, ONT PU DONNER PLUSIEURS FONDEMENTS JURIDIQUES A LEUR DECISION ;</AL><AL>QU'ENFIN, LA JURIDICTION DU SECOND DEGRE A REPONDU AUX CONCLUSIONS RELATIVES A LA PORTEE DE L'ARTICLE 340-7 DU CODE CIVIL, EN ENONCANT QUE "CE QUE LES JUGES PEUVENT FAIRE D'OFFICE, A PLUS FORTE RAISON PEUVENT-ILS LE FAIRE A LA REQUETE D'UNE PARTIE QUI... RENONCE SPONTANEMENT A UNE DEMANDE INITIALE DE DECLARATION DE PATERNITE" ;</AL><AL>QU'IL S'ENSUIT QUE LE MOYEN NE PEUT ETRE ACCUEILLI EN AUCUNE DE SES BRANCHES ;</AL><AL>ET SUR LE SECOND MOYEN, PRIS EN SES DEUX BRANCHES (SANS INTERET) ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 10 MARS 1976 PAR LA COUR D'APPEL DE NIMES.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="14/03/1978" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I16D56CC15ICBB8-EFL"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="14/03/1978" ID="R26D56CC15ICBB8-EFL" JURI-DATE="1978-03-14" JURI-GPS-ID="g286cb4d3-7954-4f69-9d1c-8633a7f82321" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-15 281" NATURE="Cass. com." REF="76-15 281">Cass. com. 14 mars 1978 n° 76-15.281 </REFDOC><LISTEJUGES>PDT M. Cénac, président, RPR M. Amalvy, conseiller rapporteur, AV.GEN. M. Toubas, avocat général, Demandeur AV. M. Calon, avocat(s)</LISTEJUGES><TXD><AL>SUR LA SECONDE BRANCHE DU MOYEN UNIQUE : VU L'ARTICLE 1134 DU CODE CIVIL ;</AL><AL>ATTENDU QUE, SELON LES ENONCIATIONS DU JUGEMENT ATTAQUE (TRIBUNAL D'INSTANCE DE DOLE, 29 OCTOBRE 1976), VIVERGE QUI DEMEURAIT A BOURGOIN-JALLIEU (ISERE), A REMIS A LA SOCIETE JOLLIET-ELECTRONIC RADIOMASTER (SOCIETE JOLLIET), EN VUE DE SA REPARATION, UN MAGNETOPHONE QU'IL S'ETAIT PROCURE AUPRES DE CELLE-CI QUI EXERCE SON ACTIVITE A DOLE (JURA) ;</AL><AL>QUE CETTE SOCIETE CONFIA CE MAGNETOPHONE A LA SNCF EN VUE DE SON RETOUR A VIVERGE, MAIS QUE LE COLIS FUT PERDU EN COURS DE ROUTE ;</AL><AL>QUE LE TRIBUNAL A CONDAMNE LA SOCIETE JOLLIET, QUI S'ETAIT BORNEE A REVERSER A SON CLIENT L'INDEMNITE QU'ELLE AVAIT RECUE DE LA SNCF, A PAYER LA DIFFERENCE ENTRE LE MONTANT DE CETTE INDEMNITE ET LE PRIX DU MAGNETOPHONE DISPARU ;</AL><AL>ATTENDU QU'EN STATUANT AINSI, ALORS QU'IL AVAIT CONSTATE QUE, SELON LE CONTRAT LIANT LES PARTIES, L'APPAREIL VENDU VOYAGERAIT, A L'OCCASION DE SA REMISE EN ETAT, AUX RISQUES ET PERILS DE L'ACHETEUR, LE TRIBUNAL QUI A RETENU QU'UNE TELLE CLAUSE NE DISPENSAIT PAS LA SOCIETE JOLLIET DE PRENDRE TOUTES PRECAUTIONS POUR QUE L'ACHEMINEMENT DUDIT APPAREIL S'EFFECTUE « DANS LES MEILLEURES CONDITIONS DE SECURITE », A VIOLE, PAR REFUS D'APPLICATION, LES DISPOSITIONS DE L'ARTICLE PRECITE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS, ET SANS QU'IL SOIT BESOIN DE STATUER SUR LA PREMIERE BRANCHE DU MOYEN : CASSE ET ANNULE, LE JUGEMENT RENDU ENTRE LES PARTIES LE 29 OCTOBRE 1976 PAR LE TRIBUNAL D'INSTANCE DE DOLE ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT JUGEMENT ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LE TRIBUNAL D'INSTANCE DE LONS-LE-SAUNIER.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="13"></DEBUA><DEBUR DATE="14/03/1978" N="13"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2F19D382211988-EFL"><NINFO>13</NINFO><REFDOC DATE="14/03/1978" ID="R3019D382211988-EFL" JURI-DATE="1978-03-14" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-90 788" NATURE="Cass. crim." NOM="Syndicat CGT de la métallurgie de Dieppe" REF="77-90 788">Cass. crim. 14 mars 1978 77-90.788, Syndicat CGT de la métallurgie de Dieppe</REFDOC><TXD><AL>la Cour de cassation, chambre criminelle, en mon audience publique tenue au Palais de Justice à PARIS, le quatorze mars mil neuf cent soixante dix huit a rendu l'arrêt suivant ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le conseiller référendaire KEHRIG, les observations de M<E>e</E> NICOLAS et de Me ODENT, avocats en la Cour, et les conclusions de M. l'avocat général DULLIN ; ;</AL><AL>Statuant sur le pourvoi formé par :</AL><AL>1° / LE Syndicat CFDT de la métallurgie de Dieppe</AL><AL>2 °/ le syndicat CGT de la métallurgie de Dieppe, parties civiles</AL><AL>contre un arrêt de la cour d'appel de Rouen, Chambre correctionnelle du 16 février 1977, qui les a déboutés de l'action par eux engagée contre BRETON Jacques, prévenu d'entrave au fonctionnement régulier du comité d'entreprise ?</AL><AL>Vu les mémoires produits en demande et en défense,</AL><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE DE CASSATION, prie de la violation des articles L 432.4, L 434.4 et L 463.I du Code du travail, de l'article 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>en ce que l'arrêt attaqué &amp; relaxé le prévenu du chef du délit d'entrave au fonctionnement du comité d'entreprise pour avoir omis de l'informer et de le consulter sur la décision de mise en chômage technique de deux ateliers de l'entreprise :</AL><AL>aux motifs que l'évènement auquel la direction devait faire face ne pouvait avoir que des conséquences et des répercussions fort limitées ; que la fermeture temporaire des ateliers n'emportait aucune modification, aménagement ou changement dans l'organisation, la question et la. marche en période normale de l'entreprise que le prévenu avait une décision urgente à prendre et qu'il n'est pas prévu d'intervention du comité d'entreprise pour ce genre de décision, ainsi qu'il résulte du délai de trois jours prescrit par l'article L 434.4 du Code du travail ; qu'il avait néanmoins procédé à cette réunion bien qu'il n'y fût pas obligé, que le comité d'entreprise à un rôle bienfaisant à jouer lors des périodes de marche normale de l'entreprise ;</AL><AL>alors que, d'une part, l'information et la consultation du comité d'entreprise sur toutes les questions intéressant l'organisation, la gestion et la marche générale de l'entreprise est obligatoire et doit précéder la décision à prendre ; qu'une décision de mise en chômage technique est une mesure particulièrement grave qui affecte la marche générale de l'entreprise et notamment la durée du travail, en sorte que l'arrêt attaqué ne pouvait décider que l'employeur n'avait pas l'obligation d'informer et de consulter le comité d'entreprise ;</AL><AL>alors que, d'autre part, cette obligation légale est absolue, que l'urgence de la décision à prendre n'était pas de nature à l'altérer ; qu'en outre, en limitant le rôle du comité d'entreprise comme l'estimation des répercussions de la décision litigieuse sur la marche générale de l'entreprise aux périodes de marche normale l'arrêt attaqué a apporté à la loi une restriction d'une particulière importance qu'elle ne comporte pas ;</AL><AL>attendu qu'il appert de l'arrêt attaqué qu'à la suite d'un arrêt de travail qui, bien que limité à l'un des services de l'établissement, entravait le fonctionnement de certains autres, le chef d'entreprise BRETON a fait afficher le vendredi 20 février 1976 à 10 h 45 un avis informant le personnel de la fermeture, pour le lundi suivant à 6 h 50, de deux ateliers qui étaient, selon lui, contraints au chômage technique du fait des conséquences de cette grève ;</AL><AL>Attendu que, pour prononcer en cet état la relaxe de BRETON, auquel il était reproché d'avoir pris et publié sa décision sans consultation préalable du comité d'entreprise, la Cour d'appel, après avoir relevé que la semaine de travail se terminait le vendredi à 11 h 45, a admis que l'employeur, placé dans l'obligation de prendre une décision urgente, s'était trouvée fondé à avoir comme préoccupation première d'éviter que les ouvriers qui allaient quitter leur service dans l'heure suivante jusqu'au lundi matin ne se dérangent pas pour rien, le jour venu, à l'heure matinale de 6 h 50 ; que, se trouvant dans l'impossibilité de respecter le délai de 3 jours prescrit par la loi entre la convocation et la séance du comité d'entreprise, il a cependant réuni celui-ci, qui a pu commencer à délibérer le jour même à partir de 11 h 30 ;</AL><AL>Attendu qu'en l'état de ces constatations dont il se déduit que, selon l'appréciation des juges, l'absence de consultation préalable du comité avait été imposée par des circonstances exceptionnelles, et abstraction faite de tous motifs surabondants, voire erronés, la Cour d'appel a pu statuer comme elle l'a fait sans violer les textes visés au moyen, lequel dès lors ne peut être accueilli ;</AL><AL>Et attendu que l'arrêt est régulier en la forme ;</AL><AL>REJETTE LE POURVOI</AL><AL>Condamne les demandeurs à l'amende et aux dépens ;</AL><AL>Ainsi jugé et prononcé par la Cour de cassation. Chambre Criminelle, en son audience publique, les jour, mois et an que dessus ;</AL><AL>Où étaient présents : MM. MALAVAL, conseiller doyen, faisant fonctions de Président en remplacement du Président empêché, KEHRIG conseiller référendaire rapporteur * LAROCQUE, LECOURTIER, REYNAUD, JEGOU, DOLL, GUERIN, BERTHIAU conseillers de la chambre, ROBERT conseiller référendaire, DULLIN avocat général, Mme MOLA greffier de chambre ;</AL><AL>En foi de quoi le présent arrêt a été signé par le Président, le rapporteur, le greffier de chambre ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="14"></DEBUA><DEBUR DATE="15/03/1978" N="14"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112340679"><NINFO>14</NINFO><REFDOC DATE="15/03/1978" ID="RC0JPS7803-10963384" JURI-DATE="1978-03-15" JURI-GPS-ID="g28b8fac3-d419-4c4f-aa04-b39dcc8eca0f" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 334" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Lacval c/ Laloux" REF="77-40 334">Cass. soc. 15 mars 1978 n° 77-40.334 Sté Lacval c/ Laloux</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur la recevabilité du pourvoi :</AL><AL>Vu les articles 1 et 21 du décret n° 67-1210 du 22 décembre 1967 ;</AL><AL>Attendu que, selon ces textes, un pourvoi en cassation ne peut être formé que contre des décisions rendues en dernier ressort ; que toute décision intervenant sur une demande indéterminée est susceptible d'appel ;</AL><AL>Attendu que la demande sur laquelle a statué le conseil de prud'hommes tendait à l'annulation d'une clause de non-concurrence que la société Lacval avait fait souscrire à son employé Laloux et revêtait donc un caractère indéterminé ;</AL><AL>Qu'il s'ensuit que la décision attaquée, improprement qualifiée en dernier ressort, était susceptible d'appel et que le pourvoi n'est pas recevable ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Déclare irrecevable le pourvoi formé contre le jugement rendu le 18 novembre 1976 par le conseil de prud'hommes de Mantes-la-Jolie.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="15"></DEBUA><DEBUR DATE="16/03/1978" N="15"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7803-11372493"><NINFO>15</NINFO><REFDOC DATE="16/03/1978" ID="RC0JPS7803-10963385" JURI-DATE="1978-03-16" JURI-GPS-ID="gdfca6a4c-a149-4667-9df1-1822309bd9ac" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-41 106" NATURE="Cass. soc." NOM="Debeaurain c/ Sté Debeaurain Frères" REF="76-41 106">Cass. soc. 16 mars 1978 n° 76-41.106 Debeaurain c/ Sté Debeaurain Frères</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles L 122-14.1 et suivants, L 122-14.4 du Code du travail, 1134, 1147 et suivants du Code civil, 7 de la loi du 20 avril 1810, et 455 du Code de procédure civile, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu que René Debeaurain, directeur commercial et administrateur de la Société Debeaurain a eu, le 31 juillet 1974, une explication avec Michel Debeaurain, son cousin, président-directeur général de la société, au cours de laquelle il a frappé celui-ci, faits qui ont entraîné sa condamnation par le tribunal correctionnel d'Abbeville à cinq cents francs d'amende ; que le 2 août suivant, il a été invité à se présenter à un entretien prévu pour le 7 août, mais qu'il n'a reçu la convocation que le 8 août ; que le 24 août il a été avisé par lettre qu'il faisait l'objet d'une mesure disciplinaire de mise en suspens de sa collaboration et ne devait plus reparaître à l'entreprise ; que malgré cet avertissement, il a repris ses fonctions, sans y avoir été invité, le 1<E>er</E> septembre à la réouverture de l'usine, postérieurement aux congés payés, mais n'a pas reçu paiement de son salaire ; qu'il a réclamé celui-ci devant le tribunal d'instance d'Abbeville en décembre 1974 ; que le 28 janvier 1975, il a été convoqué à un entretien préalable à un licenciement pour le 30 janvier mais qu'il ne s'est pas présenté à cette convocation, ayant appris que cette rencontre ne serait pas présidée par le président-directeur général de la société, mais par un cadre d'un rang inférieur au sien, ce qu'il considérait comme une brimade ; que par lettre recommandée du 6 février 1975, reçue le 8 février, il était licencié pour faute grave, en raison de l'agression dont il s'était rendu coupable sur la personne du président-directeur général ;</AL><AL>Attendu que René Debeaurain fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir dit qu'il n'y avait pas lieu d'annuler le licenciement du 6 février 1975, fondé sur une cause réelle et sérieuse, mais entaché d'une irrégularité formelle alors que l'arrêt se contredit en constatant que le licenciement est entaché d'une irrégularité formelle et en décidant qu'il n'y avait pas lieu de l'annuler ; qu'il n'imposait pas à l'employeur contrairement au texte de l'article 122-14.4 d'accomplir la procédure prévue ; qu'il est encore contradictoire de dire nul un congé délivré le 8 février 1975 pour lui faire produire effet à cette même date ; qu'enfin et subsidiairement l'arrêt ne justifie nullement qu'il y ait eu une cause réelle et sérieuse, l'unique scène incriminée étant liée à des manquements graves du président-directeur général que son cousin et administrateur combattait à juste titre ainsi qu'il avait été articulé par voie de conclusions délaissées ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont constaté que René Debeaurain avait commis une faute grave en se livrant le 31 juillet 1974 à une agression sur la personne du président-directeur général de la société et que son licenciement reposait sur une cause réelle et sérieuse ; que le licenciement d'un salarié entaché d'une irrégularité formelle n'est pas nul, mais sanctionné par l'attribution d'une indemnité d'un mois de salaire au plus ; qu'en allouant cette indemnité à Debeaurain, les juges d'appel ont pu estimer qu'il n'y avait aucun intérêt en l'espèce à recommencer une procédure de licenciement déjà tentée à deux reprises et devenue inutile en raison de l'écoulement de plus d'une année depuis son prononcé ; qu'il s'ensuit que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="16"></DEBUA><DEBUR DATE="16/03/1978" N="16"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1D3EBFF874I0B89-EFL"><NINFO>16</NINFO><REFDOC DATE="16/03/1978" ID="R1E3EBFF874I0B89-EFL" JURI-DATE="1978-03-16" JURI-GPS-ID="gb6d556bd-b551-4a3b-b825-c466996c8229" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 219" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Cameron Iron Works de France c/ Asensio" RC="535" REF="77-40 219">Cass. soc. 16 mars 1978 n° 77-40.219 (n° 535), Sté Cameron Iron Works de France c/ Asensio</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION. CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la sté Cameron Iron Works de France dont le siège social est à Béziers, Plaine Saint-Pierre (Hérault),</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 2 décembre 1976 par le conseil de prud'hommes de Béziers au profit du sieur Augustin Asensio, demeurant à Béziers (Hérault), 3, square Théodore-Aubanel,</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le conseiller Lutz, les observations de M<E>e</E> Spinosi, avocat de la société Cameron Iron Works de France, les conclusions de M. Rivière, avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles L 223-8, alinéa 2 et 4 du Code du travail</AL><AL>Attendu que le congé supérieur à douze jours ouvrables peut être fractionné par l'employeur avec l'agrément du salarié, que des dérogations peuvent être apportées, notamment après accord individuel du salarié aux dispositions prévoyant l'attribution de deux jours ouvrables de congés supplémentaires, lorsque le nombre de jours de congé pris en dehors de la période du 1<E>er</E> mai au 31 octobre est au moins égale à six et un seul lorsqu'il est de trois à cinq jours ;</AL><AL>Attendu qu'Asensio, technicien au service de le société Cameron Iron Works de France, a pris de 1971 à 1974, sur sa demande, divers congés annuels fractionnés, la deuxième partie de plus de trois jours s'étant située en dehors de Ia période du 1<E>er</E> mai au 31 octobre ;</AL><AL>Attendu que pour condamner la société Cameron à payer à Asensio des jours de congé supplémentaires, les juges du fond ont estimé qu'il n'existait aucun accord individuel susceptible de le priver de l'avantage qu'il réclamait ;</AL><AL>Attendu, cependant, d'une part, que la décision attaquée a relevé que Asensio avait pris volontairement et pour sa propre convenance des jours de congé en dehors de la période légale ; que c'était lui et non l'employeur qui avait pris l'initiative du fractionnement du congé et que la société avait informé son personnel que l'autorisation de prendre des congés hors de la période légale n'entraînait pas l'octroi de jours supplémentaires ; que, d'autre part, l'indemnité compensatrice de congés payés ne pouvait être accordée que pour assurer au salarié des ressources équivalentes à son salaire perdu pendant la durée des congés mais non être cumulée avec le salaire perçu sans interruption du travail ;</AL><AL>Qu'en statuant comme ils l'ont fait, les juges du fond ont violé les textes susvisés ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE le jugement rendu le 2 décembre 1976, entre les parties, par le Conseil de prud'hommes de Béziers ; remet en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le conseil de prud'hommes de Narbonne, à ce désigné par délibération spéciale prise en la chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers le demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de vingt sept francs soixante centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. la Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du conseil de prud'hommes de Beziers, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, chambre sociale, en son audience publique du seize mars mil neuf cent soixante dix-huit ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M. Lutz, rapporteur, MM. Onéto, Velliaux, Brisse, Mac Aleese, Sornay, Bertaud, conseillers, M. Edin, mademoiselle Calon, MM.Boubli, Guigue, Renard-Payen, conseillers référendaires, M. Rivière, avocat général, M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="17"></DEBUA><DEBUR DATE="16/03/1978" N="17"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7803-11372489"><NINFO>17</NINFO><REFDOC DATE="16/03/1978" ID="RC0JPS7803-10963386" JURI-DATE="1978-03-16" JURI-GPS-ID="ge76227a4-9706-4ffd-908b-56aed2583be3" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-60 685" NATURE="Cass. soc." NOM="SA électronique Podolack c/ Syndicat des travailleurs de la métallurgie CFDT" REF="77-60 685">Cass. soc. 16 mars 1978 n° 77-60.685 SA électronique Podolack c/ Syndicat des travailleurs de la métallurgie CFDT</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur les deux moyens réunis, pris de la violation des articles 848 et 850 du Nouveau Code de procédure civile, L 431-1, R 433-6 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du Nouveau Code de procédure civile, défaut de motifs, non-réponse aux conclusions, manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est reproché à l'ordonnance de référé attaquée du 13 octobre 1977 d'avoir imparti sous astreinte à la Société Podolak à la demande du syndicat CFDT d'établir dans le délai de quinze jours un protocole d'accord fixant la date et les modalités des élections pour le renouvellement du comité d'entreprise dont le mandat était expiré depuis le mois de mars 1977, au motif que la société ne pouvait invoquer la suppression du comité par suite de la diminution de ses effectifs, faute d'autorisation en ce sens du directeur départemental du travail, la réduction du personnel étant d'ailleurs peu importante, alors que, d'une part, il avait été soutenu dans des conclusions laissées sans réponse que la société s'était efforcée de résoudre les difficultés créées par les membres du comité d'entreprise et le délégué syndical pour l'organisation des élections, n'avait pu y parvenir en raison de l'attitude incohérente de ceux-ci, et qu'il existait de ce fait une difficulté sérieuse échappant à la compétence du juge des référés, alors que, d'autre part, il avait été également soutenu que l'effectif de la société était inférieure à cinquante salariés et qu'il y avait ainsi également une contestation sérieuse pour savoir si le comité d'entreprise devait être maintenu, alors, enfin, que dans des conclusions laissées sans réponse la société avait soutenu qu'il n'y avait pas urgence du fait que la mesure sollicitée du juge des référés ne l'avait été que six mois après l'expiration du mandat des membres du comité d'entreprise et que l'inspecteur du travail disposait de moyens de contrainte pour régler la situation ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que le juge d'instance a relevé que le mandat des membres du comité d'entreprise élus en février 1975 expirait en 1977 et qu'aux termes de l'article L 433-12 du Code du travail, le chef d'entreprise avait l'obligation d'organiser avant cette expiration les élections pour leur renouvellement ; qu'il a constaté, d'autre part, que n'avait pas été donnée par le directeur départemental du travail l'autorisation de suppression exigée par l'article L 431-1 du Code du travail en cas de réduction importante et durable de l'effectif du personnel en desous de cinquante salariés et que, par suite, le comité subsistait ; que sur ces deux questions il n'existait aucune contestation sérieuse qui eût pu justifier l'incompétence du juge des référés ; qu'enfin, l'urgence reconnue par lui résultait du fait même que depuis des mois se prolongeait une situation privant les salariés de l'entreprise de la représentation que leur garantit la loi, peu important les difficultés alléguées par l'employeur à cet égard dans ses rapports avec les membres du comité d'entreprise dont le mandat était venu à expiration ou avec le délégué syndical, l'organisation des élections devant faire l'objet d'un accord non avec eux mais entre lui et les organisations syndicales représentatives ou, à défaut, d'une décision du directeur départemental du travail ;</AL><AL>D'où il suit que les moyens ne sont pas fondés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="18"></DEBUA><DEBUR DATE="20/03/1978" N="18"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I56D56CC15ICBB8-EFL"><NINFO>18</NINFO><REFDOC DATE="20/03/1978" ID="R66D56CC15ICBB8-EFL" JURI-DATE="1978-03-20" JURI-GPS-ID="g27a89636-fd85-4c27-b1bf-8502de62ba26" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-13 415" NATURE="Cass. civ." NOM="C.-V. c/ V" REF="76-13 415">Cass. 1<E>er</E> civ. du 20 mars 1978, n° 76-13.415, C.-V. c/ V.</REFDOC><LISTEJUGES>Président : M. Charliac, Avocat général : M. Baudoin, Rapporteur : M. Joubrel, Avocat(s) : Demandeur M. de Grandmaison.</LISTEJUGES><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : ATTENDU QU'IL EST REPROCHE A L'ARRET CONFIRMATIF ATTAQUE D'AVOIR PRONONCE LA REVOCATION DE L'ADOPTION DE C... PAR V..., ALORS QUE, SELON LE MOYEN, LES TEMOINS ENTENDUS A LA REQUETE DE V... N'ONT PAS APPORTE LA PREUVE DES GRIEFS QUE CELUI-CI INVOQUAIT CONTRE SON FILS ADOPTIF ;</AL><AL>QU'UN SEUL SUR SEPT TEMOINS A ASSISTE A UNE SCENE DE VIOLENCE ;</AL><AL>QUE SEULS TROIS TEMOINS ONT ENTENDU C... - V... PARLER DE FACON GROSSIERE A SON PERE ;</AL><AL>QU'EN DEFINITIVE, LA MAJORITE DES TEMOIGNAGES RECUEILLIS NE CONFIRMENT PAS LES REPROCHES ALLEGUES PAR V... ;</AL><AL>QU'AINSI, LES JUGES DU FOND N'AURAIENT PAS TIRE DE CES TEMOIGNAGES LES CONSEQUENCES LEGALES QUI S'IMPOSAIENT, A SAVOIR QUE V... N'APPORTAIT PAS LA PREUVE DES MOTIFS GRAVES DE NATURE A JUSTIFIER LA REVOCATION D'UNE ADOPTION ;</AL><AL>MAIS ATTENDU, D'UNE PART, QUE C'EST DANS L'EXERCICE DE SON POUVOIR SOUVERAIN D'APPRECIATION QUE LA COUR D'APPEL A ESTIME QUE LES TEMOIGNAGES RECUEILLIS ETABLISSAIENT QUE C... - V... AVAIT PROFERE A L'ADRESSE DE SON PERE, EN PRESENCE DE TIERS, LES INJURES LES PLUS GROSSIERES, QU'IL AVAIT, EN 1970 ET 1972, COMMIS DES VOIES DE FAIT SUR LA PERSONNE DE CELUI-CI, ET, ENFIN, QU'IL AVAIT CONFIE A PLUSIEURS TEMOINS QU'IL SE REFUSAIT A PORTER LE NOM DE V..., ESTIME PAR LUI DESHONORANT ;</AL><AL>QUE, D'AUTRE PART, C'EST EGALEMENT PAR UNE APPRECIATION SOUVERAINE QUE LA JURIDICTION DU SECOND DEGRE A CONSIDERE QUE LES FAITS RETENUS PAR ELLE CONSTITUAIENT DES "MOTIFS GRAVES", AU SENS DE L'ARTICLE 370 DU CODE CIVIL ;</AL><AL>QUE LE MOYEN NE SAURAIT DONC ETRE ACCUEILLI ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 5 JUILLET 1976 PAR LA COUR D'APPEL D'ORLEANS.</AL><AL>Publié au : Bulletin des arrêts Cour de Cassation Chambre civile 1 N. 114 P. 93.</AL><AL>Décision attaquée : Cour d'appel d'Orléans (Chambre civile) du 5 juillet 1976.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="19"></DEBUA><DEBUR DATE="21/03/1978" N="19"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7803-11372495"><NINFO>19</NINFO><REFDOC DATE="21/03/1978" ID="RC0JPS7803-10963387" JURI-DATE="1978-03-21" JURI-GPS-ID="ga8dc263a-6f6b-4742-a6ff-8c7b7c34fd30" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-41 060" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Impex c/ Jules" REF="76-41 060">Cass. soc. 21 mars 1978 n° 76-41.060 SA Impex c/ Jules</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 1152 du Code civil ;</AL><AL>Attendu qu'après la résiliation du contrat qui lui assurait la distribution exclusive en France des produits de la firme Dow Corning, la Société Impex a dû licencier les membres de son personnel qui y participaient et, plusieurs de ceux-ci ayant créé des entreprises dont l'objet était la vente de produits similaires, elle leur a demandé paiement du montant de la clause pénale stipulée à leur contrat de travail pour le cas où, dans les trois ans de la rupture de celui-ci, ils s'intéresseraient directement ou indirectement à une entreprise concurrente, en quelque qualité que ce soit, dans le district qui leur avait été confié ;</AL><AL>Attendu que, après avoir constaté, d'une part que la clause litigieuse, non seulement était valable mais n'était manifestement ni excessive ni dérisoire, d'autre part que les salariés intéressés avaient manqué à l'engagement dont elle constituait la sanction, la cour d'appel a déclaré la Société Impex irrecevable en sa demande au motif qu'elle n'avait subi aucun préjudice et n'avait donc pas d'intérêt à agir ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi alors que cette société avait intérêt à se prévaloir de la créance forfaitaire née à son profit par le seul fait de la violation de la clause, la cour d'appel a faussement appliqué le texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 1<E>er</E> juin 1976 par la cour d'appel de Paris ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel d'Orléans.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="20"></DEBUA><DEBUR DATE="21/03/1978" N="20"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I1BE13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>20</NINFO><REFDOC DATE="21/03/1978" ID="R1CE13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-03-21" JURI-GPS-ID="gbc6810ce-4663-4c43-928e-f53f7881e5f8" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-60 691" NATURE="Cass. soc." NOM="Naudin et a. c/ Sté Hachette" RC="560" REF="77-60 691">Cass. soc. 21 mars 1978 n° 77-60.691 (n° 560), Naudin et a. c/ Sté Hachette</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l 'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par :</AL><AL>1°/ la dame Naudin et a. Renée, demeurant 2 rue de la Capsulerie à Bagnolet (Seine-Saint-Denis),</AL><AL>2°/ la dame GAY Suzanne, demeurant 17 rue Francoeur à Paris (18ème),</AL><AL>3°/ le sieur GILLOIRE Sylvestre, secré taire-général de la Fédération C.F.D.T. du Livre Papier-Carton, 26 rue de Montholon à Paris (9ème).</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 9 novembre 1977, par le tribunal d'instance de Paris (6ème arrondissement), au profit de la Sté Hachette, dont le siège est à Paris (6ème), 79 boulevard Saint-Germain,</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l' audience publique de ce jour;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les observations de Me Jean-Guillaume Nicolas, avocat des demandeurs, de Me Labbé, avocat de la défenderesse, les conclusions de M. Orvain, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 1154 du Code civil, L. 781, L. 420-8 du Code, du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810 et 455 du Code de procédure civile;</AL><AL>Attendu qu'il est reproché au jugement attaqué d'avoir débouté le Syndicat C.F.D.T. de son recours contre la décision de la société de la Librairie Hachette de refuser d'inscrire sur les listes électorales' établies en vue de l'élection des délégués du personnel les aides vendeurs des bibliothèques de gare, aux motifs essentiels que si les gérants de ces bibliothèques employés de la société ont la possibilité et sont dans la nécessité d'embaucher du personnel et bénéficient à cette fin d'une allocation versée par la société pour le rémunérer, leur liberté d'embauche n'en est pas restreinte; qu'il est normal que la. société donne des instructions à ses gérants;.., relativement à l'emploi de ces aides vendeurs et exige d'être tenue informée de la situation de ceux-ci qui sont néanmoins recrutés par les gérants eux-mêmes qui fixent leurs conditions" de travail, peuvent leur adresser des avertissements et les licencier, et que les Ingérences commises à cet égard par la société Hachette ne suffisent pas à établir qu'elle ait elle-même autorité sur ces aides vendeurs, alors que, d'une part, le tribunal, qui constate à la fois que les gérants étaient, en raison des horaires d'ouverture des bibliothèques, dans l'obligation d'embaucher des aides-vendeurs et y étaient autorisés par la société, ne pouvait, sans se contredire, affirmer qu'ils avaient toute liberté pour cette embauche, alors que, d'autre part, le tribunal ne pouvait également, sans se contredire constater que la société se réservait de réduire le bombre des vendeurs en fonction du chiffre d'affaires de la bibliothèque et affirmer que les gérants avaient la liberté de, licencier ceux-ci, alors, en outre, que le tribunal ne pouvait encore sans contradiction constater que le salaire et les charges sociales des vendeurs étaient supportées par la société qui cotisait aussi pour ceux-ci à la Caisse complémentaire des retraites, qu'elle donnait des instructions relatives aux modifications éventuelles du taux des allocations et aux heures d'ouverture des bibliothèques et affirmer que les gérants fixaient librement les condi tions de travail des aides vendeurs, alors, enfin, que le tribunal qui. constate que la société Hachette s'était en fait ingérée dans l'embauche, l'organisation du travail et le licenciement de certains aides vendeurs caractérisait par là-même des restrictions apportées à cet égard à la liberté des gérants et n'a pas, par suite, tiré de ses constatations les conséquences légales qui s'en évinçaient nécessairement, et en outre, en ne précisant pas en quoi avaient consisté ces ingérences de fait, n'a pas mis la Cour de cassation en mesure d'exercer son contrôle;</AL><AL>Mais attendu que le tribunal a constaté que si les horaires imposés pour l'ouverture des bibliothèques obligeaient les gérants de celles-ci à recruter des aides- vendeurs et si. la société Hachette les autorisait à le faire en leur versant même une allocation comme participation aux frais en résultant pour eux, les gérants choisissaient librement le personnel qu'ils embauchaient, lui versaient eux-mêmes ses salaires et cotisaient pour lui à l 'Union pour le recouvrement des cotisations de Sécurité sociale et d'allocations familiales (U.R.S.S.A.F. ), les versements le concernant à la Caisse complémentaire de retraites n'étant par ailleurs effectués par la société qu'en vertu d'un mandat des gérants; qu'il a relevé également que celle-ci fixait sa participation aux dépen des du personnel des gérants en fonction de l'acti vité de la bibliothèque dechacun et des effectifs y employés dont elle demandait par suite à être informée sans intervenir cependant dans les embauches ou les licenciements des aides-vendeurs, ni dans l'organisation de leur travail qui relevaient de la "seule autorité du gérant; qu'il a pu en déduire sans contradiction que les conditions exigées par le dernier alinéa de l'article L.78I-I du Code du travail étaient remplies et que, par suite, les gérants et non la société Hachette étaient les employeurs des aides-vendeurs;</AL><AL>et les aides-vendeurs telles qu' elles résul- taient des constatations précédentes et sur lesquelles il lui était demandé de se prononcer sur un plan général; Attendu, par ailleurs, que le tribunal a relevé que si dans certains cas d'espèce la société Hachette s'était ingérée dans les rapports entre les gérants et les aides-vendeurs, on ne pouvait attribuer à ces faits isolés une portée générale changeant la nature des relations juridiques entre la société, les gérants</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne peut être accueilli;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre le jugement rendu. le 9 novembre 1977, par le tribunal d'instance de Paris (6ème arrondissement);</AL><AL>-Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience: publique du vingt et un mars mil neuf cent soixante dix-huit;</AL><AL>Ou étaient présents : M. Laroque, Président, M. de Lestang, rapporteur, MM. Onéto, Martin, Fonade, Voisenet, Arpaillange, Lutz, Astraud, Brisse, Mac Aleese, Bertaud, Conseillers, M.Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard- Payen, Conseillers référendaires, M. Orvain, Avocat général, M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="21"></DEBUA><DEBUR DATE="22/03/1978" N="21"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111517516"><NINFO>21</NINFO><REFDOC DATE="22/03/1978" ID="RC0JPS7803-10963388" JURI-DATE="1978-03-22" JURI-GPS-ID="gb7da7fc4-57fe-4c5c-92bb-d2596e0f2705" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-14 270" NATURE="Cass. soc." NOM="Urssaf du Sud-Finistère c/ SARL Guerrot frères" REF="76-14 270">Cass. soc. 22 mars 1978 n° 76-14.270 Urssaf du Sud-Finistère c/ SARL Guerrot frères</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article L. 120 du Code de la sécurité sociale et l'arrêté du 14 septembre 1960 alors applicable ;</AL><AL>Attendu que pour dire que la valeur représentative des bleus de travail fournis gratuitement chaque année à ses ouvriers en 1971, 1972 et 1973 par la société Guerrot frères, entreprise du bâtiment, n'avait pas à être intégrée dans l'assiette des cotisations de sécurité sociale bien que l'employeur eût bénéficié de la déduction forfaitaire supplémentaire pour frais professionnels prévue par l'arrêté du 14 septembre 1960, la Commission de première instance énonce essentiellement que ces bleus constituaient des outils de travail et n'avaient pas le caractère d'avantages en nature, qu'en effet cette fourniture prévue par la convention collective était accordée à tous les salariés, bénéficiaires ou non de la déduction forfaitaire supplémentaire pour frais professionnels, que ces vêtements marqués du sigle de l'entreprise et devant être restitués par les salariés à leur départ de l'entreprise correspondaient à des caractéristiques exigées en matière de sécurité ;</AL><AL>Attendu, cependant, d'une part, que les frais réels inhérents à l'emploi et remboursés ou supportés par l'employeur ne peuvent être omis de l'assiette des cotisations en outre de la déduction forfaitaire supplémentaire pour frais professionnels, ces deux déductions ne se cumulant pas et qu'il importe peu que cette omission puisse être faite pour les salariés travaillant en atelier en l'absence pour eux de déduction forfaitaire supplémentaire ; que, d'autre part, loin d'être accordées à tous, ces fournitures ne bénéficiaient qu'aux seuls membres du personnel ayant une ancienneté de six mois dans l'entreprise et constituaient la prise en charge de frais inhérents à l'emploi puisqu'elle ne les supportait pas pour tous ;</AL><AL>D'où il suit qu'en statuant ainsi qu'elle l'a fait, la Commission de première instance a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule la décision rendue entre les parties le 20 mai 1976 par la Commission de première instance de Quimper ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ladite décision et, pour être fait droit, les renvoie devant la Commission de première instance de Vannes.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="22"></DEBUA><DEBUR DATE="29/03/1978" N="22"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPCO7801-112715367"><NINFO>22</NINFO><ABS><DESC>FRAIS GÉNÉRAUX</DESC><DESC>EXCLUSION DES ACTES DE GESTION ANORMALE</DESC><DESC>HONORAIRES</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>Honoraires déductibles.</AL><ANANIV2><INTRO>1° </INTRO><AL>Une société ayant versé à un cabinet d'expertise comptable, en sus des honoraires correspondant à la mission de commissaire aux comptes, des sommes destinées à rémunérer d'autres travaux portant sur l'examen de sa gestion, ces sommes sont également déductibles, alors même que les rapports fournis seraient destinés davantage à éclairer la société mère qu'à informer les actionnaires de la société en cause ;</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>2° </INTRO><AL>Toutefois de tels honoraires ne sont admis en déduction que dans la mesure où leur montant est justifié par l'importance du travail fourni : condition non remplie, en l'espèce, où l'Administration a cependant admis la déduction de la moitié de ces sommes.</AL></ANANIV2></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Distribution. En revanche l'Administration n'établit pas qu'eu égard à l'intérêt qu'ils présentent pour la société mère, le coût des travaux ainsi rémunérés correspondrait à une distribution au profit de celle-ci.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>III.</INTRO><AL>Mentions du jugement. Est sans influence sur la régularité du jugement le fait qu'il mentionne, de façon surabondante, des dispositions du CGI qui ne sont pas applicables en l'espèce.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="29/03/1978" ID="I8EB199944858E" JURI-DATE="1978-03-29" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="4062" NATURE="CE" REF="4062">(CE 29 mars 1978, n° 4062, 7<E>e</E> et 8<E>e</E> sous-sections.)</REFDOC><TXD><AL>MM. Rain, Prés. - Pomey, Rapp. - Rivière, Comm. du Gouv.</AL><AL>Sur la régularité du jugement attaqué :</AL><AL>Considérant que la circonstance que le jugement attaqué mentionne dans ses motifs, outre divers textes législatifs et réglementaires, certaines dispositions du CGI qui ne sont pas applicables en l'espèce n'est pas de nature à vicier la régularité du jugement ;</AL><AL>Au fond :</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 39 du CGI, « 1. Le bénéfice net est établi sous déduction de toutes charges, celles-ci comprenant... notamment : 1° les frais généraux de toute nature » ; qu'en vertu des dispositions combinées des articles 109, 110 et 119 bis du CGI et des stipulations de la convention fiscale franco-américaine du 28 juillet 1967, sont passibles d'une retenue à la source au taux de 5/95 les sommes qui présentent le caractère de revenus distribués au sens des articles 109 et 110 du Code et qui ont été versées par une société anonyme française à une société américaine détenant 10 % au moins de son capital ;</AL><AL>Considérant que la société X, société anonyme française dont la quasi-totalité du capital appartient à une importante société américaine, a désigné, pour exercer les fonctions de commissaires aux comptes, deux membres du cabinet de révision comptable Y ; que celui-ci a perçu de la société durant les six exercices 1966 à 1971, pour l'exécution de la mission des commissaires aux comptes et pour d'autres tâches, des rémunérations dont le montant est environ le quadruple de celui des honoraires qui auraient été dus à des commissaires aux comptes selon le barème minimum applicable à cette profession ; qu'à la suite d'une vérification portant sur ces six exercices, dont les premiers avaient dégagé des résultats déficitaires, l'Administration a estimé que la moitié seulement des rémunérations versées au cabinet Y en sus de la rémunération normalement due au titre de la mission des commissaires aux comptes avait le caractère de frais généraux déductibles et que l'autre moitié, correspondant à des travaux faits à la demande de la société américaine et dans l'intérêt de celle-ci, n'était pas déductible des résultats de la filiale et devait être réputée payée au lieu et place de la société mère ; que les six réintégrations opérées de ce chef ont conduit, par le jeu de la réduction correspondante des reports déficitaires successifs, assigner à la société X, à raison du montant cumulé des sommes réintégrées, une imposition supplémentaire à l'impôt sur les sociétés au titre de l'année 1971 ; que la société à été en outre assujettie à la retenue à la source au taux de 5/95 au titre des années 1968, 1969, 1970 et 1971 à raison du montant des réintégrations prononcées dans les résultats de chacun des quatre exercices correspondants ; qu'elle demande la décharge de l'ensembe de ces impositions ;</AL><AL>Considérant que doivent être regardées comme correspondant à une gestion commerciale normale et par suite comme constituant des frais généraux déductibles en vertu de l'article 39-1-1° précité du Code les rémunérations q'une entreprise estime devoir verser à des tiers qu'elle a chargés de vérifier la sincérité de ses comptes, d'assurer ou de compiéter le contrôle de la gestion, de procéder à un examen critique des méthodes employées, voire d'émettre une opinion sur la situation industrielle, commerciale et financière que ces contrôles font ressortir ; qu'il n'y a lieu à cet égard dans le cas d'une société anonyme, ni de tenir compte de la circonstance que les contrôles demandés excèdent par leur nature ou leur ampleur les missions assignées aux commissaires aux comptes par la loi et sont par suite plus onéreux, ni de distinguer selon que les rapports fournis sont destinés à mieux éclairer l'action des dirigeants ou à assurer une meileure information des actionnaires ; qu'en l'espèce, le seul fait que les rapports de révision comptable, établis par le cabinet Y en sus des rapports relevant de la misson légale des commissaires aux comptes, aient été conçus et rédigés de manière à être utilisés principalement par la société mère ne suffit pas à retirer aux rémunérations correspondantes, même partiellement, le caractère de frais généraux déductibles ;</AL><AL>Considérant toutefois que les dépenses exposées par une société et qu'elle entend déduire de ses bénéfices imposables doivent être appuyées de pièces justificatives appropriées ; qu'à cet égard la société X n'a produit lors de la vérification, puis devant le juge de l'impôt, aucun document ou correspondance, aucun contrat écrit, aucun commencement de preuve du contrat oral quelle déclare avoir passé avec le cabinet Y et en particulier aucun élément probant quant à l'étendue des missions confiées par elle à ce cabinet ; que si, à la demande de la sous-section chargée de l'instruction de la présente affaire elle a produit en appel des rapports qui, selon elle, seraient la contrepartie des honoraires en litige, il résulte de l'examen de ces rapports, que ceux-ci, en dehors de l'attestation légale de conformité qui incombe aux commissaires aux comptes, ne font que reprendre, selon un mode de présentation mieux intelligible pour les responsables de la société mère et facilitant l'établissement, par celle-ci, de « comptes consolidés », les données essentielles de la comptabilité de la société requérante, en y ajoutant seulement quelques commentaires élémentaires sur certaines particularités du droit social et du droit fiscal français ; que, dans ces circonstances le paiement des honoraires ne peut être regardé comme appuyé de justifications suffisantes dans la mesure où ils excèdent, a moitié des rémunérations versées au cabinet Y en sus de la rémunération normalement due au titre à la mission ordinaire des commissaires aux comptes ; que, dans ces conditions, la société X n'est pas fondée à se plaindre de ce que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif a rejeté sa demande en décharge de la cotisation supplémentaire à l'impôt sur les sociétés à laquelle elle a été assujettie au titre de l'année 1971 ;</AL><AL>Considérant enfin, en ce qui concerne la retenue à la source, que l'Administration fait état des circonstances ci-dessus relatées, qui ne constituent que de simples présomptions, mais ne fournit aucun élément de preuve de ce que les sommes litigieuses auraient été payées en réalité par la société requérante au lieu et place de la société mère et rémunéreraient d'autres services rendus directement à cette dernière par le cabinet Y ; que, dans ces conditions ces sommes ne peuvent être regardées comme ayant été distribuées à la société américaine, ni par suite comme passibles de la retenue à la source que prévoit, notamment, la convention fiscale franco-américaine du 28 juillet 1967 ; que la société requérante, est dès lors, fondée à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif a rejeté sur ce point sa demande ;</AL><AL>Décide : Décharge de la retenue à la source.</AL></TXD><OB><OBNIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>Il est superflu de souligner la portée de cet arrêt, qui intéresse les relations entre les sociétés et leurs commissaires aux comptes, et plus largement leurs conseillers en comptabilité et gestion.</AL><AL><MOTREP>Le contrôle</MOTREP> de l'Administration fiscale peut en ce domaine apparaître quelque peu indiscret, puisqu'à travers une appréciation de l'importance et de la qualité des rapports fournis au client, les agents du Service pénètrent dans l'exposé des <MOTREP>problèmes de gestion</MOTREP> de l'entreprise ; peut-être la réticence qui en résulte explique-t-elle qu'en l'espèce la société n'ait pas fait l'effort de justifier le montant des honoraires versés.</AL><AL>A cette occasion, l'arrêt fournit une indication intéressante, en admettant que l'intérêt des travaux de cette espèce doit être apprécié au niveau du <MOTREP>groupe</MOTREP> et des relations de sociétés entre elles, même s'il ne s'agit pas encore d'informer les actionnaires eux-mêmes.</AL></OBNIV1><OBNIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>La jurisprudence sur les relations entre les <MOTREP>sociétés mères</MOTREP> et leurs <MOTREP>filiales</MOTREP> a l'occasion de rechercher si les rapports entre celles-ci restent empreints de l'esprit commercial propre à justifier leurs échanges du point de vue fiscal, ou bien trahissent l'intention de concéder un <MOTREP>avantage</MOTREP> qui ne relève pas de la gestion normale d'une entreprise, et qui de ce fait apparaîtrait comme un avantage distribué. Comme exemples d'actes admis comme normaux eu égard aux circonstances, on peut citer l'avance sans intérêts (CE 12 novembre 1975, n° 94.839 : <LINK COL="BU" FILE="rf7601.sgm" LINKID="PARJF7601-109732276" SUPP="RJF">RJF 1/76 p. 16</LINK>), le remboursement d'un dédit payé à un tiers (CE 15 décembre 1976, n° 1.208 : <LINK COL="BU" FILE="rf7702.sgm" LINKID="PARJF7702-109740156" SUPP="RJF">RJF 2/77 p. 61</LINK>). Le présent arrêt admet à son tour que les dépenses destinées à procurer à la société mère des informations utiles sur la gestion de la filiale sont une dépense normale de celle-ci.</AL><AL>A propos de cette notion de dépenses normales ou anormales, voir également ci-dessus, la <MOTREP>Chronique,</MOTREP> p. 146.</AL></OBNIV1></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="23"></DEBUA><DEBUR DATE="30/03/1978" N="23"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I76D56CC15ICBB8-EFL"><NINFO>23</NINFO><REFDOC DATE="30/03/1978" ID="R86D56CC15ICBB8-EFL" JURI-DATE="1978-03-30" JURI-GPS-ID="g7a0dd542-c739-4050-9e54-4083095fa170" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-10 552" NATURE="Cass. com." NOM="SCI Les chaumières c/ Moutou" RC="5265" REF="76-10 552">Cass. com. 30 mars 1978, n° 76-10.552 (n° ), SCI Les chaumières c/ Moutou</REFDOC><TXD><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Attendu qu'il résulte des énonciations de l'arrêté déféré (Montpellier, 19 novembre 1975) que, par acte du 10 mars 1966, la société civile immobilière « Les Chaumières » (la SCI) a vendu à Moutou un appartement sis dans une construction par elle édifiée sur un terrain qu'elle avait acquis le 17 avril 1963, à une date où la taxe sur la valeur ajoutée n'était pas encore applicable à une telle opération ; que la société ayant réclamé à Moutou le montant de cette même taxe qu'elle avait acquittée sur son prix de vente, la Cour d'appel l'a déboutée de cette demande ;</AL><AL>Attendu qu'il lui est reproché de s'être ainsi déterminée aux motifs que la SCI n'a pas, le 10 mars 1966, revendu à Moutou le terrain à bâtir qu'elle avait acquis le 17 avril 1963 et qui n'avait pas été soumis à la taxe, ce qui aurait créé la situation prévue par les articles 284-1° du CGI et 246 de l'annexe II du même Code, dans laquelle la taxe sur la valeur ajoutée est à la charge de l'acquéreur, mais un immeuble différent, c'est-à-dire le lot de la construction faite jusqu'à complet achèvement sur le terrain considéré, si bien que cet immeuble nouveau ne peut être regardé comme un bien qui, antérieurement au 10 mars 1966, n'était pas placé dans le champ d'application de la taxe et que, par suite, par application de l'article 285-2° du CGI, la SCI, venderesse, est seule débitrice de la taxe due à l'occasion de la vente consentie à Moutou ; alors, selon le pourvoi, que l'article 285 du CGI, qui prescrit, en son alinéa 3, que la taxe sur la valeur ajoutée est due par l'acquéreur lorsque la mutation porte sur un immeuble qui, antérieurement à ladite mutation, n'était pas placé dans le champ d'application de l'article 257-7°, détermine le redevable légal de cette taxe pour les opérations visées à l'article 257-7° du CGI, lequel concerne « les opérations concourant à la production ou à la livraison d'un immeuble », si bien que l'immeuble visé par l'alinéa 3 de l'article 285 est nécessairement le même que celui visé par l'article 257-7°, c'est-à-dire un bâtiment construit et non un terrain à bâtir ainsi que l'a décidé à tort la Cour d'appel, substituant purement et simplement les termes de l'article 246 de l'annexe II du CGI à ceux de l'article 285-3° du même Code : que par ailleurs, seule la première mutation à titre onéreux qui suit l'achèvement de l'immeuble, si elle a lieu dans les cinq ans de cet achèvement, étant passible de la taxe sur la valeur ajoutée, l'immeuble visé par l'article 285-3° est nécessairement un immeuble nouvellement construit sur un terrain à bâtir ; que, par suite, par application cumulative de l'article 285-3° et de l'article 246 de l'annexe II, qui prescrit que, pour l'application de l'article 285-3°, tout terrain à bâtir… dont la mutation précédente n'a pas été soumise à la taxe sur la valeur ajoutée, est considérée comme n'ayant pas été placé antérieurement dans le champ d'application de l'article 257-7°, la taxe sur la valeur ajoutée est à la charge de l'acquéreur lorsque la mutation porte sur un immeuble nouvellement construit sur un terrain à bâtir qui, lors de la mutation précédente, n'a pas été soumis à cette taxe et que tel était le cas en l'espèce selon les propres constatations de la Cour d'appel, si bien que la taxe sur la valeur ajoutée était à la charge de l'acquéreur Moutou ;</AL><AL>Mais attendu qu'après avoir retenu, à juste titre, qu'en l'absence de preuve d'un accord des parties quant à la charge définitive de la taxe, il convenait de la faire supporter à celle d'entre elles qui en était redevable selon la loi fiscale, la Cour d'appel en a, à bon droit, imputé l'incidence finale à la SCI ; qu'en effet, si le terrain nu acquis par elle n'était pas soumis, en tant que tel, aux dispositions de l'article 257-7°, le bien différent que représentait le bâtiment édifié sur ledit terrain rentrait dans le champ d'application de cet article, les travaux de construction de ce bâtiment ayant constitué les « opérations concourant à la production ou à la livraison d'immeubles » visées par cet article et soumises par lui à la taxe sur la valeur ajoutée ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Sur le second moyen :</AL><AL>Attendu que la SCI ayant appelé en cause Castanié, notaire rédacteur de l'acte de vente du 10 mars 1966, et lui ayant réclamé des dommages et intérêts en prétendant qu'en incitant Moutou à une résistance injustifiée, il lui avait causé un préjudice, il est reproché à la Cour d'appel de l'avoir déboutée de cette demande alors, selon le pourvoi, qu'ainsi que l'établissait la SCI dans ses conclusions, Castanie avait, par son ignorance de la loi et ses déclarations erronées, reconnues telles par la Cour d'appel, pris parti à tort dans le litige qu'il avait d'ailleurs contribué à créer et était à l'origine de la résistance injustifiée de Moutou et que, par ailleurs, comme ne manquera pas de le décider la Cour de cassation, le redevable légal de la taxe sur la valeur ajoutée, dont était passible la vente du 10 mars 1966, était Moutou et la résistance de ce dernier injustifiée, si bien que la cassation qui ne manquera pas d'intervenir sur le premier moyen entraînera, par voie de conséquence, la cassation de ce chef de l'arrêt attaqué ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte des motifs ci-dessus par lesquels est rejeté le premier moyen du pourvoi que c'est à bon droit que Moutou a refusé le remboursement de la taxe qui lui était réclamée par la SCI ;</AL><AL>Qu'ainsi le moyen est sans fondement ;</AL><AL>Par ces motifs, rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 19 novembre 1975 par la Cour d'appel de Montpellier.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="24"></DEBUA><DEBUR DATE="30/03/1978" N="24"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I165863BA454BD-EFL"><NINFO>24</NINFO><REFDOC DATE="30/03/1978" ID="R265863BA454BD-EFL" JURI-DATE="1978-03-30" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-40 663" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Groupe Equipe Textile GET c/ Barrieu" RC="631" REF="76-40 663">Cass. soc. 30 mars 1978 n° 76-40.663 (n° 631), Sté Groupe Equipe Textile (GET) c/ Barrieu</REFDOC><TXD><AL>La Cour de cassation, chambre sociale, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Onéto, les observations de M<E>e</E> Brouchot, avocat de la société Groupe Equipe Textile (C.E.T.), de M<E>e</E> Calon, avocat de Barrieu, les conclusions de M. Lesselin, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 455 du nouveau Code de procédure civile, </AL><AL>Attendu que la cour d'appel a condamné la société "Groupe Equipe Textile" à verser à Barrieu, qui avait été à son service, une indemnité compensatrice de congés payés pour la période de juin 1972 à mai 1973, au motif que, bien que ce salarié eut été en arrêt de maladie pendant les congés payés afférents à cette période et eût perçu l'allocation corresondante, cette, circonstance ne le privait pas de son droit à indemnisation de ce chef ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, sans répondre aux conclusions de la société qui avait fait valoir que l' intéressé qui ne pouvait cumuler un salaire avec l'indemnité de congés payés, ne pouvait pas non plus cumuler l'indemnité compensatrice de congés payés avec l'indemnité égale à son salaire perçue pendant la même période de temps, du fait de sa maladie, en application de la Convention Collective de l'industrie de l'habillement du 21 mars 1972, la Cour d'appel a méconnu les exigences du texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, du chef seulement de l'indemnité compensatrice de congés payés afférents à l'année 1972 - 1973 , l'arrêt rendu le 19 février 1976, entre les parties, par la cour d'appel de Pau ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel d'Agen, à ce désignée par délibération spéciale prise en la chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de vingt-sept francs soixante centimes, en ce non compris le coût des signifi ations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. Le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la cour d'appel de Pau, en marge ou à la suite de l'arrêt partiellement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, chambre sociale, en son audience publique du trente mars mil neuf cent soixante dix-huit ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M. Onéto, Rapporteur, MM. Vellieux, de Lestang, Fonade, Coucoureux, Brunet, Lutzs, Astraud, Brisse, Sornay, Bertaud, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires, M. Lesselin, Avocat général, M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="25"></DEBUA><DEBUR DATE="30/03/1978" N="25"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I1DE13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>25</NINFO><REFDOC DATE="30/03/1978" ID="R1EE13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-03-30" JURI-GPS-ID="gec8a4e0c-3d48-4770-939a-6c55d560bfe4" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-60 016" NATURE="Cass. soc." NOM="Union locale des syndicats force ouvrière du Havre c/ Cie Française de Raffinage" RC="644" REF="78-60 016">Cass. soc. 30 mars 1978 n° 78-60.016 (n° 644), Union locale des syndicats force ouvrière du Havre c/ Cie Française de Raffinage</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par l' Union locale des syndicats force ouvrière du Havre , dont le siège est au Havre, 51 quai de Southampton,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 14 décembre 1977 par le Tribunal d'instance du Havre au profit de la Cie Française de Raffinage , ayant établissement à Gonfreville l'Orcher (Seine -maritime) ,</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang,les conclusions de M. Lesselin, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi.</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation de l'article L. 420-14 du Code du travail,</AL><AL>Attendu qu'il est reproché au jugement attaqué d'avoir refusé d'annuler dans le troisième collège (ouvriers employés) , comme le lui avait demandé le Syndicat F.O.,le premier tour de scrutin qui avait eu lieu les, 8 et 9 novembre 1977 pour l'élection des délégués du personnel dans l'établissement à Gonfreville de la Compagnie Française de Raffinage, au motif que s'il était. établi qu'un certain nombre d'électeurs avaient voté sans passer par les isoloirs qui étaient à leur disposition, aucune disposition légale ou réglementaire ne leur en faisait obligation et que la liberté de vote n'avait pas été méconnue de ce fait, alors que l'isolement des électeurs est obligatoire afin d'assurer le secret du vote qui est lui-même exigé par l'article L. 420-14 du Code du travail;</AL><AL>Mais attendu que le tribunal a exactement retenu que si l' ' installation d'isoloirs dans la salle de scrutin est obligatoire , aucune disposition légale ou réglementaire n'oblige les électeurs à en user, et qu'en l'espèce, en l'absence de toute autre circonstance, , la liberté de vote n'avait pas été méconnue du seul fait que certains électeurs n'étaient pas passé par l'isoloir comme ils en avaient pourtant la faculté</AL><AL>D'où il suit que. le moyen me peut être accueilli ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre le jugement rendu. le 14 décembre 1977 par le Tribunal d'instance du Havre;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du trente mars mil neuf cent soixante dix huit ;</AL><AL>Où étaient présents : M. La roque , Président ; M. de Lestang, rapporteur ; MM. Onéto, Vellieux, Fonade, Arpaillange , Coucoureux, Brune t, Lutz , Astraud, Brisse , Sornay, Bertaud, Conseillers ; M. Edin, Madame Calon, MM. Boubli, Guigue , Renard-Payen, Conseillers référendaires ; M. Lesselin, Avocat général ; Monsieur Dethan, Greffier de chambre .</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="26"></DEBUA><DEBUR DATE="30/03/1978" N="26"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I1FE13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>26</NINFO><REFDOC DATE="30/03/1978" ID="R20E13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-03-30" JURI-GPS-ID="g026d4a91-27d9-49fc-b128-9ad5060dd30b" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-60 060" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Lancome et a. c/ S.T.I.C.-C.F.D.T" RC="645" REF="78-60 060">Cass. soc. 30 mars 1978 n° 78-60.060 (n° 645), SA Lancome et a. c/ S.T.I.C.-C.F.D.T.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant:</AL><AL>Sur le pourvoi formé par :</AL><AL>1°/ la SA Lancome et a. ,dont le siège social est à Paris (8°) 29 rue du Faubourg Saint-Honoré,</AL><AL>2°/ la société anonyme SICOS et Cie- PARFUMS ET BEAUTES INTERNATIONALES (P.B.I.), dont le siège social est à Paris (8ème) 11 bis rue Boissy d'Anglas,</AL><AL>3°/ la société anonyme PARFUMS GUY LAROCHE, dont le siège social est à Paris (Sème) 11 bis rue Boissy d'Anglas,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 6 janvier 1978 par le Tribunal d'instance de Ville-juif, au profit, du SYNDICAT DES TRAVAILLEURS DES INDUSTRIES CHIMIQUES DE LA REGION PARISIENNE (S.T.I.C.-C.F.D.T.), 2 square Trudaine, à Paris (9ème) ,</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l' ' audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les observations de Me Garaud, avoca de la société anonyme Lancôme, de la société anonyme Parfums Guy Laroche, et de la société anonyme Si co s et Compagnie, les conclusions de M. Lesselin, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi</AL><AL>de Me Jean-Guillaume Nicolas, avocat du STIC- C.F.D.T./.</AL><AL>Sur les deux moyens réunis:</AL><AL>Vu les articles L. 431-1, L.433-2 et L. 435-2 du Code du travail, ensemble 42 du nouveau Code de procédure civile,</AL><AL>Attendu que par le jugement atta que le Tribunal d'instance de Villejuif, après s'être reconnu compétent à la fois ratione materiae et ratione loci pour connaître du litige qui lui était soumis par le syndicat C.F.D.T., a décidé d'une part que les trois sociétés Lancôme, Si co s et Cie P.B.I. et Parfums Guy Laroche, bien que juridiquement distinctes, constituaient en raison de la communauté de leurs capitaux, de leurs directions, de leurs intérêts et pour partie de leurs locaux, des conditions de travail identiques de leurs personnels et du caractère complémentaire de leurs activités, une seule unité économique et sociale, d'autre part que si chacune comprenait plusieurs établissements et si elles en avaient toutes trois un à Che villy-Larue, ces trois derniers établissements devaient être réunis pour qu'y y fut élu un comité d'établissement commun, lequel était justifié par le fait qu'ils étaient installés dans les mêmes locaux, que leurs personnels respectifs, qui avant la création récente des deux autres sociétés. dépendaient de la seule société Lancome, accomplissaient des taches voisines, étaient soumis aux mêmes horaires et au même règlement intérieur et bénéficiaient de plusieurs services communs;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que, d'une part, si le litige relatif à l'existence ou non d'une unité économique et sociale constituée par les trois sociétés était de la compétence du. tribunal d'ins tance, celui qui territorialement devait être saisi de cette difficulté était celui de leurs sièges sociaux qui ,pour toutes, sont situés dans le 8ème arrondissement de Paris et non celui du lieu d'un de leurs établissements et a.ors, d'autre part qu'à supposer reconnue la réalité de cette unité économique et sociale, la détermination du nombre d'établissements distincts de celle-ci dans lesquels devraient être organisées des élections séparées des membres des comités d'établissement relevait, à défaut d'accord à cet égard entre le chef d'en treprise et les organisations syndicales, de la compétence du directeur départemental du travail, le tribunal a faussement appliqué et donc violé les textes susvisés;</AL><AL>PAR CES MOTIFS:</AL><AL>CASSE et ANNULE la jugement rendu entre les parties par le Tribunal d'instance de Villejuif, le 6 janvier 1978; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Tribunal d'instance du 8 à ce désigné par délibération spéci al e prise en la Chambre du conseil;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de Monsieur le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Tribunal d'instance de Villejuif en marge ou à la suite du jugement annulé;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du trente mars mil neuf cent soixante dix huit;</AL><AL>Où étaient présents: M.Laroque, Président ;M. de Lestang, rapporteur ;MM. Onéto, Vellieux, Fonade, Arpaillange, Coucoureux, Brunet, Lutz Astraud Brisse, Sornay, Bertaud, Conseil- lers; M.Edin, Mademoiselle calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires ; M. Lesselin, Avocat général ;M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="27"></DEBUA><DEBUR DATE="31/03/1978" N="27"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPCO7801-112715369"><NINFO>27</NINFO><ABS><DESC>FAIT GÉNÉRATEUR</DESC><DESC>LIVRAISON</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>Livraison.</AL><ANANIV2><INTRO>1° </INTRO><AL>La livraison de la marchandise, désignée par la loi fiscale comme le fait générateur de la taxe, doit s'entendre de la délivrance définie par le Code civil comme l'obligation du vendeur, se réalisant soit par la remise matérielle, soit par l'accord des parties si le transfert ne peut être exécuté au moment de la vente.</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>2° </INTRO><AL>Par application de ces règles, un bateau en cours de construction ne peut être regardé comme livré : a) en l'absence de remise matérielle, la coque seule étant achevée ; b) et alors que si à cette étape a eu lieu l'acte de francisation impliquant le transfert de la propriété au client, ce dernier n'a par aucune stipulation contractuelle accepté de recevoir la livraison de la coque avant achèvement du bateau.</AL></ANANIV2></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Garantie contre les changements de doctrine. Le contribuable ne peut utilement invoquer une circulaire aux prévisions de laquelle il ne répond pas, soit en l'espèce la production des factures relatives aux éléments qui auraient été livrés à la date de la francisation des bateaux en construction.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>III.</INTRO><AL>Redressement. La notification du redressement est régulière lorsqu'elle est suffisamment motivée pour permettre au contribuable de produire ses observations, en l'espèce sur la livraison à soi-même d'un bateau.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="31/03/1978" ID="I8EB19994485810" JURI-DATE="1978-03-31" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="1683" NATURE="CE" RC="PLEN" REF="1683">(CE 31 mars 1978, n° 1683, Plén.)</REFDOC><TXD><AL>MM. Rain, Prés. - P.F. Racine, Rapp. - Martin Laprade, Comm. du Gouv. - Me Arminjon, Av.</AL><AL>Considérant qu'en vertu des dispositions de l'article 6 de la loi n° 68-695 du 31 juillet 1968 ultérieurement codifié à l'article 263-1-a du CGI, les ventes de navires de plaisance, qui n'étaient pas soumises à la taxe sur la valeur ajoutée, sont devenues passibles de cette taxe, au taux intermédiaire à compter du 1<E>er</E> janvier 1969, et au taux normal à compter du 1<E>er</E> janvier 1970 ;</AL><AL>Considérant que le sieur Richard a, en premier lieu, facturé avant le 1<E>er</E> janvier 1969, pour leur montant total et en franchise de taxe sur la valeur ajoutée, des ventes de navires qui, compte tenu de ce que les coques étaient achevées, avaient été francisés par leurs acquéreurs avant cette même date ; que, de même, il a entre le 1<E>er</E> janvier et le 31 décembre 1969, facturé pour leur montant total et avec application de la taxe sur la valeur ajoutée au taux intermédiaire, des ventes de navires qui, compte tenu de ce qu'avant cette dernière date les coques étaient achevées, avaient été francisés par leurs acquéreurs avant le 31 décembre 1969 ; qu'en second lieu il n'a pas assujetti à la taxe sur la valeur ajoutée la livraison à soi-même en 1969 du voilier « Madeleine-Charlotte », qu'en troisième lieu, enfin, il n'a pas soumis à cet impôt la vente, en 1970, d'un bateau de démonstration ;</AL><AL>Considérant qu'à la suite d'une vérification de la comptabilité du sieur Richard, l'Administration, a, en premier lieu, assujetti, d'une part, à la taxe sur la valeur ajoutée au taux intermédiaire les ventes de navires francisés et facturés avant le 1<E>er</E> janvier 1969, motif pris de ce que ces navires n'avaient été achevés et mis à la disposition de leurs acquéreurs que postérieurement à cette date, et, d'autre part, à la taxe sur la valeur ajoutée au taux normal, les ventes de navires francisés et facturés entre le 1<E>er</E> janvier et le 31 décembre 1969, motif pris de ce que ces navires n'avaient été achevés et mis à la disposition de leurs acquéreurs que postérieurement au 31 décembre 1969, en second lieu assujetti à la taxe sur la valeur ajoutée la livraison à soi-même par le sieur Richard du voilier « Madeleine-Charlotte », en troisième lieu enfin regardé la vente du navire de démonstration comme portant, non sur un bien d'occasion, mais sur un produit neuf et passible comme tel de la taxe sur la valeur ajoutée ; que les droits correspondant à ces trois catégories de redressements, assortis des pénalités prévues aux articles 1729 et 1731 du CGI, ayant été mis à la charge du sieur Richard par avis de mise en recouvrement en date du 2 juin 1971, l'intéressé en a demandé la décharge au Tribunal administratif de Poitiers qui, par un jugement en date du 12 novembre 1975 dont le sieur Richard fait appel, lui a accordé la décharge des droits et pénalités correspondant au troisième chef de redressement, mais a rejeté le surplus de sa demande ;</AL><AL>En ce qui concerne le premier chef de redressement :</AL><AL>Considérant, en premier lieu, qu'aux termes de l'article 269 du CGI, dans sa rédaction en vigueur en 1968, 1969 et 1970 : « 1. Le fait générateur de la taxe sur la valeur ajoutée est constitué : a) en ce qui concerne... les ventes..., par la livraison de la marchandise » ; qu'en l'absence de toute disposition législative définissant les actes ou opérations qui, au regard de la loi fiscale, doivent être regardés comme constitutifs d'une livraison, il y a lieu de se référer à la définition de la « délivrance » mentionnée à l'article 1604 du Code civil comme étant l'une des obligations incombant au vendeur, la délivrance de biens meubles pouvant s'opérer, aux termes de l'article 1606 du même Code, « ou par la tradition réelle, ou par la remise des clefs des bâtiments qui les contiennent, ou même par le seul consentement des parties, si le transport ne peut s'en faire au moment de la vente ou si l'acheteur les avait déjà en son pouvoir à un autre titre » ;</AL><AL>Considérant que, d'une part, il est constant que les bateaux faisant l'objet des ventes litigieuses, n'étaient pas achevés et en état de marche aux dates auxquelles ils ont été respectivement francisés, et n'avaient pas été matériellement mis à la disposition des acheteurs ; que, d'autre part, quelle que soit la date à laquelle aurait été transférée la propriété de la coque, le requérant ne justifie d'aucune stipulation contractuelle par laquelle les acheteurs auraient formellement consenti à recevoir livraison des bateaux avant achèvement de leur construction et autrement que par la « recette » du bateau après essais ; qu'ainsi l'Administration a fait une exacte application de l'ensemble des dispositions législatives précitées en situant le fait générateur de la taxe sur la valeur ajoutée non à la date de la francisation, mais à celle de la livraison effective ;</AL><AL>Considérant, en second lieu, qu'aux termes de l'article 1649 quinquies E du CGI ; « il ne sera procédé à aucun rehaussement d'impositions antérieures si la cause du rehaussement poursuivi par l'Administration est un différend sur l'interprétation par le redevable de bonne foi du texte fiscal et s'il est démontré que l'interprétation sur laquelle est fondée la première décision a été, à l'époque, formellement admise par l'Administration. - Lorsque le redevable a appliqué un texte fiscal selon l'interprétation que l'Administration avait fait connaître par ses instructions ou circulaires publiées et qu'elle n'avait pas rapportée à la date des opérations en cause, elle ne peut poursuivre aucun rehaussement en soutenant une interprétation différente » ; qu'une instruction administrative en date du 28 juillet 1969 admet, en ce qui concerne la détermination du fait générateur de la taxe sur la valeur ajoutée dans le cas des livraisons de navires, que « les navires peuvent être soumis à la formalité de la francisation dès l'achèvement de la coque et avant qu'il soit procédé aux aménagements intérieurs et au gréement. Or, pour l'accomplissement de cette formalité, la personne à laquelle le navire est destiné doit fournir une déclaration de propriété ainsi que « la facture du constructeur établie pour le montant des travaux exécutés. Dans ces conditions, la transmission du droit de propriété de la coque d'un navire inhérente à sa francisation doit être considérée comme une livraison partielle, donc comme un fait générateur de la taxe ; en conséquence, le régime d'imposition applicable à cette livraison partielle est celui en vigueur au moment où elle intervient » ; que le sieur Richard soutient que les dispositions de l'article 1649 quinquies E faisaient obstacle à ce que l'Administration, ayant ainsi admis dans son instruction que la francisation des navires pût constituer un fait générateur, du moins partiel, de la taxe sur la valeur ajoutée, retînt comme seul fait générateur, ainsi qu'elle l'a fait, la remise du navire achevé en état de marche ;</AL><AL>Considérant qu'il ressort des pièces du dossier que le requérant ne remplissait pas toutes les conditions posées par l'instruction précitée pour que le transfert de la propriété de la coque, qu'implique la francisation du navire, pût être retenu comme un fait générateur partiel ; qu'en particulier il s'est abstenu de fournir les factures relatives aux éléments du navire qui, à la date de la francisation, et selon l'instruction précitée, pouvaient être regardés comme livrés ; qu'ainsi le moyen tiré par le sieur Richard des prescriptions de l'article 1649 quinquies E ne peut, en tout état de cause, être retenu ;</AL><AL>En ce qui concerne le second chef de redressement :</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 1649 quinquies A du CGI : « 2 - L'Administration fait connaître au redevable la nature et les motifs du redressement envisagé. Elle invite en même temps l'intéressé à faire parvenir son acceptation ou ses observations dans un délai de trente jours à compter de la réception de cette notification » ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que la notification de redressement était, en ce qui concerne la taxation de la livraison à soi-même du voilier « Madeleine-Charlotte », suffisamment motivée pour permettre au contribuable de faire parvenir ses observations éventuelles au Service ; que, dès lors, et sans qu'il soit besoin de statuer sur la fin de non-recevoir opposée par le ministre, le sieur Richard n'est pas fondé à soutenir que la procédure d'imposition aurait été irrégulière sur ce point ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de tout ce qui précède que le sieur Richard n'est pas fondé à demander la décharge ou la réduction des impositions laissées à sa charge par le jugement attaqué ;</AL><AL>Décide Rejet de la demande en décharge.</AL></TXD><OB><AL>La livraison est visée en deux endroits par le CGI : à l'article 269-1, comme le <MOTREP>fait générateur</MOTREP> de la taxe afférente aux ventes, à l'article 258 pour définir les opérations faites <MOTREP>en France.</MOTREP></AL><AL>Le présent arrêt montre le juge de l'impôt chercher dans les dispositions du <MOTREP>Code civil</MOTREP> la définition juridique de la livraison.</AL><AL>Il s'agit de bateaux <MOTREP>en cours de construction,</MOTREP> dont la remise peut être effectuée par étapes : on dispose à cet égard du précédent concernant les constructions immobilières (CE 22 juillet 1977, n° 96.598 : <LINK COL="BU" FILE="rf7710.sgm" LINKID="PARJF7710-109744252" SUPP="RJF">RJF 10/77 p. 338</LINK>).</AL><AL>Le transfert de propriété ne suffit pas à caractériser la livraison. Ainsi en l'espèce la francisation (acte par lequel le Service des Douanes constate que le navire est apte à porter le pavillon français) implique une déclaration de propriété, mais elle ne s'est pas accompagnée d'une remise matérielle (le bateau restant en chantier) ni d'une stipulation contractuelle qui rendrait l'acheteur <MOTREP>possesseur</MOTREP> de la chose. La notion de livraison pour l'application de la TVA ne serait satisfaite qu'à ces conditions.</AL><AL><MOTREP>Nota.</MOTREP> - On trouvera ci-dessus, p. 150 les intéressantes <MOTREP>Conclusions</MOTREP> du Commissaire du Gouvernement Martin Laprade.</AL></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="28"></DEBUA><DEBUR DATE="31/03/1978" N="28"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I21E13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>28</NINFO><REFDOC DATE="31/03/1978" ID="R22E13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-03-31" JURI-GPS-ID="g040c3721-b200-4492-8a2c-8417fd749fbd" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-41 254" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Entrepose-TP c/ Croske" RC="661" REF="76-41 254">Cass. soc. 31 mars 1978 n° 76-41.254 (n° 661), SA Entrepose-TP c/ Croske</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant:</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la SA Entrepose-TP, 75-77 rue de Tocque-ville, Paris (17ème) ,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 26 octobre 1976 par la Cour d'appel de Douai (Chambre sociale) , au profit du sieur Croske René, demeurant 4, rue Paul Cézanne, à Coudekerque Branche (Nord) ,</AL><AL>défendeur à la cassation,</AL><AL>LA COUR, en l' audience publique de ce jour.</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Lutz, les observations de Me Bouliez, avocat de la société anonyme Entrepose-TP, les conclusions de M. Lesselin, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi;</AL><AL>Sur le premier moyen, en ce qui concerne la rupture abusive et l'indemnité de licenciement, pris de la violation des articles 1134, 1184 et 1382 du Code civil, L.122.5, L.122.6 et L. 420. 22 du Code du travail, 455 du Code de procédure civile et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale;</AL><AL>Attendu que Croske, chauffeur routier au service de la société Entrepose et délégué du personnel, a eu avec le véhicule qui lui était confié, le 30 juillet 1974, un accident de la circulation en état d'ivresse, qui a entrainé une condamnation pénale le 14 janvier 1975 et la suspension de son permis de conduire pendant un an; que l'employeur a demandé le 24 janvier 1975, au comité d'établissement l'autorisation de licencier le salarié qui n'avait plus la possibilité de conduire de véhicule; que le comité a adressé le 28 janvier 1975, à la direction générale à Paris, une lettre pour demander qu'une mesure de clémence soit prise en faveur de Croske; que par lettre du 31 janvier 1975, celle-ci l'a licencié, sans indemnité de rupture, pour faute grave;</AL><AL>Attendu que la société Entrepose reproche à l'arrêt attaqué d'avoir accordé à Croske des indemnités de licenciement et de rupture abusive aux motifs que l' employeur ne pouvait retenir l'existence d'une faute privative des indemnités de rupture puisqu'il ne s'en était pas prévalu lors de l'accident du 30 juillet 1974, pour justifier un congédiement immédiat; que la procédure de licenciement avait été irrégulière puisqu'à défaut de l'assentiment du comité d'entreprise, l'Inspecteur du travail n'avait pas donné son accord, alors que l'employeur, retenant qu' à la suite d'un accident de la circulation, le salarié avait été condamné à une peine de suspension d'un an de son permis de conduire, la Cour d'appel ne pouvait considérer que le contrat de travail avait été rompu à l' initiative de l' employeur puisque Croske s'était mis dans l'impossibilité d'exercer les fonctions pour lesquelles il avait été engagé; que la rupture du contrat n'était pas son fait mais celui de la faute pénale du salarié et que les mesures protectrices des représentants du personnel ne sont pas à appliquer lorsque l'employeur ne fait que tirer les conséquences de l'inexécution du contrat par le salarié, abstraction faite de sa qualité de représentant du personnel;</AL><AL>Mais attendu que les juges d'appel ont relevé que la société Entrepose pour" licencier Croske a saisi le comité d' établissement, de son cas; que ce comité a pris acte de la demande de licenciement et que son secrétaire a écrit à la direction générale de l' entreprise à Paris en lui demandant de faire preuve de clémence; que copie de cette lettre et du procès verbal de la réunion du comité ont été transmises à l'Inspecteur du travail le 28 janvier et que, le 31 janvier 1975, la direction générale a congédié l'intéressé bien que l'autorisation n'en eut été donnée ni par le comité d'établissement ni par l'Inspection du travail; qu'il s'ensuit que l'employeur, à qui une mesure de clémence était demandée, a pris irrégulièrement l'initia- tive de la rupture du contrat sans respecter les formalités légales et que le moyen ne saurait être accueilli;</AL><AL>Par ces motifs.</AL><AL>Rejette le premier moyen en ce qui concerne le principe de l'indemnité de licenciement et les dommages et intérêts pour rupture abusive;</AL><AL>Sur le premier moyen, concernant l'indemnité compensatrice de préavis:</AL><AL>Vu l'article L.122.8 du Code du travail.</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a alloué à Croske une indemnité compensatrice de préavis;</AL><AL>Attendu, cependant, que Croske ne pouvait plus conduire de véhicule à la date de son licenciement, à la suite du retrait de permis de conduire pour un an, dont il avait fait l'objet le 14 jan vier 1975 et qu'il n'était pas en mesure d'effectuer le travail qui lui incombait pendant la durée du délai-congé;</AL><AL>D'où il suit que la Cour d appel a violé le texte susvisé;</AL><AL>Sur le deuxième moyen:</AL><AL>Vu l' article 455 du Code de procédure civile.</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué à alloué à Croske une indemnité de licenciement calculée sur une présence à l' entreprise de 10 ans, au motif que les bulletins de paie de l'intéressé faisaient mention d'une telle ancienneté, laquelle était ainsi reconnue par la société;</AL><AL>Attendu, cependant, que les juges du fond n'ont pas répondu aux conclusions de la société Entrepose qui soutenaient que Croske avait été réembauché par elle courant février 1970, après avoir travaillé pour elle de janvier 1961 à mars 1966, ce qui constituait une interruption de travail de près de quatre ans, faisant obstacle au paiement d'une indemnité de licenciement calculée sur dix ans; que les premiers juges dont la décision était infirmée avaient constaté l'existence d'un usage constant de ne pas tenir compte de périodes de travail séparées par des interruptions de longue durée, d'où il suit que la Cour d'appel, des constatations de laquelle ne résulte pas l'existence d'une renonciation non équivoque de l'employeur à se prévaloir dudit usage, n'a pas satisfait aux exigences du texte susvisé;</AL><AL>Sur le troisième moyen:</AL><AL>Vu l'article 455 du Code de procédure civile.</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a condamné la société Entrepose à payer à Croske les intérêts de droit à compter du jour de l'assignation, soit du 25 février 1975, sur toutes les condamnations, y compris celle en dommages et intérêts pour licenciement abusif, après avoir évalué par adoption des motifs des premiers juges le préjudice de Croske à 5.000 francs; qu'en statuant ainsi alors que les intérêts moratoires d'une telle indemnité ne peuvent courir d'une date antérieure à celle du jugement, la Cour d'appel n'a pas légalement justifié sa décision de ce chef;</AL><AL>PAR CES MOTIFS:</AL><AL>CASSE ET ANNULE, en ce qui concerne l' indemnité compensatrice de préavis, le montant de l'indemnité de licenciement, les intérêts de droit à compter du jour de l'assignation, l'arrêt rendu entre les parties par la Cour d'appel de Douai, le 26 octobre 1976; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel d'Amiens, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de vingt sept francs soixante centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de Monsieur le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Douai, en marge ou à la suite de l'arrêt partiellement annulé;</AL><AL>Ainsi fait jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du trente et un mars mil neuf cent soixante dix huit;</AL><AL>Ou étaient présents: M.Laroque, Président ; M. Lut z, rapporteur ; MM. Onéto, Vellieux, Martin, de Lestang, Voisenet, Coucoureux, Brunet, Brisse, Mac Aleese, Sornay, Bertaud, Conseillers ; M.Edin, Mademoiselle Calon, M. Boubli, Conseillers référendaires ;M. Lesselin, Avocat général; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="29"></DEBUA><DEBUR DATE="31/03/1978" N="29"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3DB68212D3733-EFL"><NINFO>29</NINFO><REFDOC DATE="31/03/1978" ID="R4DB68212D3733-EFL" JURI-DATE="1978-03-31" JURI-GPS-ID="g8ac80c40-46a7-4e94-bc09-99c841d3f291" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 159" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Librairie Hachette c/ Dame Z" REF="77-40 159">Cass. soc. 31 mars 1978 n° 77-40.159, Sté Librairie Hachette c/ Dame Z.</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN, PRIS DE LA VIOLATION DES ARTICLES 219-220, 455 ET 458 DU CODE DE PROCEDURE CIVILE, R. 516-0 DU CODE DU TRAVAIL, DEFAUT DE MOTIFS, DEFAUT DE REPONSE A CONCLUSIONS ET MANQUE DE BASE LEGALE : ATTENDU QUE LA SOCIETE LIBRAIRIE HACHETTE FAIT GRIEF A LA DECISION ATTAQUEE DE L'AVOIR CONDAMNEE A AFFILIER DAME CHANTAL Z..., EPOUSE X..., A LA SECURITE SOCIALE ET A L'INDEMNISER DE SON RETARD A LE FAIRE, EN SE REFERANT AUX CONCLUSIONS DU CONSEILLER RAPPORTEUR DESIGNE PAR LE CONSEIL DE PRUD'HOMMES, LESQUELLES ETAIENT FONDEES SUR LES DECLARATIONS A LUI FAITES PAR DEUX TEMOINS, ALORS QUE, D'UNE PART, LE CONSEIL DE PRUD'HOMMES A OMIS DE S'EXPLIQUER SUR LA NULLITE DE L'ENQUETE, TIREE DE LA VIOLATION DES ARTICLES 204 ET SUIVANTS DU CODE DE PROCEDURE CIVILE, AINSI QUE L'Y INVITAIENT FORMELLEMENT LES CONCLUSIONS DE LA SOCIETE, ALORS QUE, D'AUTRE PART, LE CONSEIL DE PRUD'HOMMES NE POUVAIT INVOQUER LES DECLARATIONS DES TEMOINS DANS LA MESURE OU AUCUN PROCES-VERBAL REPRODUISANT LE TEXTE DES DEPOSITIONS DES PARTIES N'AYANT PAS ETE DRESSE ET LES TEMOINS N'AYANT PAS ETE INVITES A SIGNER LEURS DEPOSITIONS, L'ENQUETE ETAIT NULLE ET DANS LA MESURE OU, EN TOUT CAS, FAUTE DE REPRODUCTION DE LA TENEUR INTEGRALE DES DEPOSITIONS DANS UN PROCES-VERBAL REGULIER ET SIGNE DES TEMOINS, LA SOCIETE ETAIT PRIVEE DU DROIT DE DEBATTRE DU CONTENU ET DE LA PORTEE DES TEMOIGNAGES, CE QUI LUI FAISAIT INCONTESTABLEMENT GRIEF ET L'AUTORISAIT A DEMANDER LA NULLITE DE L'ENQUETE, ET ALORS QUE, ENFIN LE CONSEIL DE PRUD'HOMMES NE POUVAIT PAS DAVANTAGE FONDER SA DECISION SUR LES DEPOSITIONS DE TEMOINS DANS LA MESURE OU CES DERNIERS N'ONT PAS ETE ENTENDUS SOUS SERMENT, LE RAPPORT DU CONSEILLER RAPPORTEUR NE CONSTATANT PAS QU'ILS L'AIENT ETE, CE QUI ENTACHAIT L'ENQUETE DE NULLITE, ET DANS LA MESURE OU, EN TOUTE HYPOTHESE, PRIVEE DE LA GARANTIE CONSTITUEE PAR LE SERMENT DES TEMOINS, CE QUI LUI FAISAIT GRIEF, LA SOCIETE ETAIT EN DROIT DE DEMANDER LA NULLITE DE L'ENQUETE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QU'IL RESULTE DE LA DECISION ATTAQUEE QUE LA MISSION D'INFORMATION CONFIEE LE 23 OCTOBRE 1975 AU CONSEILLER PRUD'HOMAL RAPPORTEUR N'ETAIT PAS UNE ENQUETE, AU SENS DU CODE DE PROCEDURE CIVILE, ET QU'IL POUVAIT RECUEILLIR DES RENSEIGNEMENTS UTILES A LA MANIFESTATION DE LA VERITE SANS OBSERVER LES PRESCRIPTIONS PREVUES EN PAREIL CAS ;</AL><AL>QUE LES JUGES DU FOND, QUI ONT REPONDU AUX CONCLUSIONS EN RAPPELANT LE BUT DE LA NOMINATION DU CONSEILLER QUI DEVAIT DRESSER RAPPORT DE SES CONSTATATIONS ET INVESTIGATIONS, EN ONT APPRECIE LA PORTEE ET LA VALEUR PROBANTE ET QUE LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>ET SUR LE SECOND MOYEN, PRIS DE LA VIOLATION DES ARTICLES 1382 DU CODE CIVIL, 455 ET 458 DU CODE DE PROCEDURE CIVILE, DEFAUT ET CONTRADICTION DE MOTIFS, MANQUE DE BASE LEGALE : ATTENDU QUE LA SOCIETE REPROCHE ENCORE AU CONSEIL DE PRUD'HOMMES DE L'AVOIR CONDAMNEE A PAYER A Y... ROBERT DEUX SOMMES DISTINCTES A TITRE DE DOMMAGES-INTERETS, ALORS QUE, D'UNE PART, OMETTANT DE PRECISER QUELS ETAIENT LES PREJUDICES QU'IL ENTENDAIT AINSI REPARER, LE JUGEMENT EST ENTACHE D'UN DEFAUT DE MOTIFS, ET ALORS QUE, D'AUTRE PART, EN ADMETTANT MEME QUE LE CONSEIL DE PRUD'HOMMES AIT VOULU INDEMNISER DEMOISELLE Z..., A RAISON DE LA PERTE DES PRESTATIONS DE SECURITE SOCIALE, DES ALLOCATIONS CHOMAGES ET DES ALLOCATIONS PRENATALES, IL N'A PAS INDIQUE QUEL PREJUDICE ETAIT REPARE PAR CHACUNE DES DEUX SOMMES DE SORTE QUE, FAUTE DE METTRE LA COUR DE CASSATION EN MESURE DE VERIFIER SI, LE MEME PREJUDICE N'A PAS ETE REPARE DEUX FOIS, LE JUGEMENT EST ENTACHE D'UN MANQUE DE BASE LEGALE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QU'IL RESULTE DE LA DECISION ATTAQUEE ET DES PROPRES CONCLUSIONS DE LA SOCIETE QUE LA RECLAMATION DE DAME X... COMPORTAIT DEUX CHEFS DISTINCTS DE DEMANDE, QU'ELLE DEMANDAIT, D'UNE PART, QUE LA SOCIETE LIBRAIRIE HACHETTE, QUI L'AVAIT EMPLOYEE SANS FAIRE LA DECLARATION, OBLIGATOIRE, A LA SECURITE SOCIALE, SOIT CONDAMNEE A EFFECTUER CETTE DECLARATION DANS LES QUARANTE-HUIT HEURES ET, A DEFAUT DE S'EXECUTER, SOIT CONDAMNEE A LUI PAYER LA SOMME DE 473 FRANCS A TITRE DE DOMMAGES-INTERETS ;</AL><AL>QU'ELLE DEMANDAIT, D'AUTRE PART, LA CONDAMNATION DE LA SOCIETE A 1.800 FRANCS DE DOMMAGES-INTERETS EN REPARATION DU PREJUDICE RESULTANT DU FAIT QU'ELLE N'AVAIT PU PERCEVOIR LES PRESTATIONS DE LA SECURITE SOCIALE, LES ALLOCATIONS DE CHOMAGE ET LES ALLOCATIONS PRENATALES ;</AL><AL>QUE LE CONSEIL DE PRUD'HOMMES, QUI A FAIT DROIT AUX DEUX CHEFS DE DEMANDES QUI PRECISAIENT LA CAUSE DE CHACUN ET LE PREJUDICE SUBI, A LEGALEMENT JUSTIFIE SA DECISION ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE LE JUGEMENT RENDU LE 30 SEPTEMBRE 1976 PAR LE CONSEIL DE PRUD'HOMMES DE REIMS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>