<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1987" CODE="JPJ" MOIS="09"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="16/09/1987" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1B02A53A24I5FB4-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="16/09/1987" ID="R1C02A53A24I5FB4-EFL" JURI-DATE="1987-09-16" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Montpellier" JURI-LOCATION-REFID="Montpellier" JURI-NUMBER="85-2462" NATURE="CA" NOM="Union mutualiste Millavoise c/ Cros Annie née Boussaguet" RC="85-2462" REF="Montpellier">CA Montpellier 16 septembre 1987 n° 85-2462, ch. soc. B, Union mutualiste Millavoise c/ Cros Annie née Boussaguet</REFDOC><TXD><AL>APPELANTE</AL><AL>Union mutualiste Millavoise, 3 place des Halles, 12100 MILLAU</AL><AL>représentée par M<E>e</E> AIMONETTI, Avocat à Millau</AL><AL>INTIMEE</AL><AL>Madame Cros Annie née Boussaguet, 149 rue des Chênes Verts, 12100 MILLAU</AL><AL>représentée par Me RAINERO, Avocat à Millau</AL><AL>COMPOSITION DE LA COUR LORS DES DEBATS EN AUDIENCE PUBLIQUE du 17 JUIN 1987 :</AL><AL>Monsieur TRONC, Conseiller faisant fonction de</AL><AL>Président ,</AL><AL>Monsieur LAGUERRE, Conseiller,</AL><AL>Monsieur OTTAVY, Conseiller,</AL><AL>GREFFIER Madame LILE PALETTE</AL><AL>DELIBERE Mêmes Magistrats</AL><AL>ARRET</AL><AL>contradictoire, prononcé publiquement, en matière Prud'homale, le 16 SEPTEMBRE 1987 par Monsieur TRONC, Conseiller faisant fonction de Président qui a signé avec le Greffier.</AL><AL>Statuant sur l'appel régulièrement interjeté par l'Union Mutualiste Millavoise, en abrégé U.M.M, du jugement du Conseil des Prud'hommes de Millau en date du 7 MAI 1985 qui, considérant que l'ancienneté de son ancienne salariée BOUSSAGUET Annie épouse CROS était supérieure à 2 ans et que le contrat de travail à durée indéterminée dont elle était titulaire avait été rompu par l ' employeur, sans cause réelle ni sérieuse, a proposé la réintégration de la salariée et, à défaut, a condamné l'U.M.M à lui payer les sommes de :</AL><AL>- 4.306,40 F à titre de complément d'indemnité de préavis,</AL><AL>- 2.076,38 F à titre de complément d'indemnité de licenciement,</AL><AL>- 44.296,80 F à titre de dommages-intérêts pour licenciement sans cause réelle ni sérieuse,</AL><AL>afin d'en obtenir l'infirmation et, à titre principal, de faire débouter la salariée de toutes ses demandes et la faire condamner à rembourser les sommes perçues au titre de l'exécution provisoire et, subsidiairement, de faire réduire le montant des dommages-intérêts alloué en fonction du préjudice réellement subi par la salariée,</AL><AL>Statuant également sur la demande d'Annie CROS qui conclut à la confirmation du jugement entrepris et à la condamnation de l'U.M.M à lui payer la somme de 4.000 Francs sur le fondement de l'article 700 du Nouveau Code de Procédure Civile et à supporter les entiers dépens ,</AL><AL>Vu le jugement,</AL><AL>Vu les conclusions d'appel des parties développées à la barre, auxquelles il convient de se référer pour un exposé plus complet de faits, de la procédure, des moyens et prétentions des parties ,</AL><AL>Attendu que les faits de la cause sont les suivants :</AL><AL>CROS Annie a été embauchée comme secrétaire 2<E>e</E> catégorie à compter du 11 AOUT 1982 par l'U.M.M, en vertu d'un contrat à durée déterminée, pour remplacer Madame VERGELY pendant son congé dû à la maternité.</AL><AL>Par lettre du 16 AOUT 1983, CROS Annie a été informée de la reprise du travail par la titulaire le lundi 22 AOUT 1983 et de l'expiration de son remplacement le vendredi 19 AOUT, au soir.</AL><AL>Par courrier du même jour l'U.M.M lui proposait un deuxième contrat à durée déterminée de 6 mois, pour le même emploi, pour surcroît temporaire de travail au service administratif des Aides Ménagères, du lundi 22 AOUT 1983 au 21 FEVRIER 1984. Ce contrat était signé le 22 AOUT 1983.</AL><AL>La salariée, pensant être titularisée, n'a pas demandé dans les délais imposés, si l'U.M.M avait l'intention de ne pas prolonger le contrat.</AL><AL>Elle est partie en congé annuel du 8 au 23 FEVRIER 1984. Le 24 FEVRIER en reprenant son poste elle a appris verbalement que le contrat de travail n'était pas prolongé. Elle est néanmoins restée à son travail même après la lettre du 28 FEVRIER 1984 de l'U.M.M lui confirmant que son contrat n'était pas maintenu, et précisant que c'était à cause "des résultats catastrophiques du service des Aides Ménagères (410.000 F de déficit pour 1983)".</AL><AL>Le 2 MARS 1984 l'U.M.M l'a convoquée a l'entretien préalable au licenciement qui a été prononcé par lettre du 14 MARS, avec paiement des indemnités de préavis, de licenciement et de congés payés, pour "dépassement de la durée limite d'un contrat à durée déterminée".</AL><AL>Cependant le licenciement n'a pas été effectif à cette date à cause de la correspondance adressée par l'inspecteur du travail BROUSSE- DUBERNARD, le 12 MARS 1984, faisant état des dispositions de l'article L 321-7 du Code du Travail.</AL><AL>Annie CROS a continué à travailler pour l'U.M.M qui a alors demandé l'autorisation de la licencier pour motif économique à l'Inspecteur du travail.</AL><AL>Saisi d'un recours hiérarchique, le Ministre du travail a, le 14 SEPTEMBRE 1984, confirmé le refus du licenciement pour cause économique d'Annie CROS, au motif que : "la demande d'autorisation de licenciement n'avait pas pour origine un motif économique, mais la transformation de son contrat de travail à durée déterminée, en un contrat à durée indéterminée".</AL><AL>Le 30 OCTOBRE 1984 Annie CROS était à nouveau convoquée à un entretien préalable et licenciée par lettre du 9 NOVEMBRE 1984, à compter du 12 DECEMBRE, compte tenu d'un mois de préavis, l'indemnité de licenciement étant calculée depuis le 22 AOUT 1983, au motif du prolongement, à tort, d'un contrat à durée déterminée, "par suite d'une erreur".</AL><AL>Attendu qu'en ce qui concerne le complément d'indemnités de préavis et de licenciement, les premiers juges ont exactement analysé les éléments de la cause et leur ont fait une juste application de la loi ;</AL><AL>Qu'ils se sont décidés par des motifs pertinents, qui répondent suffisamment aux moyens de l'appelant, et que la Cour adopte ;</AL><AL>Qu'en effet l'U.M.M ne saurait sérieusement contester la novation du contrat de travail en contrat à durée indéterminée alors que cet employeur qui avait laissé la salariée se maintenir à son poste de travail plusieurs semaines après la survenance du terme, avait lui-même mis en oeuvre la procédure de licenciement, propre aux contrats à durée indéterminée, et avait respecté les règles en découlant : indemnités de préavis et de licenciement ;</AL><AL>Attendu que c'est en vain que l'U.M.M soutient qu'il y a eu une interruption entre les deux premiers contrats à durée déterminée, alors que dès la notification de la date d'échéance du contrat, il lui a offert une autre embauche et que la salariée n'est demeurée en fait sans emploi que durant les samedi et dimanche 20 et 21 AOUT 1983 :</AL><AL>Que c'est dès lors à bon droit que les premiers juges ont considéré que l'ancienneté de services continus d'Annie CROS comptait à partir du 11 AOUT 1982 et qu'aux termes des articles 33 et 34 de la Convention Collective du Personnel des Organismes Mutualistes, applicable en l'espèce, elle avait droit à un complément d'indemnités de préavis et de licenciement, dont le montant a été exactement calculé :</AL><AL>Attendu que, sur la cause du licenciement, qui a été régulier dans la forme, il est constant que le maintien en fonction de la salariée n'a été dû qu'à une négligence de l'employeur, alors que le surcroît temporaire de travail pour lequel elle avait été embauchée avait disparu, ainsi que cela résulte des allégations de l'employeur énoncées dans ses différents courriers et de l'extrait du Procès-Verbal de la réunion du comité d'entreprise du 7 NOVEMBRE 1984, produit par CROS Annie, qui mentionne que le Conseil d'Administration de l'U.M.M considérait que son personnel était "globalement suffisant", sans cette employée ;</AL><AL>Attendu que ces allégations ne sont pas discutées par la salariée ;</AL><AL>Que ces faits constituent une cause réelle et sérieuse de licenciement, distincte, comme l'a souligné le Ministre du Travail, de la cause économique, conjonctuelle ou structurelle ;</AL><AL>Que c'est donc à tort que les premiers juges ont alloué à la salariée des dommages-intérêts pour licenciement sans cause réelle ni sérieuse ;</AL><AL>Que le jugement sera infirmé sur ce point et CROS Annie condamnée à rembourser les sommes éventuellement perçues à ce titre, avec intérêts de droit à compter du paiement ;</AL><AL>Attendu que l'équité commande de faire bénéficier CROS Annie des dispositions de l'article 700 du Nouveau Code de Procédure Civile à concurrence de 1000 Francs ;</AL><AL>Attendu que l'U.M.M qui succombe encore supportera les dépens d'appel ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS</AL><AL>et ceux non contraires des premiers juges, LA COUR,</AL><AL>Reçoit l'U.M.M en son appel régulier en la forme</AL><AL>Infirme le jugement entrepris sur les dommages-intérêts alloués pour licenciement sans cause réelle ni sérieuse</AL><AL>Statuant à nouveau :</AL><AL>Déboute CROS Annie de sa demande de ce chef. La condamne à rembourser la somme éventuellement perçue à ce titre, avec intérêts de droit à compter du paiement, à l'U.M.M.</AL><AL>Confirme le jugement pour le surplus</AL><AL>y ajoutant :</AL><AL>Condamne l'U.M.M à payer à CROS Annie la somme de 1000 Francs au titre de l'article 700 du Nouveau Code de Procédure Civile</AL><AL>La condamne aux dépens d'appel.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="16/09/1987" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1B4DC192EEBA0F-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="16/09/1987" ID="R1C4DC192EEBA0F-EFL" JURI-DATE="1987-09-16" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Versailles" JURI-LOCATION-REFID="Versailles" JURI-NUMBER="86-8316" NATURE="CA" NOM="Dion c/ Le Bars" RC="86-8316" REF="Versailles">CA Versailles 16 septembre 1987 n° 86-8316, 11<E>e</E> ch. soc., Dion c/ Le Bars</REFDOC><TXD><AL>Conformément à la loi, à l'audience publique du TROIS JUIN MIL NEUF CENT QUATRE-VINGT-SEPT, devant Monsieur BERLAMONT, Président de Chambre, Monsieur GARREC, Conseiller, Monsieur LALLEMANT, Conseiller, assistés de Madame JEANNOT, Greffier, l'affaire a été appelée puis confiée à Monsieur GARREC, Conseiller, chargé de l'instruire.</AL><AL>A l'audience publique du même jour ce dernier, assisté de Madame JEANNOT, Greffier, a entendu en leurs plaidoiries les parties, celles-ci ne s'y étant pas opposées. Il en a rendu compte à la Cour composée des mêmes</AL><AL>Magistrats dans son délibéré.</AL><AL>Statuant sur les appels principal et incident formés respectivement par Monsieur Daniel DION puis par Madame Madeleine LE BARS contre le jugement du 24 octobre 1986 par lequel le Conseil de Prud'hommes de POISSY (section de l'agriculture) a condamné Monsieur DION à payer à Madame LE BARS, avec exécution provisoire, la somme de 10 950, 00 F à titre de liquidation d'une astreinte fixée par un précédent jugement :</AL><AL>FAITS, PROCEDURE ET PRETENTIONS DES PARTES :</AL><AL>A la suite du licenciement de Madame LE BARS par Monsieur DION, celui-ci fut condamné par jugement contradictoire rendu le 18 juillet 1986 par le Conseil de Prud'hommes de POISSY (section de l'agriculture), à payer à son ex-salariée diverses sommes ainsi qu'à lui remettre " un certificat de travail portant la qualification ouvrière horticole, l'attestation pour les ASSEDIC, sous astreinte de 300 F à partir du 22 Juillet 1986, suivant la notification du jugement. "</AL><AL>Ce jugement dont une copie a été remise le 4 août 1986 à Monsieur DION à titre de notification après une première présentation de la lettre recommandée à son domicile le 19 juillet précédent n'a fait l'objet d'aucun recours. Par courrier de son avocat adressé le 10 septembre 1986 à celui de Madame LE BARS, Monsieur DION s'est déclaré disposé à exécuter spontanément les condamnations mises à sa charge .</AL><AL>Ayant reçu de la partie adverse un chèque de 7 896, 39 F, Madame LE BARS souscrivit le 25 septembre 1986 une déclaration de désistement " de toute instance ou action, sauf en ce qui concerne l'astreinte " , en spécifiant qu'elle n'avait toujours pas reçu de certificat de travail conforme. Elle reçut le 16 octobre 1986 ce document qui lui fut adressé sous pli recommandé A.R.</AL><AL>Dès le 24 septembre 1986, Madame LE BARS avait saisi le Conseil de prud'hommes en lui demandant de liquider l'astreinte à la somme de 18 900, 00 F pour la période du 22 juillet au 24 septembre 1986 (63 jours à 300 F) ainsi que pour mémoire au-delà de cette dernière date.</AL><AL>A l'audience du 24 octobre 1986, Madame LE BARS sollicita l'exécution provisoire du jugement à intervenir et demanda que Monsieur DION soit condamné à lui verser en outre la somme de 2 000, 00 F sur le fondement de l'article 700 du nouveau code de procédure civile.</AL><AL>Par leur décision rendue le jour même des débats, les premiers juges déclarèrent retenir comme point de départ de l'astreinte le 4 août 1986, date à laquelle Monsieur DION avait effectivement reçu la lettre recommandée lui notifiant le jugement. Se basant donc sur une période de 73 jours à 150, 00 F , ils liquidèrent l'astreinte à la somme de 10 950, 00 F et condamnèrent Monsieur DION, avec exécution provisoire à payer cette somme à Madame LE BARS qui fut déboutée du surplus de ses prétentions.</AL><AL>Monsieur DION a régulièrement interjeté appel de cette décision par lettre en date du 12 Novembre 1986 enregistrée le lendemain au secrétariat-greffe du conseil de prud'hommes.</AL><AL>Le jugement étant assorti d'exécution provisoire, Madame LE BARS fit procéder le 14 novembre 1986 à une saisie-exécution sur le mobilier de Monsieur DION. Celui-ci sollicita la fixation prioritaire de l'examen de son recours, conformément aux dispositions de l'article 948 du nouveau code de procédure civile, et, par ordonnance du 3 décembre 1986, l'affaire fut fixée à l'audience du 21 Janvier 1987, date à laquelle le Conseil de Madame LE BARS demanda que l'affaire soit renvoyée à une audience ultérieure.</AL><AL>A l'audience du 3 juin 1987, Monsieur DION conclut à la réformation du jugement déféré. Il demande à la Cour de prononcer la suppression de l'astreinte provisoire et de condamner Madame LE BARS à lui rembourser la somme de 11 950, 48 F avec intérêts de droit à compter du 24 novembre 1986, date à laquelle il a payé à Madame LE BARS la somme litigieuse.</AL><AL>Madame LE BARS se déclare verbalement appelante incidente pour faire liquider l ' astreinte à la somme de -----</AL><AL>21 900, 00 F, montant double de celui déterminé par le jugement déféré, et ce au motif que l'astreinte journalière avait été globalement fixée à 300, 00 F par le jugement définitif du 18 juillet 1986.</AL><AL>DISCUSSION :</AL><AL>Vu les documents régulièrement produits aux débats par les parties ;</AL><AL>Considérant que, faute d'indication contraire dans le jugement du 18 juillet 1986, l'astreinte fixée pour assurer l'exécution de la disposition relative à la remise de documents par Monsieur DION à Madame LE BARS avait un caractère provisoire ;</AL><AL>Considérant que, selon l'article 8, alinéa 2, de la loi N° 72-626 du 5 juillet 1972, " il appartient au juge de modérer ou de supprimer l'astreinte provisoire, même au cas d'inexécution constatée " :</AL><AL>Considérant que, par la lettre précitée de son conseil en date du 10 septembre 1986, Monsieur DION avait déclaré son intention d'exécuter' spontanément les condamnations mises à sa charge par le jugement du 18 juillet 1986 ; qu'il en connaissait la teneur depuis le 4 août précédent mais qu'il a cependant cru devoir différer jusqu'au 15 octobre 1986 l'envoi à Madame LE BARS de son certificat de travail :</AL><AL>Considérant qu'en retardant de plus de deux mois, sans raison valable, l'exécution de son obligation, Monsieur DION a commis une faute qui justifie la liquidation de l'astreinte à sa charge ; que le montant liquidé par les premiers juges est cependant excessif ;</AL><AL>Considérant que la Cour trouve dans la cause les éléments d'appréciation qui lui permettent de modérer l'astreinte en la liquidant à la somme de 5 000, 00 F ; que, compte tenu de l'exécution provisoire du jugement réformé, il convient donc de condamner Madame LE BARS à restituer à Monsieur DION, et ce sans détermination d'intérêts autres que ceux attachés à l'exécution du présent arrêt, la somme de 6 950, 48 F ; </AL><AL>DECISION : LA COUR,</AL><AL>REFORMANT le jugement déféré,</AL><AL>LIQUIDE à la somme de 5 000, 00 F (CINQ MILLE FRANCS) l'astreinte provisoire fixée par le jugement du 18 Juillet 1986 :</AL><AL>Et, compte tenu de l'exécution provisoire du jugement précité,</AL><AL>CONDAMNE Madame Madeleine LE BARS à restituer à Monsieur Daniel DION la somme de 6 950, 48 F (SIX MILLE NEUF CENT CINQUANTE FRANCS ET QUARANTE-HUIT CENTIMES) :</AL><AL>REJETTE toutes autres prétentions des parties</AL><AL>CONDAMNE Monsieur DION aux dépens de première instance et d'appel.</AL><AL>ET ont signé le présent arrêt : Monsieur GARREC, Conseiller, au lieu et place du Président de Chambre empêché, et Madame JEANNOT, Greffier.</AL><AL>NUM 25 37.39 RED A.D. CC 0004.0213.00 DCM JP., C.APP., VERSAILLES, 1987. 09. 16 NOM DION, LE BARS FDN C. TRAV. L. 122-16</AL><AL>DES CERTIFICAT DE TRAVAIL, REMISE, RETARD, EMPLOYEUR, FAUTE, ASTREINTE, POUVOIR D'APPRECIATION DUDIT POUVOIR DU JUGE LORS DE LA LIQUIDATION D'UNE ASTREINTE PROVISOIRE POUR RETARD DANS LA REMISE DU CERTIFICAT DE TRAVAIL ; APPEL DE CONS. PRUD'H. DE POISSY, 24.10.1986.</AL><AL>RES Selon l'art. 8, al. 2, de la loi n° 72-626 du 5 juill. 1972, "il appartient au juge de modérer ou de supprimer l'astreinte provisoire, même en cas d'inexécution constatée" ;</AL><AL>L'astreinte fixée pour assurer l'exécution d'une disposition relative a la remise du certificat de travail par l'employeur ayant, faute d'indication contraire dans le jugement, un caractère provisoire, il y a lieu de modérer l'astreinte lors de sa liquidation bien qu'en retardant de plus de deux mois, sans raison valable, l'exécution de cette obligation de remise du certificat de travail, l'employeur ait commis une faute justifiant la liquidation de l'astreinte à sa charge.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="21/09/1987" N="3"></DEBUR><INFO AGARDER="O" COLLA="OUI" ID="I16A9A2C8D76D61"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="21/09/1987" ID="R5E5F9A49142667-EFL" JURI-DATE="1987-09-21" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Versailles" JURI-LOCATION-REFID="Versailles" JURI-NUMBER="86-5239" NATURE="CA" NOM="SA Site officiel de la couture et de la mode de Paris c/ M. Korwill" RC="86-5239" REF="Versailles">CA Versailles 21 septembre 1987 n° 86-5239 SA Site officiel de la couture et de la mode de Paris c/ M. Korwill </REFDOC><TXD><AL>La SA L'Officiel de la couture et de la mode de PARIS a régulièrement interjeté appel d'un jugement réputé contradictoire rendu le 3 septembre 1985 par le conseil de prud'hommes de Nanterre qui l'a condamnée à payer à Monsieur Korwill la somme de 50 000 F à titre de dommages-intérêts.</AL><AL>Monsieur Korwill est entré au service de la SA L'Officiel de la couture et de la mode de Paris en qualité de journaliste pigiste à compter du 1<E>er</E> novembre 1975.</AL><AL>Son contrat a été rompu courant 1982.</AL><AL>Au cours de la procédure prud'homale diligentée à la suite de cette rupture, Monsieur Korwill s'est aperçu que plusieurs de ses articles parus dans l'Officiel de la couture et de la mode de Paris avaient été reproduits, à son insu et sans son autorisation, dans des éditions étrangères de L'Officiel, aux Etats-Unis, au Brésil et en Amérique Latine.</AL><AL>Monsieur Korwill a fait assigner le 20 mars 1984 la société L'Officiel de la couture et de la mode de Paris devant le tribunal d'instance de Levallois-Perret en paiement d'une somme de 20 000 F à titre de dommages-intérêts sur le fondement de la loi du 11 mars 1957 sur la propriété littéraire et artistique et de l'article L 761-9 alinéa 2 du Code du travail.</AL><AL>Par jugement du 7 juin 1984 le tribunal d'instance de Levallois-Perret s'est déclaré incompétent au profit du conseil de prud'hommes de Nanterre, le litige étant né à l'occasion du contrat de travail liant les parties.</AL><AL>Monsieur Korwill a le 18 juin 1984 fait convoquer la société L'Officiel de la couture et de la mode de Paris devant la juridiction prud'homale pour la faire condamner à lui payer la somme de 50 000 F à titre de dommages-intérêts.</AL><AL>Dans ses conclusions d'appel, la société L'Officiel demande à la Cour d'infirmer le jugement entrepris, de dire que Monsieur Korwill ne peut prétendre à des dommages-intérêts en application de la loi du 11 Mars 1957, mais au paiement de rémunérations pour les articles incriminés, de dire que pour neuf sur dix d'entre eux la prescription quinquennale des salaires est acquise et de lui donner acte qu'elle offre pour le dernier article de payer la somme de 1 000 F ; subsidiairement, pour le cas où la prescription serait écartée, elle demande de dire qu'elle doit à Monsieur Korwill la somme de 10 000 F.</AL><AL>Monsieur Korwill, intimé, conclut à la confirmation du jugement critiqué et, en outre, à la condamnation de la société L'Officiel à lui payer la somme de 5 000 F à titre de dommages-intérêts pour appel dilatoire.</AL><AL>Sur ce,</AL><AL>Considérant qu'il est constant que dix articles d'information (rubriques tourisme et gastronomie), écrits par Monsieur Korwill et régulièrement publiés dans L'Officiel de la couture et de la mode de Paris, ont été reproduits dans les périodiques étrangers :</AL><LST PRES="TIR"><ITEM><AL>L'Officiel USA vol. 1 N° 1 Fall Collections 1976,</AL></ITEM><ITEM><AL>L'Officiel USA vol. 1 N° 3 Spring Issue 1977,</AL></ITEM><ITEM><AL>L'Officiel USA vol. 3 N° 7 Holydays 1978,</AL></ITEM><ITEM><AL>L'Officiel Brasil N° 3 février/mars 1979,</AL></ITEM><ITEM><AL>L'Officiel USA vol. 4 N° 5 août 1979,</AL></ITEM><ITEM><AL>L'Officiel USA vol. 4 N° 7 octobre 1979,</AL></ITEM><ITEM><AL>L'Officiel Brasil N° 7 octobre/novembre 1979,</AL></ITEM><ITEM><AL>L'Officiel en Espagnol N° 1 novembre 1979,</AL></ITEM><ITEM><AL>L'Officiel en Espagnol N° 1 novembre 1979,</AL></ITEM><ITEM><AL>L'Officiel en Espagnol N° 5 mai 1980 ;</AL></ITEM></LST><AL>que Monsieur Korwill n'a pas donné son accord à ces reproductions ; que ces articles ont été reproduits, après avoir été traduits, soit sous sa propre signature, soit sous celle d'un pseudonyme ;</AL><AL>Considérant que la société L'Officiel - France, qui reconnaît être liée par des contrats de concession avec les sociétés de publication étrangère précitées, ne conteste pas sa responsabilité dans cette reproduction ; qu'il résulte, au surplus, des attestations délivrées par Monsieur Picard, ancien-reporter-photographe pour L'Officiel - France, et par Monsieur Sabot ancien employé à cette même société, (lesquelles, bien que dactylographiées, ne sauraient pour ce seul motif être écartées d'office des débats), que les articles ou reportages de Monsieur Korwill étaient, aussitôt après leur remise à la rédaction, transmis à l'insu de ce dernier aux éditions étrangères de L'Officiel aux Etats-Unis et en Amérique Latine ;</AL><AL>Considérant que l'article L 761-9, 2<E>ème</E> alinéa, subordonne obligatoirement le droit de faire paraître dans plus d'un journal ou périodique les articles dont les journalistes professionnels (tels que Monsieur Korwill) sont auteurs à une convention expresse précisant les conditions dans lesquelles la reproduction est autorisée ; qu'il n'est pas contesté par les parties qu'elles n'étaient liées à cet égard par aucun accord particulier ;</AL><AL>Considérant qu'en faisant reproduire par des publications périodiques étrangères, avec lesquelles elle avait conclu des contrats de concession, les articles de Monsieur Korwill, et ce en violation de la loi et au mépris des droit de ce dernier, la société L'Officiel-France lui a causé un préjudice dont elle doit réparation ;</AL><AL>Considérant que cette réparation ne peut toutefois s'analyser en termes de salaire, soumis comme tel à la prescription quinquennale, mais en termes de dommages-intérêts, puisque les dispositions légales précitées, bien que s'inscrivant dans le cadre du contrat de travail, visent à la protection des droits patrimoniaux de l'auteur ;</AL><AL>Considérant que c'est à bon droit que les premiers juges ont accordé à Monsieur Korwill des dommages-intérêts à ce titre ; que leur montant doit toutefois être réduit, la Cour disposant des éléments d'appréciation suffisants pour les fixer à 25 000 F toutes causes de préjudice confondues ;</AL><AL>Considérant que Monsieur Korwill n'établit pas à la charge de la société L'Officiel l'existence de faits susceptibles de donner un caractère fautif à son droit d'exercer une voie de recours ; que l'intimé est donc mal fondé en sa demande de dommages-intérêts supplémentaires ;</AL><AL>Considérant que les parties succombant partiellement en cause d'appel, il y a lieu de leur laisser supporter chacune par moitié la charge des dépens ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>La Cour,</AL><AL>Confirme le jugement déféré en ce qu'il a reconnu à Monsieur Korwill son droit à réparation du préjudice qui lui a été causé ;</AL><AL>Réformant sur le quantum, et statuant à nouveau,</AL><AL>Condamne la société L'Officiel de la couture et de la mode de Paris à payer à Monsieur Korwill la somme de 25 000,00 F (vingt cinq mille francs) à titre de dommages-intérêts ;</AL><AL>Y ajoutant,</AL><AL>Déboute Monsieur Korwill de sa demande de dommages-intérêts supplémentaires ;</AL><AL>Fait masse des dépens et dit qu'ils seront supportés par moitié par chacune des deux parties.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="22/09/1987" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPJ8701-112691133"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="22/09/1987" ID="R1021E565B30456D-EFL" JURI-DATE="1987-09-22" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="X220987-1" NATURE="CA" NOM="Ahmad Malik c/ Belhassen" RC="X220987-1" REF="Paris">CA Paris 22 septembre 1987, Ahmad Malik c/ Belhassen</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Faits et Procédure</AL><AL>M. Ylisa Ahmad Malik et M. Ijaz Ahmad Malik, frère du précédent, étaient associés au sein d'une société à responsabilité limitée Sanam Restaurant, créée le 1<E>er</E> avril 1982, en vue de l'exploitation d'un restaurant situé 8 rue des Deux Gares à Paris (75 010), ladite société, au capital de 20 000 F, et dont Ylias Ahmad Malik était le gérant, n'ayant jamais obtenu son immatriculation au registre du commerce et des sociétés.</AL><AL>L'Urssaf, créancière de la société Sanam Restaurant pour un montant de 118 831,98 F correspondant à des cotisations et majorations de retard, a fait assigner cette société, le 26 juin 1985, en liquidation des biens.</AL><AL>Mais l'enquête à laquelle il a été procédé sur instructions du Tribunal ayant révélé que la société Sanam Restaurant n'était pas inscrite au registre du commerce, les deux associés ont alors été assignés par l'Urssaf en ouverture d'une procédure de redressement judiciaire, suivant acte d'huissier en dates des 31 juillet et 11 août 1986.</AL><AL>Aucun des deux défendeurs n'a comparu ni ne s'est fait représenter à l'audience du 13 novembre 1986, à laquelle a été ouverte la procédure collective.</AL><AL>En revanche, Ijaz Ahmad Malik s'est présenté le 27 novembre 1986 et a fait déposer par son avocat des conclusions pour demander à être mis hors de cause.</AL><AL>Il n'a pas été suivi par le Tribunal, qui, par le second jugement déféré, a ordonné la liquidation judiciaire de son patrimoine.</AL><AL>Appelant de cette décision, M. Ijaz Ahmad Malik demande, par infirmation, à la Cour de dire qu'il ne peut être considéré comme redevable d'une somme quelconque liée à l'exploitation du restaurant Sanam et de prononcer, en conséquence, sa mise hors de cause.</AL><AL>Il soutient, en effet, qu'il n'a jamais personnellement exploité le fonds de commerce, mais qu'il avait seulement la qualité de salarié, ainsi que l'attestent les bulletins de paie des années 1982, 1983 et 1984, versés par lui aux débats et le fait qu'il a été immatriculé à l'Urssaf. Il fait encore valoir qu'il était fréquemment malade à cette époque, qu'il n'a jamais été inscrit au registre du commerce et que son travail consistait à servir les repas à la clientèle en exécutant les instructions de son frère qui aurait été le seul maître de l'affaire. Il considère qu'il appartient à l'Urssaf de démontrer, conformément aux dispositions de l'article 1<E>er</E> du code du commerce, qu'il possédait le statut de commerçant.</AL><AL>Il est, en revanche, conclu à la confirmation du jugement par l'Urssaf ainsi que par Mme Belhassen, qui sollicite en outre l'allocation d'une somme de 5 000 F au titre de l'article 700 du NCPC et précise que, pour un actif nul, le passif déclaré entre ses mains s'élèvre à 118 831, 98 F outre 5 inscriptions de protêt de l'Urssaf pour 57 124 F et une du Trésor Public pour 103 789 F.</AL><AL>Discussion : </AL><AL>Considérant qu'en raison de leur connexité il convient de joindre les affaires n° 86-18643, 86-19135 ;</AL><AL>Considérant qu'en vertu de l'alinéa premier de l'article 5 de la loi du 24 juillet 1966, les sociétés commerciales non inscrites au registre du commerce ne jouissent pas de la personnalité morale ;</AL><AL>que, par ailleurs, il résulte des articles 2, premier alinéa et 3 de la loi du 25 janvier 1985, que le redressement judiciaire est applicable à tout commerçant, à tout artisan et à toute personne morale de droit privé qui est dans l'impossibilité de faire face à son passif exigible avec son actif disponible ;</AL><AL>qu'il est constant que la société Sanam Restaurant n'a jamais été inscrite au registre du commerce et que, n'ayant, de ce fait, jamais acquis la personnalité morale, elle ne peut donc être mise en redressement judiciaire ;</AL><AL>Considérant, cependant, que ne peuvent se soustraire aux responsabilités et obligations inhérentes à la qualité de commerçant les personnes physiques qui, bien que non inscrites au registre du commerce, ont fait le commerce, soit directement soit par l'intermédiaire d'une, ou plusieurs, d'entre elles constituée comme leur mandataire commun ;</AL><AL>qu'il en est ainsi des signataires des statuts d'une SARL non immatriculée au registre du commerce puisqu'ils font le commerce par l'intermédiaire du gérant, auquel ils ont donné mandat, pour ce faire, par le contrat qu'ils ont signé.</AL><AL>Considérant qu'en l'espèce, l'activité de la société Sanam Restaurant non immatriculée ne s'est pas limitée aux opérations que nécessite normalement la mise en marche d'une société en formation mais que, pendant trois années, et jusqu' à la cession du fonds de commerce, consentie le 1<E>er</E> avril 1985 à un sieur Ilmas Malik Mohamed, pour le prix de 50 000 F, l'entreprise de restauration a pleinement fonctionné et que l'apparition d'un état de cessation des paiements, caractérisé par l'existence d'un passif exigible supérieur à l'actif disponible a, dès lors, entraîné à bon droit l'ouverture vis à vis des associés d'une procédure de redressement judiciaire compte tenu de l'activité commerciale directement ou indirectement exercée par eux sous la dénomination société Sanam Restaurant ;</AL><AL>Considérant que M. Ijaz Ahmad Malik ne saurait sérieusement soutenir, sur la foi de bulletins de salaires destinés à lui procurer une couverture sociale, qu'il était un simple préposé de la Société, « relégué aux tâches d' exécution », alors qu'il a lui-même engagé des négociations avec l'Urssaf en se faisant donner un pouvoir par le gérant et qu'il s'est présenté personnellement dans les bureaux de cet organisme les 2 mars 1984, 17 avril 1984 et 28 mai 1984 en vue de déposer des bordereaux manquants, de régler des cotisations ouvrières et de solliciter des délais de règlement ;</AL><AL>que l'appelant a encore signé, le 17 février 1983, un questionnaire destiné à l'Urssaf dans lequel il s'est désigné lui-même comme « membre du directoire ou président directeur général » de la Société Sanam Restaurant ;</AL><AL>qu'enfin, il est à noter que la procédure d'expulsion diligentée en 1985 par le propriètaire du local commercial où était exploité le restaurant visait M. Ijaz Ahmad Malik et la Société Sanam Restaurant, ainsi que cela résulte du procès-verbal de tentative de reprise des lieux et assignation en référé en date du 18 février 1985, dont la photocopie est versée aux débats ;</AL><AL>que, dès lors, c'est à juste titre qu'en raison de l'activité commerciale de restaurateur exercée par lui an vu et au su des tiers et sous la dénomination de la société créée de fait, M. Ijaz Ahmad Malik a fait l'objet d'une procédure de redressement judiciaire qui n'a pu que déboucher sur une liquidation judiciaire, toute autre solution étant à exclure en raison de la cession du fonds ;</AL><AL>qu'il convient de préciser que le passif de chacun des associés de la Société créée de fait comprendra, outre son passif personnel, celui généré par l'activité commerciale, l'actif commun étant réparti entre eux suivant l'importance des apports respectifs de chacun des intéressés ;</AL><AL>Considérant qu'il n'est pas inéquitable de laisser à la charge de la liquidatrice es-qualité les frais non compris dans les dépens qu'elle déclare avoir exposés ;</AL><AL>Par ces motifs : </AL><AL>La Cour,</AL><AL>Joint les instances n° 86-18643, 86-19134 et 86-19135 ; Confirme le jugement entrepris en tous chefs.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="23/09/1987" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I16A9A2C8D76D63"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="23/09/1987" ID="R605F9A49142667-EFL" JURI-DATE="1987-09-23" JURI-GPS-ID="g6f5a0c49-6424-4e7d-a632-074451673d8b" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="64037" NATURE="CE" NOM="Ouaras" REF="64037">CE   23 septembre 1987 n° 64037 Ouaras</REFDOC><TXD><AL>Sur la responsabilité de l'Etat :</AL><AL>Sans qu'il soit besoin d'examiner les autres moyens de la requête :</AL><AL>Considérant qu'il ressort des pièces du dossier que, dans le cadre de son activité de service social, le service d'assistance technique, dépendant de la direction départementale des polices urbaines de la Seine-Saint-Denis, a proposé en septembre 1977 à M. et Mme Ouaras de faire partir leur fille Nadia, âgée de trois ans, pour un séjour de trois mois auprès d'une famille néerlandaise d'accueil choisie par l'association belge « Les Semeurs de joie » ; que, partie le 21 décembre 1977 pour être hébergée par les époux H., la petite Nadia est décédée aux Pays-Bas le 16 janvier 1978 des suites des sévices que lui ont infligés lesdits époux H. ;</AL><AL>Considérant que, dans les circonstances de l'espèce, et alors même que l'association « Les Semeurs de joie » était favorablement connue du service d'assistance technique de la Seine-Saint-Denis depuis plusieurs années, ledit service, en ne prenant pas les précautions suffisantes pour s'assurer que la famille auprès de laquelle l'enfant allait séjourner présentait toutes les garanties nécessaires à l'accueil d'un enfant en bas âge, a commis une faute de nature à engager la responsabilité de l'Etat ; que, dès lors, M. et Mme Ouaras sont fondés à demander l'annulation du jugement attaqué, par lequel le tribunal administratif de Paris a rejeté leur demande d'indemnité ;</AL><AL>Sur le préjudice moral :</AL><AL>Considérant qu'il sera fait une juste appréciation du préjudice moral subi par M. et Mme Ouaras et par chacun de leurs enfants du fait du décès de Nadia Ouaras en condamnant l'Etat à verser une somme de 50 000 F à chacun des parents et de 10 000 F à chacun des enfants ;</AL><AL>Sur les intérêts et les intérêts des intérêts :</AL><AL>Considérant que les sommes susindiquées doivent porter intérêts au taux légal à compter du 15 juin 1982, date de la demande d'indemnité de M. et Mme Ouaras au ministre de l'intérieur et de la décentralisation ;</AL><AL>Considérant que la capitalisation des intérêts a été demandée le 20 novembre 1984 ; qu'à cette date, il était dû au moins une année d'intérêts ; que, dès lors, conformément aux dispositions de l'article 1154 du Code civil, il y a lieu de faire droit à cette demande ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E> : Le jugement du tribunal administratif de Paris en date du 30 mai 1985 est annulé.</AL><AL>Article 2 : L'Etat est condamné à verser à M. et Mme Ouaras la somme de 50 000 F pour chacun d'eux, et à leurs enfants Taieb, Djida,Ourdia, Nasser et Souria la somme de 10 000 F pour chacun d'eux. Ces sommes porteront intérêts aux taux légal à compter du 15 juin 1982. Les intérêts échus le 20 novembre 1984 seront capitalisés à cette date pour porter eux-mêmes intérêts.</AL><AL>Article 3 : La présente décision sera notifiée à M. et Mme Ouaras et au ministre de l'intérieur.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="24/09/1987" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5C0761AE2IABCA-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="24/09/1987" ID="R6C0761AE2IABCA-EFL" JURI-DATE="1987-09-24" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="87-31576" NATURE="CA" NOM="Farre c/ AFRP" RC="87-31576" REF="Paris">CA Paris 24 septembre 1987 n° 87-31576, 18<E>e</E> ch. E, Farre c/ AFRP</REFDOC><TXD><AL>1° / Monsieur FARRE Bernard</AL><AL>31, rue de Strasboug</AL><AL>93200 SAINT-DENIS</AL><AL>APPELANT</AL><AL>représenté par M<E>e</E> FRANCHI-DUTARD, avocat</AL><AL>A 391</AL><AL>2° / L' AFRP</AL><AL>17-19 rue Jean Daudin</AL><AL>75015 PARIS</AL><AL>INTIMEE</AL><AL>représentée par Monsieur le Bâtonnier</AL><AL>BRUNOIS, avocat à la Cour</AL><AL>COMPOSITION DE LA COUR, statuant en tant que chambre sociale, lors des débats et du délibéré</AL><AL>Président : Monsieur RENARD-PAYEN </AL><AL>Conseillers : Messieurs BRISSIER et de GIVRY</AL><AL>GREFFIER : Madame CAGAN, agent du secrétariat greffe ayant prêté le serment de greffier.</AL><AL>DEBATS : à l'audience publique du 25 juin 1987.</AL><AL>ARRET : contradictoire prononcé publiquement par Monsieur le Président RENARD-PAYEN, lequel a signé la minute avec Madame CAGAN, agent du secrétariat-greffe ayant prêté le serment de greffier.</AL><AL>Monsieur Bernard FARRE a régulièrement interjeté appel d'un jugement du Conseil de prud'hommes du 17 septembre 1986 qui a condamné l'Association des Foyers de la Région Parisienne pour le Logement des travailleurs isolés à lui payer les sommes suivantes :</AL><AL>- 3 461 F à titre de salaires représentant le salaire de la période de la mise à pied,</AL><AL>- 346 F à titre de congés payés avec l'intérêt au taux légal sur ces sommes à compter du jour de l'introduction de la demande.</AL><AL>Le même jugement l'a débouté du surplus de sa demande.</AL><AL>EXPOSE DU LITIGE</AL><AL>Engagé le 21 janvier 1980 par l'AFRP en qualité de directeur de foyer, Monsieur FARRE a été licencié avec mise à pied conservatoire préalable par lettre recommandée du 13 février 1985, au motif qu'il avait été désigné comme délégué syndical à la suite d'une manœuvre dictée par son seul intérêt personnel consistant à se soustraire au pouvoir disciplinaire de l'employeur, acte de nature à faire disparaître la confiance que celui-ci plaçait en lui.</AL><AL>Il conclut à la réformation du jugement entrepris en ce qu'il a décidé que son licenciement reposait sur une cause réelle et sérieuse et à ce que lui soient allouées les sommes de 47 928 F à titre d'indemnité pour licenciement sans cause réelle ni sérieuse et 47 928 F à titre de dommages et intérêts pour rupture abusive de son contrat de travail, ainsi que la somme de 7 000 F au titre de l'article 700 du NCPC.</AL><AL>Au soutien de son appel, il fait valoir que le fait d'avoir été désigné en qualité de délégué syndical ne pouvait constituer un motif de perte de confiance de nature à justifier son licenciement, peu important que cette désignation ait été annulée par le Tribunal d'Instance ; que la mesure de licenciement dont il a été victime a été uniquement inspirée par la volonté de l'employeur de l'empêcher de développer une activité syndicale dans l'entreprise.</AL><AL>L'AFRP. conclut, pour sa part, à la confirmation du jugement entrepris et à la condamnation de Monsieur FARRE à lui payer la somme de 4 000 F en application de l'article 700 du NCPC.</AL><AL>Elle soutient que la désignation de l'appelant en qualité de délégué syndical, notifiée à l'AFRP. le 26 novembre 1984, alors qu'il n'avait jamais exercé antérieurement la moindre activité syndicale, a eu pour seul objet le souci d'assurer sa protection personnelle, alors qu'il avait été convoqué le 12 novembre 1984 à un entretien préalable en vue de sanctions disciplinaires et qu'il avait fait l'objet d'un blâme notifié le 20 novembre 1984.</AL><AL>SUR CE, LA COUR,</AL><AL>Considérant qu'après un entretien préalable qui a eu lieu le 12 novembre 1984, Monsieur FARRE s'est vu infliger un blâme par son employeur le 20 novembre 1984, au motif qu'il s'était déplacé à GENNEVILLIERS, dans un foyer dépendant de l'Association qui l'employait, en compagnie de deux salariés de celle-ci exerçant dans une activité syndicale ;</AL><AL>Considérant que le 26 novembre 1984, Monsieur FARRE a été nommé délégué syndical à compter du même jour ;</AL><AL>Considérant que, par jugement du 24 janvier 1985, cette désignation a été annulée par le Tribunal d'Instance du 15<E>e</E> arrondissement de Paris, au motif qu'elle répondait à un autre souci que la défense des intérêts collectifs des salariés de l'entreprise, aucune activité syndicale ou revendicative antérieure de l'intimé n'étant établie :</AL><AL>Considérant que, par cette décision devenue définitive, il a donc été jugé que Monsieur FARRE avait cherché, par une désignation frauduleuse en qualité de délégué syndical, à bénéficier d'une protection personnelle pour se soustraire à une éventuelle procédure disciplinaire ;</AL><AL>Considérant qu'un tel comportement constituait un élément objectif de nature à justifier la perte de confiance de l'employeur envers un salarié exerçant des fonctions de responsabilité dans son entreprise ;</AL><AL>Considérant que les premiers juges ont donc, à bon droit, estimé que le licenciement de Monsieur FARRE reposait sur une cause réelle et sérieuse :</AL><AL>Considérant que Monsieur FARRE, doit, en conséquence, être débouté de sa demande d'indemnité pour licenciement sans cause réelle ni sérieuse et de dommages-intérêts pour rupture abusive de son contrat de travail ;</AL><AL>Considérant que, dès lors qu'il succombe dans toutes ses demandes, il n'y a pas lieu de condamner la société intimée à lui payer une somme de 7.000 F en application de l'article 700 du NCPC ;</AL><AL>Considérant qu'il est, en revanche, justifié de condamner Monsieur FARRE à payer à l'AFRP. la somme de 2 000 F en application du même article ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>Confirme le jugement entrepris.</AL><AL>Condamne Monsieur FARRE à payer à l'AFRP la somme de 2 000 F au titre de l'article 700 du NCPC.</AL><AL>Le condamne aux dépens.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="24/09/1987" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I11231C4F85I740C-EFL"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="24/09/1987" ID="R12231C4F85I740C-EFL" JURI-DATE="1987-09-24" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Versailles" JURI-LOCATION-REFID="Versailles" JURI-NUMBER="87-2252" NATURE="CA" NOM="Grabe c/ SA Grupelec Mabia" RC="87-2252" REF="Versailles">CA Versailles 24 septembre 1987 n° 87-2252, 5<E>e</E> ch. soc. 2<E>e</E> sect., Grabe c/ SA Grupelec Mabia</REFDOC><TXD><AL>PARTIES EN CAUSE :</AL><AL>Monsieur Grare Bernard</AL><AL>QUIEVRECOURT</AL><AL>76270 NEUFCHATEL-EN-BRAY</AL><AL>DEMANDEUR au contredit</AL><AL>REPRESENTE par Maître RIGAUDY, avocat au barreau</AL><AL>de ROUEN -</AL><AL>ET :</AL><AL>SA Grupelec Mabia</AL><AL>en la personne de son représentant légal </AL><AL>Z.I. du Prunay - 79/83, rue Benoît-Frachon</AL><AL>78500 SARTROUVILLE</AL><AL>DEFENDERESSE au contredit</AL><AL>REPRESENTEE par Maître GREGOIRE SAINTE MARIE, avocat au barreau de PARIS - (E 1087) -</AL><AL>Conformément à la loi, à l'audience publique du onze juin mil neuf cent quatre-vingt-sept devant Madame LALLEMANT, conseiller faisant fonction de Président</AL><AL>Monsieur LERE, Conseiller</AL><AL>Monsieur LALLEMANT, Conseiller</AL><AL>assistés de Madame PINTAT, Greffier</AL><AL>l'affaire a été appelée puis confiée à Madame LALLEMANT, conseiller faisant fonction de président, chargé de l'instruire.</AL><AL>A l'audience publique du même jour ce dernier, assisté de madame PINTAT, greffier a entendu en leurs plaidoiries les parties, celles-ci ne s'y étant pas opposées.</AL><AL>Il en a rendu compte à la Cour composée des mêmes magistrats dans son délibéré.</AL><AL>FAITS et PROCEDURE :</AL><AL>Après avoir été au service des sociétés GRUPELEC et MABIA, qui vendent des aspirateurs industriels et machines à nettoyer, en qualité de V.R.P., Monsieur Bernard GRARE a bénéficié d'une promotion. Par contrats écrits des 1<E>er</E> et 2 janvier 1976, ces deux sociétés qui, par la suite, ont fusionné, ont confié à Monsieur GRARE les fonctions de chef de groupe des représentants dans un secteur comprenant les départements du nord, du nord-ouest et de l'ouest. De plus, il avait un secteur personnel de vente directe.</AL><AL>Par missive recommandée A.R. du 4 avril 1985, le président-directeur général de la société GRUPELEC MABIA informait ses salariés que toute collaboration avec la société SURFACE, d'AMIENS, était rompue.</AL><AL>Par lettre recommandée A.R. datée du 1<E>er</E> juillet 1985, Monsieur GRARE donnait sa démission, suivie en quelques jours, par les démissions de six représentants habitant dans le même secteur.</AL><AL>Le 5 août 1985, la S.A. GRUPELEC MABIA a saisi le Conseil de Prud'hommes de SAINT-GERMAIN-EN-LAYE à l'encontre de Monsieur GRARE, d'une demande en paiement de 300.000 francs de dommages-intérêts pour démission abusive et concertée.</AL><AL>D'autres demandes aux mêmes fins, ont été formées par la société GRUPELEC MABIA devant le même conseil de prud'hommes contre les autres salariés démissionnaires.</AL><AL>Le défendeur a soulevé l'incompétence territoriale du conseil des prud'hommes au motif qu'il ne travaillait pas dans un établissement et que, dès lors, en application de l'article R 517-1 § 2 du Code du travail, la juridiction compétente était celle de son domicile, à savoir le conseil de prud'hommes de DIEPPE.</AL><AL>Par jugement du 21 janvier 1987, le Conseil de Prud'hommes s'est déclaré compétent et a renvoyé sur le fond l'affaire à une audience ultérieure.</AL><AL>Le 30 janvier 1987, Monsieur GRARE a formé contre cette décision un contredit motivé.</AL><AL>Le demandeur au contredit fait valoir qu'il a exercé ses fonctions de représentant, puis de chef de groupe, dans des secteurs sans lien géographique avec le ressort du conseil de prud'hommes de SAINT-GERMAIN-EN-LAYE. Il soutient que la prorogation légale de compétence invoquée par la société GRUPELEC ne saurait être retenue, la compétence territoriale des conseils de prud'hommes étant d'ordre public et, de plus, exclusive à l'égard des employeurs Monsieur GRARE fait encore valoir que la société GRUPELEC. ne peut invoquer l'article 42 § 2 du nouveau Code de procédure civile alors qu'aucun des salariés qu'elle a attrait devant le conseil de prud'hommes de SAINT-GERMAIN-EN-LAYE n'a son domicile dans le ressort de cette juridiction.</AL><AL>En conséquence, l'intéressé revendique la compétence du conseil de prud'hommes de DIEPPE.</AL><AL>De son côté, la société GRUPELEC MABIA soutient que le bureau de Monsieur GRARE, sa documentation, son archivage, son secrétariat, se trouvaient au siège de l'entreprise à SARTROUVILLE, ce qui lui imposait d'y effectuer au moins une partie de son travail et que, de plus, des réunions au siège social étaient organisées tous les quinze jours.</AL><AL>La société fait valoir que la nature du litige impose la prorogation légale de compétence, étant donné qu'il s'agit d'apprécier le caractère concerté des démissions données par sept salariés dans une période d'une semaine, que deux salariés démissionnaires ont accepté la compétence du conseil de prud'hommes de SAINT-GERMAIN, que le renvoi devant la juridiction prud'homale du domicile du salarié risque d'entraîner une contrariété de décision et ne permet pas d'apprécier s'il y a eu concertation entre les salariés.</AL><AL>DISCUSSION :</AL><AL>Considérant qu'il résulte des contrats intervenus entre Monsieur GRARE et les sociétés GRUPELEC et MABIA que, non seulement à l'époque où il était V.R.P., mais également depuis le 1<E>er</E> janvier 1976, dans l'exercice de ses fonctions de chef de groupe, son activité, qui s'étendait sur un vaste secteur, était itinérante ; qu'en effet, il devait surveiller, coordonner l'action des V.R.P. de son secteur et faire des sondages auprès de la clientèle, qu'un véhicule était mis à sa disposition et que ses frais lui étaient remboursés par ses employeurs selon avenant du 2 janvier 1976 ;</AL><AL>Considérant qu'il n'est pas allégué que les modalités réelles d'exécution du travail aient été différentes de celles prévues contractuellement ;</AL><AL>Considérant que le salarié produit un avenant du 1<E>er</E> septembre 1981 relatif au remboursement de ses frais d'hôtel et de repas lorsqu'il n'avait pas la possibilité de rentrer chez lui ; que cet avenant établit, d'une part, que le port d'attache de Monsieur GRARE était son domicile situé en Seine-Maritime et non un bureau sis au siège social, bureau dont aucun document ne prouve l'existence, d'autre part, qu'il ne saurait être soutenu sérieusement qu'il effectuait son secrétariat et conservait sa documentation à SARTROUVILLE alors qu'il était habituellement en déplacement et se retrouvait en fin de journée dans la meilleure des hypothèses à QUIEVRECOURT ;</AL><AL>Considérant que la participation bimensuelle au surplus non prouvée, à des réunions ne peut être assimilée à un travail technique effectué dans l'établissement ; que tous les salariés itinérants doivent nécessairement se présenter, de temps en temps, dans les bureaux pour recevoir des instructions verbales, fournir des explications plus concrètes que celles figurant dans un rapport, voire participer à des réunions ; que tenir ces rendez-vous espacés pour un travail technique aboutirait à rendre inapplicable l'article R 517-1 § 2 susvisé ; qu'il en découle que le conseil de prud'hommes normalement compétent est celui de DIEPPE :</AL><AL>Sur la prorogation de compétence :</AL><AL>Considérant que les règles de compétence territoriales des conseils de prud'hommes sont impératives et, de surcroît, exclusives à l'égard des employeurs ; qu'en effet, il résulte du troisième alinéa de l'article R 517-1 susvisé que seul Monsieur GRARE eu la faculté de saisir le conseil de prud'hommes du lieu où l'employeur est établi ; que dès lors, la prorogation légale de compétence doit être écartée et l'affaire renvoyée au conseil de prud'hommes de DIEPPE ;</AL><AL>Considérant qu'il appartiendra au président de cette juridiction de renvoyer l'affaire à la section qu'il estimera compétente ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS</AL><AL>La Cour, statuant publiquement et contradictoirement ,</AL><AL>Reçoit Monsieur Bernard GRARE en son contredit.</AL><AL>INFIRME le jugement rendu le 21 janvier 1987 par le conseil de prud'hommes de SAINT-GERMAIN-EN-LAYE et statuant à nouveau :</AL><AL>Dit que le conseil de prud'hommes de SAINT-GERMAIN-EN-LAYE était incompétent territorialement et que le conseil de prud'hommes compétent est celui de DIEPPE.</AL><AL>RENVOIE l'affaire au conseil de prud'hommes de DIEPPE et dit que le dossier lui sera transmis par le greffe de céans avec une copie du présent arrêt.</AL><AL>Condamne la société GRUPELEC-MABIA aux dépens du contredit.</AL><AL>Et ont signé le présent arrêt Madame LALLEMANT, conseiller faisant fonction de président et Madame PINTAT, greffier.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="24/09/1987" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JS8709013"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="24/09/1987" ID="RC0JPS8709-10964684" JURI-DATE="1987-09-24" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="3128 " NATURE="Cass. soc." NOM="Brement c/ Assedic du Pas-de-Calais et autre" RC="3128 D">Cass. soc. 24 septembre 1987 n° 3128 D Brement c/ Assedic du Pas-de-Calais et autre</REFDOC><ABS><DESC>TRAVAIL</DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que, selon l'arrêt attaqué (Douai, 22 février 1985), M. Brement, qui avait été engagé le 1<E>er</E> novembre 1974 par la Société coopérative agricole "Avenir Rural", exerçait les fonctions d'adjoint au chef de région lorsqu'il a été licencié le 27 octobre 1982 ; qu'en réponse à sa demande d'énonciation des motifs de son licenciement, la société lui a fait parvenir une lettre ainsi rédigée : "La nécessité de votre mutation pour la bonne organisation de l'entreprise, en raison de votre inaptitude professionnelle, liée au refus de mutation, sont la cause réelle et sérieuse de votre licenciement" ;</AL><AL>Attendu que M. Brement fait grief à l'arrêt de l'avoir débouté de sa demande en paiement d'indemnité pour licenciement dépourvu de cause réelle et sérieuse, alors, selon le pourvoi, d'une part, que l'incompétence professionnelle et l'inadaptation à l'emploi ne constituent une cause réelle et sérieuse de licenciement que si les griefs invoqués ont un contenu vérifiable, qu'en fondant sa décision sur les deux seuls témoignages se bornant à émettre des jugements de valeur ne relatant aucun fait précis permettant de contrôler le mérite des appréciations purement subjectives émises, la cour d'appel n'a pas donné de base légale à sa décision au regard de l'article L 122-14-3 du Code du travail, alors, d'autre part, que dans ses conclusions demeurées sans réponse le salarié avait fait valoir, en premier lieu, que le grief d'insuffisance professionnelle qui lui était fait était contredit par l'évolution de sa carrière au sein de la société, l'augmentation de son indice deux mois avant son licenciement, l'absence totale d'avertissement antérieur tandis que notamment il remplissait le poste litigieux depuis quatre ans, en second lieu, que les seules attestations produites et retenues par la cour d'appel émanaient de deux supérieurs hiérarchiques dont le secrétaire général, tous deux intervenus directement dans la décision de licenciement, à l'exclusion de tout témoignage de personne tierce au licenciement (clients ou salariés) et de toute pièce démontrant la réalité des faits relatés par ces auteurs directs du licenciement, qu'en ne répondant pas à ces chefs de conclusions de nature à établir que la cause de licenciement n'était pas réelle ni sérieuse et en se fondant sur ces seules attestations, la cour d'appel a violé l'article 455 du Nouveau Code de procédure civile, alors, enfin, que dans ses conclusions, également ignorées, le salarié avait fait valoir que son licenciement avait trouvé, son origine dans la restructuration de la société, reconnue d'ailleurs par l'employeur lui-même, que cette restructuration ayant amené la suppression de la fonction de chef adjoint de région, son licenciement avait un caractère structurel, qu'ainsi la cour d'appel a violé l'article 455 du Nouveau Code de procédure civile ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du second degré, formant leur conviction au vu des éléments fournis par les parties ont retenu deux attestations, émanant, l'une, du secrétaire général de la société, l'autre du supérieur hiérarchique de M. Brement, qui mentionnent, notamment, que celui-ci s'était désintéressé progressivement de l'aspect commercial et de la gestion, que ses mauvaises prévisions et son manque d'organisation provoquaient un mauvais climat relationnel avec le personnel, qu'il maîtrisait mal l'organisation de la région, que l'organisation des tournées était souvent mal établie et que les agriculteurs mécontents faisaient appel directement au siège social ; qu'ils en ont déduit que l'intéressé ne pouvait faire face à ses fonctions de chef adjoint de région ;</AL><AL>Qu'en l'état de ces constatations, par décision motivée, la cour d'appel, qui a écarté le moyen tiré du prétendu caractère structurel du licenciement de M. Brement et qui n'était pas tenue de suivre celui-ci dans le détail de ses arguments, n'a fait qu'user du pouvoir qu'elle tient de l'article L 122-14-3 du Code du travail en décidant que le licenciement de ce salarié procédait d'une cause répondant aux exigences de ce texte ; qu'aucune des branches du moyen ne saurait donc être accueillie ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="24/09/1987" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JS8709014"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="24/09/1987" ID="RC0JPS8709-10964678" JURI-DATE="1987-09-24" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="3129 " NATURE="Cass. soc." NOM="SA Imprimerie Potdvin Gendres c/ Ribeiro" RC="3129 D">Cass. soc. 24 septembre 1987 n° 3129 D SA Imprimerie Potdvin Gendres c/ Ribeiro</REFDOC><ABS><DESC>TRAVAIL</DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que, selon l'arrêt attaqué (Paris, 20 mars 1985), M. Ribeiro, qui avait été engagé le 7 février 1977 en qualité de cariste par la Société Imprimerie Potdvin Gendres, a été victime d'un accident du travail le 2 mars 1981 ; que la sécurité sociale a fixé au 31 juillet 1981 la date de consolidation de l'état de l'intéressé tandis que son médecin traitant a estimé qu'il ne pourrait reprendre son travail avant le 1<E>er</E> septembre 1981 ; que M. Ribeiro ayant contesté la décision prise par la sécurité sociale, celle-ci, après expertise, lui a fait connaître, le 28 septembre 1981, qu'elle fixait au 31 août 1981 la date de consolidation de son état ; que, lorsque ce salarié s'est présenté pour reprendre son travail, le 1<E>er</E> septembre 1981, la société l'a informé qu'une procédure de licenciement avait été engagée à son encontre ; que, le 17 septembre 1981, la société a licencié M. Ribeiro pour absence injustifiée du 31 juillet au 31 août 1981, au motif que "la sécurité sociale avait refusé la prolongation d'accident du travail" ;</AL><AL>Attendu que la société fait grief à l'arrêt de l'avoir condamnée à payer à M. Ribeiro des dommages-intérêts, les indemnités de rupture et une indemnité compensatrice sur le fondement des articles L 122-32-5 et suivants du Code du travail, alors, selon le pourvoi, que dans ses conclusions laissées sur ce point sans réponse, l'employeur faisait valoir que par lettre du 25 août 1981, postérieure à la prolongation d'arrêt de travail prescrite par le médecin traitant et malgré cette prescription, la sécurité sociale avait confirmé sa première décision de fixer la date de consolidation au 31 juillet 1981 ; qu'en délaissant ces conclusions, qui faisaient apparaître qu'il existait au 31 août 1981, du fait de cette confirmation de la première décision, une cause réelle et sérieuse de licencier M. Ribeiro, même si, sur la contestation de l'intéressé, la date de consolidation avait été ultérieurement repoussée, la cour d'appel a entaché l'arrêt attaqué d'un défaut de motifs ;</AL><AL>Mais attendu qu'après avoir constaté que la société avait reçu dès le 1<E>er</E> août 1981 le certificat médical prolongeant jusqu'au 31 août l'arrêt de travail de M. Ribeiro, la cour d'appel, répondant aux conclusions prétendument délaissées, a énoncé que l'employeur, qui ne pouvait pas ignorer que l'intéressé ne manquerait pas de contester la décision de la sécurité sociale fixant la date de consolidation au 31 juillet, avait admis qu'il avait procédé au licenciement de celui-ci dans des conditions irrégulières puisque, par lettre du 21 octobre 1981, il lui avait demandé de se présenter à ses bureaux et de passer, le 28 octobre 1981, la visite médicale d'aptitude à la reprise du travail, démontrant ainsi qu'il entendait revenir sur sa décision de licenciement ;</AL><AL>Que le moyen ne saurait donc être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="24/09/1987" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JS8709018"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="24/09/1987" ID="RC0JPS8709-10964679" JURI-DATE="1987-09-24" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="3139 " NATURE="Cass. soc." NOM="Régie Nationale des Usines Renault c/ Malais" RC="3139 D">Cass. soc. 24 septembre 1987 n° 3139 D Régie Nationale des Usines Renault c/ Malais</REFDOC><ABS><DESC>TRAVAIL</DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que, selon l'arrêt attaqué (Paris, 8 février 1985), M. Malais, qui avait été engagé le 9 mai 1955 en qualité de prospecteur par la régie nationale des usines Renault, bénéficia de plusieurs promotions avant d'être nommé, le 1<E>er</E> octobre 1976, chef des ventes de véhicules neufs à la succursale de Fresnes ; que le 26 juin 1980, son employeur décida de le muter à la filiale de Douai en qualité de chef de vente ; qu'ayant refusé cette mutation, l'intéressé fut licencié le 11 août 1980 ; que, sur sa demande, son employeur lui fit connaître que son licenciement était intervenu à la suite de son refus de mutation, que celle-ci avait été rendue nécessaire par son attitude à propos de la permanence du samedi à assurer à la succursale de Fresnes, qu'il avait fait l'objet de deux avertissements les 20 janvier et 9 juin 1976 et que la proposition en juin 1976, d'une mutation au Mans puis sa mutation à Fresnes étaient dues à l'insuffisance des résultats commerciaux de l'équipe de vente de la succursale de Saint-Denis qu'il dirigeait alors ;</AL><AL>Attendu que la régie nationale des usines Renault fait grief à l'arrêt de l'avoir condamnée à verser à M. Malais une indemnité pour licenciement sans cause réelle et sérieuse, alors, selon le pourvoi, d'une part, que si la rupture d'un contrat de travail est imputable à l'employeur lorsqu'elle est la conséquence de la modification d'un élément essentiel du contrat, telle qu'une mutation, il n'en découle pas nécessairement que celle-ci n'a pas une cause réelle et sérieuse, qu'en l'espèce la régie nationale des usines Renault avait établi l'existence d'actes d'insubordination de la part de M. Malais, agissements qui avaient entraîné la perte de confiance nécessaire entre lui et ses supérieurs, justifiant la décision de mutation et légitimant le licenciement, qu'il s'ensuit qu'après avoir constaté la réalité de ces griefs, la cour d'appel, qui a déclaré le licenciement illégitime, n'a pas tiré les conséquences légales de ses constatations et a ainsi violé l'article L 122-14-3 du Code du travail, alors, d'autre part, que l'employeur qui, après plusieurs avertissements adressés à un salarié pour manquements professionnels en constate de nouveaux, peut invoquer les précédents comme cause réelle et sérieuse de licenciement, que dès lors, en estimant qu'à l'appui du licenciement la régie Renault ne pouvait pas invoquer, en plus de la perte de confiance résultant du comportement d'insubordination de M. Malais, les deux avertissements de février et juin 1976 reprochant au salarié son insuffisance professionnelle et son indiscipline, la cour d'appel a violé l'article L 122-4 du Code du travail ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que la cour d'appel a retenu qu'en l'espèce les faits, sanctionnés par les deux avertissements de février et juin 1976, s'étant produits plus de quatre ans avant la rupture des liens contractuels, ne sauraient être invoqués pour justifier cette rupture ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, qu'après avoir énoncé que M. Malais soutenait que la véritable cause de son congédiement provenait du fait qu'il s'était étonné auprès de son directeur des pertes importantes subies par la succursale de Fresnes, compensées bizarrement par la régie, sur la revente de véhicules d'occasion achetés sans motif valable à un concessionnaire Renault de Montereau, la cour d'appel a constaté que ces tractations commerciales avaient été effectuées en avril et mai 1980, mois précédant celui au cours duquel avait été prise la décision de muter l'intéressé ;</AL><AL>Qu'en l'état de ces constatations, par décision motivée, la cour d'appel n'a fait qu'user du pouvoir qu'elle tient de l'article L 122-14-3 du Code du travail en décidant que le licenciement de M. Malais ne procédait pas d'une cause répondant aux exigences de ce texte ;</AL><AL>Qu'aucune des branches du moyen ne saurait donc être accueillie ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="24/09/1987" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JS8709019"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="24/09/1987" ID="RC0JPS8709-10964681" JURI-DATE="1987-09-24" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="3141 " NATURE="Cass. soc." NOM="Mazella c/ SA Baticep" RC="3141 D">Cass. soc. 24 septembre 1987 n° 3141 D Mazella c/ SA Baticep</REFDOC><ABS><DESC>TRAVAIL</DESC></ABS><TXD><AL>Sur les trois moyens réunis :</AL><AL>Attendu que, selon l'arrêt attaqué (Dijon, 12 février 1985), M. Mazella a été licencié le 27 octobre 1982 par la société Baticep qui l'avait engagé le 20 août 1981 en qualité de chef de son agence de Saône-et-Loire ; que ce licenciement était fondé sur les motifs suivants : incompatibilité d'humeur, absence de confiance réciproque, divergences au cours des réunions mensuelles ;</AL><AL>Attendu que M. Mazella fait grief à l'arrêt de l'avoir débouté de sa demande en paiement de dommages et intérêts, tant pour licenciement sans cause réelle et sérieuse que pour rupture abusive et préjudice moral, alors, selon le pourvoi, d'une part, que la cour d'appel a retenu à l'encontre de M. Mazella des faits qui avaient déjà été sanctionnés par deux avertissements, alors, d'autre part, que les motifs du licenciement apparaissent comme totalement subjectifs, que M. Mazella avait la possibilité d'exprimer son point de vue au cours des réunions mensuelles collectives, conformément à son droit d'expression conforté par la loi du 4 août 1982, que les motifs invoqués par la société n'avaient aucune incidence sur la bonne marche de l'entreprise puisque les rapports entre M. Mazella et la direction générale de la société étaient particulièrement espacés, se traduisant par deux réunions mensuelles ainsi que par des visites ponctuelles de la direction à l'agence de Châlons-sur-Saône, alors, enfin, qu'il n'a jamais été allégué à l'encontre de M. Mazella que les résultats commerciaux obtenus par cette agence eussent été insuffisants ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel a retenu que M. Mazella ne transmettait qu'avec beaucoup de retard, et après rappels, des comptes rendus, qu'il n'avait pas observé le planning imposé par la direction, créant ainsi des problèmes de coordination, qu'en se désolidarisant des directives générales pourtant indispensables à la bonne marche de l'ensemble de la société, M. Mazella avait créé des difficultés à l'origine de sa mésentente avec son supérieur hiérarchique, M. Perroud, et que le directeur général adjoint de la société, appelé par M. Mazella à arbitrer le différend l'opposant à M. Perroud, avait attesté que l'intéressé "était en opposition avec les mesures prises par la direction en la personne de M. Perroud et que l'esprit de collaboration nécessaire et indispensable était inexistant" ;</AL><AL>Qu'en l'état de ces constatations, et abstraction faite des motifs surabondants critiqués par le premier moyen, la cour d'appel, par décision motivée, n'a fait qu'user du pouvoir qu'elle tient de l'article L 122-14-3 du Code du travail en décidant que le licenciement de M. Mazella procédait d'une cause répondant aux exigences de ce texte ;</AL><AL>Qu'aucun des moyens ne saurait donc être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="24/09/1987" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JS87090110"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="24/09/1987" ID="RC0JPS8709-10964683" JURI-DATE="1987-09-24" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="3151 " NATURE="Cass. soc." NOM="Duhamel c/ Laurence" RC="3151 D">Cass. soc. 24 septembre 1987 n° 3151 D Duhamel c/ Laurence</REFDOC><ABS><DESC>TRAVAIL</DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que par jugement du 21 août 1984, le conseil de prud'hommes de Dieppe a condamné M. Laurence, employeur de M. Duhamel, à délivrer à ce dernier, sous astreinte journalière de cinquante francs à compter de la signification du jugement, un certain nombre de bulletins de salaire ;</AL><AL>Attendu que M. Duhamel fait grief au jugement attaqué (conseil de prud'hommes de Dieppe, 4 février 1986) d'avoir liquidé cette astreinte à seulement la somme de 6 350 F, correspondant à un délai de quatre mois de retard, alors qu'à la date du jugement il n'était toujours pas en possession, depuis plus de quatre mois, des bulletins de salaire dont la remise avait été ordonnée ;</AL><AL>Mais attendu qu'aux termes de l'article 8 de la loi n° 72-626 du 5 juillet 1972, il appartient au juge de modérer ou de supprimer l'astreinte provisoire, même en cas d'inexécution constatée ;</AL><AL>Que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="13"></DEBUA><DEBUR DATE="24/09/1987" N="13"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JS8709011"><NINFO>13</NINFO><REFDOC DATE="24/09/1987" ID="RC0JPS8709-10964676" JURI-DATE="1987-09-24" JURI-GPS-ID="geb4766e4-034f-4fed-959a-4d2087356aa5" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="85-41 581" NATURE="Cass. soc." NOM="Garin c/ Chapeau" RC="3123 D" REF="85-41 581">Cass. soc. 24 septembre 1987 n° 85-41.581 (n° 3123 D) Garin c/ Chapeau</REFDOC><ABS><DESC>TRAVAIL</DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que M. Garin fait grief à l'arrêt attaqué (Bordeaux, 17 décembre 1984) de l'avoir condamné à verser à M. Chapeau, à son service en qualité de menuisier de 1960 jusqu'à son licenciement le 12 juin 1981, des dommages-intérêts pour licenciement sans cause réelle et sérieuse, alors, selon le moyen, d'une part, qu'il appartient aux juges du fond de vérifier le bien-fondé du motif en apparence réel et sérieux du licenciement invoqué par l'employeur, au besoin en ordonnant une mesure d'instruction ; qu'ainsi, en faisant peser sur M. Garin la charge de la preuve des griefs énoncés, à savoir la mauvaise volonté systématique du salarié dans l'exécution de son travail, la cour d'appel a violé l'article L 122-14-3 du Code du travail, et alors, d'autre part, que dans ses conclusions d'appel, il avait fait valoir que les insuffisances de M. Chapeau se trouvaient établies par l'agenda où étaient notées les tâches qu'il accomplissait journellement, agenda que M. Chapeau avait emporté lors de son départ de l'entreprise et qu'il se refusait de présenter ; qu'en ne répondant pas à ces conclusions, la cour d'appel a violé l'article 455 du Nouveau Code de procédure civile ;</AL><AL>Mais attendu que si la charge de la preuve du caractère réel et sérieux du licenciement ne pèse pas sur l'employeur, il incombe à celui-ci d'alléguer les faits précis sur lesquels il fonde le licenciement ; qu'après avoir relevé que M. Garin ne procédait que par affirmations mais n'alléguait aucun fait précis, la cour d'appel, qui n'était pas tenue de répondre à un moyen dès lors inopérant en sa seconde branche, a, sans faire peser sur l'employeur la charge de la preuve de la mauvaise volonté systématique de M. Chapeau, estimé que celle-ci n'était pas établie ;</AL><AL>Que le moyen n'est donc pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="14"></DEBUA><DEBUR DATE="24/09/1987" N="14"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JS8709012"><NINFO>14</NINFO><REFDOC DATE="24/09/1987" ID="RC0JPS8709-10964675" JURI-DATE="1987-09-24" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="85-42 745" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Ateliers de Précision Atlante c/ Vasse" RC="3127 D" REF="85-42 745">Cass. soc. 24 septembre 1987 n° 85-42.745 (n° 3127 D) Sté Ateliers de Précision Atlante c/ Vasse</REFDOC><ABS><DESC>TRAVAIL</DESC></ABS><TXD><AL>Sur les deux moyens réunis :</AL><AL>Attendu que, selon l'arrêt attaqué (Paris, 26 mars 1985), la Société Ateliers de Précision Atlante, qui avait engagé M. Vasse le 17 juillet 1978 en qualité de tourneur, a licencié celui-ci le 15 octobre 1981 pour "répétition de malfaçons doublées de temps de fabrication trop longs" ; que la société fait grief à l'arrêt de l'avoir condamnée à verser à son ancien salarié une indemnité pour licenciement dépourvu de cause réelle et sérieuse, alors, selon le pourvoi, d'une part, que le juge doit former sa conviction au vu des éléments fournis par les parties sans qu'une attestation puisse être sans examen rejetée pour cette seule raison de droit qu'elle émanerait du chef de l'employé licencié, que la cour d'appel a ainsi violé l'article L 122-14-3 du Code du travail, alors, d'autre part, que la cour d'appel a fait peser la charge de la preuve des fautes commises par le salarié exclusivement sur l'employeur, en violation de l'article L 122-14-3 du Code du travail ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que les juges du fond apprécient souverainement le degré de crédibilité des attestations produites par les parties ; que la cour d'appel ayant estimé, en fait, que l'attestation établie par le supérieur hiérarchique de M. Vasse n'emportait pas sa conviction, le premier moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, que si la charge de la preuve du caractère réel et sérieux des motifs du licenciement ne pèse pas sur l'employeur, il incombe à celui-ci d'alléguer les faits précis sur lesquels il fonde le licenciement ; qu'après avoir relevé qu'aucune précision n'était donnée ni sur les circonstances ni sur les dates des manquements invoqués à l'encontre de M. Vasse, la cour d'appel a, sans faire peser sur la société la charge de la preuve de ces manquements, estimé que ceux-ci n'étaient pas établis ;</AL><AL>Que le second moyen n'est donc pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="15"></DEBUA><DEBUR DATE="24/09/1987" N="15"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JS8709015"><NINFO>15</NINFO><REFDOC DATE="24/09/1987" ID="RC0JPS8709-10964682" JURI-DATE="1987-09-24" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="85-42 926" NATURE="Cass. soc." NOM="Constantinidi c/ SARL Clinique Merlin" RC="3130 D" REF="85-42 926">Cass. soc. 24 septembre 1987 n° 85-42.926 (n° 3130 D) Constantinidi c/ SARL Clinique Merlin</REFDOC><ABS><DESC>TRAVAIL</DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris en ses deux branches :</AL><AL>Attendu que, selon l'arrêt attaqué (Aix-en-Provence, 21 janvier 1985), Mme Constantinidi a conclu avec la Société clinique Merlin un contrat de travail d'une durée de six mois, prenant effet le 2 avril 1979, reconductible "une fois, par écrit à l'exclusion de la tacite reconduction" ; que ce contrat a été reconduit par écrit pour une nouvelle période de six mois commençant à courir le 2 octobre 1979 ;</AL><AL>Attendu que Mme Constantinidi fait grief à l'arrêt de l'avoir déboutée de sa demande tendant au paiement d'une indemnité compensatrice de délai-congé et de dommages-intérêts pour licenciement abusif et à la remise, sous astreinte, d'une lettre de licenciement, alors, selon le pourvoi, d'une part, que la cour d'appel a dénaturé les faits en estimant que le contrat était venu à expiration le 2 avril 1980, alors, d'autre part, qu'à cette date la société clinique Merlin n'avait nullement signifié la fin du contrat et son non-renouvellement, qu'en réglant la journée du 3 avril 1980, l'employeur a implicitement reconnu que le contrat s'était renouvelé, que par ce règlement Mme Constantinidi a fait la preuve que le contrat avait été renouvelé et qu'il avait été résilié dans des conditions fautives qui devaient être génératrices de dommages-intérêts, comme l'avaient estimé les premiers juges ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, qu'aucune dénaturation des faits de la cause ne peut être invoquée devant la Cour de cassation qui n'en a pas le contrôle ;</AL><AL>Que la première branche du moyen ne saurait donc être accueillie ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, qu'après avoir constaté que le contrat de travail à durée déterminée qui avait lié les parties venait à échéance le 2 avril 1980, les juges du second degré, devant lesquels Mme Constantinidi ne prétendait pas avoir demandé par écrit à la société de lui notifier, un mois avant cette échéance, son intention de poursuivre ou non les relations contractuelles, ont énoncé que l'intéressée était venue de sa seule initiative pointer et travailler le 3 avril 1980 et que si cette journée de travail lui avait été réglée, son employeur lui avait enjoint de ne plus se représenter et délivré le jour même un certificat de travail portant la mention "fin de contrat" ;</AL><AL>Qu'ils ont pu en déduire que Mme Constantinidi n'était pas fondée à se prévaloir du maintien d'une relation contractuelle de travail après l'échéance de ce contrat à durée déterminée ;</AL><AL>D'où il suit que la seconde branche du moyen ne saurait davantage être accueillie ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="16"></DEBUA><DEBUR DATE="24/09/1987" N="16"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JS8709017"><NINFO>16</NINFO><REFDOC DATE="24/09/1987" ID="RC0JPS8709-10964677" JURI-DATE="1987-09-24" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="85-43 092" NATURE="Cass. soc." NOM="Pineau c/ Chaussures Musset" RC="3134 D" REF="85-43 092">Cass. soc. 24 septembre 1987 n° 85-43.092 (n° 3134 D) Pineau c/ Chaussures Musset</REFDOC><ABS><DESC>TRAVAIL</DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que, selon l'arrêt attaqué (Angers, 26 mars 1985), M. Pineau, qui avait été engagé le 5 janvier 1981 par la société Chaussures Musset en qualité de responsable de fabrication, a été licencié le 13 mai 1983 pour insuffisance de résultats, insuffisance professionnelle, manque d'initiative, incompétence notoire au poste de directeur et perte de confiance de la part de la direction ; qu'il fait grief à l'arrêt d'avoir décidé que son licenciement était fondé sur une cause réelle et sérieuse, alors, selon le pourvoi, d'une part, que l'insuffisance professionnelle et l'insuffisance de résultats se manifestent dans leurs répercussions en tant qu'elles sont préjudiciables à la bonne marche de l'entreprise, qu'en l'état il résulte des explications données par M. Pineau par courriers des 10 février et 30 avril 1983, non contestées par l'employeur, et des justifications produites qu'il a toujours atteint et même dépassé les quotas de production fixés par l'employeur, malgré les pertes de temps dues à l'approvisionnement, au lancement ou à la panne de machine et qu'au surplus il a bénéficié de la prime de production, que ces faits ne pouvaient permettre à l'empoyeur de retenir comme cause réelle et sérieuse les griefs d'insuffisance dans le travail, alors, d'autre part, que la société, pour tenter de justifier le licenciement, a cru devoir évoquer la perte de confiance, que si la perte de confiance mutuelle entre l'employeur et le salarié est une cause légitime de licenciement, celle-ci doit être justifiée par un fait précis, qu'il résulte des éléments de la cause que la responsabilité personnelle de M. Pineau dans les faits évoqués par l'employeur ne saurait constituer un motif suffisant ayant nui aux intérêts de la société, qu'il s'ensuit que, faute par la société d'alléguer un fait précis justifiant la perte de confiance, le licenciement n'avait pas une cause réelle et sérieuse, alors, enfin, que les chiffres avancés par la société étant fermement contestés par M. Pineau, la cour d'appel ne pouvait prendre ces chiffres en considération sans vérification de ceux fournis par M. Pineau ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel, formant sa conviction au vu des éléments fournis par les parties, a retenu que les résultats de l'usine de Landemont, placée sous la responsabilité de M. Pineau, étaient bien inférieurs à ceux des deux autres usines, que les chaussures fabriquées faisaient l'objet de malfaçons ou d'erreurs d'assemblages dans les boîtes et qu'à compter du mois de décembre 1982 la société avait dû déléguer un adjoint à M. Pineau afin de l'aider dans les tâches auxquelles il ne pouvait faire face, mais que, malgré cette aide, les résultats ne s'étaient pas améliorés ;</AL><AL>Qu'en l'état de ces constatations, par décision motivée, la cour d'appel n'a fait qu'user du pouvoir qu'elle tient de l'article L 122-14-3 du Code de travail en décidant que le licenciement de M. Pineau procédait d'une cause répondant aux exigences de ce texte ;</AL><AL>Qu'aucune des branches du moyen ne saurait donc être accueillie ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="17"></DEBUA><DEBUR DATE="24/09/1987" N="17"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JS8709016"><NINFO>17</NINFO><REFDOC DATE="24/09/1987" ID="RC0JPS8709-10964680" JURI-DATE="1987-09-24" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="85-43 093" NATURE="Cass. soc." NOM="Ligneau c/ SA Chaussures Musset" RC="3133 D" REF="85-43 093">Cass. soc. 24 septembre 1987 n° 85-43.093 (n° 3133 D) Ligneau c/ SA Chaussures Musset</REFDOC><ABS><DESC>TRAVAIL</DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que, selon l'arrêt attaqué (Angers, 26 mars 1985), M. Ligneau, qui avait été engagé le 7 mai 1973 par la Société Chaussures Musset en qualité d'ouvrier de montage, a été promu chef d'équipe puis contremaître ; qu'il a été licencié le 11 mai 1983 pour mauvaise exécution des travaux de collage, non-respect des directives et absence de contrôle des produits finis ;</AL><AL>Attendu qu'il fait grief à l'arrêt d'avoir décidé que son licenciement était fondé sur une cause réelle et sérieuse, alors, selon le pourvoi, d'une part, que l'insuffisance professionnelle ne peut être un motif "passe-partout", qu'en l'état l'employeur n'établit pas la réalité de l'incompétence professionnelle, que les griefs évoqués n'ont aucun contenu vérifiable et relèvent de la pure subjectivité, que les faits contredisent les allégations de l'employeur, qu'en effet M. Ligneau a bénéficié d'une promotion, que jusqu'au 24 janvier 1983 il n'a fait l'objet d'aucune critique sur sa valeur professionnelle et a bénéficié d'une prime exceptionnelle pour 1980, 1981 et 1982, que l'insuffisance professionnelle et l'incompétence se manifestent dans leurs répercussions en tant qu'elles sont préjudiciables à la bonne marche de l'entreprise, qu'il est constant que le salarié a toujours effectué et même dépassé les quotas de production fixés par l'employeur et ce, compte tenu des difficultés propres au travail, de l'intensité de l'effort demandé, du temps d'adaptation nécessaire et des contingences ayant temporairement affecté l'entreprise et, de surcroît, ayant ralenti l'activité de celle-ci, alors, d'autre part, que les chiffres avancés par la société étant fermement contestés par M. Ligneau, la cour d'appel ne pouvait prendre ces chiffres en considération sans vérification de ceux fournis par M. Ligneau ;</AL><AL>Mais attendu qu'après avoir relevé que M. Ligneau était responsable, notamment, de la quantité et de la qualité de la production, la cour d'appel, formant sa conviction au vu des éléments fournis par les parties, a retenu qu'il était établi à la charge de l'intéressé des insuffisances au regard de la qualité comme de la quantité de la production ; qu'elle en a déduit que la société était fondée à se séparer de ce contremaître avant de souffrir d'un préjudice grave ;</AL><AL>Qu'en l'état de ces constatations, par décision motivée, la cour d'appel n'a fait qu'user du pouvoir qu'elle tient de l'article L 122-14-3 du Code du travail en décidant que le licenciement de M. Ligneau procédait d'une cause répondant aux exigences de ce texte ;</AL><AL>Qu'aucune des branches du moyen ne saurait donc être accueillie ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="18"></DEBUA><DEBUR DATE="28/09/1987" N="18"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I25CE81A812A1E1-EFL"><NINFO>18</NINFO><REFDOC DATE="28/09/1987" ID="R26CE81A812A1E1-EFL" JURI-DATE="1987-09-28" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Versailles" JURI-LOCATION-REFID="Versailles" JURI-NUMBER="85-5978" NATURE="CA" NOM="Clerc c/ Sté Anonyme Serep" RC="85-5978" REF="Versailles">CA Versailles 28 septembre 1987 n° 85-5978, 11e ch. soc., Clerc c/ Sté Anonyme Serep</REFDOC><TXD><AL>La Cour d'appel de Versailles, 11ème chambre, a rendu l'arrêt contradictoire suivant, après que la cause en ait été débattue</AL><AL>en audience publique</AL><AL>le dix huit mai mil neuf cent quatre vingt sept</AL><AL>devant</AL><AL>Monsieur Berlamont, Président De Chambre,</AL><AL>Monsieur Garrec, Conseiller, Monsieur Lallemant, Conseiller.</AL><AL>Assistés de Madame Jeannot, Greffier.</AL><AL>et que ces mêmes Magistrats en aient délibéré conformément à la Loi,</AL><AL>Dans l'affaire entre</AL><AL>Monsieur Michel Clerc, demeurant 1 bis rue Bellavoine, Les Eaux Vives 78230 Le Pecq,</AL><AL>Comparant, assisté de Maître Le Guen, avocat substituant Maître Jean, avocat au Barreau de Versailles,</AL><AL>Appelant,</AL><AL>Et :</AL><AL>La Sté Anonyme Serep, dont le siège est 3 Rue Bernard Palissy, 78102 Saint Germain-En-Laye,</AL><AL>Representée par Maître Marchadier-Alexandre, Avocat Au Barreau De Paris - C 433 -</AL><AL>Intimée,</AL><AL>Monsieur Clerc a régulièrement interjeté appel d'un jugement rendu le 3.06.1985 par le Conseil de Prud'hommes de Saint Germain-en-Laye qui l'a débouté des demandes d'indemnités diverses qu'il avait formées contre la SA Serep.</AL><AL>M. Clerc a été embauché le 1.04.1976 en qualité d'attaché de direction par la S.A. Cottin-Jonneaux. Il a démissionné de ses fonctions à compter du 30.06.1978, puis a été engagé le 3.07.1978 dans le même emploi par la SA Serep, dirigée comme la première Société par M. Cottin, Président-Directeur Général.</AL><AL>Par lettre recommandée avec A.R. en date du 1.08.1984 la SA Serep a convoqué M. Clerc pour le 3 août à un entretien préalable en vue de son licenciement. Dans cette lettre son employeur lui faisait connaître qu'il envisageait de le licencier pour faute grave, lui reprochant d'avoir tenté de partir en congé le 23.07.1984 puis d'être parti effectivement le 31.07 sans autorisation, alors que la date de départ des congés annuels était fixée au 3.08.1984.</AL><AL>M. Clerc, n'ayant pas retiré cette lettre, ne s'est pas présenté à l'entretien préalable. Par pli recommandé avec A.R. adressé le 7.08.1984, la Société Serep a notifié à M. Clerc son licenciement pour faute grave.</AL><AL>Estimant ce licenciement injustifié et alléguant en outre que des frais de déplacements ne lui avaient pas été régulièrement remboursés, M. Clerc a le 6.09.1984 fait convoquer la SA Serep devant la juridiction prud'homale pour la faire condamner à lui payer les sommes de :</AL><AL>- 96 287 F à titre d'indemnités de déplacement,</AL><AL>- 28 716 F à titre d'indemnité de préavis,</AL><AL>- 24 887 F à titre d'indemnité de licenciement,</AL><AL>- 300 000 F à titre de dommages-intérêts pour rupture abusive,</AL><AL>- 10 000 F à titre d'indemnité pour licenciement sans cause réelle et sérieuse.</AL><AL>La Société Serep a formé une demande reconventionnelle en paiement d'une somme de 5 000 F sur le fondement de l'article 700 du nouveau code de procédure civile.</AL><AL>Dans ses conclusions d'appel, M. Clerc, modifiant quelque peu ses prétentions initiales, sollicite la réformation du jugement entrepris et la condamnation de la Société Serep à lui payer les sommes de :</AL><AL>- 28 716 F à titre d'indemnité de préavis,</AL><AL>- 24 887 F à titre d'indemnité de licenciement.</AL><AL>- 300 000 F à titre de dommages-intérêts pour rupture sans cause réelle et sérieuse,</AL><AL>- 10 000 F à titre d'indemnité pour non-respect de la procédure de licenciement,</AL><AL>- 85 728 F à titre de remboursement de frais de transport depuis 1980 et 14 229 F à titre d'intérêts de droit sur cette somme,</AL><AL>- 10 559 F à titre de réajustement de frais de transport et 1 559 F à titre d'intérêts de droit sur cette somme,</AL><AL>- 5 000 F en application de l'article 700 du nouveau code de procédure civile.</AL><AL>La Société anonyme Serep, intimée, demande à la Cour de confirmer la décision critiquée et de lui allouer la somme de 5 000 F au titre de l'article 700 précité.</AL><AL>Sur ce :</AL><AL>1) sur la faute grave</AL><AL>Considérant que M. Clerc prétend qu'à la demande de la secrétaire du Président Directeur Général de la SA Serep, il avait fait connaître début avril 1984 qu'il prendrait son congé annuel à compter du 23 juillet ; que le 20 juillet M. Cottin lui avait demandé de reporter son départ au 27 juillet, puis une nouvelle fois au 31 juillet, et enfin au 3 août ; que M. Clerc, estimant cette dernière demande injustifiée, avait refusé et était parti le 1<E>er</E> août rejoindre sa famille :</AL><AL>Considérant que la Société Serep objecte que les dates de fermeture de l'entreprise pour les congés annuels avaient été fixées dès le 3.02.1984, par circulaire affichée et diffusée aux membres du personnel, du 3 août au 3 septembre et que les vacances ne pouvaient être prises qu'à l'intérieur de cette période, sauf dérogation expresse accordée par le Président-Directeur Général ; que la Société intimée a versé aux débats un exemplaire de cette circulaire et d'une note rectificative du 28.02.1984, signée de M. Cottin, dans laquelle il est notamment précisé que : "Si pour des raisons personnelles vous souhaitez prendre vos vacances en dehors des dates ci-dessus, vous voudrez bien en faire la demande par écrit de telle façon qu'elle parvienne au siège ou au bureau de Marseille le 30 avril (date avancée au 15 mars) au plus tard. Cette demande ne préjuge pas de la décision de l'entreprise. Seuls les accords confirmés par l'entreprise et signés de moi seul seront opposables à l'entreprise. L'absence de confirmation équivaut à un rejet de la demande de changer les dates de congés" :</AL><AL>Considérant que M. Clerc n'a pu justifier avoir demandé et obtenu, dans les conditions fixées par la circulaire précitée, l'autorisation de partir en congés dès le 23.07.1984 en dehors des dates imposées par l'entreprise ; qu'il n'est pas contesté que M. Clerc a quitté son travail le 31 juillet au soir, malgré le refus opposé par son employeur, alors qu'il lui restait un travail important à terminer ; que la Société a dû demander à un collègue de travail de l'intéressé, M. Chuette, de repousser son départ en congés pour achever ce travail, ainsi que l'a précisé ce dernier dans une note remise à son employeur ;</AL><AL>Considérant que la Société Serep a pu légitimement déduire de ces faits que l'acte d'insubordination imputé à M. Clerc, cadre investi de responsabilités importantes, et ayant placé brusquement l'entreprise dans une situation de nature à désorganiser le travail, constituait une faute grave justifiant un licenciement immédiat ;</AL><AL>Considérant que la proposition de réintégration, invoquée par l'appelant, qui lui aurait été faite lors de l'audience de conciliation, dans des conditions d'ailleurs non déterminées, et refusée par M. Clerc, n'est pas susceptible de faire disparaître à posteriori la notion de faute grave, qui a été justement appréciée par l'employeur au moment où il a prononcé le licenciement ;</AL><AL>Considérant que c'est donc à bon droit que les premiers juges ont, quoique pour des motifs différents, rejeté la demande en paiement des indemnités de rupture et de dommages-intérêts présentée par M. Clerc ; que leur décision doit être confirmée de ces chefs ;</AL><AL>2) sur l'inobservation de la procédure de licenciement</AL><AL>Considérant que M. Clerc fait grief à son employeur d'une part, de lui avoir adressé la convocation à l'entretien préalable et la lettre de licenciement alors qu'il était en congés, et d'autre part, d'avoir omis de mentionner dans la convocation qu'il pouvait se faire assister par une personne appartenant au personnel de l'entreprise, comme le prescrit l'article R 122-2 du Code du travail ; que de ce fait il n'avait été informé qu'à son retour de vacances, le 27.08.1984, qu'il était licencié ;</AL><AL>Considérant qu'en prenant la précaution d'envoyer les lettres de convocation et de licenciement par plis recommandés avec A.R. à l'adresse personnelle de M. Clerc au Pecq ainsi qu'à son adresse familiale à Auxerre, la Société Serep a satisfait aux prescriptions légales ; que le fait que ces lettres n'ont pas été retirées ou réclamées par M. Clerc ne lui sont pas imputables ; qu'il appartenait à ce dernier de faire suivre son courrier à son adresse de vacances ;</AL><AL>Considérant qu'en revanche, il est constant que la Société n'a pas rappelé dans sa convocation la faculté dont bénéficiait le salarié de se faire assister lors de l'entretien préalable ; que toutefois M. Clerc ne s 'étant pas rendu à cet entretien pour des motifs qui ne sont qu'à lui seul imputables, l'absence de cette mention n'a pu lui causer aucun préjudice ; que sa demande d'indemnité de ce chef doit donc être rejetée ;</AL><AL>3) sur les indemnités de frais de déplacements</AL><AL>Considérant que M. Clerc allègue que jusqu'en 1980 la Société Serep mettait à sa disposition un véhicule automobile tant pour effectuer ses déplacements professionnels que pour regagner chaque fin de semaine son domicile familial à Auxerre ; que la suppression de cet avantage en nature lui a causé un préjudice s'analysant en une perte de salaire, pour laquelle il sollicite le versement d'une indemnité ; qu'en outre, le remboursement des frais de déplacements accomplis par la suite à l'aide de son véhicule personnel n'était effectué que sur la base de 0,90 F du kilomètre, alors que le Ministère de l'Economie et des Finances en fixait le coût à 1,45 F au minimum ; qu'il demande un réajustement des indemnités qui lui ont été versées à cet égard ;</AL><AL>Considérant que, comme le soutient la Société Serep, la mise à la disposition de M. Clerc d'un véhicule de l'entreprise n'avait nullement un caractère contractuel, mais n'était qu'une faculté laissée à la discrétion de l'employeur ; qu'il résulte d'ailleurs des documents versés aux débats (fiches de remboursement de frais) que M. Clerc, même pour la période antérieure à 1980, utilisait également son véhicule personnel pour les besoins du service et percevait à ce titre des indemnités de déplacements ; qu'enfin, il n'était nullement autorisé à utiliser les véhicules de l'entreprise pour ses déplacements privés ; qu'il ne peut donc se prévaloir d'aucun droit acquis à ce titre ;</AL><AL>Considérant que les barèmes des indemnités kilométriques publiés par la Direction Générale des Impôts produits par l'appelant n'ont d'autre objet que de permettre aux contribuables de calculer le montant des frais professionnels, occasionnés notamment par l'usage de leur véhicule personnel, qu'ils sont autorisés à déduire de leur déclaration de revenus ; que ces tarifs n'ont qu'une valeur indicative et ne sauraient s'imposer à l'employeur qui, selon la Convention collective régionale du Bâtiment (art. 45). en fixe contractuellement le montant ; qu'il convient de noter qu'à cet égard que M. Clerc, comme les autres employés de l'entreprise, percevait, outre des indemnités kilométriques, une indemnité forfaitaire de déplacement de 400 F par quinzaine ; qu'il apparaît que la demande de l'intéressé n'est pas justifiée et doit être rejetée, ainsi qu'en ont décidé les premiers juges ;</AL><AL>Considérant que M. Clerc qui succombe dans son appel sera condamné aux dépens et ne saurait de ce fait voir prospérer sa demande fondée sur l'article 700 du nouveau code de procédure civile ; que de même, il ne parait pas inéquitable de laisser la Société intimée supporter la charge de ses frais irrépétibles ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>La Cour,</AL><AL>Confirme le jugement déféré en toutes ses dispositions ;</AL><AL>Déboute M. Clerc et la Société anonyme Serep de leurs demandes respectives fondées sur l'article 700 du nouveau code de procédure civile ;</AL><AL>Condamne M. Clerc aux dépens de première instance et d'appel,</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="19"></DEBUA><DEBUR DATE="29/09/1987" N="19"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2F79CD44B9IF72A-EFL"><NINFO>19</NINFO><REFDOC DATE="29/09/1987" ID="R3079CD44B9IF72A-EFL" JURI-DATE="1987-09-29" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="87-32407" NATURE="CA" NOM="Valliccioni c/ Chevrier et a" RC="87-32407" REF="Paris">CA Paris 29 septembre 1987 n° 87-32407, 21<E>e</E> ch. C, Valliccioni c/ Chevrier et a.</REFDOC><TXD><AL>PARTIES EN CAUSE</AL><AL>1°/ M. Dominique Valliccioni demeurant à SAN MARTINO DI LOTA (Corse)</AL><AL>APPELANT</AL><AL>représenté par M<E>e</E> Luc MELESSE Avocat à la Cour B 287,</AL><AL>2° / M<E>e</E> CHEVRIER,16 rue de l'Abbé de l'Epée 75005 PARIS.</AL><AL>3° / M<E>e</E> FRECHOU, 18 rue Séguier 75006 PARIS.</AL><AL>syndics à la liquidation des biens de la Société SOREMEC-CECHESS.</AL><AL>INTIMES</AL><AL>représentés par M<E>e</E> Jacques SENTEX, Avocat à la Cour, C 521,</AL><AL>COMPOSITION DE LA COUR</AL><AL>Lors des débats et du délibéré</AL><AL>Président : M. GLEIZES, Conseiller désigné pour présider par ordonnance de M. le Premier Président, </AL><AL>Conseillers : MM. TALBERT ET PRUNETTI</AL><AL>GREFFIER : Mlle DOYEN</AL><AL>DEBATS : A l'audience publique du 3 JUILLET 1987</AL><AL>ARRET : CONTRADICTOIRE</AL><AL>Prononcé publiquement par M. GLEIZES, Président lequel a signé la minute avec Mlle DOYEN greffier</AL><AL>Statuant sur l'appel régulièrement interjeté par Dominique VALLICCIONI d'un jugement du Conseil de Prud'hommes de Créteil contradictoirement rendu le 28 janvier 1983, qui avait fixé sa créance sur le règlement judiciaire de la Société SOREMEC-CEHESS à la somme de 13 000 F à titre d'indemnité compensatrice de préavis et qui l'avait débouté du surplus de ses demandes, la Cour par arrêt contradictoire du 17 mai 1984 a, avant dire droit, sursis à statuer pour permettre au salarié de saisir la juridiction compétente de l'action en nullité de l'acte litigieux du 3 juillet 1980 ;</AL><AL>Le 25 mars 1986, le Tribunal de Grande Instance de Paris, au vu des certificats médicaux produits par Dominique VALLICCIONI, a ordonné une expertise médical ;</AL><AL>Le 3 mars 1987, le Tribunal de Grande Instance de Paris, constatant que l'expert commis avait conclu que "de juillet à novembre 1980, VALLICCIONI, présentait un état pathologique qui avait aliéné, durant cette période, son discernement et sa volonté, ne lui permettant pas de donner un consentement valable", a déclaré nulle et de nul effet la démission donnée pour VALLICCIONI le 3 juillet 1980 ;</AL><AL>Au vu de ce jugement, Dominique VALLICCIONI prie la Cour d'infirmer le jugement du Conseil de Prud'hommes de Créteil et de lui allouer les sommes de :</AL><AL>- 264 053 F 32 à titre d'indemnité de licenciement</AL><AL>- 90 000 F à titre de dommages-intérêts pour licenciement sans cause réelle et sérieuse,</AL><AL>M<E>e</E> CHEVRIER et M<E>e</E> FRECHOU, ès qualités de syndics à la liquidation des biens de la Société SOREMEC-CEHESS concluent par voie d'appel incident à l'infirmation partielle du jugement et au débouté pur et simple du salarié ;</AL><AL>MOYENS ET PRETENTIONS DES PARTIES</AL><AL>Dominique VALLICCIONI souligne les résultats de l'expertise médicale et la décision du Tribunal de Grande Instance. Il ajoute que sa démission étant nulle, la lettre du 8 juillet de la Société prenant acte de sa démission est elle-même de nul effet ;</AL><AL>Subsidiairement, il soutient que de l'aveu même de l'employeur, la rupture du contrat lui incombait, soit qu'il ait abusé de l'état du salarié, soit que pour des raisons financières, il ait refusé de tenir ses engagements. Il soutient encore qu'il avait rétracté sa décision de démissionner. Il verse aux débats l'attestation d'André POMMELLET, directeur général de la Société ainsi libellée :</AL><AL>“Je soussigné, André Jean Pommellet, né le 11 avril 1929 à Brest, Finistère, Directeur Général de SOREMEC-CEHESS du 3 juillet 1980 au 31 août 1980, atteste ce qui suit :</AL><AL>Le 3 juillet 1980, date de ma prise de fonction, M. VALLICCIONI a posté une lettre de démission. M. Chardenet, qui j'avais remplacé, m'a fait part de ce que le 4 juillet au matin, et avant même l'arrivée de la lettre, M. VALLICCIONI s'était présenté à lui pour lui demander de ne tenir aucun compte de la lettre qu'il allait recevoir, lui faisant part qu'il l'avait écrite dans un moment de difficultés familiales, qui l'avaient mis dans un état dépressif.</AL><AL>Compte tenu du fait qu'à la suite de graves difficultés financières la Société se trouvait sous contrôle d'un administrateur ad hoc et que je désirais, à la demande de son chef de département, conserver M. VALLICCIONI dont les compétences étaient indiscutables et s'exerçaient depuis la fondation de la Société SOREMEC, je décidai de le maintenir à son poste, en lui imposant toutefois une réduction de salaire, justifiée par le fait que je devais comprimer tous les frais. J'écrivis à M. VALLICCIONI une lettre datée de juillet 1980, précisant les modalités de sa reprise de travail, et constituant à mon sens un contrat de travail en bonne et due forme.</AL><AL>Il apparaît qu'il ne fut pas donné suite à cette embauche, ma direction générale étant absorbée par de nombreux autres problèmes dus à l'aggravation de la situation de l'entreprise, qui allait entraîner de nombreux licenciements. Il y a donc bel et bien eu, à mon sens, rupture d'un contrat de travail, qui précisait non seulement le nouveau salaire de M. VALLICCIONI, mais aussi qu'il conservait son ancienneté.</AL><AL>En rédigeant cette attestation, dont je sais qu'elle peut être produite en justice, je ne fais que manifester en mon âme et conscience, le sens des responsabilités de tout dirigeant d'entreprise concernant ses actes de gestion.</AL><AL>Fait à Paris le 24 octobre 1983. A.J. POMMELLET.”</AL><AL>Il en déduit que l'employeur parfaitement informé de la rétractation de la démission, a néanmoins cru devoir donner acte au salarié de sa démission et de prendre, en même temps, un engagement qui apparaît en contradiction avec celle-ci ;</AL><AL>Les syndics répliquent que la lettre de démission était claire et non équivoque et qu'elle ne traduisait nullement l'état mental du salarié. Ils ajoutent qu'il n'y a pas eu avant le 8 juillet une rétractation écrite du salarié. S'ils admettent que des pourparlens entre les parties ont pu expliquer l'engagement de réembauche dans la lettre du 8 juillet, ils soutiennent qu'il n'y a pas eu licenciement ;</AL><AL>Les syndics observent que la rupture émane du salarié et de lui seul et que la Société n'y a aucune part et soutiennent donc que ses demandes doivent être rejetées. Ils estiment que si M. VALLICCIONI avait fait sans délai annuler sa démission, il aurait pu reprendre sa place dans la Société au service du repreneur, par application de l'article L 122-12 du Code du Travail. Ils font enfin remarquer que l'annulation de la démission n'a pas pour effet de rendre la rupture imputable à la Société ;</AL><AL>SUR QUOI LA COUR,</AL><AL>Considérant qu'il résulte des éléments de la cause, notamment de l'attestation délivrée par André POMMELLET, directeur Général de la Société, dont la sincérité ne saurait être suspectée et dont la rédaction précise, mesurée et objective répond aux exigences de la preuve en justice, que le 4 juillet 1980 au matin, avant même l'arrivée de la lettre de démission au siège de la Société, Dominique VALLICCIONI a informé CHARDENET, le directeur général qui venait de quitter ses fonctions, de la lettre de démission qu'il avait établie, en le priant de n'en tenir aucun compte, du fait qu'elle avait été rédigée dans un moment d'égarement, à la suite de graves événements familiaux ;</AL><AL>Qu'il en résulte encore que CHARDENET a immédiatement rendu compte des propos du salarié et de sa rétractation d'une démission qui n'était pas encore connue, à son successeur qui avait désormais seul qualité pour recevoir la lettre de démission et en prendre acte ;</AL><AL>Considérant, dès lors, que la rétractation qui n'est soumise à aucune condition de forme, notamment à celle d'un écrit, était acquise et avait produit son plein effet, avant même la notification à l'employeur de la démission, elle-même au demeurant déclarée nulle et de nul effet par le jugement du Tribunal de Grande Instance de Paris ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte tant de l'attestation de POMMELLET que de la lettre du 8 juillet 1980 de la Société, qu'à la suite d'un entretien avec le salarié, dont aucun élément de la cause n'a révélé la teneur, l'employeur a cru devoir rédiger une notification à VALLICCIONI en formulant des propositions, l'une donnant acte au salarié de sa démission, l'autre correspondant à un engagement exprès de l'admettre à nouveau dans la Société à compter du 1<E>er</E> novembre 1980 avec le bénéfice de son ancienneté mais moyennant un salaire notablement réduit ;</AL><AL>Considérant qu'en agissant de la sorte, la Société a reconnu que la prétendue démission de VALLICCIONI ne pouvait être, en l'espèce, et contrairement à sa nature un départ définitif de l'entreprise, soucieuse qu'elle était de ne pas se priver des services d'un technicien expérimenté ;</AL><AL>Qu'elle a néanmoins ignoré délibérément la rétractation de cette démission, mettant fin aux relations contractuelles pour en subordonner la reprise à des conditions drastiques, peu important les raisons mises en avant pour justifier le procédé ;</AL><AL>Qu'il s'en suit que la lettre du 8 juillet 1980 s'analyse, en dépit des termes employés, en un licenciement dépourvu de toute cause réelle et sérieuse,</AL><AL>Qu'il s'ensuit que le salarié est fondé à réclamer de ce chef, en application des dispositions de l'article L 122-14-4 du Code du Travail, des dommages-intérêts dont la Cour au vu des éléments de la cause fixe le montant à la somme de 75.000 F ;</AL><AL>Qu'il sera encore alloué au salarié une indemnité de licenciement à hauteur de 264.053 F 32, somme au demeurant non contestée dans son quantum ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS</AL><AL>LA COUR, infirme le jugement entrepris,</AL><AL>Fixe la créance de Dominique VALLICCIONI sur le passif de la liquidation des biens de la Société SOREMEC-CEHESS aux sommes de</AL><AL>- 75.000 F à titre de dommages-intérêts pour licenciement sans cause réelle et sérieuse</AL><AL>- 264 053 F 32 à titre d'indemnité de licenciement,</AL><AL>Condamne Maître CHEVRIER et Maître FRECHOU ès qualités de syndics aux entiers dépens de première instance et d'appel.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="20"></DEBUA><DEBUR DATE="29/09/1987" N="20"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I11C4C4D1F5I34F9-EFL"><NINFO>20</NINFO><REFDOC DATE="29/09/1987" ID="R12C4C4D1F5I34F9-EFL" JURI-DATE="1987-09-29" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Versailles" JURI-LOCATION-REFID="Versailles" JURI-NUMBER="86-5377" NATURE="CA" NOM="Pinto c/ Sarl L.T.C" RC="86-5377" REF="Versailles">CA 29 septembre 1987 Versailles n° 86-5377, 11e ch. soc., Pinto c/ Sarl L.T.C.</REFDOC><TXD><AL>Sur appel d'un jugement du Conseil de Prud'hommes "le BOULOGNE -BILLANCOURT en date du 9 JANVIER 1986 (section encadrement)</AL><AL>PARTIES EN CAUSE :</AL><AL>Monsieur Michel PINTO</AL><AL>demeurant 6, avenue de la Commune de Paris</AL><AL>Appartement 183</AL><AL>94400 VITRY-SUR-SEINE</AL><AL>COMPARANT - ASSISTE de la S.C.P. d'Avocats NORMANT, CHAIGNE et autres, du Barreau de PARIS (C 975), en la personne de Maître PAILLARD</AL><AL>APPELANT</AL><AL>ET :</AL><AL>ARRET CONTRADICTOIRE CONFIRMATION PARTIELLE</AL><AL>LA S.A.R.L. LABORATOIRE FRANAY TIRAGES CINEMATOGRA</AL><AL>PHIQUES (L.T.C.)</AL><AL>dont le siège est 19, avenue Marius Franay 92210 SAINT-CLOUD</AL><AL>Noti fié le :</AL><AL>E xpédition - Grosse</AL><AL>Délivrées le</AL><AL>à M</AL><AL>REPRESENTEE par Maître WARIN, Avocat au Barreau de PARIS (A 61)</AL><AL>INTIMEE</AL><AL>Conformément à la loi, à l'audience publique</AL><AL>du DEUX JUIN MIL NEUF CENT QUATRE VINGT SEPT, devant M onsieur BERLAMONT, Président de Chambre,</AL><AL>M onsieur GARREC, Conseiller,</AL><AL>M onsieur LALLEMANT, Conseiller, assistés de Madame JEANNOT, Greffier, l'affaire a été appelée puis confiée à M onsieur BERLAMONT, Président de Chambre,, chargé de l'instruire.</AL><AL>A l'audience publique du même jour ce dernier, assisté de Madame JEANNOT, Greffier, a entendu en leurs explications et plaidoiries les parties, celles-ci ne s'y étant pas opposées. Il en a rendu compte à la Cour composée des mènes Magistrats dans son délibéré.</AL><AL>Monsieur PINTO a régulièrement interjeté appel d'un jugement contradictoirement rendu le 9 janvier 1986 par le Conseil de Prud'hommes de BOULOGNE-BILLANCOURT qui l'a débouté de toutes ses demandes à l'exception d'une demande portant sur la délivrance d'un certificat de travail con forme (du 4 février 1982 au 28 novembre 1985).</AL><AL>Monsieur PINTO a été embauché le 5 février 1982 par la Société Laboratoires Franay Tirages Cinématographiques (L.T.C.) en qualité de chef de personnel. Il a été licencié le 29 avril 1985.</AL><AL>Estimant ce licenciement dénué de fondement, Monsieur PINTO a le 17 Mai 1985 fait convoquer son employeur devant la juridiction prud'homale pour le voir condamner à lui verser les sommes de :</AL><AL>1 300, 00 F à titre de salaire gratification de Pâques, 7 000, 00 F à titre d'indemnité forfaitaire de déplacement du 1er mai au 28 novembre 1985,</AL><AL>80, 08 F à titre de frais de déplacement,</AL><AL>- 75 916, 00 F à titre d'indemnité pour non respect de la</AL><AL>procédure de licenciement,</AL><AL>- 227 748, 00 F à titre de dommages-intérêts pour licen</AL><AL>ciement sans cause réelle et sérieuse, 1 000, 00 F au titre de l'article 700 du Nouveau Code</AL><AL>de Procédure Civile, outre des dommages-intérêts pour préjudice moral et matériel, soit un mois de salaire par période correspondante et jusqu'au jugement définitif, l'exécution provisoire du jugement à intervenir, un certificat de travail conforme du 4 février 1982 au 28 novembre 1985, les intérêts moratoires jusqu'au jugement définitif du dossier.</AL><AL>Monsieur PINTO demande a la Cour de constater que c'est par une inexacte appréciation des faits de la cause que le Conseil de Prud'hommes a pu estimer que son licenciement réposait sur une cause réelle et sérieuse, d'infirmer en conséquence le jugement entrepris en toutes ses dispositions sauf celle concernant la délivrance d'un certificat de travail conforme par la société L.T.C. Franay et de condamner la société L.T.C. Franay à lui verser les sommes de :</AL><AL>- 227 748, 00 F à titre de dommages-intérêts pour licencie</AL><AL>ment sans cause réelle et sérieuse,</AL><AL>- 18 979, 00 F à titre d'indemnité pour non respect de la</AL><AL>procédure de licenciement, 5 000, 00 F au titre de l'article 700 du Nouveau Code</AL><AL>de Procédure Civile, ainsi qu'au paiement des intérêts légaux à compter du jour de la demande.</AL><AL>La société L.T.C. Franay conclut à la confirmation du jugement déféré en ce qu'il a débouté Monsieur PINTO de l'ensemble de ses demandes, très subsidiairement à la limitation à un franc du montant des dommages-intérêts à accorder</AL><AL>à Monsieur PINTO sur la demande en dommages-intérêts pour irrégularité dans la procédure de licenciement, enfin à la condamnation de Monsieur PINTO à lui payer la somme de 5 000 Francs sur la base de l'article 700 du Nouveau Code</AL><AL>de Procédure Civile.</AL><AL>RAPPEL DES FAITS</AL><AL>Monsieur PINTO a été engagé le 5 Février 1982 en qualité de chef du personnel suivant contrat écrit en date du même jour régi par les dispositions de la Convention Collective Nationale " Laboratoire de tirage et de développement</AL><AL>" de films ".</AL><AL>Par lettre en date du 17 avril 1985, Monsieur PINTO a été convoqué à l'entretien préalable fixé au 25 avril 1985.</AL><AL>Il a été licencié par lettre recommandée avec A.R. du 29 avril 1985 dont les termes sont ci-après rapportés :</AL><AL>" Pour faire suite à l'entretien préalable qui s'est " tenu le Jeudi 25 avril à 14 heures 30, nous nous trouvons " obligés de vous notifier votre licenciement avec préavis " de 6 mois.</AL><AL>" Les motifs de ce licenciement sont les suivants :</AL><AL>" En votre qualité de chef du personnel, vous êtes " responsable des multiples infractions au code du travail " (183 infractions passibles de 331 amendes), qui ont été " relevées par l'inspecteur du travail, et qui font l'objet " d'une poursuite pendante devant le Tribunal de Police de " BOULOGNE.</AL><AL>" En particulier, vous n'avez sollicité aucune déro- " gation, ni présenté aucune demande de régularisation, " auprès de l'inspecteur du travail, en ce qui concerne les " dépassements de la durée quotidienne ou hebdomadaire du " travail ; vous n'avez informé ni le comité d'entreprise</AL><AL>" ni l'inspection du travail, de l'utilisation du contin- " gent annuel des heures supplémentaires ; de nombreux " bulletins de salaire n'ont pas été établis conformément " aux prescriptions de l'article 143-3 du Code du Travail, " c'est-à-dire en faisant ressortir le nombre et le taux " des heures supplémentaires ; aucune information n'a été " donnée aux salariés concernés sur leurs droits au repos " compensateur.</AL><AL>" D'autre part, nous nous étions formellement engagés 'vis-à-vis du comité d'entreprise et de l'inspection du tra- " vail, à établir un bulletin de paye conforme à la législa- " tion en vigueur à compter du mois de Janvier 1985.</AL><AL>" Or, la dernière semaine de Janvier, il est apparu " que vous n'aviez pas fait le nécessaire pour mettre au " point en temps utile un bulletin conforme, si bien que " vu l'urgence, l'un des gérants a du s'y employer.</AL><AL>" En février 1985, lorsque les gendarmes sont venus " enquêter sur les infractions sus-mentionnées, vous avez " déclaré que vous n'étiez pas au courant, ce qui constitue " une fuite devant vos responsabilités.</AL><AL>" Par ailleurs, vous avez causé des incidents sus- " ceptibles de développer un mauvais climat dans notre en- " treprise ; en particulier, vous avez répondu grossièrement " à un représentant syndical qui était venu vous trouver.</AL><AL>" Enfin, nous vous avions demandé de nous soumettre " au préalable, vos circulaires destinées au personnel de " l'entreprise, dont le ton abrupt nous avait, à plusieurs " reprises, choqué.</AL><AL>" Cependant, en dépit de cette demande réitérée, " vous avez, sans nous en avoir référé, diffusé une circu- " laire du 22 Mars sur la fixation des dates de vacances.</AL><AL>" Or, d'une part, vous n'avez tenu aucun compte de " nos recommandations, d'autre part, le ton et le caractère " péremptoire de cette circulaire ne correspondent nullement " au style de la maison. Et contrairement à ce que vous y " indiquez, nous tenons compte en premier lieu des conve- " nances personnelles, que nous essayons d'accorder dans</AL><AL>" toute la mesure du possible avec la bonne marche de l'en- " treprise.</AL><AL>" De même, vous avez manqué à l'attitude de réserve " d'un chef du personnel, en communiquant au préalable à " des employés de l'entreprise, le texte d'une lettre recom- " mandée avec double à l'Inspecteur du Travail, que vous " adressiez à l'un des gérants.</AL><AL>"Il est certain que de tels procédés risquent de " dégrader le climat social de l'entreprise.</AL><AL>" Il en résulte que nous ne pouvons plus vous ac- " corder notre confiance.</AL><AL>" Vous êtes dispensé d'effectuer votre préavis dont " le premier jour sera celui de la présentation de notre " courrier recommandé.</AL><AL>" Vous serez, par conséquent, libre de tout engage- " ment à partir de cette date. "</AL><AL>Monsieur PINTO ayant demandé par lettre du 6 mai 1985 à la société L.T.C. Franay l'énonciation des motifs de son licenciement, la société lui a répondu par lettre du 10 mai 1985 que les motifs sont ceux strictement énoncés dans la lettre de licenciement à lui adressée le 29 avril 1985.</AL><AL>SUR CE,</AL><AL>Considérant que l'appel ne défère à la Cour que la connaissance des chefs de jugement qu'il critique expres sément ou implicitement et de ceux qui en dépendent ; que sur l'unique appel de Monsieur PINTO, la Cour n'est donc tenue que de statuer dans les limites de l'appel, soit en l'espèce sur les demandes d'indemnité pour licenciement sans cause réelle et sérieuse et pour non respect de la procédure de licenciement :</AL><AL>que sur tous les autres chefs de demande, faute d'appel incident, le jugement ne peut qu'être confirmé ;</AL><AL>Sur le licenciement</AL><AL>Considérant qu'il est constant qu'à la suite d'une enquête effectuée en septembre 1984 au sein de la société L.T.C. Franay par les services de l'inspection du travail, 183 infractions au Code du travail passibles de 331 amendes concernant le non respect de la législation afférente aux heures supplémentaires ont été relevées à l' encontre de la dite société, l'amende globale prononcée par le Tribunal de Police de BOULOGNE ayant été de 6 250 F ;</AL><AL>Considérant que la société L.T.C. Franay impute à Monsieur PINTO la responsabilité de l'ensemble des infractions sus visées relatives au dépassement de la durée quotidienne de 10 Heures, au dépassement de la durée hebdomadaire maximale de 48 heures, aux modalités d'utilisation du contingent annuel d'heures supplémentaires, à la rédaction des bulletins de salaire, au repos compensateur ; que s'il résulte de l'examen des procès-verbaux d'assemblées du comité d'entreprise que la Direction était informée des conditions dans lesquelles il était recouru aux heures supplémentaires dans l'entreprise et que certains chefs de service avaient dans leurs attributions la responsabilité de faire effectuer des heures supplémentaires sous réserve de justifier de leur choix vis-à-vis de la direction générale, il demeure qu'il appartenait effectivement à Monsieur PINTO de faire en sorte que les prescriptions du Code du Travail en matière d'heures supplémentaires soient respectées conformément à la note en date du 19 avril 1982 de la Direction Générale qui rappelait que tous les problèmes de personnel relèvent exclusivement du chef du personnel, les fonctions de celui-ci devant permettre non seulement l'application des règles de gestion du personnel utiles à la bonne marche de l'entreprise mais de donner aussi une réponse adaptée à l'urgence et à l'importance de chaque problème ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte d'une correspondance datée du 4 avril 1985 adressée par Monsieur PINTO au Directeur Général qu'une mésentente évidente existait entre le salarié et le directeur de la société à la suite d'un désaccord sur les méthodes de gestion et de divergences de vue sur des points essentiels se rapportant aux fonctions de Monsieur PINTO ;</AL><AL>Considérant que cette mésentente qui aboutissait à créer un climat incompatible avec la bonne marche de la société rendait impossible la continuation du contrat de travail :</AL><AL>qu'il s'ensuitque la mesure de licenciement prise par la société L.T.C. Franay, eu égard à la situation concrète découlant d'une perte de confiance manifestée dans le contexte même du travail, était justifiée par une cause réelle et sérieuse ; que le jugement du Conseil de Prud'hommes qui a rejeté la demande de dommages- intérêts pour rupture abusive doit être confirmé :</AL><AL>Sur l' irrégularité de la procédure :</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article R 122-2 du Code du travail, la lettre recommandée prévue à l'article L 122-14 doit indiquer l'objet de l'entretien entre le salarié et l'employeur et doit préciser en outre la date, l'heure et le lieu de cet entretien et rappeler que le salarié peut se faire assister pour cet entretien par une personne de son choix appartenant au personnel de l'entreprise ;</AL><AL>qu'il est établi que la lettre de convocation ne rappelait pas cette possibilité offerte au salarié de se faire assister lors de l'entretien :</AL><AL>que l'omission de cette mention rend la procédure ir régulière sans que le fait que l'entretien ait eu lieu en présence d'un délégué syndical puisse couvrir cette irrégularité ;</AL><AL>qu'il y a donc lieu d'infirmer le jugement de ce chef et d'allouer à Monsieur PINTO la somme de 18 979 F à titre d'indemnité pour non respect de la procédure :</AL><AL>Considérant que les parties succombant chacune partiellement en leurs demandes, doivent supporter par parts égales les dépens d'appel ; que chacune d'elles conservera en conséquence la charge de ses frais non taxables ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>LA COUR,</AL><AL>Statuant en matière/prud'homale, publiquement et contradictoirement :</AL><AL>Reçoit Monsieur PINTO en son appel et la société L.T.C. Franay en sa demande incidente au titre de l'article 700 du Nouveau Code de Procédure Civile ;</AL><AL>Confirme le jugement rendu le 9 janvier 1986 par le Conseil de Prud'hommes de BOULOGNE-BILLANCOURT en ce qu'il a dit le licenciement de Monsieur PINTO fondé sur une cause réelle et sérieuse et l'a débouté de la demande qu'il a formé de ce chef ;</AL><AL>Le réforme en ce qu'il a rejeté la demande d'indemnité présentée par Monsieur PINTO du chef d'inobservation de la procédure de licenciement et,</AL><AL>Statuant à nouveau,</AL><AL>Condamne la société L.T.C. Franay à verser à Monsieur PINTO la somme de 18 979 F (DIX HUIT MILLE NEUF CENT SOIXANTE DIX NEUF FRANCS) à titre d'indemnité pour non respect de la procédure ;</AL><AL>Fait masse des dépens d'appel qui seront supportés par moitié par chacune des parties ;</AL><AL>Déboute Monsieur PINTO et la société L.T.C. Franay de leurs demandes respectives fondées sur l'article 700 du Nouveau Code de Procédure Civile,</AL><AL>Et ont signé le présent arrêt, Monsieur GARREC, Conseiller, aux lieu et place du Président de Chambre empêché, et Madame JEANNOT, Greffier.</AL><AL>NUM 25 38.19 RED A.D. CC 0004.0333.00 DCM JP..C.APP., VERSAILLES, 1987. 09. 29 NOM PINTO, S.A.R.L. L.T.C. FDN C.TRAV. L. 122-14-3</AL><AL>DES CONTRAT DE TRAVAIL, RUPTURE, CAUSE REELLE ET SERIEUSE, PERTE DE</AL><AL>C ONFIANCE, MESENTENTE, TRAVAIL, METHODE, FONCTIONS, ENTREPRISE, TROUBLE, CHEF DU PERSONNEL ,</AL><AL>TIT LICENCIEMENT JUSTIFIE D'UN CHEF DU PERSONNEL EN CAS DE MESENTENTE SUR LES METHODES DE GESTION ET LES FONCTIONS DU SALARIE ABOUTISSANT A CREER UN CLIMAT INCOMPATIBLE AVEC LA BONNE MARCHE DE L'ENTREPRISE ; APPEL DE CONS. PRUD'H. DE BOULOGNE BILLANCOURT, 09.01.1986.</AL><AL>RES En cas de mésentente évidente entre le chef du personnel et le directeur de la société la suite d'un désaccord sur les méthodes de gestion et de divergences de vue sur les points essentiels se rapportant aux fonctions du salarié, cette mésentente, qui about : a créer un climat incompatible avec la bonne marche de l'entreprise, rend impossible la continuation du contrat de travail et constitue une cause réelle et sérieuse de licenciement.</AL><AL>(C. APP. VERSAILLES, 11e ch., 29 septembre 1987 ; Pinto. S.A.R.L. L.T.C).</AL><AL>NUM 25 38.20</AL><AL>RED A.D.</AL><AL>CC 0004.0360.00</AL><AL>DCM JP..C.APP., VERSAILLES, 1987. 09. 29</AL><AL>NOM PINTO, S.A.R.L. L.T.C.</AL><AL>FDN C.TRAV.</AL><AL>L. 122-14</AL><AL>R. 122-2</AL><AL>DES CONTRAT DE TRAVAIL, RUPTURE, CAUSE REELLE ET SERIEUSE, PROCEDURE, ENTRETIEN</AL><AL>PREALABLE, LETTRE RECOMMANDEE, MENTION, SALARIE, ASSISTANCE, POSSIBILITE, INDICATION, DEFAUT DE, PROCEDURE, CARACTERE IRREGULIER, DELEGUE SYNDIC AL, PRESENCE, ELEMENT INDIFFERENT,</AL><AL>TIT IRREGULARITE DE LA PROCEDURE DE LICENCIEMENT A DEFAUT DE MENTION DANS LA LETTRE DE</AL><AL>CONVOCATION A L'ENTRETIEN PREALABLE QUE LE SALARIE PEUT SE FAIRE ASSISTER PAR UNE PERSONNE DE SON CHOIX, SANS QU'IMPORTE LA PRESENCE EFFECTIVE D'UN DELEGUE SYNDICAL A L'ENTRETIEN ; APPEL DE CONS. PRHD'H. DE BOULONGNE BILLANCOURT, 09.01.1986.</AL><AL>RES Aux termes de l'art. R. 122 c. trav., la lettre recommandée prévue a l'art. L. 122-14 doit indiquer l'objet de l'entretien entre le salarié et l'employeur et doit préciser en outre la date, l'heure et le lieu de cet entretien et rappeler que le salarié peut se faire assister pour cet entretien par une personne de son choix appartenant au personnel de l'entreprise ; #</AL><AL>L'omission de cette mention dans la lettre de convocation rend la procédure irréguliere, sans que le fait que l'entretien ait eu lieu en présence d'un délégué syndical puisse couvrir cette irrégularité et il y a donc lieu d'allouer au salarié une indemnité pour non. respect de la procédure.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="21"></DEBUA><DEBUR DATE="29/09/1987" N="21"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I16A9A2C8D76D65"><NINFO>21</NINFO><REFDOC DATE="29/09/1987" ID="R625F9A49142667-EFL" JURI-DATE="1987-09-29" JURI-JURISDICTION="Tribunal de grande instance" JURI-JURISDICTION-REFID="TGI" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="5136/86" NATURE="TGI" NOM="Fédération française de Rugby c/ Fédération française de Rugby à XIII" RC="5136/86" REF="Paris">TGI Paris 29 septembre 1987 n° 5136/86, Fédération française de Rugby c/ Fédération française de Rugby à XIII</REFDOC><TXD><AL>JUGEMENT prononcé en audience publique, contradictoire, avant dire droit.</AL><AL>Le jeu du rugby a pris naissance en 1823 au collège anglais de Rugby et les règles en ont été établies peu à peu. A l'origine, ce sport mettait en présence deux équipes de 20 joueurs, mais, depuis 1875, ce nombre a été ramené à 15 joueurs. Une "RUGBY FOOTBALL UNION" a été constituée en Angleterre en 1871, rassemblant essentiellement des amateurs issus de l'Université ou des milieux aisé de la population. Ce sport a été introduit en France dès la fin du XIX<E>e</E> siècle.</AL><AL>En Angleterre, la pratique du rugby s'est, vers 1880, développée dans les classes ouvrières, en particulier dans le nord du pays. Des divergences, apparurent entre ceux quittaient en faveur du maintien strict d'un statut d'amateurisme et ceux qui étaient d'avis d'admettre l'existence de joueurs professionnels, afin de permettre à des travailleurs de condition modeste d'être indemnisés pour les heures de travail perdues au service de leur club. Pour diverses raisons, notamment d'ordre économique, certains clubs ont adopté des règles différentes et fixé à 13 au lieu de 15 le nombre de joueurs de chaque équipe. Une scission est intervenue en 1893 entre les clubs soumis à la discipline de la RUGBY FOOTBALL UNION et ceux qui rejetaient les normes instaurées par celle-ci. En 1895, les adeptes du rugby à 13 ont créé la NORTHERN RUGBY FOOTBALL UNION, devenue en 1903 la NORTHERN RUGBY FOOTBALL LEAGUE, dont les adhérents ont opté pour un statut professionnel.</AL><AL>A la suite du développement pris en France par le rugby à 15, la FEDERATION FRANÇAISE DE RUGBY a été constituée en 1919 sous la forme d'une association, qui a été reconnue d'utilité publique par décret du 27 novembre 1922, et qui, en vertu des délégations ou habilitations ministérielles prévues successivement par l'ordonnance du 28 août 1945, par la loi du 29 octobre 1975 et par celle du 16 juillet 1984, participe à l'exécution d'une mission de service public et exerce des prérogatives de puissance publique.</AL><AL>Parallèlement, le rugby à 13 a fait son entrée en France, où le premier match s'est déroulé à Paris, le 31 décembre 1933. Les statuts d'une nouvelle association, dénommée LIGUE FRANÇAISE DE RUGBY A XIII, ont été déposés à la Préfecture de Police de Paris le 6 avril 1934. Sous le Gouvernement de Vichy, cette association a été dissoute par décret du 19 décembre 1941. Elle a été reconstituée en 1947 sous le nom de FEDERATION FRANÇAISE DE JEU A XIII et a reçu à ce titre les délégation ou habilitation nécessaires pour qu'elle puisse être associée à des missions de service public, dans le cadre de ses activités sportives.</AL><AL>Pour aplanir les difficultés qui avaient pu l'opposer à sa rivale, la FEDERATION FRANÇAISE DE RUGBY, notamment en ce qui concerné l'implantation des clubs et l'affiliation des joueurs, plusieurs conventions ont été passées entre elles, en particulier le 31 mai 1973. La dernière, en date du 17 juin 1985, est intitulée "convention destinée à régir sous l'autorité du Ministre de Tutelle les rapports réciproques de la FEDERATION FRANÇAISE DE JEU A XIII et la FEDERATION FRANÇAISE DE RUGBY". Elle comporte dans son exposé préliminaire le passage suivant : "Les deux fédérations organisant chacune la pratique d'un jeu de balle ovale, afin d'éviter une concurrence qui serait de nature à nuire au bon fonctionnement du service et qui aurait pour effet de perturber leur stabilité interne, notamment en ce qui concerne les joueurs de haut niveau, ont décidé, dans leur intérêt commun, de réglementer comme suite leurs rapports à venir..."</AL><AL>Lors d'une assemblée générale extraordinaire du 29 juin 1985, la FEDERATION FRANÇAISE DE JEU A XIII a décidé de changer de dénomination et de prendre celle de FEDERATION FRANÇAISE DE RUGBY A XIII. Cette modification a été déclarée à la Préfecture de Police le 1<E>er</E> août 1985 et publiée au Journal Officiel le 21 août suivant.</AL><AL>Par lettre du 24 octobre 1985, le Ministre de la Jeunesse et des Sports lui a demandé de revenir à son ancienne appellation, en attirant son attention sur les risques réels de confusion avec la FEDERATION FRANÇAISE DE RUGBY.</AL><AL>Par arrêté, pris le 31 décembre 1985, le même Ministre a renouvelé la délégation accordée à cette association en vertu de l'article 17 de la loi du 16 juillet 1384, mais en la désignant sous le nom de FEDERATION FRANÇAISE DE JEU A XIII. Cet arrêté a fait l'objet d'un recours de sa part devant la juridiction administrative.</AL><AL>Par assignation du 20 février 1986, reprise en conclusions signifiées le 2 février 1987, la FEDERATION FRANÇAISE DE RUGBY a prié le Tribunal de lui faire injonction sous astreinte de modifier sa dénomination de telle sorte qu'aucune confusion ne soit possible à l'avenir, de la condamner au paiement de la somme de 1 franc à titre de dommages-intérêts et d'une indemnité de 10 000 francs pour frais non compris dans les dépens, et d'ordonner l'exécution provisoire du jugement à intervenir. A l'appui de cette action, elle invoque essentiellement :</AL><AL>- l'antériorité du droit privatif qu'elle possède sur son nom, composé de trois mots usuels, mais formant un ensemble original méritant protection,</AL><AL>- l'effet de confusion créé par la défenderesse du fait de l'adoption d'une appellation identique ou similaire,</AL><AL>- la violation de l'accord de non-concurrence signé entre les parties le 17 juin 1985,</AL><AL>soit douze jours avant le changement de nom critiqué.</AL><AL>Par actes du palais des 27 octobre 1986 et 7 avril 1987, la FEDERATION FRANÇAISE DE RUGBY A XIII a conclu au rejet de cette action et formé une demande reconventionnelle en paiement de la somme de 30 000 francs sur le fondement des dispositions de l'article 700 du nouveau Code de procédure civile. Elle a, en effet, soutenu que la Fédération demanderesse ne pouvait revendiquer aucun monopole sur le terme "RUGBY", qui, historiquement, s'applique aussi bien au "Jeu à 13" qu'au sport opposant deux équipes de 15 joueurs, et qui, encore actuellement, est employé par des fédérations sportives étrangères ou des revues spécialisées (Grande-Bretagne, Australie, Nouvelle-Zélande, etc.) pour désigner le jeu à 13. Elle a nié l'existence d'un risque de confusion et cité de nombreux articles de presse, montrant que, dès avant son changement d'appellation, le mot "RUGBY" était utilisé indifféremment pour les compétitions, qu'elles soient à XIII ou à XV. Elle a aussi répondu que la convention conclue le 17 juin 1985 avec la partie adverse sous l'autorité du Ministre de tutelle avait pour seul objet de réglementer les mouvements de joueurs entre les deux fédérations, mais qu'elle leur laissait toute liberté pour organiser la promotion de leur sport respectif et qu'elle n'emportait aucune obligation relative à leur dénomination.</AL><AL>A titre très subsidiaire, dans l'hypothèse où le Tribunal retiendrait la possibilité d'une confusion, elle a demandé acte de son offre de revenir à l'ancienne dénomination qui avait été la sienne de 1934 à 1941 : "LIGUE FRANÇAISE DE RUGBY A XIII".</AL><AL>Attendu que les longues considérations historiques et techniques développées de part et d'autre, sur les origines du rugby, sur son développement et son introduction en France, sur les querelles qui ont pu opposer les adeptes du "RUGBY à 15" et ceux du "Rugby à 13" et sur les motifs avancés, d'un côté et de l'autre, pour justifier leur choix, ne peuvent, quel que soit leur intérêt, être d'aucun secours pour la solution du présent litige ; que, sur le plan des faits, le Tribunal retiendra tout au plus que ces deux disciplines sportives sont fort voisines, malgré leurs différences, qu'elles ont une même origine, mais qu'en Angleterre d'abord, puis en France un peu plus tard, le "Rugby à 15" a précédé chronologiquement celui pratiqué avec deux équipes de 13 joueurs, la naissance de la NORTHERN RUGBY FOOTBALL UNION, devenue NORTHERN RUGBY FOOTBALL LEAGUE, étant survenue à la suite d'une dissidence ou d'un schisme à l'intérieur de la RUGBY FOOTBALL UNION ;</AL><AL>Attendu que le fait que le mot "rugby" puisse figurer dans la dénomination de plusieurs organisations sportives étrangères assurant la promotion du jeu à 13 n'est pas davantage déterminant ; que le Tribunal français, saisi d'une procédure opposant deux personnes morales de droit français, doit nécessairement appliquer la loi française ;</AL><AL>Attendu que la convention qui est intervenue entre les parties le 17 juin 1985 sous le contrôle du Ministre de Tutelle, qui s'y trouve désigné comme arbitre en cas de difficultés d'interprétation, a pour objet de poser des règles communes relatives à l'affiliation des joueurs dans l'une des deux fédérations, à leur qualification, à leur mutation de l'une vers l'autre, et aux sanctions disciplinaires encourues en cas d'infraction ; qu'elle ne comporte aucune disposition obligatoire concernant la dénomination des deux associations signataires ; qu'elle a cependant pour intérêt de confirmer, sur un plan plus moral que juridique, que celles-ci, conscientes du caractère concurrent de leurs activités, avaient eu la sagesse de mettre au point une réglementation commune, fixant de manière réciproque leurs droits et leurs devoirs vis-à-vis des joueurs afin de parer à tous abus éventuels ; qu'il s'agit, pour ainsi dire, d'une charte de bonne conduite, conclue entre deux organisations concurrentes, jalouses de leur autonomie, mais disposées à se soumettre à un même statut, afin que leur coexistence ne se traduise pas par des affrontements permanents ; qu'en fait, sinon en droit, il est surprenant de constater que, 12 jours après avoir approuvé cet accord, la FEDERATION FRANÇAISE DE JEU A XIII ait renoncé à la méthode négociée qui constituait l'esprit même de cette démarche, et décidé de s'appeler FEDERATION FRANÇAISE DE RUGBY A XIII, sachant qu'elle allait rouvrir de vieilles hostilités avec la fédération rivale ;</AL><AL>Attendu que ces remarques latérales étant faites, il convient d'aborder le fond même de la discussion et de rechercher si, comme elle l'affirme, la FEDERATION FRANÇAISE DE RUGBY peut se prévaloir d'un droit privatif sur son nom ;</AL><AL>Attendu qu'il est établi et reconnu qu'elle porte ce nom sans interruption depuis 1919 ; qu'elle lui a conféré une notoriété indiscutable, à tel point qu'elle s'est quasiment identifiée à la pratique du rugby à 15 ; qu'elle bénéficie d'une nette antériorité par rapport à la défenderesse, puisque celle-ci s'est d'abord appelée LIGUE FRANÇAISE DE RUGBY A XIII de 1934 à 1941, puis FEDERATION FRANÇAISE DE JEU A XIII de 1947 jusqu'au 29 juin 1985 ;</AL><AL>Attendu qu'elle admet elle-même que, pris isolément, chacun des trois mots qui forment son nom, pourrait ne pas être considéré comme original, mais affirme, en revanche, que l'assemblage de ces trois mots constitue une entité, qui fait son originalité, et su laquelle elle jouit d'une exclusivité ; qu'elle va même jusqu'à prétendre que le mot "RUGBY" lui est propre, qu'il ne peut s'appliquer qu'au sport pratiqué par deux équipes de 15 joueurs, et qu'il ne pourra donc plus être utilisé dans la nouvelle dénomination qui sera choisie par la défenderesse, dont l'offre, faite à titre subsidiaire, lui apparaît inacceptable ;</AL><AL>Attendu que deux problèmes se trouvent ainsi posés, l'un sur la protection de la dénomination de la demanderesse, l'autre sur l'emploi éventuel du mot "rugby" par la fédération adverse ;</AL><AL>Attendu que l'originalité de la dénomination d'une association, susceptible de lui conférer un droit privatif, constitue une notion très relative, qui doit être appréciée, dans chaque cas particulier, en fonction de l'objet de cette association, de son implantation et de l'étendue de son activité sur le plan territorial, de sa renommée et de la possibilité pour elle de bien se démarquer d'autres organismes avec lesquels elle pourrait être confondue ;</AL><AL>Attendu que, si pris en eux-mêmes, de manière abstraite, les trois mots "FEDERATION FRANÇAISE DE RUGBY" sont purement descriptifs et d'une évidente banalité, l'association qui seule porte ce nom depuis plus de soixante ans, et qui l'a rendu illustre sur la totalité du territoire national et même à l'étranger, peut s'enorgueillir d'avoir acquis une exclusivité sur cette appellation qui lui a permis d'assurer la promotion du rugby à 15, ce qui n'a jamais suscité la moindre opposition ;</AL><AL>Attendu que c'est bien pour profiter de la notoriété acquise par ce titre que la défenderesse a décidé d'adopter le même, sauf à y ajouter la précision "A XIII" ;</AL><AL>Attendu que, même si l'on refusait de reconnaître à la FEDERATION FRANÇAISE DE RUGBY le droit privatif qu'elle revendique sur son nom, force serait de considérer que son adversaire a commis un abus de droit caractérisé en reprenant servilement, et de manière parfaitement délibérée, les mêmes termes, sans que l'addition de l'appendice "A XIII" puisse en rien atténuer le caractère provocateur de cette usurpation ;</AL><AL>Attendu que cette initiative a été à l'origine de confusions entre les deux fédérations, dont le Ministre de la Jeunesse et des Sports a déclaré avoir constaté la réalité dans sa lettre du 24 octobre 1985 ; que la similitude des deux noms n'a pas seulement égaré le public, du moins celui qui n'est pas suffisamment averti de la distinction qui doit être faite entre les deux associations ; qu'elle a aussi apporté de sérieuses perturbations dans la distribution du courrier destiné à l'une ou à l'autre, comme l'établissent les documents mis aux débats ; qu'elle a même induit en erreur les services du Ministère de tutelle, qui, dans une fiche de documentation sur l'initiation au "Jeu à XIII", ont fourni l'adresse du Comité d'Ile-de-France (43 rue d'Enghien à Paris 75010) et un numéro de téléphone (246 68 66), alors qu'il est constant que ces deux références sont celles du Comité Régional de la fédération concurrente ; que, sans qu'il soit besoin d'aller chercher d'autres exemples dans les article de presse produits aux débats, il est démontré par ce simple fait qu'il n'existe pas seulement un risque potentiel d'erreur, mais, d'ores et déjà, une confusion actuelle et certaine ;</AL><AL>Attendu qu'il est évident que la FEDERATION FRANCAISE DE RUGBY ne saurait être contrainte de changer le nom qui est le sien depuis 1919, ni de lui ajouter la mention "A XV", étant observé, au surplus, qu'une telle adjonction ne serait vraisemblablement pas suffisante pour éliminer toute possibilité d'erreur d'identification ;</AL><AL>Attendu qu'il convient donc d'obliger la défenderesse a cesser d'utiliser la nouvelle dénomination qu'elle a cru pouvoir choisir, et de donner, sur ce plan, satisfaction à la FEDERATION FRANÇAISE DE RUGBY, en ordonnant de ce chef l'exécution provisoire ;</AL><AL>Attendu que celle-ci prétend, en outre, que le mot "rugby" ne pourra pas être utilisé par elle dans la nouvelle dénomination qu'elle choisira ; qu'une telle exigence apparaît excessive ; que, si le Tribunal lui reconnaît un droit propre sur sa dénomination, il ne peut lui attribuer un monopole quant à l'utilisation du mot "Rugby" ; que celui-ci constitue en effet un terme générique, commun à deux disciplines sportives qui appartiennent à la même famille et qui ont une origine historique commune ; que, malgré leurs divergences, passées ou actuelles, les parties ne sauraient renier ce qui les rassemble ; que le mot "Rugby" ne peut être l'apanage exclusif de l'une, au détriment de l'autre, alors que toutes deux se réclament de leurs liens privilégiés avec deux organisations anglaises similaires, qui, pour s'être combattues, ont toujours employé ce vocable simultanément, sans pour autant renoncer à leur spécificité ;</AL><AL>Attendu, du reste, qu'en France même, il est acquis qu'à sa naissance, la défenderesse avait intégré le mot "RUGBY" dans sa dénomination, sans encourir aucune critique, jusqu'à ce que sa dissolution soit prononcée en 1941 ; qu'il n'existe donc aucun motif légitime de lui interdire d'utiliser à nouveau ce mot dans sa future appellation, puisqu'elle l'a déjà fait ; qu'il lui sera donné acte de son offre subsidiaire ;</AL><AL>Attendu que le Tribunal a rempli son office et répondu à l'essentiel des conclusions des parties ; qu'il est à souhaiter que celles-ci, après avoir pris connaissance du dispositif qui va suivre, trouvent le moyen de mettre un terme définitif à leur différend et d'envisager leurs relations d'une façon moins belliqueuse ; que, dans l'esprit même de la convention à laquelle elles avaient souscrit, le 17 juin 1985, elles pourraient élaborer "sportivement" un pacte dont le Tribunal pourrait constater l'existence ; que, dans ces conditions, et pour ne pas compromettre une telle possibilité, il convient, en l'état, de ne point prononcer d'astreinte et de ne statuer ni sur la demande de dommages-intérêts, ni sur les dépens, ni sur l'application des dispositions de l'article 700 du nouveau Code de procédure civile, et de les renvoyer à comparaître à une nouvelle audience ;</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>LE TRIBUNAL,</AL><AL>Dit que la FEDERATION FRANÇAISE DE RUGBY A XIII ne peut porter ce nom et doit immédiatement changer cette dénomination ;</AL><AL>Ordonne de ce chef, l'exécution provisoire du présent jugement ;</AL><AL>Donne acte à cette association de son offre de prendre pour dénomination "LIGUE FRANÇAISE DE RUGBY A XIII" ;</AL><AL>Vu l'article 21 du nouveau Code de procédure civile ;</AL><AL>Renvoie les parties à comparaître à nouveau à l'audience du mardi 27 octobre 1987 à 14 heures, pour qu'il soit, à défaut d'accord, statué sur la demande de dommages-intérêts, sur la demande d'astreinte, sur les dépens et sur l'application éventuelle des dispositions de l'article 700 du nouveau Code de procédure civile.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="22"></DEBUA><DEBUR DATE="30/09/1987" N="22"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I50102697FFAFB-EFL"><NINFO>22</NINFO><REFDOC DATE="30/09/1987" ID="R60102697FFAFB-EFL" JURI-DATE="1987-09-30" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="85-35074" NATURE="CA" NOM="Sté Trowal c/ Carli" RC="85-35074" REF="Paris">CA Paris 30 septembre 1987 n° 85-35074, 18<E>e</E> ch. A, Sté Trowal c/ Carli</REFDOC><TXD><AL>Statuant sur l'appel du jugement du conseil de prud'hommes de Corbeil du 4 juin 1985, régulièrement formé par la société Trowal, dans une instance l'opposant à son ex-salarié, M. Raymond Carli</AL><AL>M. Carli est entré au service de la société Trowal, entreprise spécialisée dans le commerce de gros, le 13 novembre 1978 en qualité de magasinier cariste. Il a été convoqué à un entretien préalable, qui a eu lieu le 22 avril 1983, par lettre recommandée avec accusé de réception du 13 avril. Après consultation des délégués du personnel, il a été licencié, avec préavis, par lettre recommandée avec accusé de réception en date du 26 avril.</AL><AL>La société Trowal, à la demande du salarié, a ainsi précisé le 16 mai 1983 les motifs du licenciement</AL><AL>- manquements professionnels signalés par l'employeur par lettres des 21 et 31 mars 1983,</AL><AL>- comportement grossier à l'égard de ses collègues de travail et du directeur de la société,</AL><AL>- absences injustifiées ayant perturbé le fonctionnement du magasin.</AL><AL>Il y a lieu de noter que M. Carli a présenté sa candidature aux élections de délégués du personnel en qualité de candidat libre, pour le deuxième tour des élections, par lettre du 15 février 1983 et qu'il a retiré sa candidature avant les élections, effectivement organisées le 27 février. M. Carli avait bien présenté sa candidature pour le premier tour, avec le soutien de la CFDT, mais elle avait été annulée étant parvenue à l'employeur hors délai.</AL><AL>S'estimant licencié d'une manière abusive et irrégulière, dans la mesure où malgré la protection légale reconnue aux candidats aux élections de délégués du personnel par l'article L 425-1 du Code du travail, la rupture étant intervenue sans que l'autorisation de l'inspection du travail ait été sollicitée, M. Carli a attrait son employeur devant la juridiction prud'homale, lui réclamant une somme de 34 200 francs à titre d'indemnité pour licenciement sans cause réelle et sérieuse. Les premiers juges, relevant que les dispositions de l'article L 425-1 du Code du travail n'avaient pas été respectées, ont alloué au salarié l'indemnité réclamée.</AL><AL>La société Trowal demande à la cour d'infirmer le jugement déféré et de débouter le salarié de l'ensemble de ses demandes. Elle fait valoir que M. Carli ne peut se prévaloir de la qualité de salarié protégé, ayant annulé sa candidature, et qu'il est par ailleurs établi qu'il a commis des fautes caractérisées constituant une cause réelle et sérieuse de licenciement.</AL><AL>M. Carli, faisant en tant que de besoin appel incident, demande à la cour de confirmer la condamnation prononcée par les premiers juges et de lui allouer, en outre, une somme de 34 000 francs à titre de dommages-intérêts pour licenciement irrégulier et une somme de 3 000 francs en application des dispositions de l'article 700 du nouveau Code de procédure civile. Il conteste la réalité des griefs invoqués par l'employeur et soutient que la protection légale est indépendante du retrait de candidature.</AL><AL>Sur quoi :</AL><AL>La cour,</AL><AL>Considérant que la société appelante reconnaît que M. Carli a présenté sa candidature en vue du second tour des élections de délégués du personnel et n'en discute pas la régularité ; qu'elle reconnaît également que, malgré les dispositions de l'article L 425-1 du Code du travail, elle n'a soumis à l'inspecteur du travail aucune demande d'autorisation de licenciement ; qu'elle soutient seulement que cette autorisation n'aurait pas été, en l'espèce, applicable, au motif que la candidature en cause a été retirée avant les élections :</AL><AL>Mais considérant que cette circonstance est en elle-même inopérante et ne fait pas disparaître la protection légale dès lors que le salarié a fait acte de candidature ; que dès lors le licenciement litigieux opéré en violation de la loi est nul ; que M. Carli est donc en droit d'obtenir des dommages-intérêts en réparation du préjudice résultant d'une manière directe et certaine  de cette nullité :</AL><AL>Considérant qu'il ne peut par contre prétendre à des dommages-intérêts pour licenciement injustifié contrairement à ce qu'ont estimé les premiers juges dont la décision sera infirmée de ce chef ; qu'en effet la société appelante, sans être utilement démentie par le salarié, démontre que ce dernier s'est absenté à plusieurs reprises sans autorisation, postérieurement à l'avertissement que lui a adressé son employeur le 21 mars 1983 portant sur des faits de même nature ; que de nouvelles défaillances du salarié se sont produites pendant l'exécution du préavis ; qu'ainsi le licenciement intervenu, même s'il doit être annulé pour vice de forme, repose sur une cause réelle et sérieuse ;</AL><AL>Considérant qu'au vu des éléments du dossier et des débats d'audience, la Cour dispose d'éléments suffisants pour fixer à la somme de 25 500 francs, avec intérêts au taux légal au jour du présent arrêt, le montant des dommages-intérêts alloués à M. Carli en réparation du préjudice résultant pour ce salarié d'une manière directe et certaine du licenciement intervenu d'une manière irrégulière pour les raisons qui ont été ci-dessus précisées, ce préjudice étant en particulier constitué par les salaires dus jusqu'au terme de la période de protection ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte des motifs qui précèdent que les dispositions de l'article L 122-14-4 du Code du travail ne peuvent recevoir application en l'espèce ; que dès lors le jugement déféré doit être infirmé en ce qu'il a condamné l'employeur au remboursement des allocations de chômage éventuellement exposées par les Assédic ;</AL><AL>Considérant qu'il serait inéquitable de laisser à la charge du salarié la totalité des frais, non compris dans les dépens, qu'il a dû exposer pour faire valoir ses droits en justice ; qu'une somme de 3 000 francs sera donc allouée à M. Carli en application des dispositions de l'article 700 du nouveau Code de procédure civile ;</AL><AL>Par ces motifs,</AL><AL>Infirmant le jugement déféré,</AL><AL>Condamne la société Trowal à payer à M. Raymond Carli 25 500 francs à titre de dommages-intérêts, avec intérêts, au taux légal, au jour du présent arrêt, et 3 000 francs en application de l'article 700 du nouveau Code de procédure civile,</AL><AL>Déboute les parties du surplus de leurs demandes, fins et conclusions,</AL><AL>Met les dépens à la charge de l'employeur.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="23"></DEBUA><DEBUR DATE="30/09/1987" N="23"></DEBUR><INFO AGARDER="O" COLLA="OUI" ID="I3579C50268I1CCC-EFL"><NINFO>23</NINFO><ABS><DESC> actif disponible</DESC><DESC>recettes</DESC><DESC>renonciation anormale à des recettes : prestations à un prix inférieur au prix réel et avances sans intérêt</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><ANANIV2><INTRO>1° </INTRO><AL>Une société qui facture des services rendus à des tiers, dont des personnes morales juridiquement étrangères, à un prix inférieur à leur coût réel ne justifie pas de l'existence d'une contrepartie à l'avantage ainsi consenti, par la simple allégation de l'existence d'une association en participation avec ces tiers.</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>2° </INTRO><AL>Une société qui consent à des sociétés sœurs des avances de trésorerie sans intérêt est regardée, en l'absence d'avantage obtenu en contrepartie de ces avances, comme s'étant livrée ainsi à un acte de gestion anormale.</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>3° </INTRO><AL>Dans cette hypothèse, la société qui se borne à affirmer que les sommes réintégrées sont disproportionnées par rapport à son capital social, ou au montant des agios acquittés par elle par ailleurs, n'apporte pas la preuve de l'exagération des bases d'imposition calculées par référence au taux des avances sur titres de la banque de France.</AL></ANANIV2></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>La circonstance que les rémunérations versées aux personnes les mieux rémunérées représenteraient la totalité des salaires du personnel permanent de l'entreprise ne fait pas échapper celle-ci à l'obligation de produire le relevé spécial visé à l'article 54 quater du CGI.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>III.</INTRO><AL>Procédure d'imposition.</AL><ANANIV2><INTRO>1° </INTRO><AL>Irrégularité d'un avis de vérification postérieur à l'entrée en vigueur de la loi du 29 décembre 1977 qui ne précise pas les années soumises à celle-ci.</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>2° </INTRO><AL>Absence d'incidence de cette irrégularité sur la procédure d'établissement des impositions afférentes à des années au titres desquelles les déclarations ont été souscrites tardivement.</AL></ANANIV2></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>IV.</INTRO><AL>Contentieux. Le moyen relatif à l'emport irrégulier de documents se rattachant à la cause juridique de la régularité de la procédure d'imposition, le contribuable qui a soulevé ce moyen dans les délais en première instance, est recevable à développer tous autres moyens relatifs à la régularité de la procédure tant devant le tribunal administratif qu'en appel.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="30/09/1987" ID="R3679C50268I1CCC-EFL" JURI-DATE="1987-09-30" JURI-GPS-ID="gce05cbe7-fe7e-4f24-9314-8abaa23da15c" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="50157" NATURE="CE" REF="50157">CE 30 septembre 1987, n° 50157, 8<E>e</E> et 7<E>e</E> s.-s.</REFDOC><TXD><AL>MM. Bernard, Prés. - Quandalle, Rapp. - Chahid-Nouraï, Comm. du Gouv. - SCP Guiguet, Bachellier, Potier de la Varde, Av.</AL><AL>Sur les fins de non-recevoir opposées par le ministre de l'économie, des finances et du budget :</AL><AL>Considérant, d'une part, qu'il résulte des pièces du dossier de première instance que, contrairement à ce que soutient le ministre de l'économie, des finances et du budget, la société requérante a contesté tant dans sa réclamation au directeur des services fiscaux que dans sa demande devant le tribunal administratif la totalité des droits et pénalités mises à sa charge ; que, dès lors, le ministre n'est pas fondé à soutenir que la société requérante ne serait pas recevable à contester devant le Conseil d'Etat, dans leur montant total, les droits et pénalités établis au nom de celle-ci ;</AL><AL>Considérant, d'autre part, qu'il ressort des termes mêmes de la demande introductive d'instance devant le tribunal, que la société requérante faisait valoir, outre des moyens relatifs au bien-fondé de l'imposition, un moyen relatif à la procédure d'imposition, tiré de l'emport irrégulier de documents par le vérificateur ; qu'elle était, dès lors, recevable en première instance et reste recevable en appel à développer tous autres moyens relatifs à la régularité de la procédure d'imposition ;</AL><AL>Sur les cotisations à l'impôt sur les sociétés établies au titre des années 1974 et 1975 :</AL><AL>Sans qu'il soit besoin d'examiner les autres moyens de la requête :</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 1649 septies du CGI applicable en l'espèce, dans sa rédaction issue de l'article 4 de la loi n° 77-1453 du 29 décembre 1977 »… Dans tous les cas, la procédure de vérification doit comporter l'envoi d'un avis de vérification. Cet avis doit préciser les années soumises à vérification… » ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que l'avis de vérification, daté du 24 mai 1978, adressé à la société X, ne précisait pas les années soumises à la vérification ; que, par suite, la procédure ayant été irrégulière, la société requérante est fondée à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif a rejeté sa demande en décharge de l'impôt sur les sociétés auquel elle a été assujettie au titre des années 1974 et 1975 ainsi que des majorations correspondantes ;</AL><AL>Sur les cotisations à l'impôt sur les sociétés établies au titre des années 1976 et 1977 et la cotisation à la contribution exceptionnelle au titre de l'année 1976 ;</AL><AL>En ce qui concerne la procédure d'imposition :</AL><AL>Considérant qu'il est constant que la société requérante n'a pas souscrit dans le délai légal, au titre des exercices clos en 1976 et 1977, les déclarations prévues au 1 de l'article 223 du CGI ; qu'elle se trouvait ainsi, par application des dispositions dudit article, en situation de taxation d'office à l'impôt sur les sociétés ; que, dès lors, les irrégularités dont serait entachée la vérification de comptabilité à laquelle l'administration a cru devoir procéder sont sans influence sur la régularité de la procédure d'imposition ;</AL><AL>En ce qui concerne le bien-fondé des impositions :</AL><AL>Considérant, en premier lieu, qu'aux termes de l'article 39 du CGI : « 5. Lorsque les dépenses appartenant aux catégories ci-après excèdent les chiffres fixés par l'arrêté du ministre de l'économie et des finances, pris après consultation des professions intéressées, elles ne sont déductibles que si elles figurent sur le relevé visé à l'article 54 quater. Les dépenses visées à l'alinéa qui précède sont : a) Les rémunérations directes et indirectes, y compris les remboursements de frais versés aux personnes les mieux rémunérées ;… Pour l'application de ces dispositions, les personnes les mieux rémunérées s'entendent, suivant que l'effectif du personnel excède ou non 200 salariés, des dix ou des cinq personnes dont les rémunérations directes ou indirectes ont été les plus importantes au cours de l'exercice » ; qu'aux termes de l'article 54 quater du même Code : « Les entreprises sont tenues de fournir, à l'appui de la déclaration de leurs résultats de chaque exercice, le relevé détaillé des catégories de dépenses visées à l'article 39-5 » ; que l'article 4 J de l'annexe IV audit Code, pris pour l'application de l'article 39 précité de ce code, précise que : «… Les entreprises passibles de l'impôt sur les sociétés sont tenues de fournir, à l'appui de la déclaration des résultats de chaque exercice, le relevé détaillé des catégories de frais généraux prévu à l'article 54 quater du CGI lorsque ces frais excèdent, pour une ou plusieurs desdites catégories, l'un des chiffres suivants : 1 300 000 F ou 150 000 F pour l'ensemble des rémunérations directes et indirectes versées aux dix ou cinq personnes les mieux rémunérées, suivant que l'effectif du personnel dépasse ou non 200 salariés, ou 50 000 F pour l'une d'entre elles prise individuellement » ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que la société requérante, dont il est constant qu'elle entrait dans le champ d'application des dispositions précitées, n'a pas produit pour les années d'imposition ci-dessus mentionnées le relevé prévu à l'article 54 quater du CGI ; que la circonstance, à la supposer établie que les rémunérations versées aux personnes les mieux rémunérées auraient représenté la totalité des salaires du personnel permanent de l'entreprise ne faisait pas échapper la société à l'obligation qui lui incombait ; que c'est par suite à bon droit que lesdites rémunérations ont été exclues des charges déductibles en vue de la détermination des résultats.</AL><AL>Considérant, en second lieu, qu'en vertu des dispositions combinées des articles 38 et 209 du CGI le bénéfice imposable à l'impôt sur les sociétés est celui qui provient des opérations de toute nature faites par l'entreprise, à l'exception de celles qui, en raison de leur nature ou de leurs modalités, sont étrangères à une gestion commerciale normale ;</AL><AL>Considérant, d'une part, qu'il résulte de l'instruction que la société requérante a mis à diverses reprises l'ensemble de son personnel à la disposition de tiers, dont des personnes morales qui lui étaient juridiquement étrangères, en facturant les prestations correspondantes à un prix inférieur à leur coût réel ; que la société requérante ne justifie pas, par la simple allégation qu'il aurait existé entre elle et ces tiers une association en participation, qu'il y avait pour elle une contrepartie à l'avantage ainsi consenti à ces tiers ; que, par suite, c'est à bon droit que l'administration a réintégré dans les bénéfices imposables le montant de la différence entre le prix facturé et le prix de revient des prestations fournies ; qu'eu égard au mode de calcul des sommes réintégrées, qui exclut tout bénéfice, le moyen selon lequel la société était en droit de fournir ces prestations sans en tirer un bénéfice est inopérant ;</AL><AL>Considérant, d'autre part, qu'il résulte de l'instruction que la société requérante a consenti, sans intérêt, des avances de trésorerie à plusieurs sociétés dont le capital était en tout ou partie détenu par ses propres associés mais qui lui étaient juridiquement étrangères ; qu'elle n'allègue pas avoir bénéficié d'un avantage en contrepartie de ces avances ; qu'elle s'est ainsi livrée à un acte de gestion anormale, que c'est par suite à bon droit que l'administration a réintégré dans les résultats de l'entreprise les intérêts, calculés au taux des avances sur titres de la Banque de France, qui auraient dû être perçus en contrepartie de ces avances ; qu'en se bornant à affirmer que les sommes ainsi réintégrées sont disproportionnées par rapport à son capital social ou aux agios acquittés par elle, la société requérante n'apporte pas la preuve de l'exagération des bases d'imposition ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que la société X n'est pas fondée à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif de Grenoble a rejeté sa demande en tant qu'elle concerne les droits et pénalités mis à sa charge au titre des années 1976 et 1977 ;</AL><AL>Décide : 1° Décharge 1974-1975 ; 2° Réformation du jugement ; 3° Rejet du surplus des conclusions.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="24"></DEBUA><DEBUR DATE="30/09/1987" N="24"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPCO8701-112724712"><NINFO>24</NINFO><ABS><DESC> actif immobilisé</DESC><DESC>plus-value de cession</DESC><DESC>immeuble figurant à l'actif (oui)</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>Les bâtiments détruits par un incendie constituant en l'espèce un élément de l'actif de l'entreprise, l'indemnité d'assurance perçue donne lieu à la constatation d'une plus-value.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Exercice de rattachement de la plus-value. Il résulte des dispositions de l'article 39 quinquies du CGI, éclairées par les travaux préparatoires que le législateur a entendu instituer au profit des bénéficiaires d'une plus-value procédant de la perception d'une indemnité d'assurance ou d'expropriation un report de paiement de l'imposition et non pas le rattachement de la plus-value dont il s'agit aux résultats du deuxième exercice suivant celui de la réalisation de cette plus-value.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>III.</INTRO><AL>Procédure d'imposition. Le contribuable étant en situation de taxation d'office les irrégularités qui entacheraient la vérification de sa comptabilité sont sans influence sur la régularité de la procédure d'imposition.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="30/09/1987" ID="I187BA26A9A4731" JURI-DATE="1987-09-30" JURI-GPS-ID="g108d569d-b4ed-4910-b4cb-228ba9796f97" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="58035" NATURE="CE" REF="58035">CE 30 septembre 1987, n° 58035, 8<E>e</E> et 7<E>e</E> s.-s.</REFDOC><TXD><AL>MM. Bernard, Prés. - Quandalle, Rapp. - Chahid-Nouraï, Comm. du Gouv.</AL><AL>Considérant qu'à la suite d'un incendie qui a, en 1974, entraîné la destruction de bâtiments et de matériels que M. X utilisait pour l'exercice de son activité de fabricant de poterie, le contribuable a perçu en dédommagement des biens détruits une indemnité d'assurance s'élevant globalement à 286 101 F, soit 98 161 F pour les bâtiments de 187 940 F pour le matériel ; qu'il a, au titre de l'année 1974, déclaré avoir réalisé, en percevant cette indemnité, une plus-value à court terme s'élevant à 43 300 F et une plus-value à long terme s'élevant à 66 258 F ; que l'administration n'a pas remis en cause le montant de la plus-value à court terme qui, en application des dispositions de l'article 39 quaterdecies du CGI, a été comprise dans les résultats imposables à l'impôt sur le revenu au titre de l'année 1974 à raison d'un dixième de son montant ; qu'elle a, en revanche, compte tenu des valeurs d'actif mentionnées par le contribuable dans ses écritures, estimé que la plus-value à long terme réalisée s'était élevée à 184 590 F et a établi de ce dernier chef au nom de M. X une imposition supplémentaire à l'impôt sur le revenu au titre de l'année 1976 ; que, par le jugement que conteste le ministre, le tribunal administratif a accordé à M. X une réduction de chacune de ces deux impositions ;</AL><AL>En ce qui concerne l'imposition de la plus-value à court terme établie au titre de l'année 1974 :</AL><AL>Considérant que, pour accorder à M. X une réduction de l'imposition établie dans les conditions susrappelées, le tribunal administratif a jugé que les bâtiments détruits par l'incendie ne constituaient pas un élément de l'actif de l'entreprise individuelle du contribuable ; qu'il a, en conséquence, décidé que la fraction de l'indemnité d'assurance correspondant à ces bâtiments n'avait pu faire apparaître de plus-value professionnelle ; qu'il a réduit à due concurrence le montant imposable de la plus-value à court terme ;</AL><AL>Considérant, toutefois, qu'il résulte de l'instruction que les bâtiments dont s'agit figuraient parmi les immobilisations de l'entreprise ; qu'ils ont donné lieu à des amortissements auxquels correspondait pour partie la plus-value à court terme déclarée par M. X ; que, dans la déclaration des résultats de l'exercice 1974, le contribuable a réduit de 60 137,76 F la valeur du poste « bâtiment » de ses immobilisations en raison des pertes résultant de l'incendie subi ; que, si M. X soutient que cette écriture provient d'une erreur commise par son comptable, il ne l'établit pas ; qu'ainsi le ministre est fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif a accordé à M. X une réduction de l'imposition litigieuse par le motif que les bâtiments sinistrés ne constituaient pas un élément de l'actif de l'entreprise ;</AL><AL>Considérant, toutefois, qu'il appartient au Conseil d'État, saisi de l'ensemble du litige par l'effet dévolutif de l'appel, d'examiner l'autre moyen invoqué par M. X à l'appui de sa demande ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 53 du CGI : « ... les contribuables... sont tenus de souscrire chaque année, dans les conditions et délais prévus aux articles 172 et 175, une déclaration de leur bénéfice imposable de l'année ou de l'exercice précédent » ; qu'aux termes de l'article 59 du même Code : « Lorsqu'un contribuable soumis à la déclaration de son bénéfice réel n'a pas produit sa déclaration dans le délai prescrit à l'article 175, son bénéfice imposable est fixé d'office » ; qu'il est constant que M. X n'a pas souscrit dans les délais légaux la déclaration des bénéfices industriels et commerciaux qu'il avait réalisés en 1974 ; que, par suite, l'administration était en droit de fixer d'office son bénéfice imposable ; que, dès lors, les irrégularités qui, selon lui, entacheraient la vérification de comptabilité à laquelle l'administration a procédé sont, en tout état de cause, sans influence sur la régularité de la procédure d'imposition ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que le ministre de l'économie, des finances et du budget est fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif a accordé à M. X la réduction de l'imposition établie au titre de l'année 1974 ;</AL><AL>En ce qui concerne l'imposition de la plus-value à long terme :</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 39 quindecies du CGI : « I. 1... l'imposition de la plus-value nette à long terme réalisée à la suite de la perception d'indemnités d'assurance ou de l'expropriation d'immeubles figurant à l'actif est différée de deux ans... » ; qu'il résulte de ces dispositions, éclairées par les travaux préparatoires, que le législateur a entendu seulement instituer, au profit des bénéficiaires d'une plus-value procédant de la perception d'une indemnité d'assurance ou d'expropriation, un report de paiement de l'imposition correspondante et non pas, comme le soutient l'administration, le rattachement de la plus-value dont s'agit aux résultats du deuxième exercice suivant celui de la réalisation de cette plus-value ;</AL><AL>Considérant qu'il est constant que la plus-value dont s'agit a été réalisée pendant l'exercice clos en 1974 ; que, dès lors, elle ne pouvait être imposée au titre de l'année 1976 ; qu'il suit de là que l'imposition contestée par M. X ayant été établie à tort au titre de ladite année, le ministre de l'économie, des finances et du budget n'est pas fondé à se plaindre de ce que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif a accordé une réduction de cette imposition et à demander le rétablissement de M. X au rôle de l'impôt sur le revenu au titre de l'année 1976 à concurrence des droits et pénalités dont le contribuable a été déchargé ;</AL><AL>Décide : 1° Rétablissement pour 1974 ; 2° Réformation des jugements ; 3° Rejet des surplus des conclusions.</AL></TXD><OB><OBNIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>L'entrepreneur individuel peut choisir librement d'inscrire à l'actif un bien nécessaire à l'exploitation (Plén. 24 mai 1967, n° 64536 : Dupont p. 366 ; CE 29 janvier 1975, n° 87729 : RJF 4/75 n° 969). S'il procède à cette inscription, la décision de gestion qu'il prend lui est opposable (CE 26 novembre 1984, n° 29846 : <LINK COL="BU" FILE="rf8501.sgm" LINKID="RF85010169" SUPP="RJF">RJF 1/85 n° 69</LINK>) et il ne peut dès lors être exonéré de toute imposition lorsqu'une plus-value est constatée à la suite de l'indemnisation du bien, exonération qui existerait, en revanche, si le bien était resté dans son patrimoine personnel (CE 29 janvier 1975, n° 87729 : RJF 4/75 n° 969 ; CE 22 juin 1984, n° 37281 : RJF 7/84 n° 942.</AL></OBNIV1><OBNIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Cf. CE 13 mai 1987, n° 44459 : <LINK COL="BU" FILE="rf8707.sgm" LINKID="RF87070127" SUPP="RJF">RJF 7/87, n° 730.</LINK></AL><AL>Il ressort des conclusions du commissaire du Gouvernement que ce motif retenu en définitive pour écarter les prétentions de l'administration, n'était pas invoqué par le contribuable. Mais, s'il ne l'avait pas opposé, le juge aurait été amené, en donnant satisfaction au ministre, à faire une application erronée de la disposition applicable (comparer avec CE 14 avril 1986, n° 47917 et 47920 : <LINK COL="BU" FILE="rf8606.sgm" LINKID="RF86060177" SUPP="RJF">RJF 6/86 n° 592</LINK> avec les conclusions de P. F. Racine : RJF 4/86 p. 357).</AL></OBNIV1></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="25"></DEBUA><DEBUR DATE="30/09/1987" N="25"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I9C5C3EF17EEB8-EFL"><NINFO>25</NINFO><REFDOC DATE="30/09/1987" ID="RAC5C3EF17EEB8-EFL" JURI-DATE="1987-09-30" JURI-GPS-ID="g735280e5-7e87-47c6-8519-dd2665bd4e7a" JURI-JURISDICTION="Cour de justice des Communautés européennes" JURI-JURISDICTION-REFID="CJCE" JURI-NUMBER="12/86" NATURE="CJUE" NOM="Meryem Demirel demeurant a Schwäbisch Gmünd c/ Ville de Schwäbisch Gmünd" REF="12/86">CJCE 30 septembre 1987,  aff. 12/86 Meryem Demirel, demeurant a Schwäbisch Gmünd c/ Ville de Schwäbisch Gmünd</REFDOC><TXD><AL>Motifs de l'arrêt</AL><AL>1 Par ordonnance du 11 décembre 1985, parvenue a la Cour le 17 janvier 1986, le Verwaltungsgericht (tribunal administratif) Stuttgart a posé, en vertu de l'article 177 du traité CEE, deux questions préjudicielles relatives à l'interprétation des articles 7 et 12 de l'accord créant une association entre la Communauté économique européenne et la Turquie (ci-après "accord"), signé à Ankara le 12 septembre 1963, conclu au nom de la Communauté par décision du Conseil du 23 décembre 1963 (JO 1964, p. 3685), et de l'article 36 du protocole additionnel (ci-après "protocole "), signé à Bruxelles le 23 novembre 1970, conclu au nom de la Communauté par règlement n° 2760/72 du Conseil, du 19 décembre 1972 (JO L* 293, p.*1). </AL><AL>2 Ces questions ont été soulevées dans le cadre d'un recours en annulation d'une décision d'expulsion avec menace de refoulement que la ville de Schwäbisch Gmünd avait prise à l'encontre de Mme Meryem Demirel, une ressortissante turque, à l'expiration de la durée de validité de son visa. Mme Demirel est l'épouse d'un ressortissant turc travaillant et résidant en République fédérale d'Allemagne depuis qu'il y était entré, en 1979, dans le cadre d'un regroupement familial. Elle était venue rejoindre son mari, munie d'un visa valable uniquement pour visite et excluant le regroupement familial. </AL><AL>3 Il ressort de l'ordonnance de renvoi que les conditions du regroupement familial pour les ressortissants de pays tiers entres eux-mêmes en République fédérale d'Allemagne dans le cadre du regroupement familial ont été aggravées, en 1982 et 1984, par des modifications d'une circulaire arrêtée pour le land Baden-Württemberg par son ministre de l'intérieur, en exécution du "Auslaendergesetz" (loi sur les étrangers), en ce sens que le délai pendant lequel le ressortissant étranger doit avoir résidé de façon ininterrompue et régulière sur le territoire fédéral a été porté de trois à huit ans. L'époux de Mme Demirel ne remplissait pas cette condition au moment des faits qui sont à l'origine du litige au principal.</AL><AL>4 Le Verwaltungsgericht Stuttgart, saisi du recours en annulation de la décision d'expulsion, a posé à la Cour de justice les questions suivantes : </AL><AL>1) L'article 12 de l'accord d'association CEE-Turquie et l'article 36 du protocole additionnel, en liaison avec l'article 7 dudit accord d'association, instituent-ils d'ores et déjà une interdiction de droit communautaire, directement applicable dans l'ordre interne des états, d'introduire, par voie de modification d'une pratique administrative existante, de nouvelles restrictions à la libre circulation à l'encontre d'un travailleur turc licitement installé dans un pays de la Communauté ? </AL><AL>2) La notion de libre circulation au sens de l'accord d'association doit-elle être entendue dans le sens qu'elle s'étend également au regroupement familial, dans le cadre duquel conjoints et enfants mineurs viennent rejoindre des travailleurs turcs installes dans un pays de la Communauté ? </AL><AL>Pour un plus ample exposé des faits de l'affaire au principal, des dispositions de la législation allemande, des dispositions de l'accord et du protocole, du déroulement de la procédure et des observations présentées en vertu de l'article 20 du protocole sur le statut de la Cour de justice de la CEE, il est renvoyé au rapport d'audience. Ces éléments du dossier ne sont repris ci-dessous que dans la mesure nécessaire au raisonnement de la Cour. </AL><AL>Quant à la compétence de la Cour </AL><AL>6 Les gouvernements de la République fédérale d'Allemagne et du Royaume-Uni ayant, dans leurs observations écrites, mis en doute la compétence de la Cour pour interpréter les dispositions de l'accord et du protocole relatives à la libre circulation des travailleurs, il convient, avant de répondre aux questions préjudicielles, d'examiner au préalable la question de la compétence de la Cour. </AL><AL>7 A cet égard, il y a lieu de rappeler d'abord, ainsi que la Cour l'a jugé dans son arrêt du 30 avril 1974 (Haegeman, 171/73, rec. p.*449), qu'un accord conclu par le Conseil, conformément aux articles 228 et 238 du traité, constitue, en ce qui concerne la Communauté, un acte pris par l'une de ses institutions, au sens de l'article 177, alinéa*1, sous*b), que les dispositions de pareil accord forment partie intégrante, à partir de l'entrée en vigueur de celui-ci, de l'ordre juridique communautaire et que, dans le cadre de cet ordre juridique, la Cour est compétente pour statuer à titre préjudiciel sur l'interprétation de cet accord. </AL><AL>8 Les gouvernements de la République fédérale d'Allemagne et du Royaume-Uni estiment toutefois que, lorsqu'il s'agit d'accords mixtes tels que l'accord et le protocole en cause, la compétence d'interprétation de la Cour ne porte pas sur les dispositions par lesquelles les Etats membres ont pris des engagements envers la Turquie dans le cadre de leurs compétences propres, comme ce serait le cas des dispositions relatives à la libre circulation des travailleurs. </AL><AL>9 A cet égard, il suffit de constater que tel n'est précisément pas le cas en l'espèce. En effet, s'agissant d'un accord d'association créant des liens particuliers et privilégiés avec un Etat tiers qui doit, du moins partiellement, participer au régime communautaire, l'article 238 doit nécessairement conférer à la Communauté compétence pour assurer des engagements vis-à-vis d'Etats tiers dans tous les domaines couverts par le traité. La libre circulation des travailleurs constituant, en vertu des articles 48 et suivants du traité CEE, un des domaines couverts par le traité, il en resulte que les engagements relatifs à cette matière relèvent de la compétence de la Communauté au titre de l'article 238. Ainsi, la question de savoir si la Cour a compétence pour se prononcer sur l'interprétation d'une disposition d'un accord mixte contenant un engagement que seuls les Etats membres ont pu assumer dans la sphère de leurs compétences propres, ne se pose pas. </AL><AL>10 Par ailleurs, la compétence de la Cour ne saurait être mise en doute par le fait que, en matière de libre circulation des travailleurs, il reviendrait, en l'état actuel du droit communautaire, aux Etats membres d'édicter les règles nécessaires pour assurer l'exécution, sur leur territoire, des dispositions de l'accord ou des décisions à prendre par le conseil d'association. </AL><AL>11 En effet, comme la Cour l'a admis dans son arrêt du 26 octobre 1982 (Kupferberg, 104/81, rec. p.*3641), en assurant le respect des engagements découlant d'un accord conclu par les institutions communautaires, les Etats membres remplissent, dans l'ordre communautaire, une obligation envers la Communauté qui a assumé la responsabilité pour la bonne exécution de l'accord. </AL><AL>12 En conséquence, la Cour a bien compétence pour interpréter les dispositions de l'accord et du protocole relatives à la libre circulation des travailleurs. </AL><AL>Quant aux questions préjudicielles </AL><AL>13 La première question du Verwaltungsgericht tend, en substance, à savoir si les dispositions des articles 12 de l'accord et 36 du protocole, en liaison avec celles de l'article*7 de l'accord, constituent des règles de droit communautaire directement applicables dans l'ordre interne des Etats membres. </AL><AL>14 Une disposition d'un accord conclu par la Communauté avec des pays tiers doit être considérée comme étant d'application directe lorsque, eu égard à ses termes ainsi qu'à l'objet et à la nature de l'accord, elle comporte une obligation claire et précise, qui n'est subordonnée, dans son exécution ou dans ses effets, à l'intervention d'aucun acte ultérieur. </AL><AL>15 L'accord en cause comporte, aux termes de ses articles 2 à 5, une phase préparatoire permettant à la Turquie de renforcer son économie avec l'aide de la Communauté, une phase transitoire consacrée à la mise en place progressive d'une union douanière et au rapprochement des politiques économiques, et une phase définitive qui est fondée sur l'union douanière et implique le renforcement de la coordination des politiques économiques. </AL><AL>16 L'accord se caractérise, en ce qui concerne sa structure et son contenu, par le fait que, de façon générale, il énonce les objectifs de l'association et fixe les lignes directrices pour la réalisation de ces objectifs, sans établir lui-même des règles précises pour atteindre cette réalisation. Ce n'est que pour certaines questions spécifiques que les protocoles annexes remplacés par le protocole additionnel établissent des règles détaillées. </AL><AL>17 Pour la réalisation des objectifs fixés par l'accord, l'article 22 confère pouvoir de décision au conseil d'association, composé, d'une part, de membres des gouvernements des Etats membres, du Conseil et de la Commission des Communautés européennes, d'autre part, de membres du gouvernement turc. </AL><AL>18 Le titre ii de l'accord, consacré à la mise en oeuvre de la phase transitoire, comporte, à côté de deux chapitres relatifs à l'union douanière et à l'agriculture, un troisième chapitre qui contient d'autres dispositions de caractère économique dont fait partie l'article 12 sur la libre circulation des travailleurs. </AL><AL>19 l'article 12 de l'accord prévoit que les parties contractantes conviennent de s'inspirer des articles 48, 49 et 50 du traité instituant la Communauté, pour réaliser graduellement la libre circulation des travailleurs entre elles. </AL><AL>20 l'article 36 du protocole prévoit, de son côté, que la libre circulation sera réalisée graduellement, conformément aux principes de l'article 12 de l'accord, entre la fin de la douzième et de la vingt-deuxième année après l'entrée en vigueur de l'accord et que le conseil d'association décidera des modalités nécessaires à cet effet. </AL><AL>21 L'article 36 précité du protocole attribue au seul conseil d'association compétence pour édicter des règles précises pour une réalisation graduelle de la libre circulation des travailleurs en fonction de considérations d'ordre politique et économique, liées notamment à la mise en place progressive de l'union douanière et au rapprochement des politiques économiques et selon les modalités que ce conseil estimerait nécessaires. </AL><AL>22 La seule décision que le conseil d'association a prise en la matière a été la décision 1/80, du 19 septembre 1980, qui, à l'égard des travailleurs turcs déjà régulièrement intègres au marché du travail des Etats membres, interdit toutes nouvelles restrictions en ce qui concerne les conditions d'accès à l'emploi. Dans le domaine du regroupement familial, par contre, aucune décision de ce genre n'a été prise.</AL><AL>23 L'examen des articles 12 de l'accord et 36 du protocole met donc en lumière que ces textes revêtent une portée essentiellement programmatique et ne constituent pas des dispositions suffisamment précises et inconditionnelles pour être susceptibles de régir directement la circulation des travailleurs.</AL><AL>24 Dans ces conditions, on ne saurait déduire de l'article 7 de l'accord une interdiction d'introduire de nouvelles restrictions en ce qui concerne le regroupement familial. Cet article, figurant au titre i de l'accord relatif aux principes de l'association, prévoit, dans des termes très généraux, que les parties contractantes prennent toutes mesures, générales ou particulières, propres à assurer l'exécution des obligations de l'accord, et s'abstiennent de toutes mesures susceptibles de mettre en péril la réalisation des buts de l'accord. Cette disposition, qui se borne à imposer aux parties contractantes une obligation générale de coopération en vue d'atteindre les objectifs de l'accord, ne saurait conférer directement aux particuliers des droits que ne leur reconnaissent pas déjà d'autres dispositions de l'accord. </AL><AL>25 En conséquence, il y a lieu de répondre à la première question que les dispositions de l'article 12 de l'accord et de l'article 36 du protocole, en liaison avec celles de l'article*7 de l'accord, ne constituent pas des règles de droit communautaire directement applicables dans l'ordre interne des Etats membres.</AL><AL>26 Par sa seconde question, la juridiction de renvoi désire savoir si les conditions dans lesquelles le conjoint et les enfants mineurs d'un travailleur turc établi dans la Communauté peuvent venir le rejoindre, relèvent de la notion de libre circulation au sens de l'accord. </AL><AL>27 Eu égard à la réponse donnée à la première question, il n'y a pas lieu de répondre à la seconde question. </AL><AL>28 En ce qui concerne une incidence éventuelle de l'article 8 de la convention européenne des droits de l'Homme sur la réponse à donner à cette question, il convient de constater que la Cour, comme elle l'a reconnu dans son arrêt du 11 juillet 1985 (vinothèque, affaires jointes 60 et 61/84, rec.. p.*2605, 2618), doit veiller au respect des droits fondamentaux dans le domaine du droit communautaire, mais ne peut vérifier la compatibilité, avec la convention européenne des droits de l'Homme, d'une réglementation nationale qui ne se situe pas dans le cadre du droit communautaire. Or, en l'espèce, ainsi qu'il ressort de la réponse fournie à la première question, il n'existe pas, à l'heure actuelle, de norme de droit communautaire définissant les conditions dans lesquelles les Etats membres doivent autoriser le regroupement familial des travailleurs turcs licitement installés dans la Communauté. Dès lors, la réglementation nationale en cause dans l'affaire au principal n'avait pas à exécuter une disposition de droit communautaire. Dans ces conditions, la Cour n'a pas compétence pour apprécier la compatibilité, avec les principes consacrés par l'article 8 de la convention européenne des droits de l'Homme, d'une réglementation nationale comme celle en cause. </AL><AL>Sur les dépens </AL><AL>29 Les frais exposés par le gouvernement de la République fédérale d'Allemagne, le gouvernement de la République française, le gouvernement de la République hellénique, le gouvernement du Royaume-Uni et la Commission des Communautés européennes, qui ont soumis des observations à la Cour, ne peuvent faire l'objet d'un remboursement. La procédure revêtant, à l'égard des parties au principal, le caractère d'un incident soulevé devant la juridiction nationale, il appartient à celle-ci de statuer sur les dépens.</AL><AL>Dispositif</AL><AL>Par ces motifs, </AL><AL>La Cour, </AL><AL>Statuant sur les questions à elle soumises par le Verwaltungsgericht Stuttgart, par ordonnance du 11 décembre 1985, dit pour droit : </AL><AL>Les dispositions de l'article 12 de l'accord créant une association entre la Communauté économique européenne et la Turquie, signé à Ankara le 12 septembre 1963, conclu au nom de la Communauté par décision du Conseil du 23 décembre 1963, et de l'article 36 du protocole additionnel, signé à Bruxelles le 23 novembre 1970, conclu au nom de la Communauté par règlement n**2760/72 du Conseil, du 19 décembre 1972, en liaison avec celles de l'article 7 de l'accord, ne constituent pas des règles de droit communautaire directement applicables dans l'ordre interne des Etats membres.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>