<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1960" CODE="JPJ" MOIS="10"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="06/10/1960" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3E385A380I3DA2-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="06/10/1960" ID="R4E385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1960-10-06" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="963" NATURE="Cass. soc." NOM="Cie d'assurance Cite-Vie c/ Piel" RC="1467" REF="963">Cass. soc. 6 octobre 1960 n° 963 (n°1467), Cie d'assurance "Cite-Vie" c/ Piel</REFDOC><TXD><AL> LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE CIVILE, SECTION SOCIALE, A RENDU L'ARRET SUIVANT:</AL><AL> Sur le pourvoi formé par compagnie d'assurance "Cite-Vie", Société Anonyme dont le siège social est 36 rue de l'Arcade à Paris;</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 3 Mars 1950 par le Tribunal Civil de Rennes au profit du sieur Henri Piel, inspecteur d'Assurances, demeurant 79 rue de Fougères à, Rennes, (I. et V.)</AL><AL>défendeur à la cassation ;</AL><AL> LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Durand, les observations de M<E>e</E> Lemanissier, avocat de la Compagnie d' Assurances "CITE-VIE" les conclusions de M. l'Avocat Général Fénié et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 1235 du Code civil ;</AL><AL>Attendu que tout payement suppose une dette; que ce qui a été payé sans être dû, est sujet à répétition;</AL><AL>Attendu qu'il résulte du jugement attaqué que, sur une action en payement de diverses commissions et indemnités engagée par PIEL contre la Cie d'assurances " CITE VIE" dont il avait été l'employé, le Tribunal Civil de Rennes, par jugement du 24 Avril 1948, homologuant un rapport d'expertise ayant apuré le compte des parties a dit que la "CITE VIE" sera libérée par le versement de la somme de 40.049 F, dont elle fait l'offre, du solde qu'elle lui doit au titre de l'exercice 1945, l'y condamne en tant que de besoin ; que cette décision étant devenue définitive, PIEL a obtenu, par voie d'exécution forcée, le versement de ladite somme; que la compagnie, se prétendant en mesure d'établir que ce payement avait déjà été fait le 14 Mars 1946, a actionné PIEL en répétition de l'indu ;</AL><AL>Attendu que pour écarter l'action en répétition introduite par la Cie d'assurances, le jugement attaqué a énoncé d'une part que l'autorité de la chose jugée attachée à la décision du 24 Avril 1948 interdisait de remettre en cause le payement effectué en exécution de ladite décision, d'autre part, que l'action en remboursement ne pouvait viser le premier payement du 14 Mars 1946, cette somme étant à l'époque incontestablement due, enfin, qu'aucune rectification de compte n'était plus recevable, la CITE VIE étant en possession dès l'expertise comptable, du document prouvant le double payement;</AL><AL> Mais attendu que l'action en remboursement de la Cie "la CITE VIE" ne concerne que le payement forcé effectué par elle en exécution du jugement du 24 Avril 1948, et ne présente pas le caractère d'une rectification ou d'un redressement de compte; le rapport dressé par l'expert judiciaire n'étant pas un compte arrêté au sens de l'article 541 du code de procédure civile, comme n'ayant été ni discuté, ni approuvé ou rectifié dans les conditions qui impliquent dans la commune intention des parties la volonté de fixer définitivement leurs situations respectives;</AL><AL>Attendu par ailleurs que le jugement passé en force de chose jugée qui condamne un débiteur à un payement le rend non recevable à contester l'existence de la dette mais ne s'oppose pas à ce qu'il justifie de sa libération antérieure au jugement et à ce qu'il réclame la restitution de la somme payée en exécution dudit jugement;</AL><AL> Attendu qu'en l'espèce la décision du 24 Avril 1948, ayant acquis autorité de la chose jugée, s'était bornée à constater l'existence de la dette incombant à la Cie " LA CITE VIE" sans rechercher si ladite Cie s'était libérée;</AL><AL>D'où il suit qu'en déclarant irrecevable, sans examiner les moyens de preuve invoqués, l'action en répétition de la Cie d'assurances qui soutenait avoir réglé deux fois la même somme, les juges du fond n'ont pas donné une base légale à leur décision;</AL><AL>PAR CES MOTIFS</AL><AL>CASSE et ANNULE le jugement rendu entre les parties par le Tribunal Civil de Rennes le 3 Mars 1950; remet en conséquence la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement, et pour être fait droit les renvoie devant le Tribunal de Grande Instance de Dinan à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil,</AL><AL> Condamne le défendeur aux dépens liquidés à la somme de dix Nouveaux Francs en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt; Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur Général près la Cour de Cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Tribunal Civil de Rennes en marge ou à la suite du jugement annulé;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Civile, Section Sociale, en son audience publique du six octobre mil neuf cent soixante,</AL><AL>Où étaient présents :M. Verdier Président, M. Durand, Rapporteur, Mme Lagarde, MM. Ménégaux, Perret, Vigneron, Dupin, Rochat, Laroque, Reboul, Jeanniot, Levadoux, Granié Conseillers, M. Fénié, Avocat Général, M. Dethan, Greffier.</AL><AL>Le Conseiller-Rapporteur :</AL><AL>Le Président:</AL><AL>Le Greffier :</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="14/10/1960" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3A250CF388516-EFL"><NINFO></NINFO><REFDOC DATE="14/10/1960" ID="R4A250CF388516-EFL" JURI-DATE="1960-10-14" JURI-GPS-ID="gd16a3c4f-f16e-4bc0-b00c-083cc512450d" JURI-JURISDICTION="Conseil constitutionnel" JURI-JURISDICTION-REFID="CONSCONST" JURI-NUMBER="60-9" NATURE="Cons. const." REF="60-9">Cons. const. 14 octobre 1960 n° 60-9 D</REFDOC><TXD><AL>Le Conseil constitutionnel,</AL><AL>Saisi le 1<E>er</E> octobre 1960 par le Premier Ministre, dans les conditions prévues à l'article 37, alinéa 2, de la Constitution, d'une demande sollicitant la déclaration par ledit Conseil constitutionnel du caractère réglementaire des dispositions de l'article 1er, alinéas 2 et 3, de l'ordonnance du 28 novembre 1958 relative à la réalisation d'installations de production nucléaire d'électricité dans le cadre des programmes de la Communauté européenne de l'énergie atomique ;</AL><AL>Vu la Constitution, notamment ses articles 34, 37 et 62 ;</AL><AL>Vu l'ordonnance du 7 novembre 1958 portant loi organique sur le Conseil constitutionnel, notamment ses articles 24, 25 et 26 ;</AL><AL>1. Considérant que les dispositions susvisées de l'article 1<E>er</E>, alinéas 2 et 3, de l'ordonnance du 28 novembre 1958, qui doivent manifestement s'interpréter comme autorisant l'approbation dans les statuts des sociétés en cause de dérogations importantes au droit commun des sociétés anonymes, touchent aux "principes fondamentaux des obligations commerciales" réservés par l'article 34 de la Constitution au domaine de la loi ; que lesdites dispositions ont donc le caractère législatif ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article premier :</AL><AL>Les dispositions de l'article 1<E>er</E> (alinéas 2 et 3) de l'ordonnance du 28 novembre 1958 relative à la réalisation d'installations de production nucléaire d'électricité dans le cadre des programmes de la Communauté européenne de l'énergie atomique ont le caractère législatif.</AL><AL>Article 2 :</AL><AL>La présente décision sera notifiée au Premier Ministre et publiée au Journal officiel de la République française.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="19/10/1960" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I8D672A122DB3FD-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="19/10/1960" ID="R8E672A122DB3FD-EFL" JURI-DATE="1960-10-19" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="2 187" NATURE="Cass. soc." NOM="Cie Générale du Froid c/ Borra" RC="1544" REF="2 187">Cass. soc. 19 octobre 1960 n° 2.187, (n° 1544), Cie Générale du Froid c/ Borra</REFDOC><TXD><AL>Sur le premier moyen</AL><AL>Vu l'article 1154 du Code Civil;</AL><AL>Attendu que les conventions légalement formées tiennent lieu de loi à ceux qui les ont faite;</AL><AL>Attendu qu'il résulte des énonciations de l'arrêt attaqué que, suivant acte sous seing privé du 26 décembre 1947, Borra, vendeur au service de la Compagnie Générale du Froid à Alger, a pris l'engagement de ne pas travailler directement ou indirectement dans le commerce de la réfrigération ou de la radio pendant 5 ans et sur le territoire de l'Algérie, s'il cessait de faire partie du personnel de la Compagnie, et, en cas de violation de cet engagement, de verser à ladite Compagnie une indemnité équivalente aux sommes et commissions par lui perçues au  ; cours de l'année ayant précédé son départ et au moins égale à 250.000 francs ;</AL><AL>Attendu que la Compagnie Générale du Froid prétendant que Borra avait contrevenu à cet engagement, l'a assigné en paiement de l'indemnité convenue ; que pour le débouter de sa demande, la cour d'appel s'est bornée à énoncer "; qu'il est de principe que l'on ne peut s'engager qu'à temps ou pour une entreprise déterminée, et qu'il a toujours été admis que la stipulation qu'une partie pourrait cesser son engagement à charge d'observer une clause pénale est une clause équivalant à un engagement perpétuel... que dès lors la convention litigieuse étant nulle d'une nullité absolue, elle ne saurait donner lieu à aucune action en justice";</AL><AL>Attendu cependant que l'adjonction d'une clause pénale à un engagement de non concurrence si celui-ci, limité dans sa portée, ne présente pas lui-même un caractère illicite, n'a pas pour effet de priver le salarié du droit de mettre fin par sa seule volonté au contrat de louage de services à durée indéterminée ; qu'il s'ensuit qu'en refusant d'appliquer ladite clause, sans s'expliquer sur la validité de l'engagement lui-même, les juges du fond ont violé le texte susvisé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS, et sans avoir à statuer sur le deuxième moyen,</AL><AL>CASSE et ANNULE l'arrêt rendu entre les parties le 13 Juin 1952 par la Cour d'Alger ; remet en conséquence la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant le dit arrêt, et, pour être fait droit les renvoie devant la Cour d'Appel d'Oran, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil ;</AL><AL>Ordonne la restitution de l'amende consignée ;</AL><AL>Condamne la défenderesse aux dépens liquidés à la somme de vingt deux Nouveaux Francs quatre vingt quinze centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="21/10/1960" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5E385A380I3DA2-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="21/10/1960" ID="R6E385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1960-10-21" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="57-12 336" NATURE="Cass. soc." NOM="Le comité Inter-Entreprisess des sociétés des usines Chausson et a. c/ Sté des Usines Chausson" RC="1568" REF="57-12 336">Cass. soc.  21 octobre 1960 n° 57-12.336 n° 1568, Le comité Inter-Entreprisess des sociétés des usines "Chausson" et a. c/ Sté des Usines Chausson</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE CIVILE, SECTION SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur la requête présentée par Le comité Inter-Entreprisess des sociétés des usines "Chausson", de CONSTRUCTIONS MECANIQUES GHENARD &amp; WALCKER, d'ETUDES &amp; de CONSTRUCTIONS AERONAVALES et de la SOCIETE Gilbert LANFERMIER &amp; Cie, agissant poursuites et diligences du Secrétaire du Comité, M. Courant, domicilié au siège dudit Comité, 35 rue Malakoff à Asnières (Seine),</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 31 Mai 1957 par la Cour d'Appel de Paris, au profit :</AL><AL>1°) de la Sté des Usines Chausson, dont le siège social est à Asnières (Seine), 35, rue Malakoff, prise en la personne de ses Directeurs et Gérants, demeurant audit siège,</AL><AL>2°) de la Société de Constructions Mécaniques CHENARD &amp; WALCKER,</AL><AL>dont le siège est 40 rue Henri Barbusse à Gennevilliers ( Seine), prise en la personne de ses Directeurs et Gérants, demeurant audit siège,</AL><AL>3°) de la Société d'Etudes et de Constructions Aéronavales dont le siège est à Gennevilliers (Seine) 70 rue Paul Vaillant Couturier, prise en la personne de ses Directeur et Gérants, domiciliés audit siège,</AL><AL>4°) de la Société LANFERMIER et Cie, dont le siège est 24 rue Camille Pelletan à Levallois-Perret (Seine), prise en la personne de ses Directeurs et Gérants, domiciliés audit siège,</AL><AL>défenderesses à la Cassation.</AL><AL>Le demandeur invoque à l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation suivant :</AL><AL>"Violation de l'article 2, § 3 de l'ordonnance du 22 Février 1945 des articles 9 10 et 20 du Décret du 2 Novembre 1945, de l'article 1166 du Code Civil, de l'article 7 de la loi du 20 Avril 1810, insuffisance de motifs, insuffisance de réponse aux conclusions, manque de base légale, </AL><AL>- en ce que la décision attaquée a considéré que le Comité Inter-Entreprisess exposant aurait été irrecevable à agir directement contre les Sociétés défenderesses au pourvoi, par le motif que le Décret du 2 Novembre 1945 qui a créé les Comités Inter-Entreprisess et leur attribue la personnalité civile, réglemente et limite leurs pouvoirs et leurs capacités, et que ce texte n'aurait donné aux Comités Inter-Entreprises les mêmes pouvoirs qu'aux Comités d'Entreprise que pour la gestion des oeuvres sociales, mais ne leur aurait pas donné les mêmes prérogatives financières, les ressources des Comités Inter-Entreprisess étant constituées par les sommes versées par les Comités d'Entreprise ; Alors que, dans le cas où plusieurs entreprises ont des oeuvres sociales communes, le Comité Inter-Entreprisess jouit, dans la mesure nécessaire à leur gestion, de la même personnalité morale que le Comité d'Entreprise, et que dans le cas où plusieurs entreprises ne possèdent que des oeuvres sociales communes, le Comité Inter-Entreprisess assure la gestion de l'ensemble de celles-ci et qu'il jouit de toutes les attributions du Comité d'Entreprise pour cette gestion, et notamment de la faculté de réclamer aux employeurs les sommes que ceux-ci doivent verser pour le fonctionnement des institutions sociales qui ne sont pas légalement à sa charge, de telle sorte que dans l'espèce actuelle la Cour d'Appel, en présence des constatations des premiers juges et des énonciations des conclusions de l'exposant indiquant qu'il gérait la totalité des oeuvres sociales ne pouvait décider que le Comité Inter-Entreprisess était irrecevable en son action, et ce d'autant moins que même dans le cas où il ne gère qu'une partie des oeuvres sociales le Comité Inter-Entreprisess, créancier des Comités d'entreprise vient toujours agir contre l'employeur par la voie de l'action oblique de l'article 1166 du Code Civil".</AL><AL>Sur quoi, LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Laroque, les observations de Me Ryziger, avocat du Comité Inter-Entreprisess des Sociétés des Usines "Chausson" et a. , de Me Célice, avocat des Sociétés Usines Chausson, Chenard et Walcker, Lanfermier &amp; Cie, les conclusions de M. Lindon, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que le Comité Inter-Entreprises de la Société des Usines Chausson et de ses filiales a formé contre les dites Sociétés une demande en paiement de complément de contribution patronale au fonctionnement des oeuvres sociales ; qu'il fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir déclaré irrecevable à agir directement contre elles, au motif que selon le décret du 2 Novembre 1945 ses ressources sont constituées par des versements des Comités d'Entreprise, alors que dans le cas où plusieurs entreprises ne possèdent que des oeuvres sociales communes, le Comité Inter-Entreprises jouit, pour leur gestion, de la même personnalité morale que les Comités d'entreprise et de toutes leurs attributions, notamment de la faculté de réclamer aux employeurs les sommes qu'ils doivent verser pour le fonctionnement des Institutions sociales, ce que soutenait le Comité Inter-Entreprises dans ses conclusions, et alors que même dans le cas où il ne gère qu'une partie des oeuvres sociales, le Comité Inter-Entreprises créancier des Comités d'entreprise, peut toujours agir contre les employeurs par la voie de l'action oblique de l'article 1166 du Code Civil :</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt attaqué relève exactement que le décret du 2 Novembre 1945 qui crée les Comités Inter-Entreprisess et leur attribue la personnalité civile réglemente et limite leurs pouvoirs et leur capacité ; que son article 20 dispose en termes absolus que les ressources du Comité Inter-Entreprises sont constituées par les sommes versées par les Comités d'entreprise ; qu'en en déduisant que le Comité Inter-Entreprises de la Société des Usines Chausson et de ses filiales était irrecevable en sa demande en paiement qui était dirigée directement contre les sociétés et qu'il était sans intérêt de connaître les conditions dans lesquelles les parties avaient pu précédemment convenir de régler leurs rapports respectifs en ce qui concernait l'exécution par les Sociétés de leurs obligations légales, ces arrangements particuliers ne pouvant tenir en échec les dispositions d'ordre public de la réglementation invoquée au soutien de la demande et seule applicable, les juges du fond ont donné une base légale à leur décision:</AL><AL>PAR CES MOTIFS ;</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 31 Mai 1957 par la Cour d'appel de Paris;</AL><AL>Condamne le demandeur à une amende de deux cent cinquante Nouveaux Francs envers le Trésor Public ; le condamne envers les défenderesses à une indemnité de cent quatre-vingt-sept Nouveaux Francs cinquante Centimes et aux dépens liquidés à la somme de cinquante Nouveaux Francs soixante Centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Civile, Section Sociale, en son audience publique du vingt et un octobre mille neuf cent soixante.</AL><AL>Où étaient présents : M. Verdier, Président ; M. Laroque, Rapporteur ; Mme Lagarde; MM. Latrille, Ménégaux, Perret, Vigneron, Rochat, Baulet, Jeanniot, Levadoux, Conseillers; M. Lindon, Avocat Général ; M. Dethan, Greffier.</AL><AL>LE CONSEILLER-RAPPORTEUR,</AL><AL>LE PRESIDENT,</AL><AL>LE GREFFIER,</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="21/10/1960" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I51C5A211D5D69A-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="21/10/1960" ID="R52C5A211D5D69A-EFL" JURI-DATE="1960-10-21" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="59-40 160" NATURE="Cass. soc." NOM="Sarl Borione et Cie c/ Mermilliod" RC="1574" REF="59-40 160">Cass. soc. 21 octobre 1960 n° 59-40.160 (n° 1574), Sarl Borione et Cie c/ Mermilliod</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE CIVILE SECTION SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sarl Borione et Cie, dont le siège est à Paris, 8, rue du Louvre,</AL><AL>en "cassation d'un jugement rendu le 3 Février 1959 par le Tribunal Civil de la Seine au profit du sieur Mermilliod, demeurant à Paris, 4, avenue Stéphane Mallarmé,</AL><AL>défendeur" à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Jeanniot, les observations de le de Ségogne, avocat de la Société Borione et Cie, de Me Hersant, avocat de Mermilliod, les conclusions de "M. Lindon, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré "conformément à la loi ;</AL><AL>- Sur le moyen unique ;</AL><AL>Vu les articles 1154 et 1116 du Code civil et de la loi du 20 avril 1810 ; </AL><AL>" Attendu qu'aux termes du premier de ces textes, les conventions légalement formées tiennent lieu de loi. à. ceux qui les ont faites ;</AL><AL>Que, selon le second, le dol n'est une cause de nullité de la convention que lorsque les manoeuvres pratiquées par l'une des parties sont telles qu'il est évident que sans elles l'autre partie n'aurait pas contracté ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte des qualités et motifs du jugement attaqué que Mermilliod a été engagé au mois d'octobre 1951 par la Société de courtage en sucres Borione et Cie, sans qualification d'emploi, pour visiter les sucreries et raffineries et, d'une façon générale, consacrer son activité à la bonne marche et au développement des affaires de ladite société ; que le contrat liant les parties comportait une clause de non-concurrence, aux termes de laquelle, en cas de rupture par l'une ou l'autre des parties et pour quelque cause que ce soit, Mermilliod, qui reconnaissait n'avoir jusqu'alors aucune connaissance dans cette branche d'activité, s'interdisait pendant une durée de dix années après son départ d'entrer dans une maison concurrente ou exploitant l'une des branches concurrentes de la Société Borione :</AL><AL>Attendu que, sur la demande en dommages-intérêts formée par la Société Borione, contre Mermilliod qui, après avoir donné sa démission, était entré au service de la Maison Berger et Cie, commissionnaire en sucres, le jugement attaqué, pour décider que la convention d'engagement était nulle et de nul effet, et débouter la Société Borione de sa demande, a considéré que, faute de limiter quant aux lieux l'interdiction souscrite par Mermilliod, la clause de non-concurrence était illicite, et qu'en outre, la promesse qui avait été faite à Mermilliod par l'un des associés de la Société Borione de ne pas faire jouer cette clause à son égard constituait une pratique dolosive qui avait vicié son consentement ;</AL><AL>Mais attendu qu'une clause de non-concurrence est, en principe, licite et qu'elle ne doit être annulée que dans la mesure où elle porte atteinte à la liberté du travail en raison de son étendue dans le temps et dans l'espace et quant à la nature de l'activité de l'intéressé ; qu'en l'espèce, la clause litigieuse pouvait être jugée valable au moins dans la mesure où elle interdisait à Mermilliod, en contrepartie de l'apprentissage dont il avait bénéficié, de se placer, au lendemain de son départ, au service, d'une entreprise directement concurrente de son ancien employeur et installée dans la même ville ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, que la circonstance que l'employé n'aurait contracté "que parce que l'un des associés de la Maison Borione lui avait déclaré que la clause de non-concurrence était une clause de style inscrite dans tous les contrats du personnel de la Société, mais qu'elle ne lui serait point appliquée, ne constituait pas des "manoeuvres dolosives" au sens de l'article 1116 du Code civil, pouvant servir de base à l'annulation de l'obligation litigieuse ;</AL><AL>D'où il suit qu'en déclarant illicite la clause de non-concurrence et nulle et de nul effet la convention d'engagement, le jugement attaqué a faussement appliqué et par suite violé les textes susvisés et n'a pas donné de base légale à sa décision ;</AL><AL>PAS CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE le jugement rendu entre les parties par le Tribunal Civil de la Seine, le 3 février 1959 ; remet en conséquence la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Tribunal de Grande Instance de Versailles à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur aux dépens liquidés à la somme de vingt et un nouveaux francs en ce non compris les coûts, enregistrement et signification du présent arrêt. ordonne qu'à la diligence de Monsieur le Procureur Général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Tribunal Civil de la Seine en marge ou à la suite du jugement annulé.</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Civile, Section Sociale, en son audience publique du vingt-et-un octobre mil-neuf-cent soixante.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="25/10/1960" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112283954"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="25/10/1960" ID="RC0JPS6010-1096565" JURI-DATE="1960-10-25" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="59-40 525" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Cie francaise Thomson-Houston c/ Franchette" REF="59-40 525">Cass. soc. 25 octobre 1960 n° 59-40.525 SA Cie francaise Thomson-Houston c/ Franchette</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu que la Compagnie française Thomson-Houston, craignant qu'une grève des transports et de l'électricité annoncée par la presse pour le 1<E>er</E> avril 1958, n'entraîne l'arrêt du fonctionnement de son usine de Gennevilliers-Asnières, comme l'avait fait une grève précédente qui avait causé au personnel des pertes de temps et des déplacements inutiles, avertit la veille son personnel de la fermeture de cet établissement pour la journée en l'avisant que les heures de travail ainsi perdues seraient récupérées peu après ; que le jugement attaqué a estimé qu'il était prévisible que la grève envisagée n'aurait pas lieu, que de ce chef, son ouvrier Franchette avait perdu son salaire de la journée du 1<E>er</E> avril 1958 et a condamné la Compagnie à le lui payer « à titre d'indemnité compensatrice » ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, sans examiner si un préjudice avait été effectivement causé par la fermeture du 1<E>er</E> avril 1958, compte tenu de la possibilité de récupération offerte par la Compagnie à son personnel ni répondre aux conclusions selon lesquelles la modification avait été apportée à l'horaire de travail dans un souci légitime, le jugement attaqué n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule la décision rendue entre les parties par le conseil de prud'hommes de la Seine le 27 février 1959, remet en conséquence la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ladite décision et pour être fait droit les renvoie devant le conseil de prud'hommes de Versailles.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>