<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1973" CODE="JPJ" MOIS="11"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="08/11/1973" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7311-11374485"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="08/11/1973" ID="RC0JPS7311-10963047" JURI-DATE="1973-11-08" JURI-GPS-ID="g2e792c10-6a99-4a25-a014-3fea73797e9d" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="72-13 655" NATURE="Cass. soc." NOM="Société Générale c/ URSSAF de la Savoie" REF="72-13 655">Cass. soc. 8 novembre 1973 n° 72-13.655 Société Générale c/ URSSAF de la Savoie</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles L 120 et L 393 du Code de la sécurité sociale ;</AL><AL>Attendu que, selon le premier de ces textes, « pour le calcul des cotisations des assurances sociales des accidents du travail et des allocations familiales», sont considérées comme rémunérations toutes sommes « versées aux travailleurs » en contrepartie ou à l'occasion du travail ; que selon le second « les versements au titre des assurances sociales sont suspendus pendant la période de service militaire ou en cas d'appel sous les drapeaux » ;</AL><AL>Attendu que pour déclarer l'union de recouvrement des caisses de sécurité sociale et d'allocations familiales de la Savoie fondée à réclamer à la Société Générale paiement de la somme de 1 868,76 F, correspondant aux cotisations afférentes à diverses primes et gratifications versées par elle au cours des mois d'avril, juin et juillet 1971 à des membres de son personnel sous les drapeaux, la commission de première instance, après avoir estimé que l'article L 393, alinéa 1<E>er</E> invoqué par la Société Générale, inclus dans le livre III du Code de la sécurité sociale intitulé « Assurances sociales », concernait uniquement le versement des prestations et non le versement des cotisations et était inapplicable en l'espèce et qu'aucun autre texte ne dispensait les employeurs du paiement des cotisations sur les sommes versées à leurs employés pendant la durée du service militaire, énonce que la Société Générale ne saurait sans dénaturer le sens et la portée de l'article L 393 y trouver le droit de tirer profit de l'incorporation de ses employés et des particularités de son organisation comptable pour se dispenser du versement des cotisations calculées sur des gratifications correspondant à un travail effectué avant leur départ sous les drapeaux et dues en application des dispositions de l'article L 120 du Code de la sécurité sociale ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi alors que, quelle que soit la place qu'il occupe dans le Code, l'article L 393, qui est d'une portée générale, ne fait aucune distinction, quant à la suspension qu'il édicte, entre le versement des cotisations et le service des prestations, qui demeurent tous deux écartés pendant la période de service militaire comme ils l'étaient en vertu de l'article 54 de la loi du 5 avril 1928 et de l'article 55 de la loi du 30 avril 1930 et qu'il ne peut être ajouté à la loi une restriction qu'elle ne comporte pas en limitant l'application au seul service des prestations et alors qu'il en résulte que les rémunérations payées sans fraude après l'incorporation, même en contrepartie d'un travail antérieur, ne doivent pas être comprises dans l'assiette des cotisations, la cour d'appel a fait une fausse application des textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule la décision rendue entre les parties par la commission de première instance de Chambéry, le 21 juin 1972 ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ladite décision et, pour être fait droit, les renvoie devant la commission de première instance de Grenoble.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="14/11/1973" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1C78D33BBI54E5-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="14/11/1973" ID="R2C78D33BBI54E5-EFL" JURI-DATE="1973-11-14" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="85393" NATURE="CE" NOM="Syndicat intercommunal des loueurs saisonniers de résidences de plaisance" REF="85393">CE 14 novembre 1973 n° 85393, Syndicat intercommunal des loueurs saisonniers de résidences de plaisance</REFDOC><TXD><AL>Extrait</AL><AL>Considérant que le "Syndicat intercommunal des loueurs saisonniers de résidences de plaisance" demande l'annulation de l'ensemble des dispositions de l'arrêté du préfet du Var en date du 13 janvier 1969, relatif aux prix de location des chambres et appartements meublés ; que compte tenu des intérêts collectifs qu'il représente ce "syndicat" n'a qualité pour attaquer que les dispositions qui sont susceptibles de porter atteinte aux intérêts de ses membres ; qu'il suit de là que les conclusions de la requête ne sont recevables qu'en ce qui concerne les dispositions de l'article 5 de l'arrêté attaqué qui déterminent les prix des locations saisonnières dans le département du Var ;</AL><AL>Considérant, d'une part, qu'aux termes de l'article 2 de la loi du 2 avril 1949, modifiée par l'ordonnance du 24 octobre 1958 et la loi du 3 janvier 1969, pour l'application de la présente loi, "est considéré comme exerçant la profession de loueur en meublé le "bailleur qui loue habituellement plusieurs logements meublés, que la location s'accompagne ou non de prestations secondaires telles que location de linge-nettoyage des locaux, préparations culinaires. N'est pas considéré comme exerçant la profession de loueur en meublé le bailleur d'une ou de plusieurs pièces de sa propre habitation..."; qu'il résulte de ces dispositions que, dans la mesure où ils louent-habituellement des locaux qui ne constituent pas leur propre habitation et alors même que cette activité n'a qu'un caractère accessoire, les loueurs saisonniers de résidences de plaisance doivent être regardés comme exerçant la profession de loueur en meublé au sens des dispositions ci-dessus rappelées ; que dans ces conditions les intéressés sont soumis aux dispositions de l'ordonnance du 30 juin 1945 relative aux prix, comme l'a d'ailleurs confirmé l'article 6 de la loi du 2 avril 1949 lequel dispose que "dans toutes les communes les prix des chambres ou des "logements dont le bailleur exerce la profession de loueur en meublé "au sens défini par la présente loi restent soumis aux dispositions "de l'ordonnance du 30 juin 1945 relative aux prix";</AL><AL>Considérant, d'autre part, qu'aux termes de l'article 8 de la loi du 2 avril 1949 dans la rédaction que lui a donnée l'article 2 de l'ordonnance susvisée du 24 octobre 1958, "les dispositions de la présente loi, à l'exception de celles de l'article 6 ne sont pas applicables aux locaux meublés situés dans des immeubles construits ou achevés postérieurement à la promulgation de la loi du 1<E>er</E> septembre 1948" qu'il résulte de cette disposition que le syndicat requérant n'est pas fondé à soutenir qu'aucune taxation ne pouvait être imposée aux meublés construits ou achevés après la date d'entrée en vigueur de la loi du 1<E>er</E> septembre 1948 ;</AL><AL>Considérant que de tout ce qui précède il résulte que le "syndicat" requérant n'est pas. fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, les premiers juges ont rejeté sa demande d'annulation ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E> - la requête susvisée du syndicat intercommunal des loueurs saisonniers de résidences de plaisance est rejetée.</AL><AL>Article 2 - Le syndicat intercommunal des loueurs saisonniers de résidences de plaisance supportera les dépens.</AL><AL>Article 3 - Expédition de la présente décision sera transmise au ministre de l'Economie et des Finances et au ministre de l'Armée du territoire, de l'Equipement, du Logement et du Tourisme.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="14/11/1973" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I191A0D95736C4-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="14/11/1973" ID="R291A0D95736C4-EFL" JURI-DATE="1973-11-14" JURI-GPS-ID="ga309b11e-d064-4f34-b4d7-85f31b807f0c" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="72-40 807" NATURE="Cass. soc." NOM="Amri c/ Guiramand" REF="72-40 807">Cass. soc. 14 novembre 1973 n° 72-40.807, Amri c/ Guiramand</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : VU LES ARTICLES 1322, 1323 ET 1324 DU CODE CIVIL ;</AL><AL>ATTENDU QUE, D'UNE PART, SELON CES TEXTES, UN ACTE SOUS SEINGS PRIVES N'A DE FORCE PROBANTE QU'AUTANT QUE LA SIGNATURE EN EST EXPRESSEMENT OU TACITEMENT RECONNUE, OU A ETE AU PREALABLE VERIFIEE EN JUSTICE ;</AL><AL>QUE, D'AUTRE PART, LORSQUE LA SIGNATURE EN EST DENIEE OU MECONNUE, IL APPARTIENT A CELUI QUI SE PREVAUT DE L'ACTE DE PROUVER SA SINCERITE ;</AL><AL>ATTENDU QUE GUIRAMAND, ANCIEN EMPLOYEUR DE AMRI, AYANT OPPOSE A LA DEMANDE DE CE DERNIER EN PAIEMENT DE SON SALAIRE DE JUIN 1972, UN RECU PRETENDUMENT SIGNE PAR CELUI-CI, LE TRIBUNAL A SURSIS A STATUER SUR CETTE DEMANDE "POUR PERMETTRE A AMRI DE SAISIR LE TRIBUNAL COMPETENT D'UNE ACTION EN DENEGATION D'ECRITURE" ;</AL><AL>QU'EN STATUANT AINSI, ALORS QU'IL APPARTENAIT A GUIRAMAND QUI, RESISTANT A L'ACTION EN PAIEMENT, SE PREVALAIT PAR LA-MEME DE LA REGULARITE DU RECU, DE PROUVER QUE LA SIGNATURE DE CE DERNIER EMANAIT DE AMRI, LE TRIBUNAL A RENVERSE DE LA PREUVE DE LA CHARGE ET VIOLE LES TEXTES SUSVISES ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : CASSE ET ANNULE LE JUGEMENT RENDU LE 7 NOVEMBRE 1972 ENTRE LES PARTIES PAR LE TRIBUNAL D'INSTANCE DE GAP ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT JUGEMENT ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LE TRIBUNAL D'INSTANCE DE BRIANCON.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="15/11/1973" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I89E385A380I3DA2-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="15/11/1973" ID="R8AE385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1973-11-15" JURI-GPS-ID="g975b0f74-67c6-4652-b370-5ba97f359a5d" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="72-40 566" NATURE="Cass. soc." NOM="Suze c/ Deloche et a" RC="1347" REF="72-40 566">Cass. soc.  15 novembre 1973 n° 72-40.566 n° 1347, Suze c/ Deloche et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Alain Suze, demeurant à Louviers, 35 rue des Oiseaux,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 25 avril 1972 par la Cour d'appel de Rouen (Chambre Sociale), au profit :</AL><AL>1°) du sieur Deloche Michel, géomètre, demeurant à Louviers (Eure), 5 rue du Gouverneur Noufflard,</AL><AL>2°) de LA FEDERATION NATIONALE DES CHAMBRES SYNDICALES DE GEOMETRES, EXPERTS FONCIERS ET TOPOGRAPHES, agissant en la personne de son président, et dont le siège social est à Paris (8<E>e</E>), 40 avenue Hoche,</AL><AL>défendeurs à la cassation,</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Fonade, les observations de M<E>e</E> Giffard, Avocat de Suze, de M<E>e</E> Copper-Royer, Avocat de Deloche et de la Fédération Nationale des Chambres Syndicales de Géomètres, Experts Fonciers et Topographes, les conclusions de M. Mellottée, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Attendu que Deloche avait simultanément formé un appel et un pourvoi en cassation contre le jugement du Conseil de Prud'hommes l'ayant condamné à payer diverses sommes à son salarié Suze ; que la Cour d'appel ayant déclaré son appel recevable et cette disposition de l'arrêt attaqué n'étant pas critiquée par, Suze Deloche s'est désisté de son pourvoi ; que la demande de cassation par voie de conséquence formulée par Suze, est donc devenue sans objet :</AL><AL>Et sur le second moyen, pris de la violation des articles 1134 du Code civil, 54 g du Livre II du Code du Travail, 23 de la Convention Collective Nationale, des Géomètres, Topographes, Photogrammètres et Experts fonciers du 25 mars 1964 ainsi que de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, dénaturation des documents du litige, défaut de motifs, et manque de base légale;</AL><AL>Attendu que Suze, au service de Deloche, géomètre depuis 1956 et bénéficiaire à ce titre du congé d'ancienneté de cinq jours institué par la convention collective précitée au profit des employés ayant plus de dix ans d'ancienneté dans l'entreprise et s'ajoutant au congé légal annuel, a demandé paiement à son employeur de l'indemnité afférente à ce congé supplémentaire pour les années 1969 et 1970 ;</AL><AL>Attendu qu'il fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir débouté de cette demande, au motif que, en portant la durée du congé légal annuel de un jour et demi à deux jours ouvrables par mois de travail, la loi du 16 mai 1969 modifiant l'article 54 g du Livre II du Code du Travail avait implicitement abrogé l'alinéa 2 de l'article 23 de la convention collective et, par suite, le congé d'ancienneté qui y était stipulé, alors que cette convention collective prévoit sans ambiguïté, dans son article 23, alinéa 1<E>er</E>, dénaturé par la Cour d'appel : 1° un congé payé annuel d'un jour et demi par mois de présence et 2° un congé d'ancienneté venant s'ajouter au précédent, que si ladite convention n'envisage pas un régime de congé d'ancienneté pouvant exister indépendamment du régime des congés payés, il n'en reste pas moins que les stipulations de la première phrase de cette disposition doivent être distinguées de celles de la seconde phrase, alors, d'autre part, que la loi du 16 mai 1969, qui modifie l'article 54 g du Livre II du Code du Travail et fixe à deux jours ouvrables par mois de travail, la durée des congés annuels, a abrogé la première phrase de l'alinéa 1 de l'article 23 de la convention collective litigieuse, qui stipulait une durée inférieure, mais ne peut avoir abrogé la seconde phrase, qui ne concerne que le régime d'ancienneté, et alors, enfin, que, si la loi du 1969 précise que les conventions collectives ou accords d'entreprise "pourront" prévoir des congés d'ancienneté, la circonstance que le législateur ne fasse pas allusion aux stipulations des conventions collectives conclues antérieurement à l'entrée en vigueur de la loi nouvelle, relatives à ces congés, ne saurait avoir pour effet de rendre lesdites dispositions caduques ou de les abroger, eu égard au principe selon lequel il ne peut être porté atteinte aux avantages acquis et au fait que la loi nouvelle n'est pas plus favorable aux salariés que la convention collective litigieuse ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt attaqué constate, d'une part, que le congé supplémentaire de cinq jours avait été institué en faveur de certains salariés par ladite convention collective en considération d'un congé légal annuel fixé à un jour ouvrable et demi par mois de travail, d'autre part, que, par l'effet de la loi du 16 mai 1969, qui avait porté la durée de ce congé à deux jours ouvrables par mois de travail, le congé principal se trouvait dès lors supérieur à celui prévu par la convention collective augmenté du congé d'ancienneté ; qu'en l'état de ces constatations, et observant en outre que la loi de 1969 avait réservé aux parties la faculté de majorer la durée du congé annuel "en raison de l'âge ou de l'ancienneté selon des modalités qui seront déterminées par convention collective ou accord d'entreprise", ce dont il résultait qu'elle n'avait pas entendu maintenir les avantages stipulés aux conventions ou accords antérieurs, la Cour d'appel a pu estimer que Suze ne pouvait prétendre cumuler le congé supplémentaire conventionnel dont il bénéficiait avant la promulgation de ladite loi avec le congé institué par elle ; qu'elle a ainsi légalement justifié sa décision le déboutant de sa demande ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 25 avril 1972 par la Cour d'appel de Rouen;</AL><AL>Condamne le demandeur, envers le Trésor Public, à une amende de trois cents francs ; le condamne, envers les défendeurs, à une indemnité de deux cents francs, et aux dépens liquidés à la somme de dix francs, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du quinze novembre mil neuf cent soixante-treize.</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Fonade, Rapporteur ; MM. Larrieu, Bolac, Vayssettes, Hubert, Vellieux, Martin, Voisenet, Abgrall, Conseillers ; MM. Carteret, Donnadieu, Galamy, Guerder, Conseillers Référendaires ; M. Mellottée, Avocat Général; M. Dethan, Greffier de Chambre.</AL><AL>LE CONSEILLER RAPPORTEUR : LE PRESIDENT :</AL><AL>LE GREFFIER DE CHAMBRE</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="21/11/1973" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I391A0D95736C4-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="21/11/1973" ID="R491A0D95736C4-EFL" JURI-DATE="1973-11-21" JURI-GPS-ID="gbf47c8c4-d01d-4c76-a47e-91e5d88fd1c9" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="72-12 665" NATURE="Cass. civ." NOM="Epoux Ventura c/ Folacci" REF="72-12 665">Cass. 3<E>e</E> civ. 21 novembre 1973 n° 72-12.665, Epoux Ventura c/ Folacci</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : VU L'ARTICLE 1341 DU CODE CIVIL, ATTENDU QUE LA PROHIBITION CONTENUE DANS CE TEXTE NE S'APPLIQUE PAS A LA PREUVE DE SIMPLES FAITS QUI N'IMPLIQUENT EUX-MEMES NI OBLIGATION, NI LIBERATION ;</AL><AL>QU'IL EN EST AINSI, NOTAMMENT, DE LA PREUVE D'UNE INTENTION LIBERALE EXPLIQUANT LA MODICITE D'UN PRIX DE VENTE ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL RESULTE DES ENONCIATIONS DES JUGES DU FOND QUE LES EPOUX D..., ONT, PAR ACTE DU 7 DECEMBRE 1968, ACHETE A DAME X... ET A DEMOISELLE Y..., AUX DROITS DE QUI SE TROUVENT LES EPOUX B..., C... Z... DE LA PREMIERE, ET FOLACCI, LEGATAIRE UNIVERSEL DE LA SECONDE, SEPT PARCELLES DE TERRE, D'UNE SUPERFICIE DE 10 HA, 10A, 10CA, POUR LE PRIX DE 30 000 FRANCS PAYABLE, SANS INTERET, PAR ANNUITES DE 3 000 FRANCS PENDANT DIX ANS ;</AL><AL>QUE LES DEUX VENDERESSES ONT ASSIGNE LES ACQUEREURS EN NULLITE DE LA VENTE POUR VILETE DU PRIX, ET, SUBSIDIAIREMENT, EN RESCISION POUR CAUSE DE LESION DES 7/12 ;</AL><AL>QUE LA COUR D'APPEL ESTIMANT QUE LES FAITS ARTICULES PAR LES VENDERESSES ÉTAIENT ASSEZ VRAISEMBLABLES ET ASSEZ GRAVES POUR FAIRE PRESUMER LA LESION, A DESIGNE TROIS EXPERTS A... EVALUER LA VALEUR LOCATIVE ET LA VALEUR DES TERRES AU MOMENT DE LA VENTE ;</AL><AL>ATTENDU QUE LES ACQUEREURS AVAIENT DEMANDE A PROUVER PAR ENQUETE QUE LA STIPULATION D'UN PRIX, PAYABLE EN DIX ANNEES, SANS INTERET, S'EXPLIQUAIT PAR L'INTENTION LIBERAL DES VENDERESSES A LEUR EGARD ET NE POUVAIT DONC ÊTRE PRISE EN CONSIDERATION POUR L'EVALUATION DE LA LESION ;</AL><AL>QU'EN REPOUSSANT LA DEMANDE D'ENQUETE, NON POINT AU MOTIF QUE LA NON-STIPULATION D'UN INTERET ÉTAIT SANS INFLUENCE SUR L'EVALUATION DE LA LESION, MAIS AU MOTIF QUE CETTE ENQUETE ABOUTIRAIT A PROUVER OUTRE OU CONTRE LE CONTENU D'UN ECRIT, L'ARRÊT ATTAQUE, S'IL A SIMPLICITEMENT MAIS NECESSAIREMENT ADMIS QUE LES MODALITES DE PAIEMENT AVAIENT UN ROLE A JOUER DANS L'APPRECIATION DE LA LESION, A PAR CONTRE, ALORS QUE LA PREUVE DE L'INTENTION LIBERALE N'AVAIT PAS A ÊTRE RAPPORTEE PAR ECRIT, MAIS RELEVAIT DE L'APPRECIATION SOUVERAINE DES JUGES DU FOND, VIOLE, PAR FAUSSE APPLICATION, LE TEXTE SUSVISE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : CASSE ET ANNULE L'ARRÊT RENDU LE 14 MARS 1972, ENTRE LES PARTIES, PAR LA COUR D'APPEL DE BASTIA ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MÊME ET SEMBLABLE ÉTAT OU ELLES ÉTAIENT AVANT LEDIT ARRÊT ET, POUR ÊTRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL DE NIMES.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="21/11/1973" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7311-11342907"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="21/11/1973" ID="RC0JPS7311-10963049" JURI-DATE="1973-11-21" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="1370" NATURE="Cass. soc." NOM="Entreprise B. Rostand c/ Abbas" RC="1370"> Cass. soc. 21 novembre 1973 n° 1370 Entreprise B. Rostand c/ Abbas </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles 31 et suivants du livre 1<E>er</E> du Code du travail et 44 de la Convention collective des ouvriers du bâtiment des Bouches-du-Rhône ;</AL><AL>Attendu que, selon le dernier de ces textes, « tout ouvrier, accidenté du travail sera conservé dans l'entreprise au moins une semaine après son rétablissement, sauf si l'intéressé s'est vu notifier un préavis de licenciement antérieurement à l'accident » ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte des énonciations du jugement attaqué qu'Abbas, coffreur au service de la Société Bruno Rostand depuis le 1<E>er</E> juillet 1971, victime d'un accident du travail le 5 février 1972, a été avisé le 22 février suivant qu'il était licencié avec préavis d'un mois à compter de la réception de la lettre de licenciement, soit pour le 24 mars ; que lorsque, une fois rétabli, il a regagné son poste le 21 mars, la société a refusé de le reprendre mais a offert de lui payer la semaine prévue par la convention collective en le dispensant de tout travail ;</AL><AL>Attendu que, pour condamner l'employeur à lui payer une indemnité compensatrice de préavis d'un mois, les juges du fond ont estimé que la disposition susvisée de la convention collective lui interdisait de rompre le contrat de travail pendant l'indisponibilité du salarié, et, par suite, que le préavis notifié pendant la durée de l'incapacité temporaire à Abbas devait être tenu pour nul et non avenu ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi alors, d'une part, que le congé régulièrement notifié a pour effet de faire courir un délai non susceptible de suspension et alors, d'autre part, que la convention collective des ouvriers du Bâtiment des Bouches-du-Rhône, qui oblige seulement l'employeur à rémunérer le salarié pendant une semaine après son rétablissement, ne lui interdit pas de le licencier pendant la durée de son indisponibilité, le conseil de prud'hommes, qui a ajouté à cette convention une obligation qu'elle ne comporte pas, n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties le 23 mai 1972, par le conseil de prud'hommes de Marseille ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le conseil de prud'hommes d'Aix-en-Provence.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="21/11/1973" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7311-11374489"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="21/11/1973" ID="RC0JPS7311-10963048" JURI-DATE="1973-11-21" JURI-GPS-ID="g7e31e871-22ae-49ee-aee7-03fdbcb85789" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="72-40 228" NATURE="Cass. soc." NOM="SARL Lejeune c/ Syndicat CFDT" REF="72-40 228">Cass. soc. 21 novembre 1973 n° 72-40.228 SARL Lejeune c/ Syndicat CFDT</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation de la convention nationale des industries de l'habillement du 17 février 1958 modifiée, fausse application du protocole d'accord du 29 mars 1962, violation du protocole d'accord du 31 mai 1968 et de l'avenant n° S 15 à la convention collective nationale pris le 1<E>er</E> juin 1968 en application du précédent et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, contradiction et défauts de motifs, dénaturation et fausse interprétation des textes susvisés ;</AL><AL>Attendu que la convention collective nationale des industries de l'habillement du 17 février 1958 étendue par arrêté du 23 juillet 1959 avait fixé en son annexe I « ouvriers » les salaires minimum du personnel en relevant que dans le cadre de ladite convention, un protocole d'accord avait été conclu le 29 mars 1962 pour la région du nord de la France et que le paragraphe D de l'article 1<E>er</E> de l'annexe I « ouvriers » dudit protocole disposait que les salaires horaires minima du personnel travaillant selon un rythme imposé, c'est-à-dire obligés d'effectuer une opération dans un temps fixe correspondant au rendement normal seraient ceux fixés pour les salariés travaillant à l'heure, majorés de 5 % ; que cette majoration fut appliquée par la Société Lejeune, entreprise de confection de vêtements, jusqu'en juin 1968 ; que le 31 mai 1968 était conclu un protocole déterminant à partir du 1<E>er</E> juin 1968 les salaires garantis aux ouvriers des différentes catégories et prévoyant en outre que les salaires réels anciens seraient augmentés de 10 % ; qu'en application de cet accord intervenait le 1<E>er</E> juin 1968 un avenant n° S 15 à la convention collective nationale susvisée comportant les « salaires horaires minimum » des ouvriers intéressés ;</AL><AL>Attendu que la société et de Ruyffelaere, ès qualités d'administrateur au règlement judiciaire de cette entreprise, font grief à l'arrêt attaqué de les avoir condamnés à payer à ceux de ses salariés travaillant à un rythme imposé la majoration de 5 % prévue par l'accord régional du 29 mars 1962 en sus du nouveau salaire horaire minimum, aux motifs que, si le protocole du 31 mai 1968 avait fixé à partir du 1<E>er</E> juin 1968 le mode de calcul des salaires garantis pour chaque catégorie de personnel, un avenant S 15 était signé le lendemain prévoyant l'établissement de la rémunération non plus sur la base du salaire garanti mais sur un salaire minimum et, qu'en conséquence, le protocole du 29 mars 1962 instituant les majorations était toujours applicable ; alors que, d'une part, par une dénaturation de l'avenant S 15 à la convention nationale, la cour d'appel a considéré ce texte comme s'opposant au protocole du 31 mars 1968, que cet avenant avait en effet été pris « en application » dudit protocole et avait fixé comme lui sur le plan national les nouveaux salaires à la suite des événements de mai 1968 ainsi que l'avaient attesté les services de l'inspection du travail ; alors que, d'autre part, le protocole d'accord régional du 29 mars 1962 instituant la majoration de 5 % était devenu caduc par la conclusion des deux accords nationaux des 31 mai et 1<E>er</E> juin 1968 ; alors enfin, qu'ajouter aux nouveaux salaires plus avantageux de 1968 la prime de 5 % prévue par l'accord du 29 mars 1962 sur le plan régional aboutirait au cumul des deux régimes de salaires ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que, si les différents accords de salaires et avenants de 1968 ont employé les termes de salaire minimum ou de salaires garantis leurs taux étaient les mêmes ; que, d'autre part, les accords de salaires de 1968 n'avaient pas eu de répercussion sur les modalités locales de rémunération plus favorables instituées pour accélérer le rendement, et que la majoration de 5 % pour travail selon un rythme imposé avait subsisté ; qu'enfin, l'avenant du 1<E>er</E> juin 1968 ayant expressément réservé la possibilité d'accords régionaux sur le salaire au rendement ou selon la production, les juges du fond ont exactement apprécié que les dispositions relatives aux salaires minimum sur le plan national ne faisaient pas obstacle au maintien, dans le cadre régional, de la majoration de salaires pour travail effectué à un rythme imposé, s'agissant de modalités particulières ne résultant pas nécessairement de l'accord général ; que l'augmentation convenue de 10 % des salaires anciens s'appliquait d'ailleurs à cette majoration comme aux salaires de base ;</AL><AL>D'où il suit que le premier moyen ne peut être retenu ;</AL><AL>Sur le second moyen, tiré de la violation des articles 31 C, 31 G du livre 1<E>er</E> du Code du travail, 1134 du Code civil et 7 de la loi du 20 avril 1810, fausse application de l'article 2 de la convention collective nationale des industries de l'habillement du 17 février 1958 et de la convention collective des industries de la confection du nord de la France du 22 mai 1953, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est encore reproché à l'arrêt d'avoir considéré comme nulle la dénonciation par la fédération patronale du paragraphe D de l'accord du 28 mars 1962 relatif à la majoration de salaire du personnel travaillant selon un rytme imposé aux motifs que « la convention collective nationale de l'habillement » dans son article 2 ne contient aucune disposition autorisant une dénonciation partielle, qu'une convention collective forme un tout et qu'en conséquence, une dénonciation partielle était impossible ; alors que, d'une part, pour rechercher si la convention locale du 27 mai 1953 prévoyait une dénonciation partielle il fallait se reporter à ladite convention et non à la convention nationale de l'habillement passée entre d'autres parties et qu'en se référant à la convention de 1953, la cour d'appel aurait constaté que celle-ci était susceptible d'adhésions partielles et qu'elle était donc susceptible de dénonciation partielle ; alors que, d'autre part, aucune disposition légale n'a apporté de restriction au droit des parties de dénoncer une convention collective et que l'article 31 G du livre 1<E>er</E> du Code du travail fait au contraire expressément mention de la dénonciation partielle ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que le protocole d'accord régional du nord de la France du 29 mars 1962 précise qu'il est conclu dans le cadre de la convention collective nationale des industries de l'habillement ; que des dispositions complètent divers articles ainsi que l'annexe  « ouvriers » de ladite convention ; que c'est donc exactement que la cour d'appel, pour examiner les possibilités de dénonciation partielle de l'accord précité s'est référée aux dispositions de cette convention collective nationale du 17 février 1958 étendue par arrêté du 23 juillet 1959, et non à la convention collective locale du 22 mai 1953 ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, que l'article 31 G visé au moyen précise dans son paragraphe 7<E>e</E> que les conventions collectives nationales doivent contenir les dispositions concernant la procédure de révision, modification, dénonciation de tout ou partie de la convention collective ; que la cour d'appel relève que la convention collective nationale susvisée prévoit en son article 2 les modalités de sa dénonciation mais ne contient aucune précision quant à la possibilité de l'effectuer de façon partielle ; que la convention collective nationale applicable prévoit seulement que chaque organisation signataire peut en demander la révision, à l'exclusion toutefois des dispositions relatives aux salaires ; que cette clause ne peut être étendue à une possibilité de dénonciation partielle, une convention collective formant entre les parties signataires un ensemble contractuel dont certaines dispositions ne peuvent être écartées partiellement que d'un commun accord ou dans les conditions fixées par les parties ; que l'arrêt attaqué a ainsi exactement estimé qu'en l'absence de toute clause permettant la dénonciation partielle, le rejet unilatéral par la fédération patronale de la stipulation prévoyant la majoration de salaire pour travail au rythme imposé était inopérante et que l'employeur n'était pas fondé à s'en prévaloir pour se refuser à verser ladite majoration ;</AL><AL>D'où il suit qu'aucun des moyens n'est susceptible d'être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="21/11/1973" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I7B8DAB440BF687-EFL"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="21/11/1973" ID="R7C8DAB440BF687-EFL" JURI-DATE="1973-11-21" JURI-GPS-ID="gcfc3ccf5-59ff-4ffe-b532-4fc56f2fd7d5" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="72-40 368" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Mendes c/ Montaud" RC="1359" REF="72-40 368">Cass. soc. 21 novembre 1973 n° 72-40.368 (n° 1359), Sté Mendes c/ Montaud</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sté Mendes, Société Anonyme dont le siège social est à Paris, 38 rue Léopold Bellan, agissant poursuites et diligences de son Président-Directeur général, domicilié en cette qualité audit siège,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 22 février 1972 par la Cour d'appel d'Angers au profit de la dame Georgette Montaud, employée aux Ecritures, demeurant à Angers, 6 square Alexandre 1<E>er</E>,</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Vayssettes, les observations de M<E>e</E> Galland, avocat de la Société Mendès, les conclusions de M. Orvain, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles 11 de la Convention Collective nationale des industries de l'habillement et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut, insuffisance et contradiction de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que dame Montauda introduit contre la Société Mendès dans l'entreprise de laquelle elle a été employée du 1<E>er</E> avril 1964 au 21 avril 1971 diverses demandes en paiement, notamment de "prime d'ancienneté" ; qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir condamné la société susnommée à lui payer de ce chef une majoration de salaire de 3 % à compter du 1<E>er</E> avril 1967 aux motifs que les bulletins de paie de l'intéressée ne feraient pas apparaître que la garantie d'appointement minima en fonction de l'ancienneté était comprise dans les appointements effectivement versés ; alors qu'il était constaté que dame Montaud recevait un salaire supérieur à la rémunération à laquelle elle pouvait légalement prétendre c'est-à-dire au minimum prévu par la convention collective, majoré pour ancienneté, et qu'elle n'avait ni établi, ni même offert de prouver ou allégué qu'elle aurait eu droit en vertu d'une stipulation contractuelle particulière, à un salaire tel, que majoré pour ancienneté, il eut été supérieur à celui qui lui avait été versé ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond relèvent qu'après trois années d'emploi dans l'entreprise, dame Montaud devait, en application des dispositions de l'article 11 de l'annexe n° 2 du 31 octobre 1958 à la Convention Collective recevoir une majoration de salaire de 3 % et que ses bulletins de paie devaient la faire apparaître de façon distincte sauf à spécifier que "la garantie d'appointements minima en fonction de l'ancienneté" était comprise dans les appointements de l'intéressée, ce qui n'avait pas été fait ; qu'en en déduisant que faute d'avoir établi des fiches de paie conformes aux prescriptions de la convention collective, l'employeur ne pouvait, dès lors qu'un salarié peut toujours recevoir une rémunération plus élevée que le minimum de sa classification opposer à la réclamation de majoration de son salaire de base formée par dame Montaud, en raison de son ancienneté, un refus fondé sur l'allégation qu'il lui versait déjà un salaire global supérieur au minimum garanti par ladite convention, sans l'avoir précisé sur ses bulletins de paie comme l'imposait la Convention collective, les juges d'appel ont légalement justifié leur décision ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le premier moyen ;</AL><AL>Mais sur le second moyen :</AL><AL>Vu l'article 23 du livre 1<E>er</E> du Code du Travail,</AL><AL>Attendu qu'en vertu de ce texte, le louage de services fait sans détermination de durée peut toujours cesser par la volonté d'un des contractants ; que l'auteur de la résiliation ne peut, en conséquence, être condamné à des dommages et intérêts envers l'autre partie que si celle-ci prouve contre lui, outre le préjudice subi, l'existence d'une faute qui lui soit légalement imputable dans l'exercice de son droit de mettre fin au contrat ;</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a condamné la Société Mendès à payer 12 000 francs de dommages et intérêts pour rupture abusive de contrat de travail à dame Montaud qu'elle avait licenciée avec paiement de deux mois de préavis pour suppression de poste consécutive à la réorganisation des services administratifs de l'entreprise, aux motifs essentiels que la société n'établissait pas que son emploi ait bien été supprimé "ou, tout au moins, joint aux attributions de sa remplaçante" qu'au contraire, la société avait, un mois environ auparavant, affirmé dans une note de service diffusée à la suite d'une grève du personnel de l'usine de Chalonnes-sur-Loire, qu'elle n'envisageait aucun licenciement à son usine d'Angers ; qu'en statuant ainsi, alors que l'employeur faisait valoir que dame Montaud, initialement employée aux écritures du service comptable avait été chargée des fonctions d'agent de calcul à la suite de la création d'un service de comptabilité analytique ; qu'elle n'avait pu s'adapter à l'utilisation du matériel moderne mis en place à cette occasion et avait dû être remplacée par une employée particulièrement qualifiée détachée de l'usine de Chalonnes-sur-Loire pour assumer un service plus important qui avait absorbé celui précédemment confié à dame Montaud et alors que, n'étant pas contestée, la réorganisation des services administratifs de la société qui aurait indirectement provoqué son licenciement, le caractère fallacieux du motif qu'en donnait l'employeur n'était pas établi, les juges du fond. ont violé le texte susvisé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE, mais seulement du chef de la rupture abusive, l'arrêt rendu entre les parties le 22 février 1972 par la Cour d'appel d'Angers, remet en conséquence, quant à ce la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt, et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Rennes, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil ;</AL><AL>Condamne la défenderesse, envers la demanderesse, aux dépens liquides à la somme de vingt-cinq francs soixante-dix centimes, en ce non compris les coûts, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur Général près la Cour de Cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel d'Angers, en marge ou à la suite de l'arrêt partiellement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du vingt et un novembre mil neuf cent soixante-treize ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Hertzog, Conseiller Doyen faisant fonctions de Président ; M. Vayssettes , Rapporteur ; MM. Larrieu, Hubert, Vellieux, de Lestang, Fonade, Monégier du Sorbier, Abgrall, Conseillers ; M. Calamy, Conseiller Référendaire ; M. Orvain, Avocat Général ; Monsieur Dethan, Greffier de Chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="27/11/1973" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I591A0D95736C4-EFL"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="27/11/1973" ID="R691A0D95736C4-EFL" JURI-DATE="1973-11-27" JURI-GPS-ID="gc7c9e90e-f593-4d05-b5f8-a82fdf187079" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="72-14 646" NATURE="Cass. com." NOM="Sté de distribution électronique et mécanique dite S.D.E.E.c/ Ministre de l'économie et des finances de la Cote-d'Ivoire" REF="72-14 646">Cass. com. 27 novembre 1973 n° 72-14.646, Sté de distribution électronique et mécanique dite S.D.E.E.c/ Ministre de l'économie et des finances de la Cote-d'Ivoire</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : VU L'ARTICLE 631, 3, DU CODE DE COMMERCE ;</AL><AL>ATTENDU QUE, SELON LES ENONCIATIONS DE L'ARRET ATTAQUE, LA REPUBLIQUE DE LA COTE D'IVOIRE A PASSE AVEC LA SOCIETE DE DISTRIBUTION ELECTRONIQUE ET MECANIQUE (SDEM)UN MARCHE POUR L'AMENAGEMENT D'UN PAVILLON A L'EXPOSITION D'OSAKA ;</AL><AL>QU'IL ETAIT PRECISE QUE LA CONVENTION ETAIT REGIE PAR LES DISPOSITIONS DU DROIT COMMERCIAL FRANCAIS ET QUE LE TRIBUNAL DE COMMERCE DE PARIS SERAIT SEUL COMPETENT POUR CONNAITRE DES DIFFICULTES POUVANT NAITRE DE SON EXECUTION ;</AL><AL>QUE LA REPUBLIQUE DE LA COTE D'IVOIRE, FAISANT VALOIR QUE LES OBLIGATIONS SOUSCRITES N'AVAIENT PAS ETE RESPECTEES, A ASSIGNE DEVANT LE TRIBUNAL DE GRANDE INSTANCE DE PARIS, EN REMBOURSEMENT DES SOMMES QU'ELLE AVAIT VERSEES ET EN PAIEMENT DE DOMMAGES ET INTERETS, LA SDEM ET LE GERANT DE CELLE-CI, CHANDON-MOET, PRIS EN SON NOM PERSONNEL EN RAISON DE FAUTES QUASI-DELICTUELLES QUI LUI ETAIENT REPROCHEES ;</AL><AL>ATTENDU QUE POUR DECIDER QUE LE TRIBUNAL DE GRANDE INSTANCE DEVAIT CONNAITRE DU LITIGE A L'EGARD DES DEUX DEFENDEURS, LA COUR D'APPEL, STATUANT SUR CONTREDIT, RETIENT QUE LES DEMANDES DIRIGEES RESPECTIVEMENT CONTRE LA SDEM ET CHANDON-MOET PERSONNELLEMENT SONT CONNEXES ET QUE CE DERNIER N'ETANT PAS COMMERCANT NE PEUT ETRE ATTRAIT DEVANT LA JURIDICTION CONSULAIRE ;</AL><AL>ATTENDU, CEPENDANT, QUE LE FAIT QUE LE GERANT D'UNE SOCIETE A RESPONSABILITE LIMITEE NE SOIT PAS PERSONNELLEMENT COMMERCANT NE PEUT LE SOUSTRAIRE A LA JURIDICTION COMMERCIALE, DES LORS QUE LES FAITS ALLEGUES SE RATTACHENT PAR UN LIEN DIRECT A LA GESTION DE LA SOCIETE DONT IL EST LE MANDATAIRE LEGAL ;</AL><AL>ATTENDU, DES LORS, QU'EN NE RECHERCHANT PAS S'IL EN ETAIT AINSI EN L'ESPECE, COMME LE PRETENDAIENT DEVANT ELLE LA SMEM ET CHANDON-MOET, LA COUR D'APPEL N'A PAS DONNE DE BASE LEGALE A SA DECISION ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : CASSE ET ANNULE L'ARRET RENDU LE 17 OCTOBRE 1972, ENTRE LES PARTIES , PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET, ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL DE REIMS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="27/11/1973" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7311-11374487"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="27/11/1973" ID="RC0JPS7311-10963050" JURI-DATE="1973-11-27" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="90-49 573" NATURE="Cass. crim." NOM="Cassignol" REF="90-49 573">Cass. crim. 27 novembre 1973 n° 90-49.573 Cassignol</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>La cour,</AL><AL>Vu les mémoires produits tant en demande qu'en défense ;</AL><AL>Sur le premier moyen de cassation pris de la violation des articles 1<E>er</E>, 2 et 15 de la loi du 27 décembre 1968, relative à l'exercice du droit syndical dans les entreprises, 593 du Code de procédure pénale, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale,</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a déclaré le demandeur coupable d'entraves au libre exercice du droit syndical dans l'entreprise ;</AL><AL>« aux motifs qu'à la suite d'un arrêt de travail de quarante-cinq minutes pour protester contre le licenciement d'un délégué du personnel régulièrement intervenu, le sieur Merle, affilié au syndicat CGT, avait été licencié, et dames Ferry et Gandon, délégués syndicaux, avaient fait l'objet d'un avertissement pour avoir participé à ce mouvement de protestation ; que Cassignol soutient qu'il s'était borné à sanctionner « les meneurs les plus virulents » et que la manifestation était illicite puisque dirigée contre un licenciement effectué dans les formes légales, mais que les premiers juges ont constaté le caractère discriminatoire des sanctions prises contre les organisateurs ou participants à la grève, connus comme membres du syndicat CGT, et que l'arrêt de travail avait pour objet la satisfaction d'une revendication professionnelle, à savoir le maintien au sein du personnel d'un employé congédié ;</AL><AL>« alors d'une part qu'une grève n'étant constituée et licite que si, à son occasion, sont présentées des revendications précises insatisfaites d'ordre social ou professionnel, la cour n'a pu déclarer sans contradiction qu'un mouvement de protestation avait pour objet la satisfaction d'une revendication d'ordre professionnel, qu'en outre il n'a pas été constaté que le maintien dans l'entreprise de l'employé congédié intéressait l'ensemble des travailleurs ;</AL><AL>« alors d'autre part que, faute par la cour d'avoir recherché si les personnes sanctionnées n'étaient pas effectivement « les meneurs les plus virulents », comme le soutenait le demandeur, elle n'a pas justifié du caractère discriminatoire desdites sanctions du point de vue syndical » ;</AL><AL>Attendu qu'il appert de l'arrêt attaqué qu'à la suite d'une grève organisée dans son entreprise pour protester contre le licenciement d'un délégué du personnel, intervenue le même jour, et pour réclamer le maintien de ce salarié dans son emploi, le chef d'établissement Cassignol a pris des sanctions contre deux délégués syndicaux auxquels il reprochait d'avoir participé à cet arrêt de travail dont il n'admettait pas la licéité et de s'être montrés à cette occasion « les meneurs les plus virulents » ; qu'un autre membre du même syndicat a été licencié pour la même cause ;</AL><AL>Attendu que, pour déclarer en raison de ces faits le demandeur coupable du délit d'entrave à l'exercice du droit syndical prévu et réprimé par l'article 15 de la loi du 27 décembre 1968, la cour d'appel relève d'une part que l'arrêt de travail litigieux n'était pas illicite et constate d'autre part le caractère intentionnellement discriminatoire des sanctions qui, parmi les participants à l'organisation ou à la réalisation de la grève, ont frappé seulement ceux qui étaient délégués syndicaux et adhérents d'une organisation syndicale déterminée ;</AL><AL>Attendu qu'en l'état de ces motifs, qui répondent aux conclusions du demandeur, les juges du fond ont caractérisé l'infraction retenue et ainsi donné sur ce point une base légale à leur décision ;</AL><AL>Qu'en effet, en premier lieu, c'est sans contradiction que l'arrêt a considéré qu'une grève de protestation avait en même temps un objet de revendication ;</AL><AL>Qu'au surplus, la grève revêt en principe un caractère licite que ne saurait lui enlever le fait que les salariés y aient recouru pour protester contre le licenciement de l'un des leurs ;</AL><AL>Qu'en second lieu, toute mesure de discrimination prise abusivement contre un délégué syndical en considération de sa fonction constitue une entrave à l'exercice du droit syndical défini par la loi du 27 décembre 1968 ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Sur le second moyen de cassation pris de la violation des articles 1<E>er</E>, 2, 5 et 15 de la loi du 27 décembre 1968, relative à l'exercice du droit syndical dans les entreprises, 593 du Code de procédure pénale, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale,</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a déclaré le demandeur coupable d'entraves au libre exercice du droit syndical dans l'entreprise ;</AL><AL>« aux motifs qu'il avait adressé un avertissement à deux délégués syndicaux pour avoir distribué des tracts hors du lieu fixé par une note de la direction, ceux-ci n'étant pas tenus de déférer à ladite note qui leur imposait, contrairement à la loi, un lieu déterminé de l'entreprise pour procéder à cette diffusion ;</AL><AL>« alors qu'en fixant un lieu, effectivement situé dans l'enceinte de l'entreprise, conformément aux dispositions de l'article 5, § 3 de la loi du 27 décembre 1968, l'employeur, qui avait agi en vue du maintien du bon ordre, n'a porté aucune atteinte aux droits des délégués syndicaux, alors surtout qu'il n'a pas été constaté qu'il en soit résulté une gêne quelconque pour la propagande syndicale» ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte des constatations de l'arrêt que Cassignol a frappé d'un avertissement deux délégués syndicaux pour avoir distribué dans l'enceinte de l'entreprise des tracts de nature syndicale hors de l'endroit précis où il avait par note de service prescrit qu'une telle distribution devait s'effectuer ;</AL><AL>Attendu que, pour retenir ce second fait comme constitutif du délit d'entrave à l'exercice du droit syndical, la cour d'appel constate que la distribution litigieuse avait eu lieu, à l'occasion de la relève entre deux équipes de travailleurs, « dans l'allée d'un jardin séparant le bâtiment administratif du bâtiment des ateliers de fabrication » ; que les juges en déduisent qu'en y procédant, les délégués syndicaux n'excédaient pas les limites de leurs attributions légales ;</AL><AL>Attendu qu'en l'état de ces motifs la décision est justifiée ;</AL><AL>Qu'en effet, aux termes de l'article 5 de la loi du 27 décembre 1968, les publications et tracts de nature syndicale peuvent être librement diffusés aux travailleurs de l'entreprise, dans l'enceinte de celle-ci, aux heures d'entrée et de sortie du travail ; que ce texte, qui ne précise pas le lieu situé « dans l'enceinte de l'entreprise » où pourra se faire la libre diffusion par lui autorisée, ne permet pas davantage au chef d'entreprise de fixer par voie de décision unilatérale un endroit où cette distribution devrait s'effectuer à l'exclusion de tout autre ; que, lorsque cette question n'a pas été réglée par l'accord des parties, la distribution ne saurait, quant à son lieu, revêtir un caractère illégal que dans le cas où elle serait abusivement faite dans des conditions de nature à apporter un trouble injustifié à l'exécution normale du travail ou à la marche de l'entreprise ; que, selon les constatations de l'arrêt, tel n'était pas le cas en l'espèce ;</AL><AL>Qu'il s'ensuit que le moyen doit être écarté ;</AL><AL>Et attendu que l'arrêt est régulier en la forme ;</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="28/11/1973" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I791A0D95736C4-EFL"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="28/11/1973" ID="R891A0D95736C4-EFL" JURI-DATE="1973-11-28" JURI-GPS-ID="g75ab96e6-8892-4b6c-ab40-4ba3e60f3f87" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="72-12 248" NATURE="Cass. civ." NOM="Consorts X. c/ Epoux Y" REF="72-12 248">Cass. 2<E>e</E> civ. 28 novembre 1973 n° 72-12.248, Consorts X. c/ Epoux Y.</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A L'ARRET ATTAQUE D'AVOIR, DANS UNE INSTANCE OPPOSANT DAME VEUVE X... ET DAME X..., EPOUSE A..., BAILLERESSES D'UN LOCAL A USAGE COMMERCIAL, AUX EPOUX Y..., LEURS LOCATAIRES, DECLARE IRRECEVABLE L'APPEL D'UN JUGEMENT INTERJETE PAR LESDITES DAMES AU MOTIF QUE CE JUGEMENT CONSTITUAIT UN CONTRAT JUDICIAIRE, ALORS QUE LES PREMIERS JUGES N'AURAIENT NULLEMENT CONSTATE L'EXISTENCE D'UN ACCORD BILATERAL VALANT CONTRAT JUDICIAIRE, MAIS AURAIENT, SEPAREMENT, DONNE ACTE A CHACUNE DES PARTIES DE LEUR OFFRE UNILATERALE, L'UNE DE PAYER L'INDEMNITE D'EVICTION AFFEREN TE AU NON-RENOUVELLEMENT DU BAIL, L'AUTRE DE QUITTER LES LIEUX AVANT UNE CERTAINE DATE ET AURAIENT, SUR LA BASE DE CES OFFRES, PRONONCE DIVERSES CONDAMNATIONS QUI AURAIENT CONFERE AU JUGEMENT ENTREPRIS LE CARACTERE D'UN JUGEMENT D'EXPEDIENT SUSCEPTIBLE D'APPEL ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE L'ARRET RELEVE QUE LE JUGEMENT ENTREPRIS AVAIT DONNE ACTE AUX EPOUX Y... DE LEUR ENGAGEMENT DE QUITTER LES LIEUX A UNE DATE QU'IL PRECISE ET AUX DAMES X... DE LEUR ENGAGEMENT DE PAYER AUXDITS EPOUX Z... INDEMNITE D'EVICTION D'UN MONTANT ACCEPTE PAR CEUX-CI, QU'IL EN DEDUIT EXACTEMENT QU'IL Y A EU A CET EGARD, CONTRAIREMENT AUX ALLEGATIONS DU MOYEN, UN ACCORD DES PARTIES, ET AJOUTE, APRES LES AVOIR ANALYSEES, QUE LES DISPOSITIONS ANNEXES DU JUGEMENT TENDAIENT A ASSURER L'EXECUTION DES ENGAGEMENTS RESPECTIVEMENT PRIS ET N'AVAIENT PAS EU POUR EFFET DE MODIFIER LA NATURE DE CE JUGEMENT, LEQUEL AVAIT AVANT TOUT POUR OBJET DE CONSTATER LEDIT ACCORD SUR LES DEUX POINTS CONSTITUANT LE LITIGE ;</AL><AL>QUE, PAR CES CONSTATATIONS ET ENONCIATIONS, D'OU IL RESULTE, COMME ELLE L'A RELEVE, QU'UN CONTRAT JUDICIAIRE S'ETAIT FORME, QUI RENDAIT IRRECEVABLE L'UNE DES PARTIES A INTERJETER APPEL DU JUGEMENT L'ENTERINANT, LA COUR, LOIN D'AVOIR VIOLE LES TEXTES VISES AU MOYEN, EN A FAIT, AU CONTRAIRE, UNE EXACTE APPLICATION ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 16 MARS 1972 PAR LA COUR D'APPEL DE NIMES.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="29/11/1973" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I8BE385A380I3DA2-EFL"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="29/11/1973" ID="R8CE385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1973-11-29" JURI-GPS-ID="gb158977c-8ad7-491b-9b86-473519afd36f" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="72-40 686" NATURE="Cass. soc." NOM="SA La vie des métiers c/ Sebilotte" RC="1433" REF="72-40 686">Cass. soc.  29 novembre 1973 n° 72-40.686 n° 1433, SA "La vie des métiers" c/ Sebilotte</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la SA "La vie des métiers", dont le siège social est situé à Paris (9<E>e</E>), 1, rue Taitbout,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 16 juin 1972 par le Conseil de Prud'hommes de Paris, au profit du sieur Alain Sebilotte, journaliste, demeurant à Fontenay-aux-Roses, 11, rue des Roses,</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Fonade, les observations de M<E>e</E> Copper-Royer, Avocat de la société "La Vie des Métiers", les conclusions de M. Lesselin, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 7 de la loi du 20 avril 1810,</AL><AL>Attendu que, pour condamner "La Vie des Métiers" à payer à Sebillotte, journaliste qu'elle avait licencié, le 30 avril 1971, un complément d'indemnité compensatrice de congés payés, le jugement attaqué a estimé qu'il y avait lieu d'inclure dans la somme servant de base au calcul de ladite indemnité le treizième mois institué par l'article 18 de la Convention Collective Nationale de Travail des journalistes ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, sans répondre, quel que puisse en être le mérite, aux conclusions où "La Vie des Métiers" faisait valoir que, selon cet article, il sera versé au journaliste licencié ou démissionnaire en cours d'année, au titre de ce salaire dit "mois double" ou “treizième mois", un nombre de douzièmes égal au nombre de mois passés dans l'entreprise depuis le 1er janvier, ce dont il pouvait résulter que ce treizième mois, acquis mois par mois, couvrait à la fois les périodes de présence effective et de congés payés et, par suite, ne pouvait être pris en considération une deuxième fois pour le calcul de l'indemnité compensatrice de congés payés, le Conseil de Prud'hommes n'a pas satisfait aux exigences du texte susvisé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE le jugement rendu le 16 juin 1972 par le Conseil de Prud'hommes de Paris ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Conseil des Prud'hommes de Versailles, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de vingt-deux francs, soixante-dix centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt.</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur Général près la Cour de Cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Conseil de Prud'hommes de Paris, en marge ou à la suite du jugement annulé :</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du vingt-neuf novembre mil neuf cent soixante-treize.</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Fonade, Rapporteur ; MM. Larrieu, Vayssettes, Hubert, Vellieux, Martin, Monégier du Sorbier, Abgrall, Conseillers ; MM. Carteret, Donnadieu, Calamy, Conseillers Référendaires ; M. Lesselin, Avocat Général ; M. Dethan, Greffier de Chambre.</AL><AL>LE CONSEILLER RAPPORTEUR, LE PRESIDENT,</AL><AL>LE GREFFIER DE CHAMBRE,</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="13"></DEBUA><DEBUR DATE="30/11/1973" N="13"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="ID905B77A3E121B"><NINFO>13</NINFO><REFDOC DATE="30/11/1973" ID="R1E055565CBA29F-EFL" JURI-DATE="1973-11-30" JURI-GPS-ID="g4dcb5946-5e6f-4477-a79f-efc5960298fb" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="85 598" NATURE="CE" NOM="Ass. Saint-Luc clinique du Sacré-Coeur" REF="85 598">CE 30 novembre 1973 n° 85.598 Ass. Saint-Luc clinique du Sacré-Coeur </REFDOC><TXD><AL>Sans qu'il soit besoin de statuer sur les fins de non-recevoir opposées par le Ministre de l'économie et des finances : - Considérant qu'aux termes de l'article 1447 du code général des impôts : « toute personne physique ou morale de nationalité française ou étrangère, qui exerce un commerce, une industrie, une profession non compris dans les exceptions déterminées par le présent code est assujettie à la contribution des patentes » ; qu'eu égard à la généralité des termes de cette disposition seules échappent à l'impôt les personnes qui ne poursuivent pas leur activité dans les conditions habituelles d'exercice de la profession patentable, mais se bornent à une exploitation ou à des opérations de caractère non lucratif ;</AL><AL>Cons. qu'il résulte de l'instruction que l'association Saint-Luc, créée en 1960, a pour objet principal, d'après ses statuts, « la création, l'exploitation et la gestion à Vannes d'un établissement hospitalier comprenant notamment les branches médicales et chirurgicales » ; que cette association a effectivement exploité la clinique du Sacré-Coeur dans la ville de Vannes au cours des années 1967 et 1968 ;</AL><AL>Cons. que, d'une part, si l'association requérante employait pour partie dans son personnel les membres d'une communauté religieuse féminine qui ne perçoivent que des indemnités inférieures à la rémunération normale de leurs emplois, les mêmes actes et les mêmes prestations que dans les cliniques à caractère lucratif de la région y étaient effectués à des prix similaires ; qu'elle n'offrait pas, de manière générale, de conditions de prix plus favorables à des catégories sociales défavorisées ; que notamment elle s'est abstenue de passer des conventions avec les autorités publiques en vue des soins à donner aux patients bénéficiaires de l'aide sociale ; que, d'autre part, si l'association requérante fait valoir qu'elle a réinvesti l'intégralité des bénéfices réalisés par elle dans l'augmentation du nombre des lits de la clinique, il résulte de l'instruction que ce développement, qui a surtout porté sur les services de maternité et de chirurgie, ne s'est pas effectué dans des secteurs de la santé qui seraient moins bien couverts par les autres établissements sanitaires de la région ;</AL><AL>Cons. que, dans ces conditions, sans qu'il y ait lieu de retenir comme une distribution d'avantages particuliers les réductions de prix consenties à certains patients en raison de leur appartenance soit au clergé ou aux congrégations, soit au personnel de l'association, ni d'ordonner à cet égard la mesure d'instruction sollicitée, l'association requérante doit être regardée comme s'étant livrée en exploitant la clinique dont s'agit à une activité professionnelle visée à l'article 1447 du code général des impôts ; que, par suite, elle était redevable de la contribution des patentes à raison de cet établissement ;</AL><AL>Cons. qu'il résulte de ce qui précède que l'association requérante n'est pas fondée à soutenir que c'est à tort que le tribunal administratif de Rennes a, par le jugement attaqué, rejeté sa demande en décharge des cotisations contestées ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Rejet.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>