<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1957" CODE="JPJ" MOIS="02"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="06/02/1957" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1B26452FAE0BD-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="06/02/1957" ID="R2B26452FAE0BD-EFL" JURI-DATE="1957-02-06" JURI-GPS-ID="ga84913e4-78d3-4b72-97e8-71c62af8dbf6" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="57-02 531" NATURE="Cass. com." REF="57-02 531">Cass. com. 6-2-1957 n° 57-02.531</REFDOC><LISTEJUGES></LISTEJUGES><TXD><AL>Sur le premier moyen : Attendu qu'il résulte des qualités et des motifs de l'arrêt attaqué (Tunis, 5 mai 1953) qu'en 1945 a été créée à Tunis la Société anonyme d'Etudes et de Perfectionnements industriels (S.E.P.I.) dont les principaux actionnaires ont ensuite constitué la société anonyme "La Carboline" chargée de l'exploitation de certains brevets ; qu'en 1948, le conseil d'administration de la S.E.P.I. comprenait les époux X., principaux actionnaires et Y., tandis que dans le conseil d'administration de "La Carboline" figuraient X., Z. A. et B. ; que X. exerçait les fonctions de directeur technique des deux sociétés ;</AL><AL>Attendu que des instances ont mis aux prises la société "La Carboline" et X., au sujet de la révocation de celui-ci comme directeur et de procédés apportés par lui, et que ces procès ont amené des dissentiments entre les actionnaires de la S.E.P.I. divisés en deux groupes dont l'un, majoritaire, comprenait les époux X. alors que le groupe minoritaire comprenait Z. A., B. et Y. ; que ces derniers ont obtenu par ordonnance de référé du 29 novembre 1951 la nomination d'un administrateur provisoire chargé de convoquer une assemblée générale ordinaire des actionnaires de la S.E.P.I., aucune des assemblées prévues par les statuts n'ayant été tenues ;</AL><AL>Attendu que l'assemblée générale ainsi convoquée a pris, le 19 février 1952, des décisions votées par le groupe majoritaire malgré l'opposition de la minorité ; que ces résolutions ont homologué, malgré la clause statutaire prévoyant une autorisation préalable, le transfert d'une action cédée par la dame X. à C., étranger à la société, qui fut nommé administrateur, avec les époux X. seuls, et qu'il a été voté l'approbation de comptes de gestion de X. comme directeur de la S.E.P.I., ainsi que le principe d'une assemblée générale extraordinaire en vue de provoquer la dissolution anticipée de la société à raison d'agissements relevés contre Z. A., B., D. et Y. dans le litige survenu entre la S.E.P.I. et "La Carboline" ;</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué ayant fait droit à la demande en annulation de l'assemblée générale ordinaire et de ses décisions, formée par le groupe minoritaire à raison des abus de droit reprochés à la majorité, le pourvoi lui reproche d'avoir ainsi statué alors que les délibérations des assemblées générales étant prises à la majorité des voix, le seul fait par un groupe de détenir la majorité ne suffit pas à créer à son encontre une présomption de fraude et que la décision n'était fondée que sur des motifs dubitatifs ;</AL><AL>Mais attendu qu'après avoir relevé les circonstances dans lesquelles avaient été prises les décisions litigieuses et leur portée, la cour d'appel déclare qu'il en résulte "que, grâce aux 67 voix dont ils disposaient comme propriétaires d'actions ou représentants d'actionnaires absents, les époux X., particulièrement intéressés par l'ordre du jour, ont, dans leur seul intérêt personnel, fait élire un conseil d'administration constitué à leur gré et systématiquement tenu le groupe minoritaire à leur merci en faisant rejeter par l'assemblée, notamment après l'élection de C. comme administrateur, toutes les résolutions présentées par le groupe, en permettant de surcroît à X. de se donner quitus à lui-même par l'approbation de son rapport de gestion depuis 1949", que le groupe majoritaire ne pouvait "tenir a priori le groupe minoritaire comme responsable de l'opposition existant entre les deux groupes et se coaliser contre lui pour l'écarter de la gestion de la société et repousser systématiquement ses propositions de résolution cependant conformes aux statuts" et enfin "que les décisions prises au cours de l'assemblée du 19 février 1952 apparaissent ainsi comme ayant été dictées moins par l'intérêt social que par l'intérêt personnel des administrateurs et même par le dessein concerté de nuire au groupe minoritaire" ;</AL><AL>Attendu que par ces motifs dépourvus d'ambiguïté la cour d'appel a établi les abus de droit commis par les membres de la majorité et qu'elle a pu dès lors annuler les décisions ainsi prises, sans violer aucun des textes visés au moyen, d'où il suit que celui-ci n'est pas fondé ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen :</AL><AL>Attendu qu'il est reproché à l'arrêt attaqué d'avoir, tout en constatant que les contestations entre les associés n'avaient pas été tranchées par décisions de justice définitives, prononcé la dissolution de la société pour mésintelligence grave et persistante entre les associés sans rechercher si ces dissentiments étaient dus au groupe minoritaire comme le soutenaient les demandeurs au pourvoi alors que les associés en faute ne sont pas recevables à provoquer la dissolution judiciaire ;</AL><AL>Mais attendu que si l'arrêt attaqué a retenu que les litiges survenus entre la S.E.P.I. et "La Carboline" n'avaient pas encore fait l'objet de décisions définitives, ce qui ne permettait pas de tenir dès lors a priori le groupe minoritaire pour responsable de l'opposition constatée entre les deux groupes, la cour d'appel a, en statuant sur la situation particulière de la S.E.P.I., objet du débat, établi les abus de droit commis par le groupe X. et l'hostilité profonde existant depuis trois ans entre les deux groupes, qui rendait impossible la continuation de la société ; qu'en prononçant dans ces circonstances la dissolution de celle-ci à raison d'un état de fait dont la responsabilité ne pouvait être imputée au seul groupe minoritaire l'arrêt attaqué a justifié sa décision sur ce point ; d'où il suit que le moyen doit être rejeté ;</AL><AL>Sur le moyen additionnel :</AL><AL>Attendu qu'il est encore fait grief à la Cour d'avoir confirmé Nicolas (E...) dans sa double fonction de liquidateur et d'expert de la S.E.P.I. sans tenir compte des motifs du groupe majoritaire relatifs au manque d'objectivité de cet auxiliaire de justice et de l'incompatibilité existant entre les deux missions ;</AL><AL>Mais attendu que ce moyen mélangé de fait et de droit n'a jamais été soumis aux juges du fond et qu'il est irrecevable ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 5 mai 1953, par la cour d'appel de Tunis.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="07/02/1957" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS5702-1137436"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="07/02/1957" ID="RC0JPS5702-1096648" JURI-DATE="1957-02-07" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="4065" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Trans World Airlines c/ Vuldy" RC="4065"> Cass. soc. 7 février 1957 n° 4065 Sté Trans World Airlines c/ Vuldy </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles 1<E>er</E> et suivants, 23 du livre I<E>er</E> du Code du travail, fausse application de l'usage relatif aux deux heures, et violation de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir décidé que la Société Trans World Airlines avait eu tort de refuser deux heures de liberté par jour à demoiselle Vuldy, alors que celle-ci ayant manifesté l'intention de prendre un emploi aux États-Unis n'avait pas la possibilité de faire à Paris des démarches en vue de cette recherche ;</AL><AL>Mais attendu qu'un usage non contesté accorde à l'employé pendant le délai de préavis deux heures par jour pour la recherche d'un nouvel emploi, à moins qu'en raison de circonstances dont la preuve incombe à l'employeur ce temps de liberté ne soit inutile ; or attendu que pour condamner la demanderesse au pourvoi à payer à son ancienne employée les salaires afférents à deux heures par jour pendant son préavis, le jugement attaqué constate que l'employeur n'était pas juge des démarches que demoiselle Vuldy pouvait avoir à entreprendre en France pour se procurer, fût-ce à l'étranger, un nouvel emploi, et n'avait pas fait la preuve de l'inutilité de l'octroi de deux heures quotidiennes de liberté ; que sur ce point le jugement qui est motivé, a légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Rejette le premier moyen ;</AL><AL>Mais sur le second moyen :</AL><AL>Vu l'article 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu que le tribunal a, par un second chef, condamné l'employeur à payer à son ancienne employée la valeur d'un billet Paris-New-York à demi-tarif annulé par lui, sans répondre à ses conclusions qui invoquaient comme motif de cette annulation une faute de service qui aurait été commise, en service, par demoiselle Vuldy le 29 août 1952, deux jours avant l'expiration du délai de préavis, et ayant consisté dans le refus de se tenir au comptoir de la compagnie à la disposition des passagers. Attendu que pour avoir négligé de la sorte de répondre à des conclusions formelles sur un point déterminant le jugement attaqué est entaché de défaut de motifs quant à ce chef ; que ce second moyen est fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse, mais seulement du chef portant condamnation de la Société TWA à payer à demoiselle Vuldy la somme de 99 700 F.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="19/02/1957" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I9947027363365"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="19/02/1957" ID="R601362535986F-EFL" JURI-DATE="1957-02-19" JURI-JURISDICTION="Tribunal civil" JURI-JURISDICTION-REFID="TCIV" JURI-LOCATION="Seine" JURI-LOCATION-REFID="Seine" JURI-NUMBER="8944-56" NATURE="T. civ." NOM="Jorge c/ Fédération Française de rugby" RC="8944-56" REF="Seine">T. civ. Seine 19 février 1957 n° 8944-56, Jorge c/ Fédération Française de rugby</REFDOC><TXD><AL>Attendu que Jorge, chirurgien-dentiste à Vierzon et joueur de rugby au club " Sports athlétiques Vierzonnais " a été frappé par la Fédération française de Rugby de diverses sanctions prises contre lui les treize juin, dix-neuf et trente septembre mil neuf cent cinquante-trois, vingt-cinq septembre mil neuf cent cinquante-quatre pour infraction aux règles de l'amateurisme ; que ces sanctions ont, sur demande de Jorge, été déclarées nulles par jugement de ce tribunal en date du vingt-cinq avril mil neuf cent cinquante-cinq qui a été accepté par la Fédération. Attendu que non content d'avoi obtenu cette satisfaction Jorge a sollicité, en juillet mil neuf cent cinquante-cinq, une autorisation de mutation pour le " Sporting olympique Vierzonnais " club qui venait de se constituer, et également une licence de dirigeant pour ce club ; que la Fédération a alors décidé de reprendre l'enquête sur les faits reprochés à Jorge et a, le vingt-neuf janvier mil neuf cent cinquante-six, rejeté les demandes présentées par ce dernier et prononcé en outre contre lui la peine de la suspension. Attendu que par assignation en date du dix-sept mai mil neuf cent cinquante-six délivrée contre la Fédération Française de Rugby, Jorge défère au Tribunal la décision du vingt-neuf janvier mil neuf cent cinquante-six réclamant en outre la somme de un million à titre de dommages intérêts et la publication dans la presse du jugement à intervenir. Attendu tout d'abord que la Fédération française de Rugby est une association régie par la loi de mil neuf cent un ; que ses statuts en constituent la loi et s'imposent à tous ses membres du jour de leur admission dans ladite association ; que par suite, le rôle du tribunal se borne à vérifier si ces statuts ont été régulièrement appliqués et sainement interprétés, qu'il n'a à tenir compte des faits de la cause que pour s'assurer qu'il en a été fait une exacte appréciation ; que spécialement en en matière disciplinaire le Tribunal qui n'est pas un juge d'appel des décisions prises dans la limite des statuts doit s'assurer que les droits de la défense ont été respectés. Attendu que le Comité de Direction de la Fédération française de Rugby et qui aux termes des statuts est l'organe directeur de l'association doit suivant l'article seize du règlement intérieur veiller au respect absolu de l'amateurisme et a le pouvoir de prononcer contre les sociétés, dirigeants ou joueurs les peines prévues par les règlements ; que ce comité de direction peut ainsi qu'il est prévu aux articles trois et soixante-quatre des Règlements généraux se saisir d'office de tous les cas d'infraction aux règles de l'amateurisme qui seraient portés d'une façon quelconque à sa connaissance ; qu'enfin l'article soixante-quatre susvisé énumère la liste des sanctions parmi lesquelles figure la suspension sans limitation de durée. Attendu en fait qu'à la suite de la demande tendant à autoriser la mutation de Jorge d'un club à un autre et à lui accorder une licence de dirigeant du Sporting olympique Vierzonnais le Comité de direction a, dans sa séance du vingt-quatre septembre mil neuf cent cinquante-cinq, par une décision motivée faisant état du jugement de ce tribunal du vingt-cinq avril mil neuf cent cinquante-cinq et des faits qui l'avaient précédé, désigné une commission d'enquête chargée d'entendre Jorge, de procéder à toutes mesures d'instruction utiles et de faire rapport qui serait soumis au prochain comité de Direction pour décision. Attendu que le procès-verbal de cette séance du vingt-quatre septembre mil neuf cent cinquante-cinq a été notifié, par lettre recommandée, à Jorge, que ce dernier n'ignorait pas en conséquence qu'une nouvelle enquête allait être effectuée sur son compte ; Attendu que deux membres de la Commission ainsi designée se sont rendus à Vierzon où ils ont entendu divers témoins et Jorge lui-même ; que celui-ci a été convoqué pour le trois décembre mil neuf cent cinquante-cinq par lettre recommandée avec accusé de réception du vingt-six novembre, dans laquelle il était précisé que les commissaires désignés venaient "procéder à l'enquête sur la plainte déposée contre vous par Monsieur Moussy", que Jorge ne pouvait alors plus ignorer que l'enquête porterait sur la question d'infraction aux règles de l'amateurisme puisqu'aussi bien les différentes décisions de mil neuf cent cinquante-trois et mil neuf cent cinquante-quatre annulées par le jugement du vingt-cinq avril mil neuf cent cinquante-cinq et les enquêtes auxquelles il avait alors été procédé en présence de Jorge avaient eu pour point de départ la plainte formée par Moussy accusant le dit Jorge d'avoir reçu de l'argent en tant que joueur de rugby. Attendu que Jorge a été effectivement entendu à Vierzon par deux commissaires qui lui ont donné connaissance des déclarations à eux préalablement faites par divers témoins ; que le Comité de Direction statuant dans sa séance du vingt-neuf janvier mil neuf cent cinquante-six a ensuite décidé au vu du rapport de la Commission d'enquête de rejeter les demandes de licence de dirigeant et de mutation formulées en faveur de Jorge et de prononcer la suspension de ce joueur. Que cette décision a été notifiée à Jorge par lettre recommandée. Attendu qu'il résulte de cet exposé que le Comité de direction, qui en avait le pouvoir a désigné une commission d'enquête et a ensuite statué au vu du rapport qui lui a été soumis, que les droits de la défense n'ont pas été violés ; qu'en effet Jorge a été convoqué à l'avance et entendu sur les faits qui lui étaient reprochés et qui avaient leur origine dans la plainte Moussy ; qu'il a connu les déclarations des témoins ; que si un membre du club ne peut subir une sanction sans avoir été invité à s'expliquer il ne résulte pas des statuts de la Fédération que le  Comité de direction soit tenu de procéder lui-même à cette audition ; qu'en l'espèce les membres de la Commission d'enquête ont été pris parmi les membres-mêmes du Comité de direction ; qu'enfin il importe peu que le rapport de cette commission ait été signé par les trois membres désignés alors que deux seulement se sont rendus à Vierzon ; qu'en effet il n'y a là ni violation des statuts ni violation des droits de la défense, que les commissaires avaient le droit de se répartir le travail à effectuer sans être obligé d'y procéder ensemble, qu'au surplus cet argument est sans intérêt, alors qu'il résuite du procès verbal de la séance du ving-neuf janvier, que les trois commissaires se sont abstenus de voter la sanction prise contre Jorge. Attendu il est vrai que Jorge prétend que cette sanction a été uniquement motivée par un reçu signé de lui et par lequel il reconnaissait avoir reçu la somme de cinquante mille francs d'un sieur Mallet ; qu'il ajoute que ce reçu vise uniquement un acompte à lui versé à l'occasion de l'exercice de sa profession de chirurgien-dentiste alors que la Fédération l'a à tort interprété comme constituant la preuve d'un versement à lui fait en tant que joueur ; Attendu que cet argument, même fond ne saurait être retenu par le Tribunal ; qu'en effet le rapport des commissaires, versé aux débats, fait état d'une véritable enquête au cours de laquelle divers témoins ont été entendus ; que le reçu susvisé remontant d'ailleurs à une époque ou Mallet était secrétaire de la commission de Rugby des sports athlétiques Vierzonnais ne constitue qu'un élément d'appréciation supplémentaire mais que abstraction faite de ce document, les résultats de l'enquête autorisaient le comité de direction, sans dénaturation des faits, à prendre la décision critiquée par Jorge ; que toutefois l'action engagée par Jorge n'apparaît pas abusive et qu'il n'y a pas lieu d'accorder à la Fédération le franc de dommage intérêt qu'elle réclame la condamnation de Jorge aux dépens apparaissant comme une réparation suffisante. Attendu enfin que Mallet intervient aux débats pour demander la restitution du reçu susvisé et en outre l'octroi de dommages intérêts. Attendu que cette demande est irrecevable en tant qu'intervention dans un débat qui demeure entièrement étranger à Mallet et dans lequel il ne justifie d'aucun intérêt à intervenir ; qu'il ne suffit pas qu'il soit le propriétaire dudit reçu, alors surtout qu'il déclare que ce document devait se trouver parmi les dossiers du club sur lesquels la Fédération a un droit de regard. Mais attendu que la Fédération, par conclusions signifiées le quatre février mil neuf cent cinquante-sept, a pris position sur la demande de Mallet qu'elle considère comme non fondée et a formé contre lui une demande reconventionnelle en dommages intérêts ; que par cet échange de conclusions le débat se trouve lié et que le tribunal doit, en conséquence, statuer par le présent jugement sur cette nouvelle instance en raison de sa connexité avec l'instance principale. Attendu qu'à la Barre la Fédération française de Rugby ne s'oppose pas à la restitution du reçu à Mallet ; qu'il convient de lui en donner acte ; Que d'autre part l'usage du reçu par la Fédération n'a causé aucun préjudice à Mallet ; que d'ailleurs, aux dires de ce dernier, ce reçu devait se trouver mélangé au dossiers du Club ce qui justifie sa détention momentanée par la Fédération ; qu'il y a donc lieu de débouter Mallet de sa demande en dommages intérêts. Attendu que la demande reconventionnelle de la Fédération n'est pas davantage fondée et qu'il convient également de l'en débouter. Par ces motifs : Déclare Jorge irrecevable et en tous cas mal fondé en sa demande et l'en déboute. Déboute également la Fédération française de Rugby de sa demande reconventionnelle en dommages et intérêts. Déclare irrecevable en tant que telle l'intervention en l'instance du sieur Mallet. Mais statuant au vu des conclusions signifiées réciproquement par Mallet et la Fédération et qui ont lié le débat, donne acte à la Fédération de ce qu'elle offre à la barre de restituer le reçu signé par Jorge audit Mallet. Déboute Mallet de sa demande en dommages intérêts et la Fédération de sa demande reconventionnelle aux mêmes fins ; condamne Jorge aux dépens à l'exception de ceux de l'intervention de Mallet qui resteront à la charge de ce dernier avec distraction au profit de Danet, avoué ; rejette comme injustifiées toutes conclusions contraires ou plus amples.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>