<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1958" CODE="JPJ" MOIS="10"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="16/10/1958" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I193904113E5C7-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="16/10/1958" ID="R293904113E5C7-EFL" JURI-DATE="1958-10-16" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="57-10 297" NATURE="Cass. soc." NOM="Gourio c/ Ets AD Mischler Sarl" REF="57-10 297">Cass. soc. 16 octobre 1958 57-10.297, Gourio c/ Ets AD Mischler Sarl</REFDOC><TXD><AL>La COUR DE CASSATION A RENDU L'ARRET SUIVANT :</AL><AL>ENTRE : le sieur René Gourio, représentant, demeurant et domicilié à Brest (Finistère) rue Jean Jaurès n° 88,</AL><AL>demandeur en cassation d'un arrêt rendu le 27 Novembre 1956 par la Cour d'Appel de Besançon,</AL><AL>d'une part,</AL><AL>ET : Les Ets AD Mischler Sarl, dont le siège social est à Fretigney (Haute-Saône), représentée par son gérant en exercice audit siège social,</AL><AL>défendeurs à la cassation,</AL><AL>d'autre part.</AL><AL>Le demandeur invoque à l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation suivant :</AL><AL>"Violation de l'article 1134 du Code Civil, des articles 1142 et suivants du même Code, 1382 et suivants du même Code, ainsi que de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810 pour défaut ou insuffisance de motifs, manque de base légale, dénaturation de conclusions, en ce que la Cour d'Appel de Besancon, saisie par la Société MISCHLER d'une demande tendant à voir interdire la représentation au requérant par application d'une clause de non-concurrence a, par l'arrêt attaqué, reconnu que cette clause n'était pas valable dans les termes employés mais qu'elle pouvait cependant s'appliquer dans trois départements et a enjoint au requérant de dénoncer le contrat le liant à un autre employeur sous astreinte non simplement comminatoire, -alors qu'il n'appartenait pas à la Cour qui déclare la clause contraire aux principes de liberté et d'existence de la valider cependant en la limitant dans l'espace, ajoutant ainsi au contrat et le dénaturant et qu'elle ne pouvait condamner le requérant a une astreinte sans constater le préjudice spécial à réparer".</AL><AL>Sur quoi, LA COUR : En l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller LAROQUE, les observations de Me LANDOUSY, avocat de GOURIO ; de Me MARTIN-MARTINIERE, avocat des Ets AD. MISCHLER, les conclusions de M. LINDON, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu qu'en sa première branche, il fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir déclaré valable pour trois départements une clause de non-concurrence non limitée dans l'espace, ajoutant ainsi au contrat et le dénaturant;</AL><AL>Mais attendu que les Juges du fond ont constaté que GOURIO, représentant au service des Etablissements MISCHLER dans les départements du Finistère, des Côtes du Nord et du Morbihan, s'était interdit de remplir après son départ un emploi semblable ou analogue pendant une durée de 10 ans dans la Métropole et en Afrique du Nord, et que, congédié pour faute grave en février 1954, il s'était immédiatement engagé à représenter une firme similaire dans le même secteur et s'y était livré à des actes de concurrence déloyale ; qu'en décidant que la clause de non-rétablissement était en tous cas valable pour les trois départements dans lesquels GOURIO avait exercé son activité, l'arrêt attaqué a donné une base légale à sa décision, abstraction faite de motifs surabondants ;</AL><AL>Attendu qu'en sa deuxième branche il reproche à l'arrêt attaqué d'avoir enjoint à GOURIO de dénoncer le contrat le liant à un autre employeur sous astreinte non comminatoire, alors qu'il ne pouvait condamner GOURIO à une astreinte sans constater le préjudice spécial à réparer ;</AL><AL>Mais attendu que lorsque le Juge ordonne l'exécution d'une prestation, en l'assortissant d'une astreinte fixée à une somme calculée par jour de retard et acquise définitivement à l'expiration du délai fixé, il évalue ainsi le dommage subi par le créancier, résultant d'ores et déjà de l'inexécution ;</AL><AL>Attendu que l'arrêt, après avoir constaté que GOURIO avait enfreint la clause de non-rétablissement prévue par son contrat et avait ainsi causé aux Etablissements MISCHLER un dommage dont il leur devait réparation, lui a enjoint de dénoncer son nouveau contrat de travail en appréciant souverainement le préjudice que son retard à le faire leur causerait ; qu'il a ainsi justifié sa condamnation ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 27 Novembre 1956 par la Cour d'Appel de BESANCON.</AL><AL>Condamne le demandeur à l'amende de vingt-cinq mille francs envers le Trésor Public ; le condamne envers les défendeurs à l'indemnité de dix-huit mille sept cent cinquante francs et aux dépens liquidés, à la somme de trois mille trois cent vingt francs en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt.</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Civile-Section Sociale, en son audience publique du seize Octobre mil neuf cent cinquante-huit.</AL><AL>LE CONSEILLER-RAPPORTEUR :</AL><AL>LE PRESIDENT</AL><AL>LE GREFFIER</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="17/10/1958" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5D8DAB440BF687-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="17/10/1958" ID="R5E8DAB440BF687-EFL" JURI-DATE="1958-10-17" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="6563 " NATURE="Cass. soc." NOM="Dame Gerin-Richard née Ortoli c/ Sté des fonderies Poudevigne et Cie" RC="3224" REF="6563 PH">Cass. soc. 17 octobre 1958 n° 6563 PH (n° 3224), Dame Gerin-Richard née Ortoli c/ Sté des fonderies Poudevigne et Cie</REFDOC><TXD><AL>LA COUR :</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller LAROQUE, les observations de M<E>e</E> Mayer, avocat de la défenderesse,</AL><AL>les conclusions de M. l'Avocat Général LINDON</AL><AL>et après en avoir délibéré conformément à la loi :</AL><AL>Statuant sur le pourvoi de dame Gerin-Richard née Ortoli</AL><AL>contre un jugement du tribunal civil de Marseille</AL><AL>en date du 4 octobre 1955,</AL><AL>rendu au profit de la société Sté des fonderies Poudevigne et Cie</AL><AL>Vu l'article 7 de la loi du 20 Avril 1810 ;</AL><AL>Attendu que la contradiction de motifs équivaut à l'absence de motifs ;</AL><AL>Attendu que pour admettre l'exception de prescription opposée par la société POUDEVIGNE à la demande de paiement de salaires de la demoiselle ORTOLI, le jugement infirmatif attaqué relève notamment que ni par une première décision ordonnant expertise qu'il qualifie de préparatoire, ni par la seconde statuant au fond et faisant seule l'objet d'un appel, le Conseil de prud'hommes n'avait statué sur ce moyen soulevé in limine litis ; qu'il ajoute, qu'en l'absence d'une délation de serment, les premiers juges n'étaient pas fondés à ordonner une mesure d'instruction, la preuve du non-paiement ne pouvant être tirée d'indices, témoignages ou présomptions de fait, ce qui impliquait que leur première sentence, non frappée d'appel, était interlocutoire et avait écarté l'exception de prescription ;</AL><AL>D'où il suit que le jugement attaqué, dont les motifs se contredisent, n'a pas donné de base légale à sa décision ;</AL><AL>mais uniquement en ce qu'il a déclaré prescrite l'action de demoiselle ORTOLI.</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu le 4 octobre 1955</AL><AL>par le tribunal civil de Marseille remet en</AL><AL>conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles se trouvaient avant ladite décision et pour être fait droit les renvoie devant le tribunal civil d'Aix-en-Provence</AL><AL>à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil ; condamne le défendeur envers le demandeur aux dépens liquidés à la somme de mille quarante francs en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ; dit qu'à la diligence de M. le Procureur Général près de la Cour de Cassation, le présent arrêt sera imprimé et qu'il sera transcrit sur les registres du greffe du tribunal civil de Marseille en marge ou à la suite de la décision annulée.</AL><AL>Ainsi fait et jugé par la Cour de Cassation, Chambre civile, Section sociale, en son audience publique du dix-sept octobre mil neuf cent cinquante-huit ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="23/10/1958" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS5810-1137332"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="23/10/1958" ID="RC0JPS5810-1096773" JURI-DATE="1958-10-23" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="6210" NATURE="Cass. soc." NOM="Kiefer c/ Sté des Mines Murville" RC="6210"> Cass. soc. 23 octobre 1958 n°  6210 Kiefer c/ Sté des Mines Murville </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Vu l'article 14 de l'ordonnance du 22 février 1945 modifié par la loi du 16 mai 1946 ;</AL><AL>Attendu qu'aux termes de l'article 14 susvisé le chef d'entreprise est tenu de laisser aux membres titulaires du comité d'entreprise dans la limite d'une durée, qui, sauf circonstances exceptionnelles, ne peut excéder vingt heures par mois, le temps nécessaire à l'exercice de leurs fonctions ; que ce temps leur sera payé comme temps de travail ; que le temps passé aux séances du comité est également payé comme temps de travail ;</AL><AL>Attendu que pour le débouter de sa demande en payement de vingt heures de salaire par mois pendant quinze mois comme temps consacré à l'exercice de ses fonctions de membre titulaire du comité d'entreprise de la Société des mines de Marseille, le jugement attaqué constate que Kiefer n'a pas établi que son employeur lui ait refusé de vaquer à ses fonctions pendant la durée de son travail et qu'il ait subi une perte sur son salaire normal du fait de l'exercice de celles-ci ;</AL><AL>Or, attendu que si le texte susvisé n'a pas instauré un forfait, il ne restreint pas le droit à la rémunération du temps que les membres du comité d'entreprise justifient avoir consacré à l'exercice de leurs fonctions aux heures prises sur la durée normale de leur travail ;</AL><AL>D'où il suit que les juges du fond ont violé la disposition visée au moyen ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="28/10/1958" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111531507"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="28/10/1958" ID="RC0JPS5810-1096774" JURI-DATE="1958-10-28" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="57-40 086" NATURE="Cass. soc." NOM="Amac c/ Jourdain" REF="57-40 086">Cass. soc. 28 octobre 1958 n° 57-40.086 Amac c/ Jourdain</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le deuxième moyen, pris de la violation de l'article 54 j du Livre II du Code du travail, en ce que le jugement attaqué a condamné la Société Amac à payer à son employé Jourdain, la totalité des salaires afférents à ses congés payés, alors que, malade pendant cette période, il avait perçu des prestations de Sécurité sociale, et qu'il fallait les déduire des salaires pour éviter un cumul dont le total excédait la rémunération que Jourdain aurait perçue s'il avait exercé son activité ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont calculé l'indemnité afférente au congé de Jourdain, d'après la rémunération qu'il avait perçue au cours de la période prise en considération pour l'appréciation de son droit audit congé ; qu'ils ont relevé de plus que les prestations de Sécurité sociale ne venaient pas en déduction de cette indemnité, mise par la loi à la charge de l'employeur ; que le jugement attaqué a ainsi légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Mais sur le premier moyen :</AL><AL>Vu l'article 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué, après avoir exactement constaté que le contrat de travail de Jourdain avait été rompu par le licenciement du 22 septembre 1954, a condamné la Société Amac à lui payer un préavis, sans répondre au moyen tiré du défaut de préjudice de Jourdain, qui, malade, avait pris sa retraite, sans avoir pu reprendre son travail et n'avait subi aucune perte de salaire ni d'indemnité pendant la durée du délai-congé ; que les juges du fond n'ont pas, de ce chef, donné de base légale à leur décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse, mais seulement du chef du préavis.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>