<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1993" CODE="JPJ" MOIS="08"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="06/08/1993" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPCO9301-112755826"><NINFO>1</NINFO><ABS><DESC>actif disponible</DESC><DESC>créances</DESC><DESC>rattachement aux exercices</DESC><DESC>créances acquises</DESC><DESC>reconnaissance de dettes d'un salarié indélicat</DESC></ABS><ANA><AL>Une reconnaissance de dettes établie par un salarié, auteur de détournements, constitue une créance acquise devant figurer à l'actif du bilan qui peut seulement faire l'objet d'une provision si le créancier doute de son recouvrement effectif.</AL></ANA><REFDOC DATE="06/08/1993" ID="ID455871468DB56" JURI-DATE="1993-08-06" JURI-JURISDICTION="Cour administrative d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CAA" JURI-LOCATION="Nancy" JURI-LOCATION-REFID="Nancy" JURI-NUMBER="92-995" NATURE="CAA" NOM="SA Textil Mag" RC="92-995" REF="Nancy">CAA Nancy 6 août 1993, n° 92-995, 2<E>e</E> ch., SA Textil Mag.</REFDOC><TXD><AL>MM. Charlier, Prés. - Jacq, Rapp. - Mme Felmy, Comm. du Gouv.</AL><EXTRAIT>(Extraits)</EXTRAIT><AL>Sur le bien-fondé des impositions :</AL><AL>En ce qui concerne la réintégration d'une créance acquise de 47 932 F :</AL><AL>Considérant qu'à l'issue de la vérification de comptabilité dont la SA Textil Mag a été l'objet en 1984, le service a rattaché aux résultats de l'exercice 1980, en application des dispositions de l'article 38-2 du CGI, une somme de 47 932 F correspondant à une reconnaissance de dette établie par acte sous seing privé passé en janvier 1980, par une ancienne employée de la société qui s'était livrée à des détournements de fonds ; que la SA Textil Mag conteste cette réintégration au motif que la créance pouvait être à cette date considérée comme douteuse, une action en justice ayant été nécessaire pour faire reconnaître le caractère de créance au détournement de fonds effectué par Mme Thomas et obtenir la restitution de la somme ;</AL><AL>Considérant que la société indique elle-même que son employée avait établi un document aux termes duquel elle se reconnaissait débitrice envers elle d'une certaine somme ; qu'un tel document constitue, dès lors que l'intéressée admet son obligation, un titre valant créance pour la société devant obligatoirement être inscrite à l'actif au titre de l'exercice au cours duquel il lui a été remis ; que les doutes que la société pouvait avoir sur la possibilité de recouvrer effectivement cette créance ne pouvaient en aucun cas la dispenser d'inscrire cette créance à son actif mais l'autorisaient seulement à prévoir une provision pour la fraction de cette créance dont elle estimait le recouvrement douteux ;</AL><AL>Décide : Rejet.</AL></TXD><OB><AL>Cf. pour le principe de prise en compte des créances acquises : CE 10 juillet 1985, n° 44638 : <LINK COL="BU" FILE="rf8510.sgm" LINKID="RF85100129" SUPP="RJF">RJF 10/85 n° 1275</LINK> ; CE 22 février 1989, n° 71593 : <LINK COL="BU" FILE="rf8904.sgm" LINKID="RF89040142" SUPP="RJF">RJF 4/89 n° 427</LINK>.</AL><AL>Selon le commissaire du Gouvernement, la créance, si elle était certaine dans son principe, ne l'était pas dans son montant malgré la reconnaissance de dette du salarié, la société ayant au cours du même exercice demandé une expertise aux fins d'en fixer précisément le montant. La créance avait d'ailleurs par la suite été évaluée à un montant différent de celui figurant dans la reconnaissance de dette. (Comparer CE 22 juin 1984, n° 38108 et 37368 : <LINK COL="BU" FILE="rf84089.sgm" LINKID="RF840890130" SUPP="RJF">RJF 8-9/84 n° 943</LINK> et CE 18 mars 1992, n° 94061-95794 : <LINK COL="BU" FILE="rf9205.sgm" LINKID="RF92050156" SUPP="RJF">RJF 5/92 n° 636</LINK>).</AL></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="10/08/1993" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2B58B9055AI119B-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="10/08/1993" ID="R2C58B9055AI119B-EFL" JURI-DATE="1993-08-10" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Nancy" JURI-LOCATION-REFID="Nancy" JURI-NUMBER="93-236" NATURE="CA" NOM="Audoly c/ Thiery" RC="93-236" REF="Nancy">CA Nancy 10 août 1993 n° 93-236, ch. soc., Audoly c/ Thiery</REFDOC><TXD><AL>COMPOSITION DE LA COUR LORS DES DEBATS :</AL><AL>Avec l'accord des Conseils des parties en application des articles 786 et 910 du Nouveau Code de Procédure Civile,</AL><AL>La cause a été débattue à l'audience publique du 15 juin 1993 devant Monsieur OLLIER, Président de Chambre, assisté de Madame PAX, greffier,</AL><AL>Les représentants des parties ont été entendus en leurs explications, conclusions et plaidoiries,</AL><AL>Monsieur le Président a annoncé que l'arrêt serait rendu à l'audience publique du 10 août 1993.</AL><AL>Monsieur OLLIER, Président de Chambre, a fait rapport à la Chambre composée de lui-même et de Monsieur PACAUD et Madame CHARPENTIER, Conseillers,</AL><AL>Après ce rapport, il a été délibéré de la cause par les magistrats susdits,</AL><AL>A l'audience publique de ce jour flix août mil neuf cent quatre vingt treize, la Cour vidant son délibéré a rendu l'arrêt dont la teneur suit.</AL><AL>Monsieur Henry AUDOLY a été engagé par Monsieur Gilles THIERY, ambulancier à TOUL, le 4 octobre 1985, comme chauffeur de véhicules sanitaires légers à temps partiel.</AL><AL>En septembre 1990, il a été inscrit par son employeur pour suivre une formation professionnelle de 3 mois visant à l'obtention du certificat de capacité d'ambulancier (C.C.A.) et il n'a obtenu que deux modules sur trois.</AL><AL>Le 31 janvier 1991, Monsieur AUDOLY a été victime d un accident du travail et, le 19 février 1991, il est reconnu apte à la reprise du travail par le médecin du travail.</AL><AL>Par lettre du 20 février 1991, Monsieur AUDOLY est convoqué à un entretien préalable à un éventuel licenciement et mis à pied à titre conservatoire puis, le 5 mars 1991, il est licencié pour "inaptitude à s'adapter à l'évolution de l'entreprise préjudiciable aux intérêts de (celle-ci)" et il est dispensé d'effectuer le préavis de deux mois que Monsieur THIERY s'engage à lui payer.</AL><AL>Contestant cette décision, Monsieur AUDOLY a saisi le Conseil de Prud 'Hommes de NANCY, le 2 septembre 1991, pour obtenir que Monsieur Gilles THIERY lui verse les sommes suivantes :</AL><AL>- doublement de l'indemnité de licenciement</AL><AL>sur le fondement</AL><AL>de l'article L 122-32-6</AL><AL>du Code du Travail 4 284 ,56 frs brut</AL><AL>- dommages et intérêts sur le fondement</AL><AL>de l'article L 122-32-7</AL><AL>alinéa 1 du Code du Travail 49 600,00 frs</AL><AL>- rappel de congés payés 2 599,02 frs</AL><AL>- article 700 du NCPC 4 151,00 frs</AL><AL>Il a" sollicité aussi la remise de bulletins de salaires et de l'attestation pour l'ASSEDIC rectifiés sous astreinte de 500,00 frs par jour de retard.</AL><AL>Par jugement du 17 novembre 1992, Monsieur AUDOLY a été débouté de ses demandes et condamné aux dépens. Il a régulièrement interjeté appel de cette décision en réitérant ses demandes et son argumentation initiales concernant le doublement de l'indemnité de licenciement et les dommages et intérêts mais il ne sollicite plus le solde de l'indemnité de congés payés puisque celui-ci a été réglé par l'employeur en cours de procédure et il porte à 6 500,00 frs le montant de l'indemnisation des frais irrépétibles de la procédure. Enfin, il maintient ses demandes de remise de documents rectifiés sous astreinte de 500,00 frs par jour de retard.</AL><AL>L'appelant fait valoir que l'évolution de l'entreprise invoquée par l'employeur pour caractériser l'inadaptation du salarié tient à l'exigence de l'obtention par celui-ci d'une qualification professionnelle nouvelle ce qui constitue une modification substantielle du contrat de travail dont le refus n'aurait pu entrainer qu'un licenciement pour motif économique structurel. De surcroit, Monsieur AUDOLY conteste la réalité de la nécessité d'exiger le diplôme de C.C.A. puisque Monsieur THIERY a embauché ensuite du personnel qui n'avait pas cette qualification et que Monsieur AUDOLY aurait pu repasser l'examen en vue de l'obtention du 3ème module en 1992 et il considère qu'il a été licencié abusivement parce qu'il avait protesté en octobre 1990 sur les irrégularités relatives au paiement de son salaire et qu'il avait ensuite été victime d'un accident succeptible de réduire ses facultés de travail. L'appelant considère donc que l'employeur l'a licencié en une connaissance des dispositions protectrices des accidentés du travail.</AL><AL>Monsieur THIERY sollicite la confirmation du jugement entrepris outre la condamnation de Monsieur AUDOLY à lui verser une indemnité de 3 000,00 frs hors taxe en application des dispositions de l'article 700 du NCPC. Il confirme avoir versé à Monsieur AUDOLY ce qui lui était dû en régularisation de son salaire après qu'une erreur ait été commise dans le calcul de ses congés payés et il maintient, en ce qui concerne le licenciement, que les conducteurs de l'entreprise devaient être titulaires du C.C.A. pour la conduite de certains véhicules mais que Monsieur AUDOLY n'avait pas informé l'employeur de son échec au 3ème module. Il explique que le licenciement intervenu pour ce motif n'est pas en relation avec l'accident du travail.</AL><AL>DISCUSSION.</AL><AL>Attendu que Monsieur AUDOLY a été licencié au terme d une procédeure engagée dès le lendemain de l'avis médical d'aptitude donné le 19 février 1991 par le médecin du travail à la suite de l'arrêt du salarié consécutif à un accident du travail ;</AL><AL>Attendu que magré cet avis d aptitude, il n'a pu reprendre son poste puisqu'il a été mise à pied à titre conservatoire dès le 20 février 1991 ;</AL><AL>Attendu que Monsieur AUDOLY a été licencié pour "inaptitude à s'adapter à l'évolution de l'entreprise" et que Monsieur THIERY expose en cours de procédure que cette inaptitude résulterait de l'échec de Monsieur AUDOLY à l'examen du 3ème module nécessaire pour l'obtention du certificat de capacité d'ambulancier ;</AL><AL>Attendu que, si le salarié ne conteste pas avoir échoué ainsi le 18 décembre 1990, il fait valoir, et qu'il résulte des déclarations de Monsieur THIERY entendu par les conseillers rapporteurs le 10 juillet 1992, que :</AL><AL>l'entreprise fonctionne avec six véhicules dont un seul nécessite la présence d'une personne titulaire/du C.C.A.,</AL><AL>- quatre conducteurs de l'entreprise sur six étaient titulaires de ce diplôme au début de 1991,</AL><AL>- si Monsieur AUDOLY n a pas été admis entrièrement à l'examen de décembre 1991, il aurait pu repasser celui-ci avec de bonnes chances aux deux cessions de 1991 et même en juin 1992 sachant que le chauffeur engagé pour le remplacer, le 2 septembre 1991, n'a obtenu l'examen que le 19 juin 1992 ;</AL><AL>Attendu, dès lors, que les circonstances démontrent que Monsieur THIERY n'avait pas besoin pour faire fonctionner son entreprise sans préjudice, d'un chauffeur titulaire du C.C.A. supplémentaire en mars 1991 et, dans les 16 mois suivants ; que le motif explicité pour rompre le contrat de travail de Monsieur AUDOLY n'est ni réel ni sérieux ;</AL><AL>Attendu que le refus par 1 employeur de réemployer le salarié déclaré apte à la reprise, après un arrêt consécutif à un accident du travail ouvre droit pour ce salarié au paiement de dommages et intérêts au moins équivalents à 12 mois de salaire et de l'indemnité de licenciement doublée en application des dispositionss des articles L 122-32-4, L 122-32-6 et L 122-32-7 du Code du Travail même si l'employeur a tenté en vain de se fonder sur un motif de rupture non inhérent à la capacité physique du salarié ;</AL><AL>Attendu que le jugement entrepris sera donc infirme et qu'il sera alloué à Monsieur AUDOLY les indemnités et dommages et intérêts qu'il sollicite, ceux-ci ayant été exactement évalués au regard de son salaire et de son ancienneté ;</AL><AL>Attendu que la rectification de l'attestation pour l'ASSEDIC et des bulletins de salaire concernant le doublement de l'indemnité de licenciement et le complément d'indemnités de congés payés versé en cours d'instance doit aussi être ordonné conformément à la demande de Monsieur AUDOLY, mais qu'il n'y a pas lieu en l'état d'assortir cette obligation d'une astreinte, aucun élément ne permettant de supposer la résistance de Monsieur THIERY au respect de cette formalité ;</AL><AL>Attendu qu'au regard de l'équité, il doit aussi être alloue à Monsieur AUDOLY une indemnité de 4 000,00 frs en application des dispositions de l'article 700 du NCPC :</AL><AL>Attendu que Monsieur THIERY, partie perdante, sera aussi condamné aux dépens ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS,</AL><AL>LA COUR, statuant publiquement et contradictoirement ;</AL><AL>Infirme le jugement entrepris et statuant à nouveau,</AL><AL>Condamne Monsieur Gilles THIERY à payer à Monsieur Henri AUDOLY les sommes de :</AL><AL>- complément d'indemnité</AL><AL>spéciale de licenciement 4 284,56 frs net</AL><AL>- dommages et intérêts</AL><AL>pour licenciement abusif 49 600,00 frs</AL><AL>- application des dispositions</AL><AL>de l'article 700 du NCPC 4 000,00 frs</AL><AL>Condamne Monsieur Gilles THIERY aux entiers dépens de première instance et d'appel.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="18/08/1993" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPJ9301-1126471580"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="18/08/1993" ID="R32625DBBE514C80-EFL" JURI-DATE="1993-08-18" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Rouen" JURI-LOCATION-REFID="Rouen" JURI-NUMBER="X180893-2001" NATURE="CA" NOM="Leclerc c/ Sté Comith" RC="X180893-2001" REF="Rouen">CA Rouen 18 août 1993, Leclerc c/ Sté Comith</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Il suffit de rappeler que la société Comith et M. Leclerc ont passé, le 20 mai 1988, un contrat de crédit bail portant sur un téléscopelle TM Pinguely, pour une durée de 60 mois. Le prix de location mensuelle de l'engin était de 10 410,98 F TTC tandis que la valeur de rachat au terme de la location était égale à 6 % du prix d'achat, soit la somme de 24 731,10 F.</AL><AL>Pour des raisons qui importent peu ici, M. Leclerc fut contraint, à partir de mars 1990, de cesser le paiement des loyers mensuels.</AL><AL>Les négociations engagées par les parties en vue de la reprise du crédit bail par une tierce personne n'ayant pu aboutir, la société Comith signifia à M. Leclerc, le 26 avril 1990, la résiliation du contrat et la mise en demeure de restituer sans délai le matériel loué et de payer sous 8 jours la somme de 442 030,58 F.</AL><AL>Courant septembre 1990, la société Comith fit procéder à l'enlèvement du télescopelle à Sainte-Foy et le fit conduire au Tréport.</AL><AL>Le 24 avril 1991, la société Comith fit constater l'état du matériel par huissier puis, le 29 juillet 1991, fit procéder à sa vente aux enchères le 29 juillet 1991, pour le prix de 94 333,29 F TTC.</AL><AL>La société Comith réclama alors à M. Leclerc la somme de 361 065,71 F représentant les loyers échus et à échoir jusqu'à l'échéance du crédit bail, soit 442 030,58 F, dont elle devait déduire le prix de vente de l'engin.</AL><AL>M. Leclerc en réponse à la demande ainsi formée contre lui invoquait les dispositions de l'article 1151 alinéa 2 du Code civil, et concluait au débouté de la société Comith.</AL><AL>Par le jugement entrepris le tribunal de commerce a condamné in solidum M. Leclerc et son épouse née Boullard, à verser à la société Comith la somme de 280 000 F avec intérêts de droit à compter du 16 novembre 1990, date de l'assignation, outre 3 000 F au titre de l'article 700 du NCPC.</AL><AL>Pour statuer ainsi le premier juge a relevé que la société Comith ne pouvait réclamer l'application intégrale de la clause pénale prévue au contrat en raison de sa propre négligence que révèle la chronologie des faits : </AL><LST PRES="TIR"><ITEM><AL>reprise du matériel plus de 5 mois après la résiliation du contrat,</AL></ITEM><ITEM><AL>absence de constat concernant l'état du matériel au jour de la reprise soit le 27 septembre 1990,</AL></ITEM><ITEM><AL>constat d'huissier établi le 24 avril 1991,</AL></ITEM><ITEM><AL>matériel à la disposition et à la garde de la société Comith depuis le 27 septembre 1990 jusqu'à sa vente soit le 29 juillet 1991.</AL></ITEM></LST><AL>Le tribunal a encore considéré que les délais de reprise et de vente sus-indiqués «ont été particulièrement longs de la part de la société Comith ce qui a sûrement entraîné une moins-value lors de la vente».</AL><AL>M. et Mme Leclerc, appelants principaux, après avoir rappelé que c'est pour des raisons totalement indépendantes de leur volonté que la rupture du contrat est intervenue, font valoir que l'application de l'article 1152 devrait conduire en l'espèce à une réduction plus importante de la clause pénale que celle accordée par le tribunal. En effet, la société Comith, si elle obtenait satisfaction, percevrait la somme de 674 898,74 F alors qu'elle n'a investi, en mai 1988, qu'une somme de 488 851,41 F.</AL><AL>Au moment de la clôture, les appelants ont souhaité que la cour puisse visionner une cassette qui révèlerait l'excellent état du matériel lors de la résiliation du contrat.</AL><AL>La société Comith a formé appel incident. Pour réclamer l'application intégrale de la clause pénale, elle soutient notamment que le mauvais état du matériel constaté le 24 avril 1991 par la SCP Herbette, huissiers de justice, serait imputable à M. Leclerc lequel «n'avait pas restitué le matériel» et «s'en servait à son bénéfice ainsi qu'il l'a reconnu dans ses conclusions et il l'usait sans l'entretenir».</AL><AL>Elle fait ensuite valoir que l'indemnité qu'il réclame n'ayant pas pour objet de faire assumer par le locataire l'exécution de son obligation n'est nullement assimilable à une clause pénale réductible même si le terme de clause pénale a été improprement utilisé dans le corps des conditions générales.</AL><AL>Elle sollicite la réformation du jugement entrepris, la condamnation des époux Leclerc à lui payer 361 964,87 F avec intérêts de droit à compter de la mise en demeure outre la somme de 8 000 F au titre de l'article 700 du NCPC.</AL><AL>Sur ce, la cour,</AL><AL>Attendu que l'article 14 des conditions générales du contrat stipule (paragraphe A dernier alinéa) : </AL><AL>«que la résiliation du contrat de crédit bail entraînerait, pour le locataire, l'obligation de restituer immédiatement à ses frais et risques le matériel du bailleur en un lieu désigné par ce dernier et de lui verser à titre de clause pénale, sans préjudice des autres dommages-intérêts qu'il pourrait devoir, une somme égale au montant total des loyers toutes taxes comprises restant à courir au jour de la résiliation» ;</AL><AL>Que cette même clause précise encore que : </AL><AL>«Le locataire accepte par avance l'obligation de ce paiement qui correspond à l'exécution complète de ses engagements contractuels sur la période convenue et renonce à toute contestation à ce sujet. Quant à l'obligation de la clause pénale, les parties renoncent expressément à invoquer le bénéfice des dispositions de l'article 1231 du Code civil.» ;</AL><AL>Attendu que selon l'article 1226 du Code civil, la clause pénale est celle «par laquelle une personne, pour assurer l'exécution d'une convention, s'engage à quelque chose en cas d'inexécution ; qu'il s'ensuit que la clause, au sens du texte précité, suppose un engagement qui s'ajoute aux obligations fournies par le contrat, amenant un contractant à payer plus que ce à quoi il est tenu en vertu du contrat» ;</AL><AL>Attendu que la clause précitée, qui oblige le locataire à payer les loyers jusqu'au terme normal du contrat alors qu'il se trouve privé de toute contrepartie par suite de la restitution du matériel et qui conduit en outre le locataire défaillant à payer immédiatement un amortissement financier calculé en fonction de la durée de l'opération contractuellement prévue conduit ainsi ce dernier à payer plus que ce à quoi il est tenu en vertu du contrat constitue bien une clause pénale au sens du texte précité ;</AL><AL>Attendu que les premiers juges ont exactement décidé que l'indemnité résultant de l'application de la clause pénale était manifestement excessive ;</AL><AL>Attendu en effet que M. Leclerc justifie de ce qu'en février et mars 1990, il a proposé à M. Gauche, directeur de la société SDEM et à M. Millour, gérant de la société L'Orgeril-Millour, le rachat de son tractopelle pour la somme de 360 000 F ;</AL><AL>Attendu que si ces propositions n'ont finalement pu aboutir, aucune de ces personnes n'a contesté la valeur du matériel à l'époque, qui correspondait d'ailleurs à la valeur que la Comith reconnaissait à ce matériel puisque le 9 avril 1990 elle proposait à M. Leclerc de le racheter pour une valeur HT de 304 548,20 F, valeur à laquelle s'ajoutait la TVA soit 30 666,56 F et les loyers impayés ;</AL><AL>Attendu qu'il apparaît ainsi que le matériel avait, en avril 1990, une valeur normale correspondant à un engin en bon état ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte des témoignages produits aux débats et notamment celui du maire de la commune et du garde-champêtre que dès la fin du mois d'avril 1990, le tractopelle a été immobilisé chez M. Leclerc qui ne l'a jamais utilisé jusqu'à la date de la reprise par la société Comith, soit le 24 septembre 1990 ;</AL><AL>Attendu que les délais de reprise et de vente du matériel par la société Comith, particulièrement longs ainsi qu'il résulte de la chronologie des faits, ont inévitablement entraîné une importante moins-value dont celle-ci est mal venue à se plaindre puisqu'elle lui est imputable ;</AL><AL>Attendu par suite que le tribunal de commerce ayant exactement réduit la clause pénale à la somme de 280 000 F HT, qui reste bien supérieure au préjudice réel subi par la société Comith, doit être confirmé en toutes ses dispositions, l'équité ne justifiant pas l'octroi en cause d'appel de sommes au titre de l'article 700 du NCPC ;</AL><AL>Par ces motifs,</AL><AL>Dit M. et Mme Leclerc et la société Comith recevables mais mal fondés en leur appel principal et incident,</AL><AL>Confirme le jugement entrepris en toutes ses dispositions,</AL><AL>Dit n'y avoir lieu en appel à application de l'article 700 du NCPC,</AL><AL>Condamne M. et Mme Leclerc en tous les dépens qui seront recouvrés directement contre eux au profit de M<E>e</E> Reybel, avoué, selon l'article 699 du NCPC.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="25/08/1993" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPJ9301-1126471582"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="25/08/1993" ID="R32825DBBE514C80-EFL" JURI-DATE="1993-08-25" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Rouen" JURI-LOCATION-REFID="Rouen" JURI-NUMBER="X250893-2001" NATURE="CA" NOM="SA Morisse Nayrat c/ SA Troletti" RC="X250893-2001" REF="Rouen">CA Rouen 25 août 1993, SA Morisse Nayrat c/ SA Troletti</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>La société Morisse Nayrat est appelante d'un jugement rendu par le tribunal de commerce de Rouen le 13 mars 1992 qui, statuant sur l'opposition formée par la société Troletti à une ordonnance rendue par le président du tribunal de commerce de Rouen du 13 décembre 1990 enjoignant à la société Troletti de payer à la société Morisse Nayrat la somme principale de 12 678,74 F outre les intérêts et les frais, a jugé ladite opposition entièrement fondée, a infirmé l'ordonnance d'injonction de payer et a condamné la société Morisse Nayrat au paiement de la somme de 2 000 F au titre de l'article 700 du NCPC.</AL><AL>Il suffit de rappeler que la société Troletti a confié à la société Morisse Nayrat un camion pour une révision du moteur.</AL><AL>Le 17 janvier 1990 la société Morisse Nayrat a adressé à la société Troletti une facture d'un montant TTC de 34 382,54 F qui n'a été réglée qu'à concurrence de 21 703,80 F, la société Troletti se prévalant d'un devis du 19 décembre 1989 fixant le prix des travaux à 18 300 F HT.</AL><AL>La société Morisse Nayrat ayant assigné la société Troletti en paiement de la différence, soit 12 678,74 F, le tribunal a écarté ses prétentions en retenant que le devis portait bien sur une somme de 18 300 F HT et que, si ce devis ne pouvait inclure le remplacement de pièces importantes, la société Morisse Nayrat se devait de préciser cette réserve sur le document et d'informer l'entreprise Troletti de l'importance du coût du remplacement nécessaire des pièces.</AL><AL>Devant la cour la société Morisse Nayrat, appelante, reprend les écritures qu'elle avait déposées devant les premiers juges et soutient que l'entreprise Troletti avait commandé verbalement, sans plus de précision, une révision du moteur sans aucune référence à un quelconque devis.</AL><AL>Elle conteste que le bon de livraison du 19 décembre 1989 puisse être qualifié de devis et constate qu'il ne comporte que l'énumération des travaux effectués mais non des pièces.</AL><AL>Elle soutient qu'aucun chiffre définitif ne pouvait être avancé puisque le compte de pièces ne pouvait être effectué qu'après son intervention.</AL><AL>Elle dénonce la mauvaise foi de l'entreprise Troletti qui lui confiait de manière habituelle les réparations sur ses camions et engins et savait fort bien que les interventions sur les moteurs «Fiat» du même type étaient facturées à des prix sensiblement égaux à celui qui fait l'objet du présent litige.</AL><AL>La société Morisse Nayrat demande en conséquence à la cour d'infirmer le jugement, de débouter la société Troletti de son opposition à l'ordonnance d'injonction de payer et de la condamner à lui payer la somme principale de 12 678,74 F outre les intérêts et faits, la somme de 5 000 F à titre de dommages-intérêts pour résistance abusive et injustifiée et celle d'un même montant au titre de l'article 700 du NCPC.</AL><AL>La société Troletti conclut à la confirmation du jugement entrepris et s'attache à démontrer que le document du 19 décembre 1989, qui dresse la liste des travaux à effectuer, et non effectués, constitue un devis et qu'elle pouvait légitimement penser que le coût des pièces nécessaires à la révision était inclus dans le prix de 18 300 F HT.</AL><AL>Elle demande à la cour de condamner la société Morisse Nayrat au paiement de la somme de 3 000 F sur le fondement de l'article 700 du NCPC.</AL><AL>Sur ce, la cour,</AL><AL>Attendu que pour faire suite à la commande, non datée, par les Ets Troletti de la révision d'un moteur Fiat la société Morisse Nayrat a émis, le 19 décembre 1989 un document énumérant les différentes opérations à effectuer pour un prix global forfaitaire de 18 300 F net HT ;</AL><AL>Attendu que cette pièce constitue bien un devis et non un bon de livraison puisque sa date est antérieure aux travaux ;</AL><AL>Attendu qu'ainsi que l'ont relevé les premiers juges ce devis ne pouvait pas inclure le coût des pièces de remplacement dont le nombre et la nature ne pouvaient être connus qu'à la suite du démontage du moteur ;</AL><AL>Attendu que la société Morisse Nayrat devait donc indiquer sur ce document qu'au prix de la main d'œuvre s'ajouterait le coût des pièces, faute de quoi les Ets Troletti pouvaient légitimement penser qu'il était inclus dans le devis ;</AL><AL>Attendu que la société appelante ne peut faire état du coût des travaux de «reconditionnement» d'un autre moteur effectués quelques mois auparavant en septembre 1989 pour le compte des Ets Troletti, alors que rien n'indique que les travaux soient les mêmes que ceux qui font l'objet du présent litige ;</AL><AL>Attendu de même que la preuve de l'intervention de M. Troletti Père au cours des travaux n'est pas rapportée ;</AL><AL>Attendu qu'il appartenait donc à la société Morisse Nayrat d'être plus précise dans l'établissement de son devis en prenant expressément des réserves sur le coût des pièces et en ne fixant pas un prix global HT pour l'ensemble de l'opération ; que ne l'ayant pas fait, elle ne peut facturer les pièces a posteriori, ce qui reviendrait à modifier unilatéralement le contrat ;</AL><AL>Attendu que la décision entreprise doit donc être confirmée en toutes ses dispositions ;</AL><AL>Attendu qu'il serait inéquitable de laisser à la charge de l'intimée les frais irrépétibles exposés en appel ; qu'une somme de 3 000 F lui sera allouée sur le fondement de l'article 700 du NCPC ;</AL><AL>Par ces motifs,</AL><AL>Déclare la société Morisse Nayrat recevable mais mal fondée en son appel, l'en déboute,</AL><AL>Confirme en toutes ses dispositions le jugement rendu par le tribunal de commerce de Rouen le 13 mars 1992,</AL><AL>Y ajoutant : </AL><AL>Condamne la société Morisse Nayrat à payer à la société Troletti la somme de trois mille francs (3 000 F) sur le fondement de l'article 700 du NCPC,</AL><AL>Condamne la société Morisse Nayrat aux dépens de première instance et d'appel et accorde aux avoués de la cause le droit de recouvrement direct, selon l'article 699 du NCPC.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>