<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1978" CODE="JPJ" MOIS="04"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="04/04/1978" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1126A0811AI84C8-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="04/04/1978" ID="R1226A0811AI84C8-EFL" JURI-DATE="1978-04-04" JURI-GPS-ID="g22befc65-7f1c-41a0-9569-d95c1df5844f" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-12 085" NATURE="Cass. civ." REF="76-12 085">Cass. 1<E>er</E> civ. du 4 avril 1978, n° 76-12.085</REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris en ses deux premières branches : attendu qu'il résulte de l'arrêt attaqué que Dame D. était affilée a la caisse autonome d'assurance-décès de la mutuelle générale des PTT dont le règlement prévoyait en son article 52 que les capitaux garantis seraient attribués soit au membre participant soit au bénéficiaire nommément désigné aux héritier du participant ;</AL><AL>Que Dame D. est décédée laissant quatre soeurs : Dame Z., Dame A, Dame C et Dame B en l'état d'un testament dans lequel elle instituait cette dernière légataire universelle ;</AL><AL>Que la mutuelle, estimant que les quatre soeurs avaient droit chacune au quart du capital garanti, a versé a Dame Y., Dame A et Dame J. la part qui, d'après elle, leur revenait, que Dame B a assigné la mutuelle en paiement de la totalité du capital décès dont elle se prétendait bénéficiaire en tant que légataire universelle ;</AL><AL>Attendu qu'il est reproché a la cour d'appel, qui a fait droit a cette demande, d'avoir dénaturé le testament de la défunte, lequel ne faisait aucune allusion au capital décès, et d'avoir méconnu les règles de la stipulation pour autrui qui imposaient aux juges d'appel, en l'absence de désignation par la défunte du bénéficiaire de l'assurance, de déclarer comme telles les héritières de la Dame D... ;</AL><AL>Qu'il lui est également fait grief d'avoir méconnu la notion de legs universel, la désignation d'une personne comme légataire universelle n'excluant pas que certains biens soient attribués a d'autres personnes et de s'être référé sans utilité à l'article 1006 du code civil pour déclarer Dame goudot E.X. du capital ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel a retenu à juste titre pour déclarer fondée la demande de Dame B.que le terme "héritier" englobait tous les successeurs et qu'ayant par la-même admis que la légataire universelle devait être, en tant que seule héritière, considérée comme X. du capital garanti, elle a légalement justifié sa décision, abstraction faite de tous autres motifs critiques par le moyen qui sont surabondants ;</AL><AL>Et sur la troisième branche du moyen : attendu qu'il est encore reproche à l'arrêt d'avoir condamné la mutuelle au paiement de dommages-intérêts envers Dame B. sans caractériser la faute qui aurait fait dégénérer en abus son droit d'ester en justice ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel relève que la mutuelle a spontanément réglé aux Dames Z. , A. et J. des parts qu'elles ne réclamaient pas et que la résistance prolongée et dilatoire qu'elle a opposée aux demandes justifiées de la Dame B. a cause un préjudice a cette dernière ;</AL><AL>Qu'en l'état de ces constatations elle a pu décider que la mutuelle avait commis une faute ouvrant droit a réparation ;</AL><AL>Que la troisième branche n'est pas mieux fondée que les précédentes ;</AL><AL>Par ces motifs : rejette le pourvoi forme contre l'arrêt rendu le 19 novembre 1975 par la cour d'appel de Paris.</AL><AL>Publié au : Bulletin des arrêts Cour de Cassation Chambre civile 1 N. 138 P. 110.</AL><AL>Décision attaquée : Cour d'appel de Paris (Chambre 7 A) du 19 novembre 1975</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="04/04/1978" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I76C42A9B7A9815"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="04/04/1978" ID="R16C79F80CDCA2E-EFL" JURI-DATE="1978-04-04" JURI-GPS-ID="g573a7f2e-4aa2-4d80-b4a1-31768f6c2540" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-10 364" NATURE="Cass. civ." NOM="Féd. française de hand-ball c/ Legrand" REF="77-10 364"> Cass. 1<E>e</E> civ. 4 avril 1978 n° 77-10.364 Féd. française de hand-ball c/ Legrand </REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 1147 du Code civil ;</AL><AL>Attendu que Legrand, arbitre de la ligue d'aquitaine de hand-ball, arbitrait un match à la demande de la Fédération Française de Hand-ball lorsqu'il a été blessé à un oeil par le ballon qui avait rebondi sur un des poteaux de but ;</AL><AL>Attendu que pour déclarer la Fédération responsable de l'accident, la cour d'appel a considéré que celle-ci avait contracté l'obligation d'assurer la sécurité de l'arbitre et que cette obligation était nécessairement de résultat « en ce qui touche la personne » ;</AL><AL>Attendu qu'en statuant ainsi, alors que la fédération n'était pas tenue en ce qui concerne la sécurité de l'arbitre que d'une obligation de moyens, l'arrêt attaqué a violé le texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs : casse et annule, en ce qu'il a retenu la responsabilité de la Fédération de Hand-ball, l'arrêt rendu entre les parties le 3 novembre 1976 par la cour d'appel de Paris ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel d'Amiens.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="04/04/1978" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I23E13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="04/04/1978" ID="R24E13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-04-04" JURI-GPS-ID="g65e5e52e-0f38-4418-9a89-001d4d1e1e13" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 225" NATURE="Cass. soc." NOM="SA des Ets Grandsire c/ Lamidel ép. Morin" RC="693" REF="77-40 225">Cass. soc. 4 avril 1978 n° 77-40.225 (n° 693), SA des Ets Grandsire c/ Lamidel ép. Morin</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la SA des Ets Grandsire, industrie métallurgique, dont le siège social et les établissements sont à Friville-Escarbotin, rue Isaïe Sellier, (Somme),</AL><AL>en cassation d un jugement rendu le 22 mars 1976 par le Conseil de Prud'hommes de Friville-Escarbotin, au profit de la dame Martine Lamidel ép. Morinépouse du sieur Jacques MORIN, avec lequel elle demeure à Saint-Valéry-sur- Somme, rue du Chantier, n° 31,</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour :</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Brisse, les observations de Me Calon, avocat des Etablissements Grandsire, les conclusions de M. Rivière, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique , , pris de laviolation des articles L 122-14-4 du Code du travail, 1134 et 1157 du Code civil, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du Code de Procédure civile, défaut de motifs, dénaturat ion des documents de la cause et manque de base légale,</AL><AL>Attendu que les Etablissements Grandsire font grief au jugement attaqué d' avoir refusé de considérer que la rupture de son contrat de travail était imputable à dame Morin et de les avoir condamnes à payer une indemnité pour non- respect de la procédure de licenciement au motif que l article 6 de la convention collective des Etam de Vimeu, mettant la. responsabilité de la rupture à la charge du salarié absent sans production en son temps d'un certificat médical, ne s appliquait pas à dame Morin, qui n'était plus malade au moment de la constatation de rupture ; alors que, en faisant grief à l 'employeur d' avoir présumé d'une maladie qui en fait n'existait plus, pour dénier l'application à l espèce de l'article 6 de ladite convention, le jugement attaqué a retiré tout sens et tout effet à cette ; disposition ; et alors que, en faisant obli- gation à l'employeur d'inviter l intéressée à reprendre son travail avant de constater la rupture et en exigeant que la salariée manifeste sa volonté sérieuse et non équivoque de ne pas continuer l'exécution de son contrat de travail, le Conseil de Prud'hommes dénature la disposition. contractuelle applicable en ajoutant des obligation! qu'elle ne comporte pas ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond, après avoir relevé que dame Morin qui, absente depuis plusieurs semaines sans justification avait déclarée ne plus oser se présenter à son poste en raison des conditions de travail qui lui avaient été faites, depuis son retour de congé de maternité pendant une période où elle avait refusée à plusieurs reprises de donner sa démission, avait commis une faute grave privative des indemnités de rupture, ont exactement estimé que cette absence prolongée ne dispensait pas l 'employeur de respecter la procédure légale de licenciement pour rompre le contrat de travail de l'intéressée, quelles que puissent être "les dispositions de la convention collective, laquelle ne peut valablement déroger/la loi ; que le moyen n'est donc pas fondé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre le jugement rendu le 22 mars 1976 par le Conseil de Prud'hommes de Friville-Escarbotin :</AL><AL>Condamne la demanderesse, envers le Trésor public, à une amende de trois cents francs ; la condamne, envers la défenderesse, à une indemnité de deux cents francs et a.x dépens liquidés à la somme de en ce non compris le coût des significations du présent arrêt :</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du quatre avril mil neuf cent soixante dix huit :</AL><AL>Ou étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Brisse, rapporteur ; MM. Onéto, Martin, de Lestang, Fonade, Voisenet, Arpaillange, Lut z, Astraud, Mac Aleese, Sornay, Bertaud, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard - Payen, Conseillers référendaires ; M. Rivière, Avocat général ; M. Dethah, Greffier de chambre :</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="04/04/1978" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111517518"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="04/04/1978" ID="RC0JPS7804-10962273" JURI-DATE="1978-04-04" JURI-GPS-ID="g79f0bccb-4332-4e82-b1ec-3d655851b984" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 320" NATURE="Cass. soc." NOM="S Erdal c/ Laurin" REF="77-40 320">Cass. soc. 4 avril 1978 n° 77-40.320 S<E>té</E> Erdal c/ Laurin</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 455 du nouveau Code de procédure civile ;</AL><AL>Attendu que le Tribunal d'instance a condamné la société Erdal à verser à son inspecteur des ventes Laurin, le salaire des trois semaines de cure qu'il avait passées à Vichy en juillet 1976, avant de prendre quatre semaines de congés payés au mois d'août suivant ;</AL><AL>Attendu cependant que pour prononcer cette condamnation, le Tribunal s'est borné à relever l'analogie des congés de maladie avec les congés pour cure thermale qui en sont la conséquence et la prolongation, et a estimé qu'on ne saurait davantage refuser cette assimilation qu'on ne refuse la prise en charge, au titre des accidents du travail, du coût des prothèses qui résultent de ces accidents ; qu'en statuant ainsi tout en constatant qu'il n'existait aucune disposition législative ou réglementaire ni aucune convention collective assimilant les congés de maladie et les absences pour cure et obligeant l'employeur à prendre en charge les congés pour cure des salariés comme s'ils étaient des congés de maladie, le juge du fond qui a prononcé contre lui une condamnation, en l'absence de toute disposition en ce sens, n'a pas satisfait aux exigences du texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties le 7 décembre 1976 par le Tribunal de Villefranche-sur-Saône ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Tribunal d'instance de Lyon.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="04/04/1978" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I25E13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="04/04/1978" ID="R26E13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-04-04" JURI-GPS-ID="g7d7461b7-3295-4f83-b568-c8f5a7b028ca" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 480" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Marchal c/ Ambrosini" RC="702" REF="77-40 480">Cass. soc. 4 avril 1978 n° 77-40.480 (n° 702), Sté Marchal c/ Ambrosini</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sté Marchal, agence pour l'emploi, 20 rue Verdi à Nice (Alpes-maritimes),</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 27 septembre 1976, par le Conseil de prud'hommes de Nice, au profit du sieur Ambrosini Don Joseph, demeurant 17 rue Plaine de Cimiez à Nice (Apes-maritimes),</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Voisenet, les observations de Me Lyon Caen, avocat de la société Agence Marchai, les conclusions de M. Rivière, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi:</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles L. 122-6 et L. 122-8 du Code du travail,</AL><AL>Attendu que pour condamner l'Agence Marchai à payer une indemnité de préavis à son employé Ambrosini, licencié sans préavis le 20 Mai 1975, la décision attaquée a retenu que les faits qui lui étaient reprochés ne constituaient pas une faute grave;</AL><AL>Attendu, cependant, qu'il résulte des constatations des juges du fond que l'Agence Marchai avait affecté Ambrosini en qualité de gardien de nuit à une agence de Nice de la Régie Renault, que celle-ci ayant constaté à plusieurs reprises que ce gardien mettait très longtemps pour répondre à ses appels, sollicita son remplacement immédiat le 28 avril 1975; qu'Ambrosini fut alors affecté en la même qualité à compter du 3 mai 1975 à la Société des Nouvelles Galeries; que, dans la nuit du 14 au 15 mai, il fut surpris une première fois à 23 heures et une seconde fois à 2 heures couché et dormant; que la société réclama aussi son départ immédiat; que le conseil de prud'hommes qui a estimé que si le fait répété pour un gardien de nuit de dormir au lieu d'effectuer le travail attendu de lui en contre-partie du salaire interdisait son maintien à son poste, ne constituait pas une faute grave, n'a pas tiré de ses constatations les conséquences légales qui en découlaient et a violé les textes susvisés;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE le jugement rendu entre les parties le 27 septembre 1976, par le Conseil de prud'hommes de Nice; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le conseil de prud'hommes de Cannes, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de vingt sept francs, soixante centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du conseil de prud'hommes de Nice, en marge ou à la suite du jugement annulé;</AL><AL>Ainsi fait, jugéet prononce par la Cour de cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du quatre avril mil neuf cent soixante dix-huit;</AL><AL>Ou étaient présents : M. Laroque, Président, M. Voisenet, rapporteur, MM. Onéto, Martin, de Lestang, Fonade, Arpaillange, Lutz, Astraud, Brisse, Mac Aleese, Sornay, Bertaud, Conseillers, M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires, M. Rivière, Avocat général, M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="05/04/1978" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I76C42A9B7A9817"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="05/04/1978" ID="R18C79F80CDCA2E-EFL" JURI-DATE="1978-04-05" JURI-GPS-ID="gf6d1bbdf-aa80-4bd4-abb3-71adbada8ba5" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-13 347" NATURE="Cass. civ." NOM="Billiet" REF="76-13 347"> Cass. 1<E>e</E> civ. 5 avril 1978 n° 76-13.347 Billiet </REFDOC><TXD><AL>Sur les deux moyens réunis : attendu que, selon l'arrêt attaqué, Dame Clémentine Lourdel, Veuve Tamboise, est décédée le 29 septembre 1967, après avoir, par un premier testament olographe du 16 mai 1965, institué pour légataire universelle Demoiselle Madeleine Lourdel, sa nièce et sa plus proche parente ;</AL><AL>Que, par un second testament du 17 mars 1967, elle consentit un legs universel au profit de l'association communauté sociale européenne à charge par celle-ci d'affecter le legs à l'amélioration de la condition des vieillards en précisant que l'Association des petits frères des pauvres en serait la « première bénéficiaire » et en désignant Paul Billiet en qualité d'exécuteur testamentaire ;</AL><AL>Que, par un troisième testament du 29 juin de la même année, elle désigna Paul Billiet en qualité d'administrateur de la « donation » d'un montant de quatre millions de francs affectée à la fondation Billiet-Tamboise instituée au profit des vieillards au sein de la communauté sociale européenne ;</AL><AL>Qu'après le décès de Dame Tamboise, une transaction intervint le 16 janvier 1970 entre Demoiselle Madeleine Lourdel et l'Association des petits frères des pauvres, transaction opérant une répartition de la succession entre Demoiselle Lourdel et cette association ;</AL><AL>Qu'un décret du 2 mars 1970 refusa à l'association communauté sociale européenne, qui n'avait acquis la personnalité morale que postérieurement au décès, l'autorisation d'accepter le legs qui lui avait été fait et donna cette autorisation à l'Association des petits frères des pauvres ;</AL><AL>Que cette association fut envoyée en possession par ordonnance du président du tribunal en date du 2 juillet 1970 ; que Demoiselle Madeleine Lourdel est décédée le 2 février 1974 laissant pour légataire universelle Dame Françoise Roblot, épouse Lamart ;</AL><AL>Que l'arrêt confirmatif attaqué a débouté Paul Billiet de sa demande en nullité de la transaction du 16 janvier 1970 et de sa demande tendant à se faire envoyer en possession du Legs universel consenti à la fondation Billiet-Tamboise ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à la cour d'appel d'avoir ainsi statué, alors que la transaction litigieuse était intervenue avant que la succession de Dame Tamboise ait été « déclarée » et sans que Demoiselle Madeleine Lourdel, nièce de la testatrice, ait été envoyée en possession du legs, que cette transaction était intervenue avec une association qui, pas plus que Demoiselle Lourdel, n'avait été désignée dans les dernières dispositions testamentaires de la défunte et qu'ainsi la nièce de la testatrice était donc sans droit pour transiger sur une succession « non encore ouverte », ce que Paul Billiet et l'association communauté sociale européenne avaient fait valoir dans des conclusions qui seraient restées sans réponse ;</AL><AL>Qu'il est également reproché à la cour d'appel de ne pas avoir tenu compte des dernières dispositions testamentaires prises par la défunte, dispositions qui, en application de l'article 1036 du Code Civil, annulaient le testament antérieur en ce qu'il avait d'incompatible avec les dispositions nouvelles qui faisaient état non d'un legs universel mais d'une « donation » de quatre millions de francs au profit de la fondation Billiet-Tamboise sans faire mention de l'Association des petits frères des pauvres ;</AL><AL>Qu'il lui est de même reproché de s'être fondée sur le refus de l'autorité administrative d'autoriser l'association communauté sociale européenne à accepter le legs qui lui était fait, alors, que seule l'autorité judiciaire a compétence pour interpréter la volonté du disposant, volonté qu'elle n'aurait pas respectée en ne tenant pas compte des dernières dispositions testamentaires de la défunte qui contenaient « donation » d'une somme de quatre millions de francs au profit de l'association communauté sociale européenne qui existait déjà en fait et devait d'ailleurs se borner à transmettre le bénéfice de la donation à Paul Billiet en sa qualité d'administrateur de la fondation Billiet-Tamboise ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel relève, tant par motifs propres que par adoption des motifs des premières juges, que Demoiselle Lourdel était non seulement légataire mais aussi seule héritière de la défunte, que le legs fait au profit de l'association communauté sociale européenne ne pouvait recevoir exécution puisque la légataire, association non déclarée au jour du décès, n'avait pas capacité pour le recueillir et que la dévolution d'une partie de la succession au profit de l'Association des petits frères des pauvres répondait à l'intention, par elle souverainement appréciée, de la testatrice ; qu'elle a ainsi, en répondant aux conclusions dont elle était saisie, légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Qu'aucun des moyens n'est donc fondé ;</AL><AL>Par ces motifs : rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 28 avril 1976 par la cour d'appel de Douai.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="05/04/1978" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1526A0811AI84C8-EFL"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="05/04/1978" ID="R1626A0811AI84C8-EFL" JURI-DATE="1978-04-05" JURI-GPS-ID="gc3ee7e6a-9287-48ee-b821-46f43ad6d3a3" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-14 924" NATURE="Cass. civ." REF="76-14 924">Cass. 1<E>er</E> civ. du 5 avril 1978, n° 76-14.924</REFDOC><LISTEJUGES>Président : M. Charliac, Avocat général : M. Gulphe, Rapporteur : Mlle Lescure, Avocat(s) : Demandeur M. Choucroy.</LISTEJUGES><TXD><AL>SUR LE SECOND MOYEN : ATTENDU QUE, SELON LES ENONCIATIONS DE L'ARRET CONFIRMATIF ATTAQUE, MICHEL Y... A ASSIGNE EDOUARD X..., PRIS EN SA QUALITE D'ADMINISTRATEUR LEGAL DES BIENS DE SON FILS MINEUR JACQUES, EN REMBOURSEMENT D'UN PRET DE 392.000 FRANCS CFP QU'IL AURAIT CONSENTI A CE DERNIER ;</AL><AL>QUE X... S'EST OPPOSE A CETTE DEMANDE ET A SOUTENU QUE CE PRET ETAIT NUL COMME AYANT ETE CONSENTI A UN INCAPABLE ;</AL><AL>QU'IL S'EST PORTE DEMANDEUR RECONVENTIONNEL AU NOM DE SON FILS ET A RECLAME A Y... LE PAIEMENT D'UNE SOMME DE 450.000 FRANCS CFP REPRESENTANT LE MONTANT DE LA REMUNERATION DUE PAR CELUI-CI A JACQUES X... POUR DES TRAVAUX EFFECTUES PAR CE DERNIER POUR LE COMPTE DE Y..., EN QUALITE DE "TACHERON" ;</AL><AL>QUE LA COUR D'APPEL A FAIT DROIT A LA DEMANDE PRINCIPALE DE Y... ET A DEBOUTE X... DE SA DEMANDE RECONVENTIONNELLE ;</AL><AL>ATTENDU QUE JACQUES X... REPROCHE A L'ARRET ATTAQUE DE L'AVOIR DEBOUTE DE SA DEMANDE RECONVENTIONNELLE EN PAIEMENT DE LA SOMME DE 450.000 FRANCS CFP POUR DES TRAVAUX QU'IL AVAIT EXECUTES POUR LE COMPTE DE Y... ALORS QUE, SELON LE MOYEN, IL AVAIT FAIT VALOIR QUE, LA PREUVE N'ETANT PAS RAPPORTEE PAR Y... DU PAIEMENT D'UN SALAIRE MENSUEL, LES DECLARATIONS DU CHEF DE CHANTIER RELATIVES A SA REMUNERATION PAR UN SALAIRE MENSUEL NE POUVAIENT ETRE PRISES EN CONSIDERATION ET QU'IL OFFRAIT DE PRETER SERMENT QUANT AU N OMBRE DE VILLAS CONSTRUITES ET QUANT A LA VALEUR DES TRAVAUX EFFECTUES ;</AL><AL>QUE, DANS CES CONDITIONS, LA COUR D'APPEL, TENUE DE STATUER SUR TOUS LES MOYENS SOULEVES DEVANT ELLE ET QUI CONSTATAIT LA PARTICIPATION NON CONTESTEE DE JACQUES X... A DES TRAVAUX EFFECTUES POUR LE COMPTE DE Y..., N'AURAIT PU REJETER SA DEMANDE EN PAIEMENT DE CES TRAVAUX SANS SE PRONONCER SUR LE POINT DE SAVOIR SI X... AVAIT ETE OU NON EFFECTIVEMENT REMUNERE PAR UN SALAIRE ET S'IL S'AGISSAIT DU MODE DE REMUNERATION CONVENU ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QU'APRES AVOIR ENONCE QU'IL APPARTENAIT A X... DE RAPPORTER LA PREUVE DE LA CONVENTION PAR LUI ALLEGUEE, SELON LAQUELLE Y... SE SERAIT ENGAGE A LUI PAYER UNE SOMME DE 100.000 FRANCS CFP PAR VILLA MONTEE PAR SES SOINS, LA COUR D'APPEL, QUI N'ETAIT PAS TENUE DE SUIVRE LES PARTIES DANS LE DETAIL DE LEUR ARGUMENTATION, A RETENU, DANS L'EXERCICE DE SON POURVOIR SOUVERAIN D'APPRECIATION, QUE CETTE PREUVE N'ETAIT PAS RAPPORTEE ET QU'IL N'Y AVAIT DES LORS PAS LIEU A LA DELATION DU SERMENT D'OFFICE SUR LE MONTANT DE LA REMUNERATION RECLAMEE, LA DEMANDE N'ETANT PAS FONDEE EN SON PRINCIPE ;</AL><AL>QU'ELLE A AINSI LEGALEMENT JUSTIFIE SA DECISION ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN NE PEUT ETRE ACCUEILLI ;</AL><AL>LE REJETTE ;</AL><AL>MAIS SUR LE PREMIER MOYEN : VU L'ARTICLE 1312 DU CODE CIVIL ;</AL><AL>ATTENDU QUE, POUR CONDAMNER JACQUES X... A REMBOURSER A Y... LE MONTANT DU PRET QUE CELUI-CI LUI AVAIT CONSENTI PENDANT SA MINORITE, LA COUR D'APPEL S'EST BORNEE A ENONCER QUE SI LE PAIEMENT D'UNE SOMME DE 392.000 FRANCS CFP, REPRESENTANT LE PRIX D'UNE VOITURE AUTOMOBILE, EFFECTUE PAR Y... POUR LE COMPTE DE X... CONSTITUAIT "UN PRET FRAPPE DE NULLITE, COMME ETANT FAIT A UN INCAPABLE", JACQUES X... DEVAIT NEANMOINS "EN RESTITUER LE MONTANT SUR LA BASE DE L'ENRICHISSEMENT SANS CAUSE" ;</AL><AL>QU'EN STATUANT AINSI, SANS RECHERCHER SI CE PRET AVAIT "TOURNE AU PROFIT" DU MINEUR, LA COUR D'APPEL N'A PAS DONNE DE BASE LEGALE A SA DECISION ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : CASSE ET ANNULE, MAIS SEULEMENT DANS LA LIMITE DU PREMIER MOYEN, L'ARRET RENDU ENTRE LES PARTIES LE 4 MAI 1976 PAR LA COUR D'APPEL DE NOUMEA ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, QUANT A CE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SAMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL DE NOUMEA, AUTREMENT COMPOSEE.</AL><AL>Publié au : Bulletin des arrêts Cour de Cassation Chambre civile 1 N. 147 P. 116.</AL><AL>Décision attaquée : Cour d'appel de Nouméa du 4 mai 1976.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="05/04/1978" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7804-11371034"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="05/04/1978" ID="RC0JPS7804-10962275" JURI-DATE="1978-04-05" JURI-GPS-ID="g573d2358-553e-43de-ba42-3377cfbbcd44" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-13 758" NATURE="Cass. soc." NOM="El Balti c/ CPAM de la Marne" REF="76-13 758">Cass. soc. 5 avril 1978 n° 76-13.758 El Balti c/ CPAM de la Marne</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu qu'El Balti ayant été victime d'un accident du travail le 9 août 1974, la caisse lui notifia le 4 décembre 1974 que le médecin- conseil avait fixé la consolidation de ses blessures au 19 décembre suivant ; qu'il contesta cette décision et qu'il fut procédé à une expertise médicale technique ; qu'il fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir estimé que l'avis de l'expert s'imposait à la cour alors que, compte tenu du délai de quarante-sept jours qui s'était écoulé entre le protocole d'accord signé le 6 février 1975 pour définir la mission du médecin- expert et l'examen pratique par celui-ci le 27 mars 1975, la cour d'appel ne pouvait valablement affirmer sans préciser la date de réception de ce protocole par le médecin- expert à compter de laquelle un délai limite de cinq jours lui était imparti pour examiner le blessé ;</AL><AL>Mais attendu que les délais impartis par le décret du 7 janvier 1959 pour procéder aux opérations de l'expertise technique ne sont pas prescrits à peine de nullité ; que la cour d'appel qui a observé que le retard apporté à l'examen de El Balti n'avait eu aucune incidence sur ses résultats et donc qu'aucun grief ne s'en est suivi a, à bon droit, estimé que l'avis émis par l'expert s'imposait à elle ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="05/04/1978" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I298577A6DB02BE-EFL"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="05/04/1978" ID="R2A8577A6DB02BE-EFL" JURI-DATE="1978-04-05" JURI-GPS-ID="g049e198e-6b0b-4e35-aa48-59ce188145b5" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 087" NATURE="Cass. soc." NOM="Lecoeur c/ Ets Lebourgeois" RC="718" REF="77-40 087">Cass. soc. 5 avril 1978, n° 77-40.087 (n° 718), Lecoeur c/ Ets Lebourgeois</REFDOC><TXD><AL>(extrait)</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation et fausse application des articles L 132-10 du Code du travail, 13 de la convention collective nationale du commerce et de la réparation de l'automobile, du cycle et du motocycle ainsi que des activités connexes du 7 mai 1974, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du Code de procédure civile, défaut, insuffisance et non-pertinence de motifs, défaut de réponse à conclusions et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt confirmatif attaqué d'avoir rejeté la demande formée par Lecoeur contre la Société anonyme des Etablissements Lebourgeois tendant au paiement d'un complément d'indemnité de licenciement, au motif que, d'après la convention collective en vigueur, le calcul des anciennetés résultant des contrats de travail successifs n'était pris en compte, pour le calcul de l'indemnité de licenciement, que pour les contrats rompus par licenciement ou suspendus par le service militaire et que, par la suite, était exclue du cumul l'ancienneté des contrats rompus, comme le premier contrat de travail de Lecoeur, par la démission du salarié, alors qu'il était établi que, lors de la conclusion du second contrat de travail, les Etablissements Lebourgeois avaient reconnu à Lecoeur la continuité des services dès le 15 septembre 1958 ainsi qu'il résultait du décompte et du paiement de la prime d'ancienneté ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont constaté que Lecoeur, entré au service des Etablissements Lebourgeois le 15 septembre 1958, avait démissionné le 29 décembre 1966 puis avait été réembauché sur sa demande le 29 décembre 1968, qu'il y avait donc eu deux contrats de travail différents séparés par une interruption de deux années, qu'aucune clause concernant l'ancienneté n'était incluse dans la lettre de réembauchage du 17 décembre 1968, que l'article 13 de la convention collective concernant l'ancienneté précisait que, lorsqu'il y avait eu réintégration, les différentes périodes passées dans l'entreprise se cumulaient pour déterminer l'ancienneté dans les cas de services militaire et de licenciement, et que la démission du salarié n'y figurait pas ; qu'ils ont pu en déduire que Lecoeur n'était en droit de se prévaloir ni de la convention collective ni d'un accord contractuel pour prétendre à un complément d'indemnité de licenciement, le paiement de la prime d'ancienneté par l'employeur ne devant être considéré que comme un geste bénévole ne comportant aucun engagement ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Sur le second moyen, pris de la violation et fausse application des articles L 122-14-2, L 122-14-3 et L 122-14-4 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du Code de procédure civile, défaut, insuffisance, contradiction et non-pertinence de motifs, défaut de réponse à conclusions, et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est encore reproché audit arrêt d'avoir estimé que les raisons invoquées par l'employeur à l'appui de sa décision de licenciement de Lecoeur étaient sérieuses et exclusives de toute légèreté blâmable, aux motifs que le licenciement avait pour cause le maintien prolongé de l'employé dans un emploi secondaire avec un salaire important dans l'attente d'un reclassement éventuel dans une autre entreprise, son inaptitude physique à reprendre son ancien poste de responsable de l'atelier d'électricité automobile, son refus de mutation dans son intérêt et, enfin, son abandon de poste pendant le mois de juillet 1975, alors que, d'une part, la cour d'appel ne pouvait considérer que l'inaptitude physique de Lecoeur à exercer ses précédentes fonctions était établie, du fait qu'elle avait omis de prendre en considération les certificats médicaux du docteur Potez en date du 5 avril 1975 et du docteur Chesneau, médecin du travail, en date du 31 juillet 1975, qui démontraient sans équivoque que, du point de vue médical, Lecoeur était apte à reprendre ses fonctions de chef d'atelier d'électricité automobile, et alors que, d'autre part, la cour d'appel avait pris à tort en considération le fait que l'employeur s'était créé lui-même pour justifier sa décision, à savoir le retrait arbitraire des fonctions pour lesquelles Lecoeur avait été engagé et qu'il avait exercées pendant 15 ans, ainsi que l'offre d'une mutation aux fonctions ne correspondant pas à la qualification et à l'expérience professionnelle de Lecoeur ;</AL><AL>Mais attendu, tout d'abord, que les juges du fond, appréciant la portée des éléments de preuve qui leur étaient soumis, ont estimé que l'état dépressif dans lequel se trouvait Lecoeur au début de 1975 ne pouvait être contesté puisqu'il avait entraîné son hospitalisation, et qu'à son retour le salarié n'avait plus l'aptitude physique suffisante pour reprendre son ancien poste de responsable de l'atelier d'électricité automobile ; que cette appréciation ne saurait être remise en cause devant la cour de cassation ;</AL><AL>Attendu qu'en l'état de la constatation de cette inaptitude physique, la cour d'appel a pu, sans encourir les griefs visés au moyen, considérer que le licenciement prononcé par l'employeur était fondé sur des causes réelles et sérieuses dès lors que Lecoeur, qui avait été provisoirement maintenu dans son ancien emploi dans l'attente d'un reclassement éventuel dans une autre entreprise, avait refusé d'accepter la mutation dans un nouveau poste, mieux adapté à ses possibilités avec maintien de tous les avantages dont il bénéficiait, à lui offerte par les Etablissements Lebourgeois, et avait abandonné son emploi en juillet 1975 ;</AL><AL>D'où il suit que le second moyen n'est pas mieux fondé que le premier ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 26 octobre 1976 par la cour d'appel de Rouen ;</AL><AL>Condamne le demandeur, envers le Trésor public, à une amende de trois cents francs ; le condamne, envers les défendeurs, à une indemnité de deux cents francs et aux dépens liquidés à la somme de..., en ce non compris le coût des significations du présent arrêt.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="05/04/1978" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7804-11371036"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="05/04/1978" ID="RC0JPS7804-10962274" JURI-DATE="1978-04-05" JURI-GPS-ID="g4e4c0308-1218-4f5d-a12e-31378d9721da" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 114" NATURE="Cass. soc." NOM="Comte c/ Sté Cavit" RC="716" REF="77-40 114">Cass. soc. 5 avril 1978 n° 77-40.114 (n° 716) Comte c/ Sté Cavit</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles L 122-14-2, L 122-14-3 et L 122-14-4 du Code du travail, 455 et 458 du Code de procédure civile, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de réponse à conclusions, défaut de motifs et manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt confirmatif attaqué d'avoir débouté Pierre Comte, ancien directeur général adjoint de la Société Anonyme de crédit automobile CAVIT de son action engagée contre cette dernière, tendant au paiement d'une indemnité compensatrice de préavis, d'une indemnité contractuelle de licenciement, et de dommages-intérêts pour licenciement sans cause réelle et sérieuse, aux motifs que les irrégularités invoquées par l'employeur constituent une faute grave dispensant ledit employeur de toute indemnité, alors que l'employeur qui ne peut procéder au licenciement qu'en raison de causes réelles et sérieuses existant au moment de sa décision, a l'obligation de porter celles-ci à la connaissance du salarié si ce dernier en fait la demande et est réputé de manière irréfragable ne pas en avoir s'il n'en a pas énoncé, qu'en l'espèce, l'employeur invité par le salarié dans les délais légaux à préciser les causes du licenciement, n'a répondu que par des généralités ne satisfaisant pas à ses obligations légales, ainsi que le salarié l'avait rappelé dans ses conclusions demeurées sans réponse, qu'il était, en conséquence, réputé n'avoir aucune cause réelle et sérieuse de licenciement ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte des documents de la cause qui ont été exactement analysés par les juges du fond qu'au cours de l'entretien préalable qui a eu lieu le 3 avril 1975, le directeur général de la Société Cavit a remis à Comte qui en a délivré récépissé un rapport daté du 3 mars 1975 de l'expert comptable Bergeon et un rapport daté du 17 mars 1975 du conseil juridique Sommade qui faisaient apparaître des infractions multiples et caractérisées à la réglementation en vigueur relevées dans les opérations de crédit dont Comte assumait la direction ; que ces infractions étant apparues à l'employeur d'une exceptionnelle gravité, il a prononcé le licenciement immédiat de Comte sans indemnité ; que celui-ci ayant par lettre du 17 avril 1975 mis la Société Cavit en demeure de lui faire connaître les motifs de son licenciement, cette dernière, par lettre recommandée du 23 avril 1975, lui a répondu que ces motifs lui avaient été déjà dénoncés et résultaient des rapports techniques à lui remis ;</AL><AL>Attendu qu'en l'état de ces éléments retenus par la cour, Comte ne saurait valablement soutenir qu'il n'a pas été satisfait aux prescriptions des articles L 122-14-2 et R 122-3 du Code du travail alors que son employeur, au lieu de se borner à un bref exposé des motifs de son licenciement, a tenu à lui fournir des renseignements beaucoup plus explicites en lui communiquant le texte intégral des rapports qui faisaient apparaître l'ensemble des irrégularités relevées dans l'accomplissement de ses fonctions de direction ; d'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Sur le second moyen, pris de la violation des articles L 122-6, L 122-8, L 122-9, L 122-14-3 et L 122-14-4 du Code du travail, 455 et 458 du Code de procédure civile, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de réponse à conclusions, défaut et contradiction de motifs et manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est encore reproché audit arrêt d'avoir débouté Comte de son action en paiement d'indemnité de préavis, d'indemnité contractuelle de licenciement et de dommages-intérêts pour licenciement sans cause réelle et sérieuse aux motifs que les diverses irrégularités invoquées par l'employeur sont multiples et graves qu'elles n'ont pu échapper à la connaissance d'un directeur général ou d'un directeur général adjoint qui les a pour le moins couvertes de son autorité et ne saurait s'affranchir de sa responsabilité personnelle en invoquant de quelconques directives, alors que, d'une part, ne peut constituer ni une faute grave privative d'indemnité, ni une cause réelle et sérieuse de licenciement, le fait pour un salarié d'obéir aux directives de l'employeur, qu'en l'espèce l'arrêt, qui relève l'existence de directives et refuse néanmoins de les considérer comme exonératoires de la faute reprochée au salarié, non seulement se contredit mais encore ne met pas la Cour suprême en mesure d'exercer son contrôle, dès lors qu'il ne précise pas leur auteur et leur contenu et, enfin ne répond pas aux conclusions du salarié faisant valoir que les critiques dont il était l'objet procédaient de la politique générale suivie par le conseil d'administration, alors que, d'autre part, la faute du salarié doit être sanctionnée par un licenciement immédiat et qu'en l'espèce l'arrêt qui refuse de déterminer à quelle date les irrégularités invoquées ont été commises ou du moins connues de lui, n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que contrairement aux énonciations du moyen, l'arrêt attaqué ne relève aucune directive donnée à Comte, et s'il énonce que celui-ci « ne saurait s'affranchir de sa responsabilité personnelle en invoquant de quelconques directives », cette appréciation ne peut être considérée comme la reconnaissance de l'existence de telles directives ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, qu'ayant constaté que les fautes commises par Comte ont été révélées à la Société Cavit par les rapports de Bergeon et Sommade des 3 et 17 mars 1975, ledit arrêt ne peut encourir le reproche d'avoir refusé de déterminer la date à laquelle les irrégularités invoquées ont été connues du conseil d'administration ni d'avoir admis le prononcé tardif d'un licenciement pour faute grave alors qu'en l'espèce celui-ci est intervenu quelques jours seulement après la connaissance du second rapport ;</AL><AL>Attendu qu'ayant observé que les infractions relevées par les rapports susvisés n'étaient pas contestées dans leur principe par Comte, que ces violations multiples de la réglementation de ventes à crédit dont certaines revêtaient un aspect pénal dénotaient une mauvaise foi stigmatisée par plusieurs juridictions et qu'elles n'avaient pu échapper à la connaissance de Comte qui avait exercé pendant de nombreuses années des fonctions de direction à la Société Cavit, la cour d'appel, qui n'était pas tenue de suivre les parties dans le détail de leur argumentation, a pu estimer qu'il s'agissait de la part du salarié licencié de fautes graves ayant pour effet de dispenser l'employeur du paiement des indemnités réclamées ; d'où il suit que le second moyen n'est pas mieux fondé que le premier ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 5 octobre 1976 par la cour d'appel de Lyon.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="05/04/1978" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I3B942849DI9C62-EFL"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="05/04/1978" ID="R4B942849DI9C62-EFL" JURI-DATE="1978-04-05" JURI-GPS-ID="g1c596c27-bf01-4031-af40-e6faa3de393f" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40-094" NATURE="Cass. soc." NOM="Ville Gérard c/ BETEREM" RC="717" REF="77-40-094">Cass. soc. 5 avril 1978 77-40-094 (n°717), Ville Gérard c/ BETEREM</REFDOC><TXD><AL>LA corn DE CASSATION CHAMBRE SOCIALE a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Ville Gérard, La Treille, avenue de la Cibla à Aix-en-Provence (Bouches-du-Rhône), en cassation* d'un arrêt rendu la 6 octobre 1976 par la Cour d'appel de Montpellier (4ème chambre), au profit du BUREAU d'ETUDES TECHNIQUES pour l'URBANISME et de l' EQUIPEMENT, de la Région Méditerranéenne, dit B.E.T.E.R.E.M. allée Cervantès à Marseille, défendeur à la cassation BETEREM</AL><AL>LA COUR en l'audience publique de ce jours</AL><AL>et l'Equipement de la région Médi terranéenne, ./</AL><AL>Sur le rapport de M. la Conseiller Astraud, les observations de Ma Guinard, avocat de Ville" de Ma Célice, avocat du Bureau d'Etudes Techniques pour l'Urbanisme les conclusions de M. Rivière, Avocat général, et après an avoir immédiatement délibéré conformément à la loi;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la</AL><AL>violation des articles L. 122-6, L. 122-8, L.122-9 et L. 123-14-9 du Code du travail. 12, 455 et 458 du Code de procédure civile, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de réponse à conclusions,</AL><AL>défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir dit que ville avait cimis une faute grave et qu'en conséquenc son licenciement imédiat et sans indemnités par la société B.E.T.E.R.E.M., qui l'employait était justifié, eus motifs que, dans l'entreprise, était installé le système de l'horaire variable dont le fonctionnement était contrôlé par le pointage des fiches horaires, que le salarié n'avait pas pointé régulièrement sa fiche pendant les deux premiers mol(r) ou ce système avait été mis en place, infraction délibérée et grave justifiant son licenciement imédiat sans indemnité de rupture, alors, d'un(r) part, que la faut(c) grave est celle qui rend impossible le maintien du contrat de travail par(r)(r) que le sala- rié en a méconnu un(r) disposition essentielle, qu'en l'espèce, l'expérience du système horaire n'ayant duré que deux mois, un(r) simples répri mande suffisait pour modifier le comportement du salarié et lui faire respecter les obligations nées du nouveau système, que ce comportement ne rendait don(r) pas impossible le mintien du contrat de travail, alors, d'autre part, que, dans ses conclusions d'appel délaissées, le salarié avait fait valoir, à la suit(r) du premier juge, qu'il ne pouvait s(r) voir reprocher ta(r) faute grave du fait du défaut de pointas(r) parcequ'il exécutait sa tâche en dehors de l'entreprise, parce que, de façon constante, il travaillait plus longtemps que ne le lui imposaient ses obligations, et parcequ' enfin son employeur avait toléré son attitude, ce qui l'empêchait de l'invoquer par la suite;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond, après avoir constaté que la mise en place d'un système d'enregistrement des horaires d' entrée et de sorti(r) du personnel &amp; compter du 1er juin 1975 résultait d'un protocole d'ac- cord conclu outre la société &amp; responsabilité limitée B.E.T.E.R.E.M. et le comité d'entreprise,</AL><AL>approuvé par un veto du personnel et s'appliquait à tous les salariés, quels que soient leur grade et leur affectation, ont retenu que ville ne pouvait ignorer le caractère obligatoire de es pointage, qu'il s'y était d'ailleurs soumis pendant la première semaine de juin 1975, puis très irré- gulièrement au cours des deux suivantes, enfin pas du tout pendant la quatrième semaine de juin et tout le mois de juillet 1975, qu'il s'agissait là d'infractions délibéré(r)(r) et répétées à une règle disciplinaire librement acceptée par l'ensemble du personnel, de nature à pré judicier à l'employeur aussi bien qu'aux autres salariés bien eu(r) la qualité de cadre de ville lui ait imposé précisé- ment de donner l'exemple; qu'ils ont ainsi carac- térisé la gravité de la faute commise par Tille par rapport aux obligations de sa fonction et aux conséquences que ledit(r) fauta entraînait pour l'entreprise dont elle remettait en cause tout(r) un(r) réglementation adoptée dans le but d'amé- liorer les conditions de travail,</AL><AL>prévalent./</AL><AL>Attendu qu'en relevant que le système de pointage horaire était obligatoire peur tous les agents de la B.E.T .E.R.E.M., y compris les cadres et cadres supérieurs sans aucune réserve, et que le protocole d'accord avait prévu un enregistrement à la main pour les agents appelés comme Tille à effectuer dos missions à l'extérieur, la Cour d'appel a répondu aux deux moyens soulevés par Tille, selon lesquels le défaut de pointage de sa carte à la fin juin et au cours du mois de juillet 1975 serait dépourvu de gravité du fait qu'il travaillait à l'extérieur et plus longtemps que ses obligations le lui imposaient ; que, par ailleurs, ni les conclusions d'appel de Tille, ni la sentece prud'homale, ne font état de la prétendu(r) tolérance de la société B.E.T.E.R.E.M. que celui-là invoqua dans son pourvoi, en, ce qui conerne ce défaut de pointage, mis seule ment du caractère tardif du grief qui en a été fait au salarié par son employeur en septembre 1975) que la Cour lui a suffisamment répondu sur ce point en notant que les infractions comises n'avaient été découvertes qu'à l'issue d'un contrôle spécial effectué après que Ville eût, à son retour de congé le 18 août 1975, remis sa (c)art(r) de pointage et sa feuille de travail;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre l'arrêt rendu le 6 octobre 1976, par la Cour d'appel de Montpellier</AL><AL>Condamne le demandeur, envers le Trésor public, à une amende de trois cents francs ; le condamne, envers le défendeur, à une indemnité de deux cents francs, et aux dépens liquidés à la somme de ,</AL><AL>on ce non compris le coût des significations du présent arrêt;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre social(r), en son audience publique du cinq avril mil neuf cent soixante dix-huit;</AL><AL>Où étaient présents : M.Laroque, Président, M. Astraud, rapporteur. Ht. Vellieux, Martin, Fonade, Viosenet, Arpaillange, Coucou- reux, Brunet, Ha(r) Alcase, Sornay, Bertaud, Conseillers, M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Renard-Payen, Conseillers référendaires, M. Rivière, Avocat général, M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="24/04/1978" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IB8577A6DB02BE-EFL"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="24/04/1978" ID="RC8577A6DB02BE-EFL" JURI-DATE="1978-04-24" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="77-2815" NATURE="CA" NOM="SA Planchers Bourge c/ Trabelsi" RC="77-2815" REF="Paris">CA Paris 24 avril 1978 n° 77-2815, 77-2816, 22<E>e</E> ch. A, SA Planchers Bourge c/ Trabelsi</REFDOC><TXD><AL>(extrait)</AL><AL>Discussion </AL><AL>A) Sur le salaire des heures travaillées du 1<E>er</E> au 21 décembre 1976 ;</AL><AL>Considérant que la SA Planchers Bourge reconnaît être débitrice de la somme même à laquelle elle a été condamnée le 28 février, puis le 21 avril 1977, mais prétend qu'elle en a toujours offert le paiement "quérable", et que par suite il ne peut lui être fait grief d'un retard abusif,</AL><AL>Que toutefois, après avoir rappelé que c'est dans le cadre de ses prérogatives que, lors de la tentative de conciliation, le juge du premier degré a ordonné qu'elle devrait remettre la somme reconnue par elle "à titre provisoire et prévisionnel'', on doit constater que, contrairement à ses dires, jamais l'appelante n'a fait offre pure et simple de la payer, puisque, bien au contraire, elle opposait la compensation avec l'indemnité d'occupation et les charges afférentes au logement accessoire du contrat de travail, et dont elle se déclarait créancière ;</AL><AL>Que la décision critiquée a souligné à bon droit qu'une telle compensation ne pouvait s'opérer,</AL><AL>Considérant qu'il est en outre particulièrement révélateur de la résistance délibérée et malicieuse de l'entreprise que celle-ci, dans la lettre du 3 mars 1977 qu'elle a adressée au Président du tribunal, déclare avoir "conformément à ses instructions", "préparé immédiatement la totalité des certificats de travail pour l'ensemble des ouvriers licenciés", signale que ces derniers ne se sont pas présentés pour en obtenir la remise, mais ne fait pas la moindre allusion au versement de la provision ordonnée,</AL><AL>Qu'en conséquence la condamnation prononcée de ce premier chef ne peut être que maintenue, mais qu'elle sera portée à titre définitif, le demandeur principal apparaissant avoir, en dernière analyse, sur l'état communiqué par son avocat, ramené sa réclamation initiale au montant même de la provision accordée,</AL><AL>Considérant enfin, qu'en se refusant jusqu'à maintenant à payer, à un travailleur par elle congédié, le salaire correspondant aux jours ouvrés entre le 1<E>er</E> et le 21 décembre 1976, la SA Planchers Bourge lui a effectivement causé un préjudice distinct de celui qui serait réparé par les intérêts moratoires calculés au taux légal, puisqu'elle l'a contraint à recourir à une longue procédure pour recouvrer une créance alimentaire dont elle ne discute pourtant pas le montant,</AL><AL>Que le jugement déféré en a fait une exacte appréciation en fixant à la somme de 500 F le montant des dommages et intérêts destinés à la réparation des conséquences d'une résistance abusive dont a été souligné avec raison le caractère inadmissible ;</AL><AL>Sur la grève du 21 décembre</AL><AL>Considérant que c'est également par des motifs d'une particulière pertinence que le premier juge a constaté que ne pouvait être tenu pour un abus du droit de grève, comme le prétendait l'appelante, l'arrêt de travail de deux heures dans la matinée du 21 décembre 1976,</AL><AL>Qu'il s'agissait en effet d'une cessation concertée et collective du travail, adoptée par une proportion importante du personnel ouvrier, environ 45 personnes sur un effectif de 130, motivée par des raisons professionnelles, et constituant un moyen de pression envers l'employeur destiné à faire aboutir les revendications présentées, et auxquelles il n'avait pas été donné satisfaction,</AL><AL>Considérant d'ailleurs qu'il suffit de comparer la liste des réclamations déposées par les salariés, et tendant à obtenir principalement une augmentation de salaire à partir du mois de janvier, et l'octroi généralisé d'une prime d'ancienneté et d'une prime de fin d'année, avec la réponse donnée par l'entreprise, pour relever que celle-ci subordonnait les concessions, d'ailleurs extrêmement réduites, auxquelles elle disait pouvoir consentir - puisqu'elle entendait n'accorder des "augmentations" qu'en fonction des qualifications (professionnelles), de la bonne volonté, de la compétence, des responsabilités, et du désir de s'instruire de chacun et pour l'intérêt de tous" - non seulement à l'exécution des heures supplémentaires nécessaires et indispensables" (page 2 de la note de la direction), mais encore aux "moyens de la Société, aux commandes qui pourront être satisfaites et aux affaires que nous pourrons traiter" (page 1 de la même note),</AL><AL>Qu'il est donc sans portée qu'avant d'observer cet arrêt de travail limité à deux heures, le premier survenu à la SA Planchers Bourge comme l'a opportunément remarqué le tribunal, les ouvriers n'aient pas au préalable recouru à une procédure de conciliation, alors surtout que certaines de leurs revendications, comme le chauffage des ateliers, présentaient, à la date où elles ont été formulées, un caractère évident d'urgence,</AL><AL>Qu'en bref la grève du 21 décembre 1976 était parfaitement licite, et ne pouvait exposer le salarié à quelque sanction que ce soit ;</AL><AL>Sur le refus antérieur d'exécution d'heures supplémentaires</AL><AL>Considérant il est vrai que pour continuer à faire état de la faute lourde du demandeur principal, l'employeur affirme que la grève du 21 décembre s'intégrait dans le contexte conflictuel créé depuis le mois de septembre,</AL><AL>Que, tout en sollicitant subsidiairement qu'il soit sursis à statuer jusqu'au dépôt du rapport des experts précédemment commis, il estime que sont d'ores et déjà démontrés et reconnus "le sabotage", "le ralentissement volontaire", et "le refus des heures supplémentaires", qu'il impute à ses adversaires,</AL><AL>Qu'il va jusqu'à qualifier les "débraiements successifs" qui, selon lui, se seraient "perpétrés" après septembre, de "grèves sauvages et incontrôlables",</AL><AL>Considérant en réalité qu'alors que pèse sur elle la charge de la démonstration de la faute et de son étendue, la SA Planchers Bourge se borne à produire, à l'appui de son assertion, en premier lieu une brochure de la section syndicale CGT retraçant, en mars 1977, l'historique du conflit, et qui mentionne le refus opposé, début octobre 1977, par les monteurs - soudeurs" , et, à la fin du même mois, par "l'équipe de la cisaille", à la demande d'effectuer des heures supplémentaires, et en second lieu, quatre attestations délivrées par Messieurs Debut , Fleury, Jousse et Pain, chefs de service ou membres de son personnel encore liés avec elle par un lien de subordination, qui ne répondent pas aux conditions de forme prévues à l'article 202 du Nouveau Code de procédure civile, et qui sont établies en termes trop généraux pour entraîner la conviction, ne portant même pas des dates auxquelles les ouvriers n'auraient pas accepté de faire des heures supplémentaires, ni les noms des auteurs de ce refus,</AL><AL>Que le plus explicite, M. Pain, écrit seulement que ce sont les "équipes de soudure et machines” qui, dans leur majorité, ont adopté cette attitude, qu'il présente pourtant comme ayant été "systématique" ,</AL><AL>Qu'enfin M. Debut, s'il joint à ses déclarations une note de service du 13 octobre, prévoyant qu'à compter du lendemain serait demandée une heure supplémentaire aux "équipes d'assemblage", n'indique nullement quels sont les salariés qui, faisant partie de celles-ci, auraient refusé d'y obéir,</AL><AL>Considérant qu'après avoir noté qu'il ne résulte d'aucune des pièces communiquées qu'il y ait eu, soit des débrayages, soit des ralentissements volontaires de la production, et encore moins des "grèves sauvages" ou des "sabotages," entre septembre et décembre 1976, on retiendra aussi que l'entreprise n'avait jamais jusque-là infligé de sanction à la suite de la non-exécution d'heures supplémentaires,</AL><AL>Qu'en outre elle ne prouve aucunement que le comportement des travailleurs durant la période concernée ait entraîné pour elle "les plus graves conséquences", et "désorganisé" sa production, alors que les éléments chiffrés renfermés dans l'attestation de M. Clair, son directeur technique, qu'elle utilise au soutien de ses affirmations et qui ne vise du reste que des "décalages de fabrication”, n'ont été "réunis que le 9 février 1977, et que les retards de livraison en cause, à les supposer exacts, peuvent être aussi bien mis en relation avec les événements postérieurs au 21 décembre et tout spécialement avec le licenciement par la société Planchers Bourge d'un nombre très important d'ouvriers,</AL><AL>Considérant en revanche que les salariés ont fait justement valoir que c'est l'employeur qui, en septembre, avait pris l'initiative d'amputer largement leur rémunération en ramenant l'horaire pratiqué depuis longtemps de 49 heures 30, et dont il n'est pas contesté qu'il avait été régulièrement autorisé, à 44 heures, et qu'ils ne pouvaient accepter ensuite de laisser varier le nombre de leurs heures travaillées au seul gré de la direction, alors que leur salaire le base était en général voisin du minimum légal exigible à raison de leur qualification , en fonction d'heures supplémentaire au sujet desquelles l'appelante n'a jamais allégué avoir sollicité une nouvelle autorisation de l ' inspection du travail,</AL><AL>Considérant bien mieux que l'entreprise produit elle-même , annotée en rouge, une documentation relative à l'entrée en application de la loi 76/657 du 16 juillet 1976, instaurant un repas compensateur indemnisé au profit des salariés accomplissant une durée hebdomadaire de travail supérieure à 44 heures, et que ce n'est donc pas, comme elle l'a fait plaider, devant une diminution de ses commandes, qu'elle a réduit à cette époque l'horaire de ses ouvriers, mais bien pour pallier les effets d'une législation d'ordre public,</AL><AL>Qu'il se déduit en définitive de ce qui précède que la SA Planchers Bourge ne démontre pas que le demandeur principal se soit rendu personnellement coupable, en refusant au cours de sa tâche d'exécuter des heures supplémentaires demandées, d'une faute dont la gravité ait été de nature, dans les circonstances de l'espèce, à le priver du bénéfice des indemnités de rupture auxquelles il aurait pu prétendre ; </AL><AL>Sur le règlement intérieur, la mise à pied du 21 décembre et le refus de travail du 27 décembre</AL><AL>Considérant que l'appelante invoquerait aussi vainement les dispositions de son règlement intérieur dont l'article 11 certes oblige l'ouvrier à effectuer des heures supplémentaires "dans les limites légales, ... pour exécuter des commandes urgentes", et l'article 21 qualifie même de faute "le refus d'effectuer des heures supplémentaires",</AL><AL>Qu'en effet il faut observer que ce règlement, qui porte la date du 7 novembre 1976, puis a été communiqué à l'Inspection du travail le 22 novembre suivant, n'a été déposé au secrétariat du Conseil de prud'hommes de Versailles que le 9 décembre 1976, et ne pouvait par suite entrer en vigueur, aux termes des articles L 122 36 et R 122.14 du Code du travail, avant le 23 décembre,</AL><AL>Considérant de plus que l'employeur qui, malgré le caractère obligatoire de ce document dans son entreprise, n'avait pas cru devoir procéder jusque-là à son élaboration, ne pouvait se prévaloir aussitôt des modifications importantes qu'il apportait ainsi aux contrats de travail des salariés précédemment engagés pour imputer une faute à ceux d'entre ceux-ci qui ne s'y seraient pas conformés,</AL><AL>Qu'il ne fait pas non plus la preuve de sa publicité régulière à l'intérieur de l'établissement, puisque son texte mentionne seulement son affichage dans les locaux d'embauchage et de paye du personnel, mais non dans ceux où le travail est effectué,</AL><AL>Considérant que la mise à pied de trois jours que la SA Planchers Bourge a infligée au demandeur principal le 21 décembre 1976 était donc dépourvue de tout fondement, comme s'appuyant sur un règlement intérieur qui ne pouvait lui être opposé, alors qu'au surplus il a déjà été relevé que n'étaient même pas établies les "fautes lourdes" qui étaient reprochées à cette occasion, et qu'il lui était de toute façon interdit de sanctionner ainsi un arrêt de travail constituant une grève parfaitement licite,</AL><AL>Que dès lors elle doit réparer le préjudice matériel et moral qu'elle a fait subir au salarié durant les trois journées qualifiées par celui-ci de lock out, et pendant lesquelles elle l'a privé de sa rémunération, par ce détournement du pouvoir disciplinaire dont l'employeur ne dispose que dans l'intérêt exclusif du bon fonctionnement de l'entreprise,</AL><AL>Que les dommages et intérêts dus de ce chef seront arrêtésà la somme de 300 F,</AL><AL>Considérant enfin qu'il n'est pas non plus indifférent de rappeler que, le 27 décembre 1976, c'est encore en infraction à ses obligations contractuelles et légales que l'appelante a posé comme condition à la reprise du service un engagement qu'elle déclarait elle-même "imposer", et par lequel elle exigeait à la fois que l'ouvrier convienne de "ne participer à aucune action entraînant des perturbations graves dans le fonctionnement de l'usine", mettant ainsi manifestement obstacle à l'exercice du droit de grève et des libertés syndicales par ce qu'elle dénommait une "minorité perturbatrice et agissante", et qu'il accepte par avance d'être "définitivement licencié pour faute lourde renouvelée", s'il ne respectait pas cette promesse,</AL><AL>Qu'il s'ensuit qu'en refusant de souscrire à cet engagement, même dans la mesure où il portait sur l'accomplissement d'heures supplémentaires, alors qu'il lui était présenté comme indivisible en ses "trois articles", le demandeur principal n'a encore commis aucune faute grave.</AL><AL>Sur la qualité de délégué syndical de M. Trabelsi</AL><AL>Considérant que pour débouter celui-ci de sa demande en nullité de licenciement, la juridiction de première instance a retenu que la désignation de monsieur Trabelsi aurait dû être notifiée à l'employeur par le syndicat local, départemental ou régional appartenant à la même profession, et surtout que la lettre pour laquelle l'Union Locale CGT d'Arpajon a adressé notification le 2 décembre 1976 ne porte aucune signature, et estimé que cette irrégularité de forme pouvait encore être opposée par l'appelante sous forme d'exception,</AL><AL>Que toutefois, après avoir remarqué qu'une section syndicale peut sans doute émaner d'un syndicat de catégorie, mais aussi plus généralement de tout syndicat représentatif, et que la SA Planchers Bourge n'a jamais nié qu'à l'époque considérée une section syndicale CGT s'était constituée à l'intérieur de l'usine, on relèvera que l'article D 412 du Code du travail prévoit seulement que le nom et le prénom du délégué syndical désigné soit porté à la connaissance du chef d'entreprise par lettre recommandée avec avis de réception,</AL><AL>Considérant qu'il est par suite sans influence que la lettre, établie le 2 décembre 1976 au nom de l'Union Locale CGT d'Arpajon, avec adresse précisée à la mairie de Saint-Germain les Arpajon et non pas "anonyme" ou "dépourvue d'en-tête" ainsi que le prétend l'employeur, ait été dactylographiée, et signée seulement par le bureau alors qu'elle répond aux conditions réglementaires, et mentionne le nom et le prénom du délégué désigné, et que la SA Planchers Bourge ne conteste pas avoir reçu en son temps cette notification, </AL><AL>Que doivent être également négligés les motifs de l'ordonnance de référé du 11 mars 1977, qui ne peut de toute manière avoir au principal autorité de la chose jugée,</AL><AL>Considérant du reste que l'entreprise était parfaitement au courant du rôle que jouait M. Trabelsi dans l'établissement, puisque déjà, sur la liste des revendications du personnel dont elle verse aux débats une photocopie, elle a porté à la main "remis par M. Trabelsi à Bajolet devant témoins",</AL><AL>Qu'en bref, ayant omis de porter sa contestation relative à la désignation de délégué syndical dans les quinze jours suivant la réception de la lettre recommandée du 2 décembre 1976, elle n'est plus recevable à dénier au demandeur principal ses fonctions syndicales, même par voie d'exception,</AL><AL>Considérant que, faute d'avoir été précédé de l'autorisation de l'Inspecteur du Travail, le licenciement prononcé à l'encontre du délégué syndical ne peut qu'être déclaré nul, alors que, au surplus et surabondamment, aucune faute grave ne pouvait même être reprochée au salarié. </AL><AL>Qu'au vrai, comme ne le dissimulait nullement "M. Bourge" dans la note d'information qu'il a fait parvenir au mois de janvier 1977 aux 40 membres de son personnel qui avaient été licenciés, disant "ne garder à leur encontre aucune haine " (sic) pour avoir été entraînés "dans un mouvement essentiellement politique de désordre", l'appelante a voulu écarter d'elle "la minorité soudoyée par la CGT, le parti communiste", et "les agitateurs professionnels payés au rendement",</AL><AL>Considérant que M. Trabelsi ne sollicite plus, à hauteur d'appel, sa réintégration, mais seulement des dommages et intérêts,</AL><AL>Que le préjudice provoqué par son licenciement irrégulier sera suffisamment indemnisé par l'allocation d'une somme de 8 000 F, compte tenu de la période où l'intéressé a pu demeurer àla disposition de l'employeur, aucune indemnité de préavis ne pouvant enfin s'y ajouter,</AL><AL>Sur la libération des locaux accessoires au contrat de travail</AL><AL>Considérant que le tribunal a prononcé à juste titre l'expulsion du salarié du local d'habitation que la SA Planchers Bourge avait mis à sa disposition accessoirement à son contrat de travail, lui-même rompu à la réception de la lettre de licenciement du 30 décembre 1976,</AL><AL>Qu'il n'y a pas lieu d'accorder à l'heure actuelle un nouveau délai pour la restitution des lieux, mais que, le montant de l'indemnité d'occupation ne pouvant être en l'état fixé, ainsi qu'il a été justement reconnu, la mesure d'instruction adoptée doit être maintenue ;</AL><AL>Par ces motifs ou ceux non contraires du premier juge,</AL><AL>Joignant les instances n° 2815 et 2816 de l'année 1977,</AL><AL>Confirme la décision déférée dans toutes ses dispositions déférées à l'examen de la cour par l'appel de la SA Planchers Bourge, disant toutefois que la condamnation prononcée du chef du salaire dû pour la période allant du 1<E>er</E> au 21 décembre 1976 est portée à titre définitif,</AL><AL>La confirme également, sur l'appel de monsieur Trabelsi, en ce qu'elle a ordonné son expulsion du local par lui occupé, cité de l'Alouetterie à Forges-les-Bains,</AL><AL>Mais l'infirmant et y ajoutant, après évocation,</AL><AL>Déclare la SA Planchers Bourge irrecevable à contester la qualité de délégué syndical de M. Trabelsi, constate par suite la nullité du licenciement de celui-ci, et en conséquence condamne l'employeur à payer à M. Trabelsi la somme de huit mille francs (8 000 F) à titre de dommages et intérêts,</AL><AL>Dit aussi que la mise à pied de trois jours infligée le 21 décembre 1976 par la SA Planchers Bourge et dépourvue de tout fondement constituait un détournement du pouvoir disciplinaire devant être exercé dans le seul intérêt du bon fonctionnement de l'entreprise, et par suite condamne l'employeur à verser au salarié la somme de trois cents F (300 F) à titre de dommages et intérêts.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="13"></DEBUA><DEBUR DATE="26/04/1978" N="13"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I111601E9EB9F62-EFL"><NINFO>13</NINFO><REFDOC DATE="26/04/1978" ID="R121601E9EB9F62-EFL" JURI-DATE="1978-04-26" JURI-GPS-ID="gd1bace7b-ea75-42a6-828a-f1b29c4f5873" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-15 361" NATURE="Cass. civ." REF="76-15 361">Cass. 3<E>e</E> civ. 26 avril 1978 n° 76-15.361</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE :</AL><AL>ATTENDU QU'IL RESULTE DES ENONCIATIONS DE L'ARRET ATTAQUE QUE DAME X…, AGISSANT EN SON NOM PERSONNEL ET EN QUALITE D'ADMINISTRATEUR LEGAL DES BIENS DE SES TROIS ENFANTS MINEURS, A DONNE A BAIL POUR NEUF ANS AUX EPOUX Y… UN DOMAINE RURAL A COMPTER DU 29 SEPTEMBRE 1966 ;</AL><AL>QU'ELLE A ENSUITE, EN SON NOM PERSONNEL ET EN QUALITE DE TUTRICE DE SON DERNIER ENFANT MINEUR HERVE, DONNE A BAIL AUX MEMES PRENEURS UN AUTRE DOMAINE, POUR NEUF ANS A COMPTER DU 29 SEPTEMBRE 1971 ; </AL><AL>QUE, LE 5 NOVEMBRE 1974, LES CONSORTS X…, TOUS MAJEURS, ONT NOTIFIE AUX PRENEURS LEUR INTENTION DE REPRENDRE LA DISPOSITION DES BIENS LOUES A LA DATE D'ECHEANCE DES DEUX BAUX, CONFORMEMENT A L'ARTICLE 456 DU CODE CIVIL ; </AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A L'ARRET ATTAQUE D'AVOIR DIT LES EPOUX Y… SANS DROIT AU RENOUVELLEMENT ET DE LES AVOIR CONDAMNES A QUITTER LES LIEUX A L'EXPIRATION DES BAUX, ALORS, SELON LE POURVOI, QUE, D'UNE PART, LES JUGES D'APPEL SE SONT CONTREDITS EN CONSIDERANT A LA FOIS QUE LA NOTIFICATION DU 5 NOVEMBRE 1974 NE CONSTITUAIT PAS UN CONGE ET QUE LES PRENEURS DEVAIENT QUITTER LES LIEUX, QUE, D'AUTRE PART, « L'ABSENCE DE DROIT AU RENOUVELLEMENT N'EST OPPOSABLE QU'AU MINEUR DEVENU MAJEUR, ET NON AUX MAJEURS COBAILLEURS D'UN BIEN INDIVIS SUR LEQUEL UN MINEUR A DES DROITS DE PROPRIETE, CE QUI IMPLIQUE QU'A LA DATE DE LA FIN DU BAIL, LE BIEN LOUE SOIT, NE SERAIT-CE QU'EN PARTIE, PROPRIETE D'UN MINEUR, CE QUE LA COUR NE CONSTATE PAS, QU'ENFIN, MALGRE L'ABSENCE DE DROIT AU RENOUVELLEMENT, UN CONGE REGULIER DONNE DIX-HUIT MOIS A L'AVANCE DANS LES TERMES DU STATUT DU FERMAGE ETAIT NECESSAIRE, FAUTE DE QUOI LE BAIL DU 26 OCTOBRE 1966 A ETE RENOUVELE POUR NEUF ANS ; </AL><AL>MAIS ATTENDU, D'ABORD, QUE LE GRIEF FORMULE PAR LA DEUXIEME BRANCHE DU MOYEN N'A PAS ETE SOUMIS AUX JUGES DU FOND ; </AL><AL>QUE, NOUVEAU ET MELANGE DE FAIT ET DE DROIT, IL EST IRRECEVABLE ; </AL><AL>ATTENDU, ENSUITE, QUE, LES BAUX AYANT ETE CONCLUS POUR UNE DUREE DETERMINEE ET NE CONFERANT AU PRENEUR AUCUN DROIT AU RENOUVELLEMENT, UN CONGE N'ETAIT PAS NECESSAIRE EN VERTU DE L'ARTICLE 1737 DU CODE CIVIL ; </AL><AL>QUE, DES LORS, LES JUGES D'APPEL NE SE SONT PAS CONTREDITS EN ADMETTANT QUE, MALGRE L'ABSENCE DE CONGE, L'EXPULSION DES PRENEURS DEVAIT ETRE PRONONCEE POUR LA DATE D'EXPIRATION DU BAIL ; </AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN NE PEUT ETRE ACCUEILLI EN AUCUNE DE SES CRITIQUES ; </AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 7 JUILLET 1976 PAR LA COUR D'APPEL DE RENNES. </AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="14"></DEBUA><DEBUR DATE="27/04/1978" N="14"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112340681"><NINFO>14</NINFO><REFDOC DATE="27/04/1978" ID="RC0JPS7804-10962276" JURI-DATE="1978-04-27" JURI-GPS-ID="ge3a0e635-03bf-4b7f-b56d-fb6786b982c9" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-60 010" NATURE="Cass. soc." NOM="Corlet c/ Urvoy 'et autres" REF="78-60 010">Cass. soc. 27 avril 1978 n° 78-60.010 Corlet c/ Urvoy 'et autres</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique des trois pourvois, pris de la violation des articles L 122-4 et suivants et des articles L 412-10 et suivants et R 412-1 et 412-2 du Code du travail, violation par fausse application des articles L 431-1 et suivants du même Code, violation de l'article 1134 du Code civil pour dénaturation de la lettre du 30 août 1977, ensemble violation de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810 et de l'article 455 du Nouveau Code de procédure civile :</AL><AL>Attendu qu'il est reproché au jugement attaqué d'avoir, sur la demande tant de Lioult et Vincent, salariés, que de Corlet, employeur, refusé d'annuler la désignation, par lettre du 30 août 1977, de Urvoy déjà délégué du personnel et membre du comité d'entreprise en qualité de délégué syndical dans l'imprimerie Corlet, aux motifs que, bien que Urvoy ne travaillât plus dans l'entreprise depuis le mois d'avril et fût même entré temporairement au service d'une autre imprimerie, il n'en continuait pas moins à appartenir à l'imprimerie Corlet en l'absence d'un licenciement régulier ou d'une démission, que la lecture de la lettre de la CGT le désignant montrait qu'il ne s'agissait pas de la désignation en sa personne d'un second délégué syndical que l'effectif de l'entreprise ne permettait pas, mais du remplacement du délégué précédemment désigné, enfin, que la désignation n'était pas intervenue pour faire échec au licenciement dont Urvoy était menacé et était la conclusion d'une action syndicale engagée depuis un temps certain dans l'intérêt des salariés de l'entreprise ; alors que, d'une part, en admettant même que le contrat de travail de Urvoy n'eût pas été rompu au moment de sa désignation, il n'en restait pas moins que celui-ci travaillant désormais dans une autre imprimerie, ne remplissait pas la condition nécessaire à la validité de sa désignation de travailler dans l'entreprise Corlet depuis un an au moins, alors, d'autre part, que le tribunal n'a pu, sans dénaturer la lettre du 30 août 1977, décider que celle-ci ne constituait pas la désignation d'un second délégué syndical, dès lors que cette lettre n'envisageait nullement le remplacement par Urvoy du précédent délégué Ducoin qui n'a lui-même été désigné ensuite comme représentant syndical au comité d'entreprise que le 7 septembre ; alors, enfin, que le tribunal n'a pu, sans se contredire, constater que la désignation de Urvoy était intervenue un mois après l'entretien préalable à son licenciement et deux jours avant la réunion du comité d'entreprise appelé à se prononcer sur celui-ci, et déclarer en même temps que la désignation était la conclusion d'une action syndicale engagée depuis un certain temps dans l'intérêt des travailleurs de l'entreprise, le seul fait que la désignation soit postérieure au début de la procédure de licenciement suffisant, sauf dans des cas exceptionnels, à établir que la désignation du délégué a pour but sa protection personnelle et non la défense des intérêts de l'ensemble des salariés.</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que le tribunal a relevé que Urvoy salarié protégé en sa qualité de délégué du personnel et de membre du comité d'entreprise, avait été congédié en avril 1977, bien que l'employeur eût lui-même reconnu par la suite que la décision du comité d'entreprise qui avait autorisé son licenciement n'avait pas été prise régulièrement, que la procédure à cette fin devait être recommencée et qu'elle le fut effectivement avec entretien préalable le 27 juillet et convocation du comité pour le 1<E>er</E> septembre, Urvoy se trouvant, en attendant, en situation de mise à pied ; que celle-ci constituant une simple suspension de son contrat de travail, il avait continué à faire partie du personnel de l'entreprise dont, par ailleurs, il n'avait pas démissionné, même si, temporairement, il avait dû, pour gagner sa vie, travailler chez un autre employeur ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, qu'interprétant sans la dénaturer la lettre du 30 août par laquelle la CGT informait l'employeur que « le délégué syndical dans son entreprise était Urvoy », le tribunal a estimé que, par celle-ci, le syndicat avait entendu remplacer le délégué précédemment désigné et non en désigner un second cumulativement avec celui-ci ;</AL><AL>Attendu, enfin, que le tribunal a relevé que Urvoy exerçait depuis un certain temps une activité syndicale démontrée par son élection comme délégué du personnel et membre du comité d'entreprise sur présentation de la CGT et que cette organisation avait voulu opérer une nouvelle répartition des tâches en le désignant comme délégué syndical tandis qu'elle désignait, quelques jours après, son prédécesseur en qualité de représentant syndical au comité d'entreprise en sorte que, bien que se situant pendant le cours de la procédure préalable à son licenciement, la désignation de Urvoy n'était pas frauduleuse et était la conclusion d'une action syndicale engagée dans l'intérêt des salariés de l'entreprise ;</AL><AL>Qu'il a ainsi justifié sa décision sans encourir les critiques du moyen ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette les pourvois formés contre le jugement rendu le 9 décembre 1977 par le tribunal d'instance de Vire.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="15"></DEBUA><DEBUR DATE="27/04/1978" N="15"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I27E13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>15</NINFO><REFDOC DATE="27/04/1978" ID="R28E13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-04-27" JURI-GPS-ID="g13b210d2-10ac-46ec-a48d-1a3236926a25" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-60 018" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Le Tourisme Français c/ Gaydier et a" RC="739" REF="78-60 018">Cass. soc. 27 avril 1978 n° 78-60.018 (n° 739), Sté Le Tourisme Français c/ Gaydier et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi forme par la Sté Le Tourisme Français, dont le siège est à Paris (9ème), 96 rue de , la Victoire,</AL><AL>en cassation d' un jugement rendu le 20 décembre . 1977, par le tribunal d'instance de Paris,3me arrondissement</AL><AL>au profit :</AL><AL>1°/ du sieur Jean Gaydier et a., demeurant à Paris (16ème), 16 rue Cortambert,</AL><AL>27 du sieur Alain LAPENOT, demeurant à Garnes (Yvelines), Dampierre, 8 rue de la Cour Senlis,"</AL><AL>3°/ de la dame Eliane L ' EPLATENIER demeurant à Paris (6ème), 99 boulevard Saint-Germain, '</AL><AL>4°/ du sieur Francis RUMIEL, demeurant à Paris (3ème), 76 rue Vieille du Temple,</AL><AL>défendeurs a la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l' audience publique de ce jour;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les observations de Me Guinard, avocat de la Société "Le Tourisme Français", de Me Luc- Theler avocat de Gabier, de Lapenot, de dame L'Eplatenier et de Rumiel, les conclusions de M. Orvain, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles L. 420-9 et L. 433-4 du Code du travail et de l'article 8 de la convention collective du travail des courriers et accompa- j, gnateurs au service des agences de voyage du 10 mars 1966',</AL><AL>Attendu qu il est reproché au jugement attaqué d'avoir déclaré éligible aux élections des délégués du personnel et des membres du comité d'entreprise qui devaient avoir lieu en décembre 1977 à la société "Le Tourisme Français" les quatre "accompagnateurs" dont la candidature avait été présentée, aux motifs qu'en raison des conditions de travail spéciales à cette catégorie de personnel, l'équivalence admise par la convention collective du 10 mars 1966 les régissant, entre 150 jours de travail et une année d'ancienneté, devait s'appliquer pour des raisons identiques à l'éligibilité des candidats et qu'au surplus, la solution opposée aboutirait à les priver de . toute possibilité de se faire entendre; alors que les dispositions du Code du travail qui exigent en matière d'élections des représentants du personnel une continuité dans le travail d'un an dans une entreprise, ne peuvent être écartées qu'en cas de suspension du contrat de travail ou encore de dispositions expresses plus favorables de la convention collective sur cette question précise et qu'en l'espèce, la convention collective applicable rejette implicitement cette assimilation puisque dans un domaine identique, celui des délégués syndicaux, elle se réfère aux dispositions du droit commun;</AL><AL>Mais attendu qu il résulte des constatations des juges du fond que les accompagnateurs dont il s'agit en l'espèce, attachés en permanence à l' entreprise depuisplusieurs années, ont effectué la totalité des services résultant de leurs fonctions, compte tenu du caractère particulier de celles-ci, depuis une année au moins;</AL><AL>D ou il suit que le moyen ne peut être accueilli;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre le jugement rendu le 20 décembre 1977. par le tribunal d'instance de Paris arrondissement '</AL><AL>Ainsi fait, juge et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt sept avril mil neuf cent soixante dix-huit;</AL><AL>Ou étaient présents : M.Laroque, Président,.. M. de Lestang, rapporteur, MM. Onéto, Fonade, Arpaillange, Coucoureux, Brunet, Lutz, Astraud, Brisse, Sornay, Bertaud, Conseillers, M.. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires, M.Orvain, Avocat général, M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>