<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1974" CODE="JPJ" MOIS="12"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="04/12/1974" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPCO7401-11271705"><NINFO>1</NINFO><ABS><DESC>CHARGES</DESC><DESC>FRAIS DE PREMIER ÉTABLISSEMENT OU CHARGES COURANTES</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>Garantie contre les changements de doctrine administrative. Le contribuable ne peut utilement invoquer une circulaire qui concerne une autre activité professionnelle que la sienne.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Charge normale de l'exercice. Ne constituent pas des frais de premier établissement imputables sur les premiers exercices bénéficiaires après la dépense, mais des charges normales de l'exercice au cours duquel elles sont exposées :</AL><ANANIV2><INTRO>1° </INTRO><AL>les redevances pour occupation d'un emplacement du domaine public ;</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>2° </INTRO><AL>les intérêts d'un emprunt contracté pour financer une construction.</AL></ANANIV2></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>III.</INTRO><AL>Impôt sur les sociétés : déficit reportable. Les charges susmentionnées, n'ayant pas été imputées sur les exercices correspondants, n'ont pas déterminé de déficit reportable.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="04/12/1974" ID="I95D46FD817F42" JURI-DATE="1974-12-04" JURI-GPS-ID="g324d7b91-0f56-4988-84bd-99a5e179a804" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="89985" NATURE="CE" REF="89985">(CE, 4 décembre 1974, n° 89985, 8<E>e</E> et 9<E>e</E> sous-sections.)</REFDOC><TXD><AL>Mme Nauwelaers, Rapp. - Schmeltz, Comm. du Gouv.</AL><AL>Sur l'imposition de l'année 1962 :</AL><AL>Considérant que la société « Magasins généraux X » a fait édifier, sur un terrain concédé par le département de la Seine, un silo à grains dont la construction s'est poursuivie de 1951 à 1957 ; que, les premiers exercices suivant la mise en exploitation du silo ayant été déficitaires, la société n'a enregistré de bénéfice qu'au titre de l'exercice clos le 30 juin 1962 ; qu'elle a entendu imputer sur les résultats de cet exercice les redevances d'occupation du sol versées au département de la Seine au titra des exercices clos du 30 juin 1952 au 30 juin 1956 ainsi que les intérêts de l'emprunt contracté pour financer la construction du silo lui sont venus à échéance au cours de cette période, charges qu'elle avait comptabilisées comme « frais d'établissement » ; qu'elle a ainsi fait apparaître un déficit au titre de l'exercice clos le 30 juin 1962 ; que l'Administration a réintégré les sommes susmentionnées, s'élevant à 729 024,64 F, dans les bases d'imposition de cet exercice ;</AL><AL>Considérant, d'une part, que les redevances versées au département de la Seine en contrepartie de la concession du terrain nécessaire à l'édification du silo et à son exploitation, dont le montant était connu d'avance et faisait l'objet d'un échelonnement régulier, ont le caractère d'une charge normale de l'entreprise ; que les intérêts d'emprunt constituent une charge de l'exercice au cours duquel ils sont échus ; que, par suite, c'est à bon droit que l'Administration a refusé de reconnaitre aux charges de cette nature exposées au cours des exercices clos pendant les années 1952 à 1956 le caractère de frais d'établissement amortissables au cours de l'exercice clos le 30 juin 1962 ;</AL><AL>Considérant, d'autre part, qu'aux termes de l'article 209-1, 2<E>e</E> alinéa, du Code général des Impôts : « En cas de déficit subi pendant un exercice, ce déficit est considéré comme une charge de l'exercice suivant et déduit du bénéfice réalisé pendant ledit exercice. Si ce bénéfice n'est pas suffisant pour que la déduction puisse être intégralement opérée, l'excédent du déficit est reporté successivement sur les exercices suivants jusqu'au cinquième exercice qui suit l'exercice déficitaire » ; que ces dispositions faisaient obstacle à ce que la société requérante reportât sur les résultats de l'exercice clos le 30 juin 1962 le déficit résultant de charges afférentes aux exercices clos avant le 30 juin 1957 ;</AL><AL>Considérant, enfin, que si l'Administration a admis que les frais financiers afférents à des emprunts contractés par des sociétés concessionnaires en vue de l'équipement de chutes d'eau pour la production d'électricité pouvaient être inscrits à un compte de frais d'établissement amortissables, cette décision, applicable aux seules sociétés dont s'agit, ne peut être utilement invoquée par la société requérante, laquelle exerce une autre activité ;</AL><AL>Sur l'imposition de l'année 1963 :</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction qu'après réintégration dans les résultats de l'exercice clos le 30 juin 1962 des sommes indûment déduites par la société requérante, lesdits résultats sont bénéficiaires ; que, par suite, il n'y avait pas lieu à report déficitaire sur les résultats de l'exercice clos le 30 juin 1963 ;</AL><AL>Considérant qu'il suit de là que la société X n'est pas fondée à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif de Paris a rejeté sa demande ;</AL><AL>Décide : Rejet de la demande en décharge.</AL></TXD><OB><AL>Cet arrêt confirme un jugement du tribunal administratif de Paris déjà publié (Dupont 5/1973, p. 156). Il intéresse la notion de charges courantes, et celle, plus complexe, de frais de premier établissement. Dans les deux cas, est en jeu l'ordre chronologique d'imputation de dépenses faites pour l'exploitation de l'entreprise.</AL><OBNIV1><INTRO>A.</INTRO><AL><MOTREP>Les frais de premier établissement.</MOTREP></AL><OBNIV2><INTRO>1° </INTRO><AL><MOTREP>Les textes.</MOTREP> Cette notion ne figure pas dans la loi fiscale, mais elle n'est pas ignorée des dispositions réglementaires : après les <MOTREP>décrets fixant les obligations comptables</MOTREP> des entreprises qui révisaient leur bilan, le décret du 12 août 1964 fixait des règles communes pour la généralité des entreprises, et il était lui-même remplacé par les dispositions du décret du 28 octobre 1965.</AL><AL>L'article 3 de ce dernier décret, repris à l'article 38 quater de l'Annexe III du CGI renvoie lui-même au <MOTREP>Plan comptable général</MOTREP> pour toutes les définitions qui ne sont pas contredites par des dispositions expresses en matière fiscale. D'après le Plan comptable, les frais de premier établissement font partie des valeurs immobilisées à l'actif de l'entreprise, et leur « amortissement » est prévu. L'amortissement doit être déterminé en principe dans un délai maximum de cinq ans (Éd. 1965, p. 91).</AL></OBNIV2><OBNIV2><INTRO>2° </INTRO><AL><MOTREP>La nature des frais.</MOTREP> Il s'agit en réalité de dépenses et d'amortissement d'un type particulier, dont la jurisprudence fiscale a de longue date fixé les traits. On peut les <MOTREP>définir</MOTREP> comme des dépenses nécessitées, comme leur nom l'indique, par la création de l'entreprise, mais aussi par toute extension de ses <MOTREP>moyens permanents d'exploitation</MOTREP> - par opposition aux dépenses courantes dont le propre est de revenir au cours de chaque période d'exploitation. C'est en ce sens qu'ils constituent des <MOTREP>valeurs d'actif,</MOTREP> mais par hypothèse ils ne se confondent pas avec le prix de revient des immobilisations proprement dites. On peut en donner les exemples suivants :</AL><AL>a) Travaux aboutissant à la <MOTREP>création de biens qui appartiendront à des tiers,</MOTREP> mais conformes aux <MOTREP>intérêts de l'entreprise</MOTREP> : construction d'un collecteur d'égoût sur le territoire d'une commune (CE 4 juin 1960, n° 40.391 ; Dupont 7/1960, p. 380), aménagement d'ouvrages sur le terrain d'une collectivité publique en vue de faciliter l'installation d'une usine (CE 16 mai 1966 ; Dupont 9/1962, p. 402).</AL><AL>b) <MOTREP>Indemnité versée à des tiers</MOTREP> en vue d'acquérir, non pas des droits incorporels qui constitueraient déjà par eux-mêmes des éléments d'actif, mais de simples <MOTREP>facilités.</MOTREP> Ainsi de l'indemnité qu'une entreprise propriétaire d'un local verse pour obtenir l'éviction d'un occupant en vue de s'y installer elle-même (CE 11 octobre 1954, n° 31.982 ; Dupont 11/1954, p. 515). En revanche l'entreprise procède à l'acquisition d'un droit, exclu de la catégorie des frais de premier établissement, lorsqu'elle verse une indemnité à un occupant en vue de devenir elle-même locataire (CE 8 décembre 1965, n° 61.730 ; Dupont 5/1965, p. 228) ou lorsque, achetant un immeuble, elle verse une indemnité à un locataire tenant son droit d'un bail antérieur (le tout formant le prix de revient de l'immeuble libre d'occupant CE 5 mai 1970, n° 76.307 ; Dupont 7-8/1970, p. 300).</AL><AL>c) Dépenses destinées à produire des <MOTREP>effets échelonnés</MOTREP> : dépenses de recherche (CE 9 mars 1960, n° 36.962 ; Dupont 3/1960, p. 203), frais pour la découverte d'une carrière (CE 21 juin 1967, n° 68.892 ; Dupont 1/1967, p. 451), indemnité versée en contrepartie de la remise, par le précédent concessionnaire d'une marque, d'un cahier de renseignements sur une éventuelle clientèle locale (cette dépense devant servir pendant un premier temps est distincte du prix d'acquisition de la clientèle effective (CE 10 juillet 1963, n° 57.424, Dupont 10/1963, p. 690).</AL></OBNIV2><OBNIV2><INTRO>3° </INTRO><AL><MOTREP>Régime fiscal.</MOTREP> La jurisprudence a parfois admis que ces frais soient déduits des bénéfices selon un <MOTREP>échelonnement fixé à l'avance</MOTREP> (CE 10 juillet 1963 et 21 juin 1967 précités) : on est alors bien près de la notion classique d'amortissement, mais la règle repose ici sur l'idée d'extinction plutôt que sur celle d'usure progressive. Si l'on met à part ces cas particuliers, <MOTREP>la règle</MOTREP> est que les frais de premier établissement sont déductibles <MOTREP>au fur et à mesure</MOTREP> que l'entreprise réalise <MOTREP>des bénéfices.</MOTREP> Autrement dit, à la différence des frais généraux, élément de passif qui ne peut qu'être imputé à l'exercice en cours lorsque la dépense est engagée, les frais de premier établissement peuvent et doivent être déduits, sans limitation de durée mais dans toute la mesure du possible, sur les bénéfices des exercices qui se succèdent.</AL><AL>L'exploitant qui s'abstiendrait de pratiquer la déduction lorsqu'elle est devenue possible, serait privé de la faculté de la reporter sur des exercices ultérieurs (CE 9 mars 1960, et 5 mai 1970 précités).</AL><AL>L'administration pour sa part autorise un amortissement de ces frais échelonné sur plusieurs exercices, en principe sur une période de trois ans (Feuillets Lefebvre BIC-IX-110).</AL></OBNIV2></OBNIV1><OBNIV1><INTRO>B.</INTRO><AL><MOTREP>Les charges courantes.</MOTREP> Autrefois la jurisprudence employait même l'expression de « charges annuelles et courantes » pour bien montrer qu'elles ne peuvent qu'être imputées à l'exercice au titre duquel elles sont <MOTREP>engagées,</MOTREP> par exemple des redevances, loyers, intérêts à payer - sauf à porter celles qui ne sont dégagées qu'en fin d'exercice à un compte de frais à payer du même bilan.</AL><AL>Dans la présente espèce, les frais de cette nature, se voyant refuser la qualification de frais de premier établissement, ne peuvent pas davantage être admis, à retardement, dans les frais généraux des exercices ultérieurs devenus bénéficiaires (CE 5 mai 1967, n° 64.390 ; Dupont 7-8/1967, p. 368 ; CE 21 février 1968 ; Dupont 5/1968, p. 226). L'entreprise n'ayant pas dans le passé constaté la charge, n'avait pas acquis du chef de ces sommes un droit au report d'un déficit, et finalement elle ne pouvait se plaindre utilement que la combinaison de ces règles aboutît à l'absence totale de déduction.</AL></OBNIV1></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="05/12/1974" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7412-11371256"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="05/12/1974" ID="RC0JPS7412-10962286" JURI-DATE="1974-12-05" JURI-GPS-ID="g5bf18b46-899d-4a89-aae8-4a715315791d" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="73-40 376" NATURE="Cass. soc." NOM="Association des propriétaires d'appareils à vapeur et électriques du Sud-Ouest c/ Piquemal" REF="73-40 376">Cass. soc. 5 décembre 1974 n° 73-40.376 Association des propriétaires d'appareils à vapeur et électriques du Sud-Ouest c/ Piquemal</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles 14 et suivants du décret n° 71-740 du 9 septembre 1971, 88, 98, 102 et 105 du décret n° 72-684 du 20 juillet 1972, 7 de la loi du 20 avril 1810, violation du principe de l'oralité des débats et des droits de la défense contradiction et défaut de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est d'abord fait grief à l'arrêt attaqué de mentionner qu'il a été rendu après renvoi du prononcé à une date ultérieure et après délibéré, sans préciser, ni que les parties ou leurs avocats aient été entendus, ni que le président ait indiqué, à l'issue des débats, la date exacte à laquelle il serait procédé au prononcé de la décision, alors que le principe de l'oralité des débats constitue une règle fondamentale de la procédure devant les juridictions de l'ordre judiciaire, nul ne pouvant être jugé sans avoir été entendu, et alors que la formalité du prononcé de l'arrêt est assortie de l'obligation faite au président de donner connaissance aux parties à l'issue des débats, de la date à laquelle il y sera procédé ;</AL><AL>Mais attendu que, dans le silence de l'arrêt attaqué et à défaut de toute preuve contraire, non apportée en l'espèce, celui-ci, qui contient toutes les indications prescrites par l'article 101 du décret du 20 juillet 1972, doit être présumé avoir été rendu conformément à la loi ; d'où il suit que le moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen, pris en sa première branche de la violation des articles 1134, 1315, 1349, 1353 et 1780 du Code civil, 17 et 23 du livre I du Code du travail, 102 et 105 du décret n° 72-684 du 20 juillet 1972, 7 de la loi du 20 avril 1810, dénaturation des documents de la cause, violation des droits de la défense, contradiction et défaut de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu que Piquemal, inspecteur au service de l'Association des propriétaires d'appareils à vapeur et électrique (APAVE) du sud-ouest, a, par lettre du 21 juin 1971, adressé sa démission avec effet de cette date ; que le 28, à l'expiration du congé de huit jours dont il bénéficiait, il s'est présenté à son bureau pour exécuter son préavis mais s'en est vu interdire l'accès ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir décidé que c'était sans droit que l'APAVE lui avait refusé l'exécution du délai-congé aux motifs que, bien qu'il ait envoyé une lettre de démission le 21 juin 1971, cette lettre n'impliquait pas un départ immédiat dès cette date et sans accomplissement du préavis, et qu'au contraire elle avait seulement pour effet de fixer le point de départ de celui-ci ; que l'employeur ne pouvait dès lors en refuser au salarié l'observation, alors que la cour d'appel a dénaturé de façon flagrante la lettre du 21 juin 1971 par laquelle Piquemal invitait l'APAVE à prendre acte de sa démission à partir de ce jour et manifestait sa volonté claire et précise de rompre aussitôt le contrat et de se dégager sur le champ de son obligation de fournir sa prestation de travail ; que, le patron ayant accepté la démission dans ses formes et teneur, le travailleur ne pouvait plus revenir unilatéralement sur celle-ci ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont constaté que, dans sa lettre de démission, Piquemal n'avait fait aucune allusion au délai-congé et que c'était seulement par déduction que, dans sa réponse du 24 juin, l'APAVE avait considéré ce silence comme un refus de s'y soumettre ; qu'interprétant l'intention des parties, la cour d'appel a estimé que, dès lors, que l'intéressé n'avait pas, en démissionnant, manifesté sans équivoque une telle volonté et que, de plus, il avait, par une autre lettre du 26 juin, dissipé tout malentendu en exprimant sa ferme résolution d'effectuer le préavis à compter du 28 juin, c'était l'employeur, qui, en l'éconduisant ce jour-là, avait pris l'initiative de s'opposer à son exécution ; qu'elle a ainsi légalement justifié sa décision mettant à la charge de ce dernier l'inexécution du préavis ;</AL><AL>Sur le troisième moyen, pris de la violation des articles 1134, 1315, 1349, 1353 et 1779 du Code civil, 19, 31 et suivants du livre I du Code du travail, 22 et suivants de la convention collective de travail du personnel technique de l'Association des propriétaires d'appareils à vapeur du Sud-Ouest du 2 mars 1937, 102 et 105 du décret n° 72-684 du 20 juillet 1972, et 7 de la loi du 20 avril 1810, dénaturation des documents de la cause, violation des droits de la défense, contradiction et défaut de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est encore fait grief à l'arrêt d'avoir refusé de reconnaître qu'une obligation de non-concurrence, résultant d'une convention collective, s'imposait à un salarié après son départ de l'entreprise au motif que cette obligation, de caractère facultatif, n'avait pas été introduite dans le contrat de travail individuel de Piquemal, alors que, dans ses conclusions demeurées sans réponse, l'APAVE du Sud-Ouest avait précisé que la convention collective du 2 mars 1937 était devenue partie intégrante du contrat de travail par la référence qui y avait été faite dans l'échange de lettres des 10 et 14 juin 1961 concrétisant l'engagement de Piquemal ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt relève, d'une part que l'APAVE n'apportait pas la preuve que la convention collective du 2 mars 1937 dont elle se prévalait fût le « contrat collectif » auquel se référaient sans autre précision les lettres des 10 et 14 juin 1961, d'autre part que l'article 23 de ladite convention réservait seulement à l'employeur la faculté d'imposer au salarié une obligation de non-concurrence et que, en l'espèce, l'APAVE n'en avait pas usé ; que la cour d'appel en a justement déduit que, à supposer même que ladite convention collective fût applicable à Piquemal, ce dernier ne pouvait être tenu d'une obligation qui n'était qu'envisagée par celle-ci et que son contrat de travail ne prévoyait pas non plus ; qu'elle a ainsi donné à sa décision une base légale ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette, en ce qui concerne la régularité de l'arrêt, l'inexécution du préavis et l'obligation de non-concurrence ;</AL><AL>Mais sur le deuxième moyen, pris en sa seconde branche :</AL><AL>Vu l'article 23 du livre I du Code du travail alors en vigueur ;</AL><AL>Attendu que, pour décider que l'APAVE devait supporter les conséquences du licenciement de Piquemal, l'arrêt attaqué énonce que l'employeur, en s'opposant à l'exécution par lui du préavis, avait modifié la situation juridique des parties, telle qu'elle résultait de la lettre du 21 juin 1971, et rompu le contrat de travail ; qu'il a ordonné une mesure d'instruction pour fournir tous éléments de calcul sur les indemnités réclamées de ce chef par Piquemal ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que, si l'initiative de la cessation de l'exécution du travail avant l'expiration du délai de préavis était imputable à l'APAVE, la rupture même dudit contrat était le fait du salarié, qui avait démissionné de son emploi le 21 juin, la cour d'appel a faussement appliqué et par conséquent violé le texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, en ce qui concerne l'imputabilité de la rupture du contrat de travail, l'arrêt rendu entre les parties le 18 janvier 1973 par la cour d'appel de Toulouse ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties, au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt, et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel d'Agen.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="06/12/1974" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7412-11341573"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="06/12/1974" ID="RC0JPS7412-10962287" JURI-DATE="1974-12-06" JURI-GPS-ID="gcf89e9fc-0511-4688-a581-d0c9976c269b" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="90907" NATURE="CE" NOM="Entreprise générale de chauffage industriel Pillard Frères et C" REF="90907"> CE n° 90907 6 décembre 1974 Entreprise générale de chauffage industriel Pillard Frères et C<E>ie</E> </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Requête de la Société anonyme « Entreprise générale de chauffage industriel Pillard frères et compagnie », tendant à l'annulation d'un jugement du 7 février 1973 du tribunal administratif de Marseille rejetant sa demande d'annulation de la décision du 17 mars 1971 par laquelle le directeur départemental du travail et de la main-d'œuvre des Bouches-du-Rhône a réparti, entre les deux collèges électoraux, les sièges du comité d'entreprise de la société requérante et de la décision du 8 juillet 1971 du ministre du travail, de l'emploi et de la population rejetant le recours hiérarchique présenté par la requérante, ensemble à l'annulation de ces décisions ;</AL><AL>Vu l'ordonnance du 22 février 1945 ; la loi du 18 juin 1966 ; l'ordonnance du 31 juillet 1945 et le décret du 30 septembre 1953 ; le Code général des impôts ;</AL><AL>Considérant que l'article 6 de l'ordonnance du 22 février 1945, modifié par l'article 9 de la loi du 18 juin 1966 dispose que, pour constituer les comités d'entreprise, « la répartition des sièges entre les différentes catégories et la répartition du personnel dans les collèges électoraux font l'objet d'un accord entre le chef d'entreprise et les organisations syndicales intéressées. Dans le cas où cet accord ne peut être obtenu, le directeur départemental du travail et de la main-d'œuvre décide de cette répartition » ;</AL><AL>Cons. qu'en se fondant, pour répartir, entre les représentants des « ouvriers et employés » et les représentants des « ingénieurs, chefs de service, agents de maîtrise et assimilés », les sièges du comité d'entreprise de la Société anonyme Entreprise générale de chauffage industriel Pillard Frères et C<E>ie</E>, sur le seul critère de la proportionnalité entre les effectifs des deux collèges de personnels, le directeur départemental du travail et de la main-d'œuvre des Bouches-du-Rhône n'a pas procédé, ainsi qu'il aurait dû le faire, à un examen d'ensemble des circonstances particulières tenant notamment à la nature, aux diverses activités et à l'organisation de l'entreprise ; qu'il a ainsi retenu, à la base de sa décision, un motif entaché d'erreur de droit ; que, par suite, et sans qu'il soit besoin d'examiner les autres moyens de la requête, la société requérante est fondée à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif de Marseille a rejeté sa demande tendant à l'annulation de la décision du directeur départemental du travail et de la main-d'œuvre des Bouches-du-Rhône en date du 17 mars 1971 et de la décision en date du 8 juillet 1971 par laquelle le ministre du travail, de l'emploi et de la population a rejeté le recours hiérarchique qu'elle avait formé contre la décision du directeur départemental ;</AL><AL>Sur les dépens de première instance : - Cons. que, dans les circonstances de l'affaire, il y a lieu de mettre ces dépens à la charge de l'État ;… (Annulation du jugement et desdites décisions ; dépens mis à la charge de l'État).</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="16/12/1974" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1CAF2D15DA551-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="16/12/1974" ID="R2CAF2D15DA551-EFL" JURI-DATE="1974-12-16" JURI-GPS-ID="gc168bf5b-1d0a-47aa-838b-359c6afb63a5" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="73-92 495" NATURE="Cass. ass. plén." NOM="L. c/ G" REF="73-92 495">Cass. ass. plén. 16 décembre 1974 n° 73-92.495, L. c/ G.</REFDOC><TXD><AL>Rejet du pourvoi introduit par x... (André), partie civile, ..., contre un arrêt rendu le 13 juillet 1973 par la cour d'appel d'Amiens (4<E>eme</E> chambre correctionnelle), lequel, à la suite des poursuites dirigées par lui contre Y... (Serge), huissier de justice, ..., du chef de violation de domicile, l'a débouté de sa demande faits X... s'est pourvu contre un arrêt rendu le 11 mars 1971 par la cour d'appel de paris cet arrêt a été cassé le 3 février 1972 par la chambre criminelle de la cour de cassation, et la cause et les parties ont été renvoyées devant la cour d'appel d'Amiens qui, par arrêt du 13 juillet 1973, a statue dans le même sens que la cour d'appel de paris et s'est fondé, en droit, sur des motifs qui sont en opposition avec la doctrine de l'arrêt de cassation un pourvoi ayant été forme par X... contre l'arrêt rendu par la cour d'appel d'Amiens, l'attaquant par le même moyen que celui ayant entraîné la cassation de l'arrêt de la cour d'appel de Paris, M le premier président a, par ordonnance du 8 mars 1974, renvoya la cause et les parties devant l'assemblée plénière le demandeur invoqué, à l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation suivant : " violation des articles 184 du code pénal, 76 de la constitution du 22 frimaire an VIII, 3 de la constitution du 4 novembre 1848, 13 du titre ii et 5 du titre viii de la loi du 16-24 août 1790, de la loi du 22 germinal an iv, de l'article 146 du code de procédure civile, du décret du 12 juin 1947, de l'article 1<E>er</E> de l'ordonnance du 2 novembre 1945, des articles 592 et 593 du code de procédure pénale, défaut de motifs et manque de base légale, en ce que l'arrêt attaqué a décidé que n'était pas constitutif du delit de violation de domicile par un officier de justice agissant dans l'exercice de ses fonctions, le fait par un huissier de justice de pénétrer par une fenêtre entrebaillée dans une maison fermée dont les occupants étaient absents pour faire enlever leur mobilier par une équipe de déménageurs et procéder ainsi à leur expulsion ordonnée par une décision de justice, au motif que l'huissier de justice tire du pouvoir qui lui appartient de mettre les décisions de justice à exécution le devoir d'utiliser à cette fin toutes les possibilités matérielles que lui procurent ses propres moyens, y compris par conséquent certaines formes de violence comme l'escalade d'une fenêtre ou le forcement d'une porte, dans la seule limite, dont il demeure seul juge sous le contrôle a posteriori de l'autorité judiciaire, de ses possibilités matérielles et du trouble que ses actes peuvent causer à l'ordre public, alors que les huissiers de justice, s'ils ont seuls qualité pour ramener à exécution les décisions de justice, ne peuvent user personnellement de violences quelle qu'en soit la nature pour pénétrer dans le domicile d'une personne contre le gré de celle-ci, afin d'y procéder à l'exécution d'une décision judiciaire d'expulsion,</AL><AL>Qu'en effet, d'une part, l'usage en pareil cas de la force par un huissier contrevient aux principes généraux sur l'inviolabilité du domicile, empiète sur les attributions du ministère public, à qui il incombe d'apprécier si l'usage de la violence est nécessaire à l'exécution de la décision et de requérir cet usage, soit directement dans les cas prévus par la loi, soit par la médiation de la force publique, et partant, méconnaître les formalités prescrites en matière d'exécution par la loi, qu'en effet, d'autre part, l'exécution par la force d'une décision de justice, qui est susceptible de troubler l'ordre public, ce dont seuls le ministère public, charge d'y tenir la main, et l'autorité administrative, à la disposition de laquelle se trouve dans le respect des lois la force publique, peuvent de concert mesurer les conséquences, appartient exclusivement à l'autorité administrative et dans les cas prévus par la loi, au ministère public, dont l'huissier a seulement le pouvoir de requérir l'assistance, comme le prévoient la formule exécutoire contenue dans le titre dont il doit être porteur et l'article 5 du titre viii de la loi susvisée des 16-24 août 1790 " sur quoi, la cour, à l'audience publique de ce jour, statuant en assemblée plénière, sur le moyen unique pris en ses diverses branches ;</AL><AL>Attendu, selon les énonciations de l'arrêt confirmatif attaqué, que pour ramener à exécution l'ordonnance de référé rendue le 28 mai 1969 ayant ordonné l'expulsion des époux X..., Y..., huissier de justice, a pénétré, en leur absence, dans le domicile de ces derniers, les portes étant fermées à clé, par une fenêtre demeurée entrebaillée, qu'ayant ouvert la porte avec des clés trouvées à l'intérieur, il a fait entreposer le mobilier dans un garde-meuble, que X... a déposé contre lui, en se constituant partie civile, une plainte pour violation de domicile et a sollicité la réparation du préjudice qui lui aurait été cause, que le ministère public n'ayant pas relevé appel de la décision de relaxe prononcée par le tribunal correctionnel, seule la demande de réparation est restée litigieuse ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief a la cour d'appel d'avoir décidé que le fait reproche à Y... n'était pas constitutif du délit de violation de domicile par un officier de justice agissant dans l'exercice de ses fonctions, alors que les huissiers de justice, s'ils ont seuls qualité pour ramener à exécution les décisions de justice, ne pourraient user personnellement de violences quelle qu'en soit la nature pour pénétrer dans le domicile d'une personne contre le gré de celle-ci afin d'y procéder à l'exécution d'une décision de justice d'expulsion, qu'en effet, d'une part, l'usage, en pareil cas, de la force par un huissier contreviendrait aux principes généraux sur l'inviolabilité du domicile, empiéterait sur les attributions du ministère public a qui il incomberait d'apprécier si l'usage de la violence est nécessaire a l'exécution de la décision et de requérir cet usage, soit directement dans les cas prévus par la loi, soit par la médiation de la force publique, et partant, méconnaîtrait les formalités prescrites en matière d'exécution par la loi, que, d'autre part, l'exécution d'une décision de justice, qui est susceptible de troubler l'ordre public, ce dont seul le ministère public, charge d'y tenir la main, et l'autorité administrative, à la disposition de laquelle se trouve dans le respect des lois, la force publique, pourraient de concert mesurer les conséquences, appartiendrait exclusivement à l'autorité administrative et, dans les cas prévus par la loi, au ministère public, dont l'huissier aurait seulement le pouvoir de requérir l'assistance comme le prévoient la formule exécutoire contenue dans le titre dont il doit être porteur et l'article 5 du titre VIII de la loi des 16-24 août 1790 ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond relèvent qu'était imputé à Y..., huissier de justice, le fait d'avoir pénétré sous sa responsabilité par une fenêtre ouverte au rez-de-chaussée, et sans avoir demandé l'assistance de la force publique, au domicile des époux X... pour procéder à l'exécution d'une décision judiciaire revêtue de la formule exécutoire ;</AL><AL>Qu'ils constatent qu'il a accompli sa mission sans méconnaître les formalités expressément prescrites par la loi en cette matière ;  qu'il s'ensuit que les éléments constitutifs de l'infraction prévue a l'article 184, 1°, du code pénal, n'étaient pas réunies ;</AL><AL>Et attendu que l'arrêt est régulier en la forme ;</AL><AL>Par ces motifs : rejette le pourvoi forme contre l'arrêt rendu le 13 juillet 1973 par la cour d'appel d'Amiens (4<E>eme</E> chambre correctionnelle)</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="17/12/1974" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112284148"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="17/12/1974" ID="RC0JPS7412-10962288" JURI-DATE="1974-12-17" JURI-GPS-ID="g75a97169-753f-4b73-888a-0fcdce0c3a30" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="73-40 612" NATURE="Cass. soc." NOM="Francal c/ SA Peyrichou-Malan" REF="73-40 612">Cass. soc. 17 décembre 1974 n° 73-40.612 Francal c/ SA Peyrichou-Malan</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles 23 du livre I<E>er</E> du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 102 du décret du 20 juillet 1972, dénaturation des termes du litige, défaut de réponse aux conclusions, défaut de motifs et manque de base légale :</AL><AL>Attendu que Francal fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir débouté de sa demande formée contre son employeur en paiement de dommages-intérêts pour rupture abusive du contrat de travail, aux motifs que l'employeur était fondé à licencier un salarié qu'il estimait incompétent ; que faute par le salarié d'apporter la preuve qui lui incombait de l'intention de nuire ou de la légèreté blâmable de l'employeur, le licenciement prononcé ne pouvait être tenu pour abusif ; alors que, dans ses conclusions d'appel le salarié ne reprochait point tant à son employeur l'appréciation injustifiée que ce dernier avait portée sur sa compétence que les circonstances vexatoires dont le licenciement avait été entouré ; qu'il soutenait à cet égard en s'appuyant sur les termes d'un rapport d'expertise que la brutalité du licenciement et les manœuvres qui l'avaient précédé lui imprimaient un caractère injurieux ; qu'en ne répondant pas à ces conclusions qu'elle a dénaturées, la cour d'appel n'a pas pu justifier sa décision ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel relève que déjà le 12 octobre 1970, la Société Peyrichou-Malan faisait grief à Francal de l'insuffisance de son « efficacité commerciale », et que dans une lettre du 12 octobre 1971 elle lui rappelait qu'en janvier 1971 des directives précises lui avaient été données afin d'augmenter son action commerciale personnelle qui avait été jugée à maintes reprises très insuffisante ; qu'appréciant les éléments recueillis par l'expert, la cour d'appel a retenu qu'en raison des résultats peu satisfaisants obtenus par Francal, l'employeur avait dû prendre certaines décisions sans consulter l'employé ou contrairement à l'avis de celui-ci ; qu'il n'avait pas été apporté par le salarié la preuve que la société qui avait estimé que son collaborateur ne s'acquittait pas à son entière satisfaction des fonctions à lui confiées, ait agi à son égard avec intention de nuire ou légèreté blâmable ; même dans les circonstances qui ont entouré le licenciement ;</AL><AL>Que le deuxième moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Sur le second moyen, pris de la violation des articles 7 de la loi du 20 avril 1810, 102 du décret du 20 juillet 1972, défaut de réponse aux conclusions, défaut de motifs et manque de base légale :</AL><AL>Attendu que Francal fait encore grief à l'arrêt attaqué d'avoir, pour évaluer le montant d'un rappel de salaires, inclus dans son salaire mensuel une avance sur une indemnité d'intéressement avant de comparer le salaire ainsi obtenu au salaire minimum garanti par la convention collective, au motif que l'employeur observe à juste titre qu'il faut tenir compte de l'avance sur l'indemnité d'intéressement, pour évaluer le salaire mensuel qu'il versait à son employé ; alors que dans ses conclusions d'appel, Francal soutenait, en s'appuyant sur les termes d'un rapport d'expertise, que son salaire mensuel devait être calculé sans tenir compte de l'avance sur l'intéressement ; qu'en s'abstenant de répondre à ces conclusions même de la façon la plus sommaire, et en adoptant la thèse de l'employeur sans la soumettre à la critique qu'avait émise le salarié dans ses conclusions qu'elle a délaissées sur ce point, la cour a privé sa décision de motifs ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte de l'arrêt attaqué et de la procédure qu'aux termes du contrat de travail liant les parties, la rémunération de Francal comprenait un salaire forfaitaire et un intéressement sur le montant des affaires traitées par lui, qu'il lui était garanti un minimum mensuel, que répondant implicitement aux conclusions de Francal qui s'appuyaient sur le rapport d'expertise, la cour d'appel a estimé, contrairement à l'opinion de l'expert qui avait omis de tenir compte dans ses calculs de la somme de 800 F versée chaque mois en sus du salaire fixe à l'employé en tant qu'avance sur intéressement, que les sommes réglées à titre d'intéressement devaient être ajoutées à la partie fixe de son salaire pour déterminer s'il avait ou non perçu le minimum de rémunération garanti par la convention collective ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 28 mai 1973 par la cour d'appel d'Aix-en-Provence.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="17/12/1974" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3CAF2D15DA551-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="17/12/1974" ID="R4CAF2D15DA551-EFL" JURI-DATE="1974-12-17" JURI-GPS-ID="g76849dc9-dc4e-4a53-a229-1db630bacea5" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-60 130" NATURE="Cass. soc." NOM="S.A. Nouvelle du Palais des Sports c/ CFDT Synd. unitaire de l'industrie de spectacles" REF="74-60 130">Cass. soc. 17 décembre 1974 n° 74-60.130, S.A. Nouvelle du Palais des Sports c/ CFDT Synd. unitaire de l'industrie de spectacles</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN, PRIS DE LA VIOLATION DE L'ARTICLE 13 DE LA LOI DES 16-24 AOUT 1980, 5 DE LA LOI DU 16 AVRIL 1946 FIXANT LE STATUT DES DELEGUES DU PERSONNEL DANS LES ENTREPRISES, (ARTICLE L 420-7 DU NOUVEAU CODE DU TRAVAIL), DE L'ARTICLE 102 DU DECRET DU 20 JUILLET 1972 : ATTENDU QU'IL EST REPROCHE AU TRIBUNAL DE S'ETRE RECONNU COMPETENT POUR STATUER SUR LA CONTESTATION PAR LE SYNDICAT UNITAIRE DE L'INDUSTRIE DU SPECTACLE CFDT DE LA LISTE ELECTORALE ETABLIE PAR LA DIRECTION DE LA SOCIETE NOUVELLE DU PALAIS DES SPORTS EN VUE DES ELECTIONS DES DELEGUES DU PERSONNEL, CONTESTATION FONDEE ESSENTIELLEMENT SUR LE FAIT QUE CETTE LISTE NE COMPORTAIT QUE 36 NOMS ET QUE LA SOCIETE ETAIT PLUS IMPORTANT AINSI QUE CELA RESULTAIT D'UNE DECISION DE L'INSPECTEUR DU TRAVAIL QUI AVAIT FIXE A CINQ LE NOMBRE DES DELEGUES TITULAIRES A ELIRE, ALORS QUE LE JUGE D'INSTANCE N'EST PAS COMPETENT POUR STATUER SUR LA LEGALITE D'UNE DECISION ADMINISTRATIVE ET QUE, DES LORS QUE LE SYNDICAT DEMANDEUR FONDAIT EXCLUSIVEMENT SA DEMANDE SUR UNE DECISION ADMINISTRATIVE DONT LA LEGALITE ETAIT CONTESTE PAR LA SOCIETE DEFENDERESSE QUI AVAIT FORME UN RECOURS A CET EGARD DEVANT LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF, LE JUGE D'INSTANCE DEVAIT SURSEOIR A STATUER JUSQU'A CE QUE LA JURIDICTION ADMINISTRATIVE SE FUT PRONONCEE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LE SYNDICAT N'AVAIT PAS DEMANDE AU TRIBUNAL. D'INSTANCE DE SE PRONONCER SUR LA LEGALITE DE LA DECISION DE L'INSPECTEUR DU TRAVAIL MAIS SEULEMENT DE DECLARER IRREGULIERE LA LISTE ELECTORALE PUBLIEE PAR LA SOCIETE DONT LA DECISION DE L'INSPECTEUR FAISAIENT PRESUMER QU'ELLE ETAIT INCOMPLETE ET JUSTIFIAIT, DES LORS, DES RECHERCHES A CET EGARD;</AL><AL>QUE LE TRIBUNAL A EXACTEMENT RAPPELE QU'IL ETAIT COMPETENT, AUX TERMES DE L'ARTICLE 9, ALINEA 10, DE LA LOI DU 16 AVRIL 1946 (DEVENU L'ARTICLE R 420-4 DU CODE DU TRAVAIL) POUR CONNAITRE DES CONTESTATIONS RELATIVES A L'ELECTORAT ET QUE SA DECISION N'ETAIT PAS COMMANDEE PAR CELLE DU JUGE ADMINISTRATIF SUR LA REPARTITION DU PERSONNEL DANS LES COLLEGES ELECTORAUX ET DES SIEGES ENTRE LES DIFFERENTES CATEGORIES ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>SUR LE DEUXIEME MOYEN, PRIS DE LA VIOLATION DE L'ARTICLE 9 DE LA LOI DU 16 AVRIL 1946, DES ARTICLES 5 ET 6 DE LA MEME LOI (ARTICLES L 420-7, 8, 14, 15 ET 16 DU NOUVEAU CODE DU TRAVAIL), DE L'ARTICLE 102 DU DECRET DU 20 JUILLET 1972, EN TANT QUE DE BESOIN, VIOLATION DE LA REGLE "NUL NE PLAIDE PAR PROCUREUR" : ATTENDU QU'IL EST ENCORE REPROCHE AU JUGEMENT ATTAQUE D'AVOIR ADMIS LA RECEVABILITE DE LA DEMANDE CONTESTANT LA LISTE ELECTORALE FORMEE PAR LE SEUL SYNDICAT CFDT, LEQUEL SE BORNAIT, PAR AILLEURS, A SOUTENIR QU'ELLE DEVAIT COMPORTER PLUS DE 36 NOMS, SANS INDIQUER QUELS ELECTEURS AVAIENT ETE OMIS, ALORS QUE, D'UNE PART, EN L'ABSENCE DE RECLAMATIONS INDIVIDUELLES, LE SYNDICAT QUI N'AVAIT AUCUNE COMPETENCE LEGALE EN LA MATIERE ET N'AVAIT PAS D'INTERET DIRECT, NE POUVAIT INTRODUIRE UNE ACTION CONTESTANT LA LISTE ELECTORALE AFFICHEE, ALORS, D'AUTRE PART, QUE LES CONTESTATIONS PORTANT SUR L'ELECTORAT ONT POUR OBJET NECESSAIRE DE FAIRE RETABLIR SUR UNE LISTE ELECTORALE DES ELECTEURS QUI Y AURAIENT ETE OMIS OU D'EN FAIRE RADIER CEUX QUI AURAIENT ETE INSCRITS A TORT ET QUE LE SYNDICAT DEMANDEUR NE PRECISANT PAS LES NOMS DES ELECTEURS QU'IL PRETENDAIT AVOIR ETE OMIS, SA DEMANDE ETAIT ENCORE IRRECEVABLE DE CE CHEF;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE CES MOYENS N'ONT PAS ETE SOUMIS AU JUGE DU FOND;</AL><AL>QUE, MELANGES DE FAIT ET DE DROIT, ILS SONT IRRECEVABLES DEVANT LA COUR DE CASSATION;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE PREMIER ET LE DEUXIEME MOYENS ;</AL><AL>MAIS SUR LE TROISIEME MOYEN : VU L'ARTICLE 105 DU DECRET N° 73-1122 DU 17 DECEMBRE 1973;</AL><AL>ATTENDU QU'AUX TERMES DE CE TEXTE, LE JUGE PEUT CHARGER LA PERSONNE QU'IL COMMET DE PROCEDER A DES CONTESTATIONS ;</AL><AL>LE CONTESTANT NE DOIT PORTER AUCUN AVIS SUR LES CONSEQUENCES DE FAIT OU DE DROIT QUI PEUVENT EN RESULTER ;</AL><AL>ATTENDU QUE LE JUGEMENT ATTAQUE, APRES AVOIR DECLARE IRREGULIERE LA LISTE ELECTORALE, LIMITEE A 36 NOMS, AFFICHEE PAR LA DIRECTION DU PALAIS DES SPORTS EN VUE DES ELECTIONS DES DELEGUES DU PERSONNEL, A COMMIS ANISTEN EN QUALITE DE CONSTATANT AVEC LA MISSION DE RECUEILLIR AUPRES DE L'INSPECTEUR DU TRAVAIL LA LISTE NOMINATIVE DES SALARIES RETENUS POUR LA FIXATION PAR LUI A CINQ DU NOMBRE DES DELEGUES TITULAIRES ET DE PROCEDER A L'AFFICHAGE DE CETTE LISTE A COTE OU AUX LIEU ET PLACE DE LA LISTE DE TRENTE-SIX NOMS ET CE DANS LA QUINZAINE DE SA SAISINE ;</AL><AL>ATTENDU QU'EN DONNANT AINSI MISSION A ANISTEN NON SEULEMENT DE PROCEDER A DES RECHERCHES AUPRES DE L'INSPECTEUR DU TRAVAIL POUR DETERMINER LES SALARIES DE L'ENTREPRISE AYANT LA QUALITE D'ELECTEURS, MAIS DE DRESSER LUI-MEME CETTE LISTE ET DE L'AFFICHER A COTE OU AUX LIEU ET PLACE DE CELLE PUBLIEE PAR LA SOCIETE NOUVELLE DU PALAIS DES SPORTS, LE TRIBUNAL QUI AVAIT L'OBLIGATION DE STATUER LUI-MEME, AU VU DES ELEMENTS RECUEILLIS, SUR LA LISTE ELECTORALE ET QUI NE POUVAIT DELEGUER SES POUVOIRS, A VIOLE LE TEXTE SUSVISE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : CASSE ET ANNULE, MAIS UNIQUEMENT EN CELLE DE SES DISPOSITIONS AYANT COMMIS ANISTEN ET FIXE SA MISSION, LE JUGEMENT RENDU ENTRE LES PARTIES LE 24 JUILLET 1974 PAR LE TRIBUNAL. D'INSTANCE DE PARIS (15E ARRONDISSEMENT);</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, QUANT A CE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT JUGEMENT ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LE TRIBUNAL.D'INSTANCE DE PARIS (7E ARRONDISSEMENT).</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="18/12/1974" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPCO7401-11271707"><NINFO>7</NINFO><ABS><DESC>PROVISIONS</DESC><DESC>CHARGE ADMISE</DESC></ABS><ANA><AL>L'exploitant d'une carrière dont il devra, après extraction des matériaux, remblayer la cavité en exécution d'engagements pris, est en droit de constituer de ce chef des provisions déductibles.</AL></ANA><REFDOC DATE="18/12/1974" ID="I95D46FD817F44" JURI-DATE="1974-12-18" JURI-GPS-ID="ga42e98f6-6fed-4756-8455-71fe37eee916" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="84875" NATURE="CE" REF="84875">(CE 18 décembre 1974, n° 84875, 8<E>e</E> et 9<E>e</E> sous-sections.)</REFDOC><TXD><AL>MM. Rain, Prés. - Malingre, Rapp. - Cabanes, Comm. du Gouv.</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 39-1 du Code général des Impôts : « le bénéfice net est établi sous déduction de toutes charges, celles-ci comprenant notamment : ... 5° les provisions constituées en vue de faire face à des pertes ou charges nettement précisées et que des événements en cours rendent probables à condition qu'elles aient été effectivement constatées dans les écritures de l'exercice et figurent au relevé des provisions prévu à l'article 54 ci-après » ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que la carrière dénommée Y, sise à N, a été exploitée par le sieur X, successivement en qualité de concessionnaire puis de propriétaire ; qu'en exécution d'engagements contractés par les consorts Z, auteurs du sieur X, ce dernier était tenu de remblayer la « Flaque de Y » en fin d'exploitation ; que les provisions litigieuses constituées pour ce motif par le requérant ne sont pas devenues sans objet au cours des exercices 1962, 1963 et 1964 ; que l'Administration n'allègue pas que lesdites provisions ne figuraient pas au relevé mentionné à l'article 39-I-5°)précité du Code général des Impôts et ne soutient pas que leur montant était excessif ; que, dès lors, le sieur X est fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement susvisé, le Tribunal administratif de Lille a rejeté sa demande en décharge des impositions contestées et des pénalités correspondantes ;</AL><AL>Décide : Réduction des impositions contestées.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>