<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1975" CODE="JPJ" MOIS="01"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="03/01/1975" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1A556E73891C8-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="03/01/1975" ID="R2A556E73891C8-EFL" JURI-DATE="1975-01-03" JURI-GPS-ID="g81da8f3c-9207-4e1f-99b4-1aebdc04cd48" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="88512" NATURE="CE" NOM="Sieur X" REF="88512">CE 3 janvier 1975 n° 88512, 6 et 2 s.-s., Sieur X.</REFDOC><TXD><AL>SUR LES CONCLUSIONS DIRIGEES CONTRE L'ARTICLE 19, ALINEA 2, DU DECRET : CONSIDERANT QUE LE SIEUR X… SOUTIENT QU'EN DISPOSANT QUE DANS LE CAS OU LA COUR D'APPEL, APRES AVOIR INFIRME DU CHEF DE LA COMPETENCE UNE DECISION RENDUE EN PREMIER ET DERNIER RESSORT, DESIGNE LA JURIDICTION COMPETENTE ET QUE CETTE DESIGNATION S'IMPOSE AU JUGE DE RENVOI, LE DECRET ATTAQUE FAIT ECHEC A UN "PRINCIPE GENERAL DE PROCEDURE" ET EST CONTRAIRE A L'ARTICLE 34 DE LA CONSTITUTION EN CE QU IL PORTE ATTEINTE A LA COMPETENCE DE LA COUR DONT RELEVE LE JUGE DE RENVOI ;</AL><AL>CONSIDERANT QUE L'ARTICLE 19, 2EME ALINEA, DU DECRET ATTAQUE A POUR EFFET, DANS L'INTERET MEME DES JUSTICIABLES, DE CONFERER A LA DECISION DE LA COUR SUR LA COMPETENCE AUTORITE DEFINITIVE DE CHOSE JUGEE ; QU'IL EST D'AILLEURS LOISIBLE AUX PARTIES, DANS LES CONDITIONS ORDINAIRES, DE DEFERER CET ARRET DE RENVOI A LA CENSURE DE LA COUR DE CASSATION ; QUE LA REPARTITION DES COMPETENCES ENTRE LES JURIDICTIONS APPARTENANT A UN MEME ORDRE RELEVE DU POUVOIR REGLEMENTAIRE ; QUE LE DECRET ATTAQUE N'A DONC PORTE ATTEINTE NI A L'ARTICLE 34 DE LA CONSTITUTION NI A UN PRETENDU "PRINCIPE GENERAL DE PROCEDURE" ;</AL><AL>SUR LES CONCLUSIONS DIRIGEES CONTRE LES ARTICLES 73 A 77 DU DECRET : CONSIDERANT QU'AUX TERMES DE L'ARTICLE 10 DU CODE CIVIL, TEL QU'IL RESULTE DE LA LOI DU 5 JUILLET 1972 : "CHACUN EST TENU D'APPORTER SON CONCOURS A LA JUSTICE EN VUE DE LA MANIFESTATION DE LA VERITE.CELUI QUI, SANS MOTIF LEGITIME, SE SOUSTRAIT A CETTE OBLIGATION LORSQU'IL EN A ETE LEGALEMENT REQUIS, PEUT ETRE CONTRAINT D'Y SATISFAIRE, AU BESOIN A PEINE D'ASTREINTE OU D'AMENDE CIVILE, SANS PREJUDICE DE DOMMAGES ET INTERETS" ;</AL><AL>CONSIDERANT QUE LES DISPOSITIONS DES ARTICLES 73 A 77 DU DECRET ATTAQUE DU 20 JUILLET 1972 QUI CONCERNENT L'OBTENTION DES PIECES DETENUES PAR UN TIERS OU LA PRODUCTION DES PIECES DETENUES PAR UNE PARTIE CONSTITUENT LA MISE EN OEUVRE PURE ET SIMPLE DE PRINCIPE RAPPELE A L'ARTICLE 10 PRECITE ET NE COMPORTENT AUCUNE ATTEINTE ILLEGALE AU DROIT DE PROPRIETE ;</AL><AL>CONSIDERANT QU'IL RESULTE DE TOUT CE QUI PRECEDE QUE LA REQUETE DU SIEUR X… NE PEUT QU'ETRE REJETEE ;</AL><AL>DECIDE : ARTICLE 1ER - LA REQUETE SUSVISEE DU SIEUR X… EST REJETEE. ARTICLE 2 - LE SIEUR X… SUPPORTERA LES DEPENS. ARTICLE 3 - EXPEDITION DE LA PRESENTE DECISION SERA TRANSMISE AU PREMIER MINISTRE ET AU GARDE DES SCEAUX, MINISTRE DE LA JUSTICE.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="06/01/1975" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I7A556E73891C8-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="06/01/1975" ID="R8A556E73891C8-EFL" JURI-DATE="1975-01-06" JURI-GPS-ID="g73ca9ad9-6d00-4dcc-a911-996e53419493" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="73-13 046" NATURE="Cass. com." NOM="Maillet-Mezeray c/ Dame Decamps" REF="73-13 046">Cass. com. 6 janvier 1975 n° 73-13.046, Maillet-Mezeray c/ Dame Decamps</REFDOC><TXD><AL>SUR LE DEUXIEME MOYEN : ATTENDU QU'IL RESULTE DES ENONCIATIONS DE L'ARRET DEFERE QUE, DEPUIS 1960, MAILLET-MEZERAY ETAIT LIE A DECAMPS, AUX DROITS DUQUEL SE TROUVE ACTUELLEMENT SA VEUVE, PAR UN CONTRAT D'AGENT COMMERCIAL QUI FUT RESILIE PAR DECAMPS LE 19 MARS 1964 ;</AL><AL>QU'IL EST REPROCHE A LA COUR D'APPEL D'AVOIR DEBOUTE MAILLET-MEZERAY DE LA DEMANDE PAR LUI FORMEE CONTRE LEDIT DECAMPS EN PAIEMENT D'UNE SOMME DE 192,32 FRANCS A TITRE DE COMMISSIONS, AU MOTIF, SELON LE POURVOI, QU'IL NE PEUT ETRE ALLEGUE QUE LES COMMANDES AFFERENTES AUXDITES COMMISSIONS ONT ETE RECUES PENDANT LE DELAI DE PREAVIS, LE CONTRAT DE MANDAT ETANT EXCLUSIF DE TOUT DELAI DE PREAVIS, ALORS QUE LE MANDAT D'AGENT COMMERCIAL EST PARFAITEMENT CONCILIABLE AVEC UNE STIPULATION DE PREAVIS ET QUE, DANS DES CONCLUSIONS DEMEUREES SANS REPONSE, MAILLET-MEZERAY DEMANDAIT A NE PAS ETRE PRIVE DU PREAVIS DE TROIS MOIS, CONVENU INITIALEMENT AVEC DECAMPS ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LE MOTIF CRITIQUE CONCERNE, NON POINT LA SOMME SUSVISEE QUE, CONSTATANT QU'ELLE S'APPLIQUE A DES COMMANDES POSTERIEURES A LA CESSATION DE L'ACTIVITE DE MAILLET-MEZERAY, LA COUR D'APPEL PORTE AU CREDIT DE DECAMPS COMME AYANT ETE INDUMENT PAYEE PAR LUI, MAIS UN CHEF DIFFERENT DE DEMANDE RELATIF AU PAIEMENT D'AUTRE COMMISSIONS RECLAMEES PAR MAILLET-MEZERAY ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN MANQUE EN FAIT ;</AL><AL>SUR LE TROISIEME MOYEN : ATTENDU QU'IL EST, DE PLUS, FAIT GRIEF A LA COUR D'APPEL D'AVOIR REFUSE D'ALLOUER A MAILLET-MEZERAY L'INDEMNITE QU'IL SOLLICITAIT EN REPARATION DU PREJUDICE QU'IL PRETENDAIT LUI AVOIR ETE CAUSE DU FAIT DE LA RESILIATION PAR DECAMPS DU CONTRAT SUSVISE ALORS QUE, POUR CE FAIRE, ELLE N'A FAIT ETAT QUE DE L'ABSENCE DE FAUTE DE LA PART DE DECAMPS ET NON PAS DE L'EXISTENCE D'UNE FAUTE COMMISE PAR MAILLET-MEZERAY, SEULE EXCLUSIVE DE L'INDEMNITE COMPENSATRICE DU PREJUDICE SUBI LORS DE LA RESILIATION DU CONTRAT D'AGENT COMMERCIAL ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QU'A L'APPUI DE SA DECISION SUR CE POINT, LA COUR D'APPEL RETIENT QUE LE CHIFFRE D'AFFAIRES RIDICULE QUE MAILLET-MEZERAY RECONNAIT AVOIR ETE LE SIEN NE TROUVE SON EXPLICATION QUE DANS SON INSUFFISANCE D'ACTIVITE ;</AL><AL>QUE, CONTRAIREMENT A L'ALLEGATION DU POURVOI, ELLE A AINSI RETENU L'EXISTENCE D'UNE FAUTE DE MAILLET-MEZERAY JUSTIFIANT LA RESILIATION DU CONTRAT PAR DECAMPS, SANS QUE CELUI-CI FUT TENU DE LUI PAYER AUCUNE INDEMNITE ;</AL><AL>QUE LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>MAIS SUR LE PREMIER MOYEN : VU L'ARTICLE 108 DU DECRET DU 28 AOUT 1972 ;</AL><AL>ATTENDU QUE L'ARRET A DECLARE IRRECEVABLE COMME NOUVELLE EN CAUSE D'APPEL LA DEMANDE DE MAILLET-MEZERAY EN PAIEMENT D'UNE SOMME DE 5705,83 FRANCS QUE CELUI-CI PRETENDAIT AVOIR ETE INDUMENT RETENUE PAR DECAMPS SUR SES COMMISSIONS DES ANNEES 1961 ET 1962 EN REMBOURSEMENT DE COTISATIONS DE SECURITE SOCIALE DONT CE DERNIER ETAIT LEGALEMENT DEBITEUR ;</AL><AL>ATTENDU QU'EN SE DETERMINANT AINSI, ALORS QU'EN PREMIERE INSTANCE, MAILLET-MEZERAY RECLAMAIT LE PAIEMENT D'UN MONTANT DE COMMISSIONS A LIBELLER ET QU'IL N'A FAIT, EN SOLLICITANT EN APPEL ET APRES EXPERTISE, LA CONDAMNATION DE VEUVE DECAMPS AU PAIEMENT DE LA SOMME SUSVISEE, QUE PERSISTER DANS CETTE DEMANDE, PEU IMPORTANT LES RAISONS POUR LESQUELLES, SELON LUI, LEDIT DECAMPS LUI EN AURAIT REFUSE LE PAIEMENT, LA COUR D'APPEL A VIOLE LE TEXTE SUSVISE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : CASSE ET ANNULE, MAIS DANS LA LIMITE SEULEMENT DU PREMIER MOYEN, L'ARRET RENDU ENTRE LES PARTIES LE 4 JUIN 1973 PAR LA COUR D'APPEL D'ANGERS ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, QUANT A CE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL DE POITIERS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="07/01/1975" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IDE8334E1AD0CC-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="07/01/1975" ID="REE8334E1AD0CC-EFL" JURI-DATE="1975-01-07" JURI-GPS-ID="gd4932e17-5613-4dd0-a3ac-1a723ad30d76" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="73-13 793" NATURE="Cass. civ." NOM="De Roffignac c/ Arsene Z et a" REF="73-13 793">Cass 1<E>e</E> civ. 7 janvier 1975 n° 73-13.793, De Roffignac c/ Arsene Z et a.</REFDOC><TXD><AL>M. Bellet, président</AL><AL>M. Voulet, conseiller rapporteur</AL><AL>M. Boucly, avocat général</AL><AL>M. Desaché, avocat(s)</AL><AL>SUR LE PREMIER MOYEN : ATTENDU QU'IL RESULTE DES ENONCIATIONS DE L'ARRET ATTAQUE QUE LA COUR D'APPEL DE POITIERS, PAR ARRET DU 3 JUILLET 1952, STATUANT SUR LA DEMANDE DE MARTIAL DE ROFFIGNAC, A ORDONNE LA RECTIFICATION DES ACTES D'ETAT CIVIL :</AL><AL>1° DE JACQUES ARSENE Z…, NE LE 2 JUILLET 1883 ;</AL><AL>2° DE JACQUES MARIE Y…, NE LE 15 JANVIER 1880 ;</AL><AL>ET, 3° DE JEAN JACQUES Y… NE LE 22 JUILLET 1921, EN PRESCRIVANT LA SUPPRESSION DU NOM DE ROUFFIGNAC, PRECEDE OU NON D'UNE PARTICULE ;</AL><AL>QUE JACQUES MARIE OLIVIER X… NE LE 7 NOVEMBRE 1951 A FAIT TIERCE OPPOSITION A L'ARRET SUSVISE DU 3 JUILLET 1952 ;</AL><AL>ATTENDU QUE DE ROFFIGNAC FAIT GRIEF A L'ARRET ATTAQUE D'AVOIR DECLARE CETTE TIERCE OPPOSITION RECEVABLE ALORS, SELON LE MOYEN, QUE LE NOM RECONNU AU PERE A UNE VALEUR ABSOLUE ET QUE LE FILS, LEGALEMENT TENU DE PORTER LE NOM DE SON PERE, NE PEUT A SON GRE MODIFIER CE NOM ;</AL><AL>QU'IL EXISTE DES LORS EN CETTE MATIERE UNE REPRESENTATION DU FILS PAR LE PERE, TOUTE RECTIFICATION OU RETABLISSEMENT DU NOM DE L'AUTEUR DEVANT PRODUIRE SES EFFETS A L'EGARD DE L'ENFANT ;</AL><AL>QU'IL S'ENSUIT QUE JACQUES MARIE C…, FILS DE JEAN A…, NE AU COURS DE L'INSTANCE D'APPEL, Y AVAIT ETE REPRESENTE PAR SON PERE ET QU'IL IMPORTE PEU QUE CELUI-CI ASSIGNE PERSONNELLEMENT EN TANT QUE CHEF DE FAMILLE N'AIT PAS CRU DEVOIR INTERVENIR EN QUALITE DE REPRESENTANT LEGAL DE SON FILS, DEJA REPRESENTE PAR LUI AU PROCES, ET QU'AU SURPLUS L'ARRET ATTAQUE, EN DECLARANT L'ARRET FRAPPE DE TIERCE OPPOSITION NON OPPOSABLE AU TIERS OPPOSANT DANS SES DISPOSITIONS LE CONCERNANT PERSONNELLEMENT, SE CONTREDIT PUISQU'IL CONFIRME QUE JACQUES MARIE X… N'EST PAS UN TIERS PAR RAPPORT A L'ARRET PAR LUI FRAPPE DE TIERCE OPPOSITION ET QUI AVAIT STATUE A SON EGARD ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL, APRES AVOIR JUSTEMENT RAPPELE QU'UNE DECISION JUDICIAIRE RENDUE EN MATIERE D'ETAT DES PERSONNES OU D'ETAT CIVIL EST, MEME LORSQU'ELLE EST OPPOSABLE A TOUS, TOUJOURS SUSCEPTIBLE DE TIERCE OPPOSITION DE LA PART DES PERSONNES QUI AURAIENT EU QUALITE POUR INTERVENIR DANS L'INSTANCE ORIGINAIRE ET Y FAIRE VALOIR LEURS DROITS, RETIENT QUE JACQUES MARIE X…, QUI ETAIT NE AU MOMENT OU L'ARRET DU 3 JUILLET 1952 A ETE RENDU, AURAIT EU QUALITE POUR INTERVENIR DANS L'INSTANCE ;</AL><AL>QU'IL EST CONSTANT QUE CET ARRET A ETE RENDU A L'ENCONTRE DE SON PERE SEUL, CELUI-CI N'AYANT ETE ASSIGNE QU'EN SON NOM PERSONNEL ET NON EN QUALITE DE REPRESENTANT LEGAL DE SES ENFANTS MINEURS ;</AL><AL>QUE LA COUR D'APPEL A PU EN DEDUIRE, SANS SE CONTREDIRE, QUE JACQUES B… POSSEDAIT LA QUALITE DE TIERS DANS LA PROCEDURE ET QUE, L'ARRET DU 3 JUILLET 1952 AYANT EU POUR EFFET DE LUI INTERDIRE DE PORTER UN NOM PATRONYMIQUE AUQUEL IL SOUTENAIT AVOIR DROIT, IL AVAIT INTERET A AGIR ET ETAIT RECEVABLE EN SA TIERCE OPPOSITION ;</AL><AL>QUE CE MOYEN EST DONC MAL FONDE ;</AL><AL>SUR LE SECOND MOYEN : ATTENDU QU'IL EST ENCORE FAIT GRIEF A LA COUR D'APPEL D'AVOIR DIT NON OPPOSABLE AU TIERS OPPOSANT L'ARRET DU 3 JUILLET 1952 DANS LES DISPOSITIONS LE CONCERNANT SANS S'EXPLIQUER SUR LE DROIT EVENTUEL D'X… A ADJOINDRE A SON NOM CELUI DE ROUFFIGNAC, ALORS QU'IL AVAIT ETE DEFINITIVEMENT JUGE PAR L'ARRET FRAPPE DE TIERCE OPPOSITION, DONT LES DISPOSITIONS SUR CE POINT RESTAIENT OPPOSABLES A X…, QUE LES AUTEURS DU TIERS-OPPOSANT, ET NOTAMMENT SON PERE, NE POUVAIENT AJOUTER A LEUR NOM D'X… CELUI DE DE ROUFFIGNAC ;</AL><AL>QUE, DES LORS, LE TIERS-OPPOSANT, QUI AVAIT RECU DE SON PERE LE NOM D'X… ET NE POUVAIT LEGALEMENT EN PORTER AUCUN AUTRE, DEVAIT JUSTIFIER D'UN DROIT AU NOM PAR LUI REVENDIQUE DE DE ROUFFIGNAC QUI LUI SOIT PERSONNEL ET NE DEPENDAIT PAS DE SA FAMILLE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL, APRES AVOIR RETENU QUE SI UN INTERET NORMAL JUSTIFIE LA DEFENSE D'UN NOM PATRONYMIQUE ANCIENNEMENT CONNU ET PORTE AU COURS DES SIECLES, ENCORE FAUT-IL QUE CELUI QUI ENTEND DEFENDRE CE NOM LE PORTE EFFECTIVEMENT, A ESTIME, DANS L'EXERCICE DE SON POUVOIR SOUVERAIN D'APPRECIATION, QUE TEL N'EST PAS LE CAS POUR DE ROFFIGNAC QUI PRETEND DEFENDRE L'USAGE DU PATRONYME DE ROUFFIGNAC QUI N'EST IDENTIQUE AU SIEN, NI PHONETIQUEMENT, NI GRAPHIQUEMENT ;</AL><AL>QUE LA COUR D'APPEL AYANT AINSI ADMIS QUE LA PRETENTION DE HUGUES DE ROFFIGNAC TENDANT A VOIR INTERDIRE A JACQUES MARIE OLIVIER X… LE DROIT D'AJOUTER A SON NOM PATRONYMIQUE CELUI DE ROUFFIGNAC N'ETAIT PAS JUSTIFIEE FAUTE D'INTERET, LES GRIEFS DU SECOND MOYEN DU POURVOI NE SAURAIENT ETRE RETENUS ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 30 MAI 1973, PAR LA COUR D'APPEL DE POITIERS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="08/01/1975" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPCO7501-11277811"><NINFO>4</NINFO><ABS><DESC>FRAIS GÉNÉRAUX</DESC><DESC>EXCLUSION DES DÉPENSES ACCROISSANT L'ACTIF</DESC></ABS><ANA><AL>Un exploitant de carrières qui, préalablement à l'extraction des matériaux, procède à l'enlèvement des couches dites « stériles », réalise ainsi un aménagement du gisement lui-même. Cette dépense ayant pour contrepartie la création d'un élément de l'actif immobilisé, ne peut être comprise dans les charges déductibles.</AL></ANA><REFDOC DATE="08/01/1975" ID="I254ACAD15D8E2" JURI-DATE="1975-01-08" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="93343" NATURE="CE" REF="93343">(CE, 8 janvier 1975, n° 93343, 7<E>e</E> et 9<E>e</E> sous-sections.)</REFDOC><TXD><AL>MM. Rain, Prés. - Martin-Laprade, Rapp. - Fabre, Comm. du Gouv.</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 38 du Code général des Impôts : « 1° Le bénéfice imposable est le bénéfice net constitué par la différence entre les valeurs de l'actif net à la clôture et à l'ouverture de la période dont les résultats doivent servir de base à l'impôt diminuée des suppléments d'apport et augmentée des prélèvements effectués au cours de cette période par l'exploitant ou par les associés. 2° L'actif net s'entend de l'excédent des valeurs d'actif sur le total formé au passif par les créances des tiers, les amortissements et les provisions justifiés » ;</AL><AL>Considérant que les dépenses afférentes aux travaux d'enlèvement des couches dites « stériles », préparatoires à l'extraction des matériaux d'une carrière, constituent un aménagement apporté au gisement lui-même ; qu'ainsi elles trouvent leur contrepartie dans la création d'une valeur d'actif immobilisée de l'entreprise amortissable dans les mêmes conditions que le gisement lui-même ; que, par suite, le coût de ces travaux n'a pas le caractère d'une charge d'exploitation à imputer sur les résultats de l'exercice ou cours duquel ils sont effectués ; qu'il suit de là que le ministre de l'Économie et des Finances est fondé à soutenir que c'est à tort que le tribunal administratif de Rennes a, par le jugement attaqué, regardé le coût de tels travaux comme constituant une charge d'exploitation déductible et à demander le rétablissement du sieur X et aux rôles de l'impôt sur le revenu des personnes physiques et de la taxe complémentaire pour l'année 1967 à raison de bases d'imposition fixées respectivement à 151170 F et 156 650 F ;</AL><AL>Décide : Rétablissement des impositions contestées.</AL></TXD><OB><AL>Cet arrêt précise la doctrine du Conseil d'État au sujet de la nature fiscale des carrières. La jurisprudence a d'abord décidé que le <MOTREP>terrain de surface</MOTREP> a le caractère d'une immobilisation, au sens notamment de la législation sur la révision des bilans, ce qui permettait de le réévaluer, et le cas échéant de pratiquer un amortissement sur cette base, sous la condition, habituelle aux terrains, qu'il y ait une cause particulière de dépréciation (à vrai dire toujours présente au sujet du sol que l'on défonce pour atteindre le gisement destiné à être exploité). En ce sens : CE 26 septembre 1955, n° 32.930 (Dupont 1/1956, p. 16) et 17 février 1958, n° 34.959 (Dupont 4/1958, p. 160).</AL><AL>En revanche la même jurisprudence admettait que le gisement, regardé comme « une réserve de matériaux destinés à être vendus ou transformés », donne lieu à un amortissement (déjà en ce sens : CE 27 février 1933, n° 24.605 : Recueil p. 210). Mais les arrêts de 1955 et de 1958, précités, ont précisé qu'il s'agissait d'un amortissement de type spécial, destiné à constater l'épuisement progressif du gisement, résultat qui aurait aussi bien pu être atteint, mais moins commodément, par l'appréciation directe, à la fin de chaque exercice, de la valeur, au prix de revient, du stock subsistant à cette date : en conséquence cet élément d'actif dit « disponible » ne pouvait être l'objet d'une réévaluation, opération réservée aux éléments de l'actif immobilisé.</AL><AL>Cette solution pouvait se recommander du droit civil, qui distingue entre le sol et le tréfonds. Lorsque la carrière fait l'objet d'une location, cette transaction a le caractère de vente mobilière des matériaux à extraire. Du point de vue fiscal, l'extraction est un acte d'exploitation, non une source de dépréciation du sol. Sans doute fallait-il écarter la règle que prescrit le Plan comptable général, selon lequel le gisement constitue lui-même une immobilisation. Mais cette divergence entre les deux réglementations n'est malheureusement pas sans exemple, et ne peut qu'être constatée par le juge, serviteur de la seule loi fiscale.</AL><AL>La même règle fut étendue au <MOTREP>coût des travaux préparatoires</MOTREP> à la mise en état d'exploitation de la carrière : d'après un arrêt du 25 octobre 1961, n° 34.008 (Dupont 12/1961, p. 669) « il ne peut être attribué une valeur à ces travaux indépendamment de la carrière dont ils permettent l'exploitation », et par suite leur « amortissement » répond « non à l'usure d'un instrument de travail, mais à la valeur des matériaux extraits » : la réévaluation du coût des travaux servant de base à un tel amortissement est donc exclue.</AL><AL>Corrélativement, cette conception impliquait que le coût des travaux ne servant pas l'immobilisation mais l'exploitation, pouvait être compris dans les charges déductibles au titre des frais généraux. Cependant la jurisprudence a répugné à franchir ce pas : un arrêt du 2 juillet 1969, n° 74.095 (Dupont 11/1969, p. 345) considère que des travaux de mise en état d'exploitation, comportant une route d'accès, une aire de stockage, et un socle pour le concassage des matériaux, « n'ont entraîné que comme une conséquence accessoire l'enlèvement des couches dites stériles », et que l'ensemble de ces travaux a eu le caractère d'une immobilisation, dont le coût ne peut être porté en frais généraux, mais seulement donner lieu à un amortissement de type classique.</AL><AL>Le présent arrêt va plus loin, puisqu'il considère désormais - contrairement à la doctrine administrative ; cf. Feuillets Lefebvre, BIC-X-1457 - comme une <MOTREP>immobilisation le gisement lui-même,</MOTREP> et par suite, dans tous les cas, les travaux préparatoires qui s'y appliquent. Les raisons de cette doctrine sont exprimées dans les <MOTREP>conclusions du Commissaire du Gouvernement,</MOTREP> que nous publions ci-dessus, p. 51.</AL></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="08/01/1975" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5DC261FAF8I2C7A-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="08/01/1975" ID="R5EC261FAF8I2C7A-EFL" JURI-DATE="1975-01-08" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="73-40 630" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Norcolor c/ Nobecourt" RC="2" REF="73-40 630">Cass. soc. 8 janvier 1975 n° 73-40.630 (n° 2), Sté Norcolor c/ Nobecourt</REFDOC><TXD><AL>La Cour de cassation chambre sociale, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>sur le pourvoi formé par la Sté Norcolor, Société anonyme, dont le siège est à Ronchin, 13 rue lavoisier</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu la 23 juin 1973 par la Cour d'appel de Douai (5<E>e</E> Chambre Sociale) au profit du sieur Roland Nobecourt, directeur, demeurant à Montpellier (Hérault), boulevard de la Parruque «Les Floralies»,</AL><AL>défendeur à la cassation, </AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Vayssettes, les observations de M<E>e </E> Galland, Avocat de la Société Norcolor, de M<E>e</E> Spinosi, successeur de M<E>e</E> Landousy, Avocat de Nobecourt, les conclusions de M. Lasselin, Avocat Général, et après an avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation par fausse application de l'article 1184 du Code civil, de la fausse application des articles 1162 du même Code, 7 de la loi du 20 avril 1810, 102 et 105 du décret n° 72-674 du 20 juillet 1972, dénaturation des éléments de preuve, défaut de réponse aux conclusions, défaut et insuffisance de motifs, manque de base légale.</AL><AL>Attendu que selon les énonciations de l'arrêt attaqué, Nobecourt directeur commercial à Casablanca de la Société Marocaine des Pétroles avec affiliation tant au régime de retraite complémentaire et obligatoire qu'au régime supplémentaire facultatif en cotisant au taux plafond de 16 %, a été engagé en qualité de directeur général par la Société Norcolor pour quinze années à partir du 1<E>er</E> juillet 1960 avec périodes quinquennales de résiliation anticipée sous préavis de six mois ; qu'une indemnité de licenciement variable en fonction de la durée d'exécution du contrat était stipulée en cas de résiliation du fait de la société, en l'absence d'un manquement de Nobecourt à «ses obligations majeures» ; qu'enfin, la rémunération et les avantages de ce dernier, à fixer par lettre, devaient, aux termes du contrat, tenir compte de ceux que lui consentait son précèdent employeur ; que par lettre du 24 mars 1960, la société a fixé cette rémunération à 3.500 francs par mois outre un pour mille (1/1000) sur le chiffre d'affaires hors taxes de ses établissements de Ronchin (Nord) et d'Alger, la prise en charge par elle des impôts et du loyer de Nobecourt etc... que ladite lettre stipulait expressément que les Etablissements Norcolor cotiseraient à la retraite des cadres «au plafond y compris la tranche facultative» ;</AL><AL>Attendu que reprochant à la société de n'avoir, jusqu'au 1<E>er</E> juin 1963, porté en comptabilité et déclaré aux divers organismes fiscaux sociaux et de retraite sa rémunération qu'à concurrence de 2.000 francs par mois et de n'avoir constamment cotisé pour lui que pour une retraite complémentaire au taux de 8 %, Nobecourt a introduit une action en résiliation judiciaire de son contrat de travail et en paiement de diverses sommes à titre notamment d'indemnité contractuelle de licenciement et de dommages et intérêts, demandant que soit ordonnée la régularisation de son immatriculation à la Caisse des cadres sur la base de sa rémunération totale, avantages en nature compris et des cotisations de retraites complémentaire et supplémentaire facultative au taux de 8 % pour chacune d'elles ; qu'en son pourvoi, la Société Norcolor fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir condamnée à verser à Nobecourt une indemnité de licenciement de 323.250,85 francs outre 79.963 francs de dommages et intérêts à défaut de procéder auprès des caisses de retraites des cadres compétentes aux régularisations demandées aux motifs qu'en minorant la déclaration de salaires de son directeur général et en ne respectant pas l'obligation qu'elle avait contractée de souscrire pour lui à un régime de retraite au taux plafond de 16 % elle avait causé à son préposé dont les points de retraite s'étalent trouvés diminués d'autant, un préjudice important, méconnu une des clauses essentielle du contrat de travail et encouru la responsabilité de sa résiliation, alors que, d'une part, ainsi qu'elle le soutenait dans ses conclusions d'appel laissées sans réponse, c'était à juste titre que les premiers juges avaient écarté le grief tiré contre elle d'une minoration dans ses déclarations de salaire et avantages reçus par Nobecourt dès que ces déclarations avaient été souscrites sous le contrôle de celui-ci et n'avaient pu être minorées contre sa volonté, que la société ne retirait aucun avantage de ces réductions qui affectaient le montant de ses charges déductibles en frais généraux et qu'il eût été loisible à Nobecourt, s'il avait été en conflit avec la société sur les déclarations établies, de faire figurer sur sa propre déclaration de revenus la somme qu'il estimait correspondre à la réalité ;</AL><AL>alors que, d'autre part, c'est par une dénaturation du contrat du 23 mars et de la lettre du 24 mars 1960, ainsi que le faisait valoir la société Norcolor dans des conclusions également délaissées de ce chef que l'arrêt attaqué décide qu'elle devait assujettir Nobecourt au régime facultatif et au taux maximum de la retraite des cadres bien que le contrat énonçât seulement que la rémunération et les avantages particuliers accordés tiendraient compte de ceux octroyés à Nobecourt par son précédent employeur et que son nouveau contrat lui assurât, indépendamment de toute incidence de retraite, une rémunération et des avantages doubles ; que la lettre du 24 mars 1960 n'emportait pas l'obligation pour la société d'affilier son préposé au régime facultatif supplémentaire dès lors que l'ensemble de ses cadres étaient assujettis au seul régime complémentaire obligatoire, circonstance que Nobecourt n'ignorait pas et dont il avait tenu compte en mentionnant dès son entrée en fonctions que sa cotisation personnelle était de 2 % alors qu'elle eût été de 8 % s'il avait pensé que le régime facultatif pût lui être appliqué ; que sous peine d'enfreindre des dispositions d'ordre public, une telle affiliation n'aurait pu être que la conséquence d'une modification générale du régime des cadres de la société et alors qu'enfin même si le contrat et son annexe lesquels devaient, conformément aux dispositions de l'article 1132 du Code civil s'interpréter contre Nobecourt, avaient néanmoins obligé l'employeur à payer sa quote-part de cotisations de retrait au plafond, y compris la tranche facultative, et à assujetti Nobecourt à un tel régime avec toutes les conséquences de droit sur le reste de son personnel cadres l'abstention de la société ne pouvait ainsi qu'elle le faisait valoir dans ses conclusions laissées encore sur ce point sans réponse constituer un motif suffisant de résiliation du contrat de travail sur le fondement de l'article 1184 du Code civil que si elle était de nature à rendre impossible ou intolérable pour Nobecourt la continuation de ce contrat que le manquement prétendu qui se traduisait par une différence de cotisations de 13.988,30 francs pour la première période quinquennale ne pouvait influer sur le montant de la retraite future de Nobecourt qu'à l'échéance de celle-ci le 4 juin 1977, soit treize années plus tard, perspective lointaine insusceptible de justifier à elle seule une résiliation qui, survenant le 23 janvier 1964, ouvrait droit pour Nobecourt à une indemnité de licenciement de 323 250,85 francs ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt attaqué rappelle que, dans une lettre du 10 février 1960 précédant l'accord, Nobecourt avait plus particulièrement insisté sur la durée de l'emploi et le régime maximum de retraite des cadres auquel il cotisait déjà ; qu'il constate, sans en dénaturer les termes claire et précis, que le contrat du 23 mars 1960 et la lettre du 24 du même mois contenaient à l'évidence, l'engagement de la société de garantir à Nobecourt les mêmes avantages de retraite que ceux qui lui étaient assurés par son précédent employeur et par conséquent, de cotiser pour lui tant au titre de la tranche obligatoire que de la tranche facultative, au taux global de 16 % ; qu'il relève que, depuis septembre 1960, Nobecourt n'avait pas cessé de réclamer pour obtenir de la société qu'elle exécutât cette obligation ; que si l'employeur et Nobecourt lui-même, lorsqu'ils avaient, chacun de leur côté, tenté de régulariser la situation s'étaient, tout d'abord, heurtés au fait que l'ensemble des cadres de l'entreprise n'étaient affiliés qu'au régime complémentaire obligatoire, la société dans sa réponse à une mise en demeure de Nobecourt du 6 août 1963, avait affirmé, le 20 août 1963, s'être mise en rapport avec son assureur afin d'y donner suite, ce qui n'avait pas eu lieu ;</AL><AL>Attendu que la Cour d'appel qui a ainsi recherché et précisé la commune intention des parties au moment de la conclusion du contrat constate que l'employeur n'avait pas respecté l'une des obligations essentielles qu'il avait expressément assumée aux termes de ses engagements écrits ; que l'employé qui avait vu décroître ses points de retraite avait subi, jusqu'à la résiliation du contrat, un préjudice qui ressortait à 5.105 francs par an, que le capital de rachat des points ainsi perdus s'élevait à 70.963 francs ;</AL><AL>Attendu qu'en en déduisant que la Société Norcolor devait supporter avec toutes ses conséquences contractuelles la responsabilité de la résiliation du contrat de travail, la Cour d'appel qui n'était pas tenue de suivre les parties dans le détail de leur argumentation a, sans encourir les reproches du moyen, légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs ;</AL><AL>Rejette le premier moyen ;</AL><AL>Mais sur le second moyen :</AL><AL>Vu les articles 1147, 1153 du Code civil et 102 du décret n° 72-684 du 20 juillet 1972,</AL><AL>Attendu qu'après avoir condamné la Société Norcolor à payer une indemnité contractuelle de licenciement de 323.250,85 francs et 70.963 francs à titre de dommages et intérêts, faute par elle de justifier dans les six mois de la signification de l'arrêt de l'affiliation de Nobecourt aux Caisses de retraite des cadres compétentes sur la base de sa rémunération totale, avantages en nature compris et de cotisations d'un taux global de 16 %, la Cour d'appel a décidé, que ces sommes porteraient intérêts judiciaires à compter du 6 février 1964, date du prononcé de la résiliation judiciaire du contrat de travail ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, sans motiver ce dernier chef de condamnation alors que la société faisait valoir dans ses conclusions que les droits éventuels de Nobecourt à indemnisation étant nécessairement déterminés à la date de la décision à intervenir les intérêts des sommes correspondantes ne pourraient courir qu'à compter de cette dernière, les juges d'appel qui n'y ont pas répondu n'ont pas donné sur ce point de base légale à leur décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, mais seulement du chef des Intérêts, l'arrêt rendu le 28 juin 1973, entre les parties par la Cour d'appel de Douai ; remet en conséquence quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel d'Amiens, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur envers la demanderesse aux dépens liquidés à la somme de quatorze francs, soixante dix centimes en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M le Procureur Général près la Cour de Cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Douai, en marge ou à la suite de l'arrêt partiellement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du huit janvier mil neuf cent soixante quinze ;</AL><AL>Où étaient présents M. Laroque, Président ; M. Vayssettes, rapporteur ; MM. Hertzog, Larrieu, Bolac, Onéto, Hubert, Vellieux, de Lestang, Fonade, Abgrall, Arpaillange, Conseillers ; M. Calamy, Conseiller Référendaire ; M. Lesselin. Avocat Général ; M. Dethan, Greffier de Chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="08/01/1975" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3A556E73891C8-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="08/01/1975" ID="R4A556E73891C8-EFL" JURI-DATE="1975-01-08" JURI-GPS-ID="g75a3e6ea-7501-466c-a7fd-21262d679e6d" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-40 010" NATURE="Cass. soc." NOM="S.A. Delval et Cie c/ Dame X" REF="74-40 010">Cass. soc. 8 janvier 1975 n° 74-40.010, S.A. Delval et Cie c/ Dame X.</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : VU L'ARTICLE 102 DU DECRET DU 20 JUILLET 1972 ;</AL><AL>ATTENDU QUE SELON CE TEXTE, LES JUGEMENTS DOIVENT ETRE MOTIVES ;</AL><AL>ATTENDU QUE, SELON LA SENTENCE PRUD'HOMALE ATTAQUEE, DAME X... AVAIT CITE SON ANCIEN EMPLOYEUR LA SOCIETE DELVAL POUR LUI RECLAMER UNE INDEMNITE REPRESENTATIVE DE PREAVIS DE 1405,51 FRANCS, AINSI QUE DES DOMMAGES-INTERETS S'ELEVANT A DEUX MILLE FRANCS POUR RUPTURE ABUSIVE DU CONTRAT DE TRAVAIL ;</AL><AL>QUE LA SOCIETE S'ETAIT PORTEE RECONVENTIONNELLEMENT DEMANDERESSE EN RECLAMANT LA CONDAMNATION DE LA SALARIEE A LUI PAYER LES MEMES SOMMES, AUX MEMES TITRES ;</AL><AL>QUE PAR UNE PRECEDENTE DECISION DAME X... AVAIT ETE AUTORISEE, SUR SA DEMANDE, A APPORTER PAR VOIE D'ENQUETE LA PREUVE DE SON LICENCIEMENT ABUSIF SANS PREAVIS ;</AL><AL>ATTENDU QUE BIEN QUE DAME X... N'EUT FAIT CITER AUCUN TEMOIN, LE CONSEIL DE PRUD'HOMMES L'A DECLAREE FONDEE EN SES PRETENTIONS ET A DEBOUTE SON EMPLOYEUR POUR LE MOTIF QUE LA SOCIETE N'AVAIT PAS COMPARU A L'AUDIENCE A LAQUELLE DEVAIT AVOIR LIEU L'ENQUETE ET OU IL A ETE STATUE ;</AL><AL>QUE SON DEFAUT DE COMPARUTION PERMETTAIT DE PRESUMER QU'ELLE RENONCAIT A SA DEMANDE RECONVENTIONNELLE ET QU'IL CONVENAIT DE FAIRE DROIT A LA DEMANDE DE DAME X... ;</AL><AL>ATTENDU QU'EN STATUANT AINSI, ALORS QUE DAME X... N'AVAIT PAS APPORTE LA PREUVE QU'ELLE AVAIT ETE AUTORISEE A FAIRE PAR LE JUGEMENT AVANT DIRE DROIT ET ALORS QUE LE SEUL DEFAUT DE LA SOCIETE A LA DERNIERE AUDIENCE NE SAURAIT IMPLIQUER L'ABANDON DE SES PRETENTIONS, LA JURIDICTION PRUD'HOMALE N'A PAS SATISFAIT AUX EXIGENCES DU TEXTE PRECITE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : CASSE ET ANNULE LE JUGEMENT RENDU ENTRE LES PARTIES LE 1ER OCTOBRE 1973 PAR LE CONSEIL DE PRUD'HOMMES DE MONTMORENCY ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT JUGEMENT ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LE CONSEIL DE PRUD'HOMMES DE SAINT-GERMAIN-EN-LAYE.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="15/01/1975" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1B566D072IFF10-EFL"><NINFO>7</NINFO><ABS><DESC>charges déductibles</DESC><DESC>monuments historiques</DESC><DESC>dépenses</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>Dépenses déductibles. Pour l'application de l'article 156-II relatif aux charges du revenu global :</AL><ANANIV2><INTRO>1° </INTRO><AL>En ce qui concerne les immeubles inscrits à l'inventaire supplémentaire, le contribuable n'est pas tenu de produire une attestation de l'administration des Affaires culturelles certifiant le caractère et le montant des travaux, cette formalité n'étant exigée que pour les monuments classés.</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>2° </INTRO><AL>Conformité des travaux. La dépense n'étant déductible qu'autant qu'elle porte sur les parties classées ou inscrites, des travaux de chauffage central et de peinture des fenêtres répondent à la protection prononcée pour les façades du château.</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>3° </INTRO><AL>Coût des travaux. Dans la mesure où la main-d'œuvre a été prélevée sur un personnel affecté au domaine agricole exploité par le propriétaire du château, les frais de main-d'œuvre ne seraient admis que si la charge correspondante était telle qu'elle ne pourrait être regardée comme déjà prise en compte pour la détermination du bénéfice agricole de ce contribuable.</AL></ANANIV2></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Administration défenderesse. L'Administration qui, en première instance opposait au contribuable un défaut de formalités, est recevable à soutenir pour la première fois en appel que le contribuable ne remplirait pas une condition de fond.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="15/01/1975" ID="R2B566D072IFF10-EFL" JURI-DATE="1975-01-15" JURI-GPS-ID="g5c1606f6-961f-4284-89a4-ec2f6ebc0d0f" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="87705" NATURE="CE" REF="87705">CE 15 janvier 1975, n° 87705, 7<E>e</E> et 8<E>e</E> s.-s.</REFDOC><TXD><AL>MM. Poussière, Prés. - Pomey, Rapp. - Schmeltz, Comm. du Gouv.</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 156 du Code général des Impôts le revenu net imposable à l'impôt sur le revenu des personnes physiques est déterminé « sous déduction… II. Des charges ci-après lorsqu'elles n'entrent pas en compte pour l'évaluation des revenus des différentes catégories :… 1° ter. Dans les conditions fixées par décret, les charges foncières afférentes aux immeubles classés monuments historiques ou inscrits à l'inventaire supplémentaire… » ; qu'aux termes des articles 41 F et 41 J de l'annexe III du même Code, le décret d'application de la disposition précédente prévoit que « article 41 F. - I. Les charges visées à l'article 41 E comprennent une quote-part des dépenses de réparation et d'entretien ainsi que des autres charges foncières énumérées à l'article 31-I-1° -a à d et 2° -a du Code général des Impôts. - Cette quote-part est fixée à 75 % si le public est admis à visiter l'immeuble et à 50 % dans le cas contraire… Article 41 J. - Pour bénéficier de la déduction des charges énumérées à l'article 41 F, les propriétaires d'immeubles classés monuments historiques ou inscrits à l'inventaire supplémentaire ou faisant l'objet de l'agrément spécial prévu à l'article 41 H sont tenus de joindre à la déclaration annuelle de leurs revenus une note indiquant : - le détail des sommes dont la déduction est demandée ; - la date du décret, de l'arrêté ou de la décision qui a, selon le cas. soit classé l'immeuble ou certaines parties de l'immeuble sur la liste des monuments historiques, soit décidé son inscription à l'inventaire supplémentaire, soit accordé l'agrément spécial. - Pour les monuments classés, elle est accompagnée d'une attestation de l'administration des Affaires culturelles certifiant que les travaux exécutés ont effectivement le caractère de travaux d'entretien et de réparation et indiquant d'une part, le montant du devis correspondant établi par l'architecte en chef des monuments historiques et d'autre part, le cas échéant, le taux de la subvention accordée » ;</AL><AL>Considérant en premier lieu qu'il résulte de l'instruction que le château de N, dont est propriétaire la société civile immobilière Y, a été inscrit à l'inventaire supplémentaire ; que le sieur X est imposable à raison de la part de revenu correspondant à ses droits dans la société, conformément à l'article 8 du Code général des Impôts ; que, par suite, son revenu imposable doit être déterminé sous déduction de sa quote-part dans les charges constituées par le coût des travaux qui répondraient aux conditions fixées par les textes précités ; qu'à cette fin il n'était pas tenu de produire une attestation de la direction des Affaires culturelles, prévue pour les seuls immeubles classés monuments historiques ; que dès lors, il est fondé à soutenir que c'est à tort que par le jugement attaqué, le Tribunal administratif de Châlons-sur-Marne a rejeté sa demande au seul motif qu'il n'avait pas produit une telle attestation ;</AL><AL>Considérant en second lieu que l'Administration des Impôts, défenderesse en première instance, est recevable à soutenir pour la première fois devant le Conseil d'Etat, juge d'appel, que le contribuable ne saurait, en tout état de cause, se voir reconnaître un droit à déduction que pour les seuls travaux effectués sur des parties classées ou inscrites de l'immeuble ;</AL><AL>Considérant que les travaux litigieux n'ouvrent droit à déduction qu'autant qu'ils ont porté sur les parties inscrites du château, à savoir : les façades et toitures, les douves et le pont ; qu'il n'en a été ainsi en l'espèce que pour les travaux relatifs au chauffage central, à la toiture et à la peinture des fenêtres, mais non pour les travaux relatifs à un mur de soutènement situé dans le parc ;</AL><AL>Considérant enfin qu'il appartient au contribuable de justifier du montant des travaux exécutés ; qu'en ce qui concerne les frais de main-d'œuvre, le requérant n'établit pas que l'emploi, pour les travaux de réparation du château, d'une partie du personnel affecté au domaine agricole exploité par la société propriétaire du château, ait entraîné des charges salariales qui, eu égard notamment à leur importance, n'auraient pas été déjà prises en compte, en tant que telles, pour la détermination du bénéfice agricole imposable de ladite société ; que, par suite, le requérant n'est pas fondé à demander que ces frais de main-d'œuvre soient pris en compte ;</AL><AL>Considérant qu'il ressort des factures produites comme justifications que le montant des travaux ouvrant droit à déduction s'est élevé au total à 8 897,56 F ; que la quote-part déductible est égale à 50 % de cette somme, soit 4 448,78 F ; que, dans ces conditions, le requérant, qui dispose dans la société civile immobilière Y, propriétaire du château de 780/1980 parts, est fondé à demander que soit déduite de son revenu passible de l'impôt sur le revenu des personnes physiques et de la taxe complémentaire, au titre de l'année 1969, la fraction de cette somme correspondant à ses droits dans la société, soit un montant de 1 769,50 F ;</AL><AL>Décide : Réduction de l'imposition contestée.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="15/01/1975" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPCO7501-11277813"><NINFO>8</NINFO><ABS><DESC>I. ACTIF IMMOBILISÉ</DESC><DESC>AMORTISSEMENT</DESC><DESC>ÉLÉMENT MIS EN SERVICE</DESC><DESC>II. FRAIS GÉNÉRAUX</DESC><DESC>RÉMUNÉRATION A TITRE DE RAPPELS DE SALAIRES</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>Amortissement.</AL><ANANIV2><INTRO>1° </INTRO><AL>Un élément mis en service en cours d'exercice ne donne lieu à amortissement qu'à partir de cette date.</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>2° </INTRO><AL>Un élément amortissable sur trois ans donne lieu, le cas échéant, à déduction d'un amortissement sur les quatre exercices compris dans cette période.</AL></ANANIV2></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Rappels de salaires. Dès lors que les rappels correspondent à des services effectivement rendus au cours des années auxquelles ils se rapportent, ces sommes sont déductibles des bénéfices de l'exercice au cours duquel l'entreprise a pris cet engagement.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="15/01/1975" ID="I254ACAD15D8E4" JURI-DATE="1975-01-15" JURI-GPS-ID="g3f36105a-2b96-4597-807a-a0644d8d472a" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="89992" NATURE="CE" REF="89992">(CE 15 janvier 1975, n° 89992, 7<E>e</E> et 8<E>e</E> sous-sections.)</REFDOC><TXD><AL>MM. Poussière, Prés. - Pomey, Rapp. - Schmeltz, Comm. du Gouv.</AL><AL>Sur l'appel principal de la société à responsabilité limitée X : Considérant en premier lieu que, sauf dispositions contraires, un équipement ne saurait donner lieu à amortissement qu'à compter de la date de sa mise en service ; que, par suite, lorsque cette dernière intervient en cours d'exercice, la première annuité d'amortissement correspondante ne saurait être imputée à cet exercice qu'en proportion du temps d'utilisation de cet équipement au cours dudit exercice ; que, dans ces conditions, c'est à bon droit que, en ce qui concerne les petits équipements mis en service par la société requérante au cours de l'année 1961, l'Administration a estimé que la première annuité que la société avait cru devoir fixer à 50 % de la valeur de l'équipement ne pouvait être imputée à l'exercice 1961 qu'à concurrence de la fraction correspondant au temps décompté comme il vient d'être dit ; que si l'amortissement total de l'équipement en cause s'est ainsi trouvé réparti sur quatre exercices successifs, il a bien en fait été amorti sur une durée de trois ans ; qu'ainsi la société requérante n'est pas fondée à soutenir que c'est à tort que par le jugement attaqué le Tribunal administratif a refusé d'admettre l'imputation à l'exercice 1961 d'une annuité intégrale et par suite le report sur l'exercice 1964 d'un déficit de même montant ;</AL><AL>Considérant, en deuxième lieu, qu'il est constant que les rappels de salaires, d'un montant total de 14 400 F, qui ont été décidés, au titre de l'année 1961, par l'assemblée générale ordinaire des associés du 3 mai 1962, correspondaient à des services effectivement rendus par les intéressés en 1961, et que leur montant n'a pas été exagéré ; que dans ces conditions lesdits rappels constituaient une charge déductible des résultats de l'exercice 1962 au cours duquel ils ont été décidés et effectivement payés ; que, dès lors, la société requérante est fondée à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif a refusé de réduire les bases de l'impôt sur les sociétés, au titre de l'année 1964, d'un déficit reportable du même montant ;</AL><AL>Décide : Réduction de l'imposition contestée.</AL></TXD><OB><OBNIV1><INTRO>I</INTRO><AL>La règle du calcul « prorata temporis » de la <MOTREP>première annuité d'amortissement</MOTREP> du bien entré dans l'actif avait été écartée par les textes réglementaires relatifs à l'amortissement dégressif institué pour certains biens par la loi du 28 décembre 1959, mais un décret du 4 septembre 1969 a abrogé cette dérogation, quitte à faire partir l'amortissement du premier jour du mois de l'acquisition du bien, tandis que la règle générale posée par la jurisprudence est de retenir ponctuellement le premier jour de la mise en service.</AL></OBNIV1><OBNIV1><INTRO>II</INTRO><AL>Les <MOTREP>rappels de salaires</MOTREP> sont pris en charge au titre de l'exercice au cours duquel est prise la décision engageant l'entreprise envers les bénéficiaires de la rémunération. La jurisprudence écarte la déduction de primes exceptionnelles non justifiées, mais admet la déduction des rappels de salaires (CE 23 janvier 1970, n° 76.081 ; Dupont 5/1970, p. 192). Il faut que l'engagement soit pris, à l'exclusion de gratifications simplement envisagées (CE 29 avril 1970, n° 77.865 ; Dupont 9/1970, p. 302 ; 15 février 1974, n° 81.905 ; Dupont 2/1972, p. 67).</AL></OBNIV1></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="15/01/1975" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I9B0040D77510E-EFL"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="15/01/1975" ID="ID4F65D4A7D495A" JURI-DATE="1975-01-15" JURI-GPS-ID="gc6f86abf-1db3-46a5-96a7-675e129d6263" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="90302" NATURE="CE" REF="90302">CE 15 janvier 1975, n° 90302, 7<E>e</E> et 8<E>e</E> s.-s.</REFDOC><TXD><AL>MM. Poussière, Prés. - Pomey, Rapp. - M. Schmeltz, Comm. du Gouv. - M<E>e</E> Coulet, Av.</AL><AL>Considérant que la société anonyme X, dont la quasi-totalité des actions appartenait en 1967 au sieur X, à sa femme et à sa fille, et auparavant au sieur X et à son beau-père, a pris en location, au début de l'année 1966, moyennant un loyer annuel de 40 000 F, un immeuble sis à N, rue A, dont le sieur X et son beau-père venaient de se rendre acquéreurs ; qu'elle s'y est installée en 1967 après y avoir fait des travaux d'aménagements très importants ; qu'elle était locataire depuis 1961 d'un autre immeuble sis à N, avenue B, dont le sieur X était également propriétaire et dans lequel elle avait fait des travaux d'aménagement dont la valeur comptable, nette d'amortissements, était encore de 28 240,49 F au bilan de clôture de l'exercice 1966 ; que, lorsqu'elle a quitté cet immeuble en 1967, elle l'a restitué au propriétaire, en l'état où il se trouvait et sans indemnité de part ou d'autre ;</AL><AL>Considérant que, dans ces circonstances, l'Administration a estimé que le loyer perçu en 1966 et 1967 par le sieur X pour l'immeuble de la rue A était anormalement élevé, que ce loyer n'aurait pas dû excéder 25 000 F et que le surplus, soit 15 000 F par an, constituait une distribution de bénéfices de la société locataire et avait donc, pour le sieur X, le caractère non d'un revenu foncier, mais d'un revenu de capitaux mobiliers ; qu'en ce qui concerne d'autre part l'immeuble de l'avenue B, l'Administration a estimé que le sieur X, en recouvrant en 1967 la disposition d'un immeuble dans lequel avaient été réalisés des aménagements non encore entièrement amortis, avait bénéficié d'un avantage en nature accordé par la société locataire, constitutif d'un revenu de capitaux mobiliers et d'une valeur égale à la valeur comptable nette de ces aménagements dans les écritures de la société ;</AL><AL>Considérant que des cotisations supplémentaires d'impôt sur le revenu des personnes physiques ont été assignées sur ces bases au sieur X au titre des années 1966 et 1967 ; que le sieur X a contesté ces impositions devant le Tribunal administratif de Nancy, et qu'il fait appel du jugement par lequel ce Tribunal a ordonné une expertise en vue d'être éclairé sur la valeur locative de l'immeuble de la rue A et a rejeté le surplus des conclusions de la demande ;</AL><AL>En ce qui concerne l'imposition comme revenus de capitaux mobiliers d'une fraction des loyers perçus en 1966 et 1967 pour l'immeuble de la rue A :</AL><AL>Considérant que, par un jugement en date du 29 novembre 1973 postérieur à l'introduction du pourvoi, le Tribunal administratif de Nancy a jugé, au vu des résultats de l'expertise qu'il avait ordonnée, que le loyer annuel de 40 000 F était normal et était en conséquence imposable en totalité dans la catégorie des revenus fonciers ; que ce jugement, n'ayant pas été frappé d'appel, est devenu définitif ; qu'ainsi le sieur X a obtenu satisfaction sur ce point en ce qui concerne les années d'imposition 1966 et 1967 ; que sa requête est, dans cette mesure, devenue sans objet ;</AL><AL>En ce qui concerne l'imposition de la somme de 28 240,49 F, montant de l'avantage en nature dont le sieur X aurait bénéficié en 1967 :</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que les raisons pour lesquelles la société a quitté l'immeuble de l'avenue B pour s'installer rue A se rattachent à une gestion commerciale normale ; que l'Administration ne le conteste d'ailleurs pas, mais fait état de l'avantage que ce départ a procuré au sieur X, qui a ainsi disposé de locaux dotés d'aménagements non encore amortis dans la comptabilité du locataire ;</AL><AL>Considérant, d'une part, qu'à supposer que l'existence de ces aménagements ait été avantageuse pour le propriétaire et que la valeur de cet avantage ait été égale à la fraction non encore amortie du prix de revient des aménagements pour la société locataire, l'avantage ainsi procuré au sieur X, ne pouvant consister qu'en l'éventualité d'obtenir ultérieurement un loyer plus élevé d'un autre locataire ou, de manière générale, une augmentation de la valeur vénale de l'immeuble, n'avait pas le caractère d'un revenu foncier imposable au titre de l'année 1967 ;</AL><AL>Considérant, d'autre part, que la circonstance que l'avantage dont s'agit ait été procuré au sieur X par la société dont il était un important actionnaire n'est pas de nature à le faire regarder comme une distribution de bénéfices, dès lors que l'opération dont il procède n'est pas étrangère à la gestion commerciale normale de la société ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que le sieur X est fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif de Nancy a rejeté sa demande relative à l'imposition établie au titre de l'année 1967 sur la base de la prise en compte, comme revenu de capitaux mobiliers, d'une somme de 28 240,49 F ;</AL><AL>Décide : Réduction de l'imposition contestée.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="15/01/1975" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I13EBFF874I0B89-EFL"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="15/01/1975" ID="R23EBFF874I0B89-EFL" JURI-DATE="1975-01-15" JURI-GPS-ID="g9bc9dd01-e397-4ab8-80e3-c8689c346178" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-40 361" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Multi-Transports c/ Vinatier" RC="86" REF="74-40 361">Cass. soc. 15 janvier 1975 n° 74-40.361 (n° 86), SA Multi-Transports c/ Vinatier</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé put la SA Multi-Transports, dont le siège social est à Chadrac (Haute-Loire), représentée par son président-directeur général en exercice, domicilié en cette qualité audit siège ,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 23 novembre 1973 par le Conseil de Prud'hommes du Puy, au profit du sieur Gilbert Vinatier, chauffeur, demeurant HLM HI le Patural à Gerzat (Puy-de-Dôme).</AL><AL>défendeur à la Cassation ;</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M, le conseiller Onéto, les observations de M<E>e</E> Giffard, avocat de la Société Multi-Transports, les conclusions de M. Mellottée, avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 23 du Livre I du Code du travail alors en vigueur et l'article 1134 du Code civil,</AL><AL>Attendu que la décision attaquée a condamné la société Multi-Transports à payer à Vinatier, chauffeur à son service, la somme de 1 373 francs au titre de solde de salaires et indemnités et a rejeté la demande reconven-tionnelle de cette société tendant au paiement d'une somme de 1 521 francs représentant l'indemnité compensatrice de préavis due par Vinatier, au motif essentiel que le contrat intervenu entre les parties stipulant un délai de préavis réciproque d'un mois était en désaccord avec la convention collective, le règlement intérieur de la société et les usages, lesquels prévoyaient seulement un préavis de huit jours,</AL><AL>qu'en statuant ainsi, alors qu'un délai de préavis plus long n'est pas en lui-même défavorable au salarié et que les durées fixées tant par la loi que par la convention collective, les usages ou les règlements intérieures sont des minima que les parties peuvent valablement prolonger le Conseil de Prud'hommes a faussement appliqué et, par suite, violé les textes susvisés ,</AL><AL>PAR CES MOTIFS ;</AL><AL>CASSE ET ANNULE le jugement rendu le 23 novembre 1973, entre les parties, par le Conseil de Prud'hommes du Puy ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Conseil de Prud'hommes de Clermont-Ferrand à ce désigné par délibération spéciale prise en la chambre du Conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de quatorze francs, soixante dix centimes, en ce non compris les coût enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de Monsieur le procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Conseil de Prud'hommes du Puy, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, chambre Sociale, en son audience publique du quinze janvier mil neuf cent soixante-quinze ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, président ;</AL><AL>M. Onéto, Rapporteur ; MM. Hertzog, Holac, Vayssettes, Martin, de Lestang, Fonade, Voisenet, Arpaillange, conseillers ; M. Calamy, conseiller référendaire ; M. Mellottée, avocat général ; M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="16/01/1975" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7501-11371635"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="16/01/1975" ID="RC0JPS7501-10962667" JURI-DATE="1975-01-16" JURI-GPS-ID="g2a773d6b-4c2d-4764-8e34-978cccdd0dc0" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="73-13 752" NATURE="Cass. soc." NOM="CPAM de la région parisienne c/ Bureau" REF="73-13 752">Cass. soc. 16 janvier 1975 n° 73-13.752 CPAM de la région parisienne c/ Bureau</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article L 283 du Code de la sécurité sociale, l'article 8 de l'arrêté du 4 juillet 1960 relatif à la nomenclature générale des actes professionnels des médecins, chirurgiens-dentistes, sages-femmes et auxiliaires médicaux et l'article 11 du règlement intérieur des caisses primaires d'assurance maladie pour le service des prestations ;</AL><AL>Attendu que du rapprochement de ces textes, il résulte que le remboursement des actes professionnels des chirurgiens-dentistes doit être effectué sur la base du tarif en vigueur à la date des soins ;</AL><AL>Attendu que pour dire que le traitement orthodontique prescrit en janvier 1971 à Christian Bureau devait être remboursé sur la base du tarif conventionnel ainsi qu'il était prévu au début des soins, la commission de première instance énonce d'une part, que le traitement d'une durée d'une année avait été entrepris après accord préalable et à une époque où le chirurgien-dentiste était conventionné ce que la caisse avait confirmé et d'autre part, que le tarif applicable étant celui en vigueur à la date où est née la dette dont l'assuré doit se libérer envers le praticien, la dette de bureau était née en l'espèce dès le début des soins, c'est-à-dire avant le 30 avril 1971, date à laquelle avait cessé l'adhésion de ce praticien à la convention ;</AL><AL>Attendu cependant que, d'une part, l'agrément préalable donné par la caisse à l'exécution du traitement ne pouvait avoir eu pour effet de fixer le tarif de remboursement applicable à l'ensemble des actes médicaux qui devaient se prolonger pendant une année ; que, d'autre part, la dette de bureau envers le praticien ne naissait qu'au fur et à mesure de l'exécution des soins ;</AL><AL>D'où il suit qu'en statuant ainsi qu'elle l'a fait, sans distinguer selon le tarif en vigueur à la date des soins dont le remboursement était demandé, la commission de première instance n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule la décision rendue entre les parties le 8 juin 1973 par la commission de première instance des Yvelines (siégeant à Versailles) ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ladite décision, et, pour être fait droit, les renvoie devant la commission de première instance d'Eure-et-Loire.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="22/01/1975" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7501-11371631"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="22/01/1975" ID="RC0JPS7501-10962668" JURI-DATE="1975-01-22" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="91-347 74" NATURE="Cass. crim." NOM="Pédurand" REF="91-347 74">Cass. crim. 22 janvier 1975 n° 91-347.74 Pédurand </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>La cour,</AL><AL>Vu le mémoire produit ;</AL><AL>Sur le premier moyen de cassation pris de la violation de l'article 52 de la loi du 24 juillet 1966, ensemble violation des articles 485, 512 et 593 du Code de procédure pénale pour défaut de motifs, défaut de réponse aux conclusions, manque de base légale,</AL><AL>« en ce que l'arrêt confirmatif attaqué a décidé que les premiers juges avaient fait un exposé complet et précis des faits de la cause démontrant que MM. Pédurand et Massé étaient bien tous deux gérants de la Société guadeloupéenne de pêche et, notamment, la participation juridique de M. Pédurand à cette gérance ;</AL><AL>« alors que le demandeur ayant soutenu expressément dans ses conclusions qu'aux termes de l'article 52 de la loi du 24 juillet 1966, si plusieurs gérants ont coopéré aux mêmes faits, le tribunal détermine la part contributive de chacun dans la réparation du dommage, la cour, en se bornant sur ce point à renvoyer à la décision de première instance qui ne disait rien à cet égard, n'a donné aucune base légale à sa propre décision ;</AL><AL>« et que, de toute façon, en invoquant seulement que MM. Pédurand et Massé étaient tous deux gérants de la société, ainsi que la participation juridique de M. Pédurand à cette gérance, la cour d'appel, qui n'a pas déterminé la part contributive de chacun des gérants, n'a pas répondu à ces conclusions ; »</AL><AL>Attendu qu'il résulte des constatations des juges du fait que Massé et Pédurand, cogérants de la Sarl Société guadeloupéenne de pêche, n'ont pu présenter les factures d'achat de 8 611 kg de langoustes, et qu'ils avaient acheté et vendu des langoustes à des prix supérieurs à ceux fixés par arrêtés préfectoraux ;</AL><AL>Attendu qu'en constatant que Pédurand était cogérant de la Société guadeloupéenne de pêche, les juges du fond ont justifié la responsabilité pénale de ce prévenu relativement aux délits commis dans l'administration de cette société ; qu'en effet, d'une part, ils n'avaient pas à répondre explicitement à l'argument des prévenus qui invoquaient à tort les dispositions de l'article 52 de la loi du 24 juillet 1966, ce texte concernant, non point la responsabilité pénale des gérants, mais seulement leur responsabilité civile ; que, d'autre part, les mêmes juges ont à bon droit estimé que Pédurand ne pouvait valablement contester la responsabilité encourue par lui à raison des infractions à la réglementation des prix commises à l'occasion des opérations commerciales de la société sous le prétexte allégué qu'en fait il aurait négligé de remplir les devoirs de sa charge ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Sur le second moyen de cassation pris de la violation des articles 1<E>er</E> à 6 du décret du 24 juin 1950 et des articles 1<E>er</E>, 2, 3 et 5 du décret du 14 mars 1964, illégalité de l'arrêté préfectoral du 17 décembre 1968, ensemble violation des articles 485, 512 et 593 du Code de procédure pénale pour défaut de motifs, manque de base légale,</AL><AL>« en ce que l'arrêt confirmatif attaqué a décidé que l'arrêté préfectoral du 17 décembre 1968, base de la poursuite, était parfaitement légal, le secrétaire général de la préfecture qui a signé ledit acte ayant eu une délégation régulière de signature du préfet pour les affaires économiques, notamment en matière de prix ;</AL><AL>« alors que, d'une part, la délégation de signature cessant nécessairement de produire effet lorsque le signataire de la délégation n'exerce plus ses fonctions, l'arrêt attaqué, qui ne constate pas que le préfet, qui avait pris en faveur de son secrétaire général M. Etzi l'arrêté de délégation de signature du 17 août 1967, était encore en fonctions à la Guadeloupe lors de la signature par ledit M. Etzi de l'arrêté du prix du 17 décembre 1968, n'a pas mis la Cour de cassation en mesure d'exercer son pouvoir de contrôle sur la régularité de l'arrêt attaqué qui manque, dès lors, de base légale ;</AL><AL>« et que, d'autre part, les fixations de prix dépendant du seul ministre chargé des afaires économiques, les préfets ne peuvent réglementer les prix que par délégations ministérielles expresses et qui sont d'interprétation étroite, d'où il suit que la délégation de signature donnée en l'espèce au secrétaire général « pour tous actes, décisions ou arrêtés relevant du secrétaire général pour les affaires économiques et de l'équipement » ne pouvait constituer la délégation expresse nécessaire en matière de fixation de prix, ainsi que le demandeur l'avait expressément fait valoir dans ses conclusions d'appel et que, dans ces conditions, c'est à tort que le juge pénal, compétent pour se prononcer sur la légalité des actes administratifs, a retenu l'arrêté précité du 17 décembre 1968 comme base de la poursuite» ;</AL><AL>Attendu que le demandeur fait grief à la cour d'appel de n'avoir pas constaté que le préfet, qui avait donné délégation de signature à son secrétaire général, était encore en fonctions quand, le 17 décembre 1968, ce dernier avait signé un arrêté préfectoral fixant les prix d'achat et de vente de la langouste ; que le moyen en cette première branche est irrecevable, étant mélangé de fait et de droit, formulé pour la première fois devant la Cour de cassation ;</AL><AL>Attendu que les juges du fond ont constaté que, par arrêté du 17 août 1967, le préfet de la Guadeloupe avait donné délégation de signature à son secrétaire général pour « tous actes, décisions ou arrêtés relevant du secrétaire général pour les affaires économiques et l'équipement » ; qu'ils ont, dès lors, estimé à juste titre que l'arrêté de fixation de prix en date du 17 décembre 1968 avait été valablement signé par le secrétaire général, un tel arrêté entrant dans le cadre d'une délégation régulière de signature ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Et attendu que l'arrêt est régulier en la forme ;</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="13"></DEBUA><DEBUR DATE="22/01/1975" N="13"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5A556E73891C8-EFL"><NINFO>13</NINFO><REFDOC DATE="22/01/1975" ID="R6A556E73891C8-EFL" JURI-DATE="1975-01-22" JURI-GPS-ID="g546163a9-0e8c-4717-9318-089c3e700d86" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-40 133" NATURE="Cass. soc." NOM="Dame X. c/ S.A. Ets Marolle" REF="74-40 133">Cass. soc. 22 janvier 1975 n° 74-40.133, Dame X. c/ S.A. Ets Marolle</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN, PRIS DE LA VIOLATION DES ARTICLES 14, 102 ET 105 DU DECRET DU 20 JUILLET 1972 ET DE L'ARTICLE 7 DE LA LOI DU 20 AVRIL 1810, DEFAUT DE MOTIFS, DEFAUT DE REPONSE A CONCLUSIONS ET MANQUE DE BASE LEGALE : ATTENDU QUE, SAISI APRES LE CONSEIL DES PRUD'HOMMES D'UNE DEMANDE EN INDEMNITES DE RUPTURE FORMEE PAR DAME X... CONTRE LA SOCIETE ETABLISSEMENTS X... A LAQUELLE ELLE AVAIT ETE LIEE PAR UN CONTRAT DE TRAVAIL PUIS PAR UN MANDAT DE DIRECTEUR GENERAL ADJOINT, LE TRIBUNAL D'INSTANCE STATUANT EN MATIERE PRUD'HOMALE, A, SUR L'EXCEPTION D'INCOMPETENCE D'ATTRIBUTION SOULEVEE PAR LA SOCIETE, DECLARE CETTE EXCEPTION RECEVABLE MAIS MAL FONDEE ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A L'ARRET ATTAQUE D'AVOIR DECLARE RECEVABLE LE CONTREDIT FORME CONTRE CE JUGEMENT PAR LA SOCIETE ETABLISSEMENTS X... AU MOTIF QUE LE BUREAU DE JUGEMENT DU CONSEIL DE PRUD'HOMMES N'AVAIT PAS ETE SAISI DE L'AFFAIRE ET QU'UNE DISCUSSION SUR LA COMPETENCE ETAIT INTERVENUE DANS LE CADRE D'UNE TENTATIVE DE CONCILIATION, ANTERIEUREMENT A TOUT EXAMEN PORTANT SUR LE FOND, ALORS QUE, DANS SES ECRITURES DELAISSEES, DAME X... FAISAIT VALOIR QUE LA SOCIETE, QUI DEJA UNE PREMIERE FOIS AVAIT SOULEVE L'INCOMPETENCE DEVANT LE CONSEIL DE PRUD'HOMMES ET INDIQUE ALORS QUE LE LITIGE DEVAIT ETRE EXAMINE PAR LE TRIBUNAL D'INSTANCE, NE POUVAIT A NOUVEAU INVOQUER L'INCOMPETENCE DE CE MEME TRIBUNAL, AU RISQUE DE VIOLER LA REGLE QUI EXIGE QUE LES EXCEPTIONS SOIENT SOULEVEES SIMULTANEMENT, DE TELLE SORTE QUE LA COUR D'APPEL, NON SEULEMENT N'A PAS REPONDU AUX CONCLUSIONS DONT ELLE ETAIT SAISIE, MAIS ENCORE A VIOLE LES TEXTES VISES AU MOYEN;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LE TRIBUNAL D'INSTANCE ET LA COUR D'APPEL ONT CONSTATE QUE LA QUESTION DE LA COMPETENCE TERRITORIALE DU CONSEIL DE PRUD'HOMMES, PRIMITIVEMENT SAISI, N'AVAIT ETE DEBATTUE QUE LORS DE LA TENTATIVE DE CONCILIATION ET QUE C'EST DEVANT LE TRIBUNAL D'INSTANCE, OU LE LITIGE AVAIT ETE ENSUITE PORTE, ET AU DEBUT DE LA PROCEDURE DE JUGEMENT, QUE L'EXCEPTION D'INCOMPETENCE D'ATTRIBUTION AVAIT ETE SOULEVEE ;</AL><AL>QUE LA COUR D'APPEL A JUSTEMENT ESTIME QUE, NONOBSTANT LA DISCUSSION SUR LA COMPETENCE INTERVENUE DEVANT LE BUREAU DE CONCILIATION DU CONSEIL DE PRUD'HOMMES, LE TRIBUNAL D'INSTANCE AVAIT PU, SANS VIOLER L'ARTICLE 14 DU DECRET DU 20 JUILLET 1972, DECLARER RECEVABLE L'EXCEPTION SOULEVEE DEVANT LUI PAR LA SOCIETE ETABLISSEMENTS X...;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>ET SUR LE SECOND MOYEN, PRIS DE LA VIOLATION DES ARTICLES 1134 DU CODE CIVIL, 102 ET 105 DU DECRET DU 20 JUILLET 1972, 7 DE LA LOI DU 20 AVRIL 1810, DEFAUT DE MOTIFS, MANQUE DE BASE LEGALE, DEFAUT DE REPONSE A CONCLUSIONS : ATTENDU QU'IL EST ENCORE REPROCHE A L'ARRET ATTAQUE D'AVOIR DECIDE QUE LA JURIDICTION COMPETENTE POUR CONNAITRE DE LA DEMANDE DE DAME X... ETAIT LE TRIBUNAL DE COMMERCE AU MOTIF QUE L'INTERESSEE N'ETAIT PLUS LIEE PAR CONTRAT DE TRAVAIL A LA SOCIETE ETABLISSEMENTS X... DEPUIS QU'ELLE EN ETAIT DEVENUE DIRECTEUR GENERAL ADJOINT LE 17 DECEMBRE 1960, ALORS QU'ELLE CONCLUAIT A LA CONFIRMATION DU JUGEMENT ENTREPRIS QUI AVAIT JUGE QUE LES NOUVELLES FONCTIONS DE DIRECTEUR GENERAL QU'ELLE OCCUPAIT N'AVAIENT PAS MIS FIN A SON CONTRAT DE TRAVAIL MAIS AVAIENT EU POUR SEULE CONSEQUENCE D'EN SUSPENDRE LES EFFETS PENDANT LA DUREE DU MANDAT QUI LUI AVAIT ETE CONFERE, DE TELLE SORTE QUE LA COUR D'APPEL S'EST PUREMENT ET SIMPLEMENT ABSTENUE DE REPONDRE A CE MOYEN, A AFFECTE SON ARRET D'UN GRAVE DEFAUT DE MOTIF;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL, APPRECIANT LA VALEUR ET LA PORTEE DES ELEMENTS DE PREUVE PRODUITS PAR LES PARTIES, A ESTIME QUE LA DESIGNATION DE DAME X... EN QUALITE DE DIRECTEUR GENERAL ADJOINT DE LA SOCIETE ETABLISSEMENTS X..., LE 17 DECEMBRE 1960, AVAIT MIS FIN AUX FONCTIONS SALARIALES QU'ELLE EXERCAIT AUPARAVANT;</AL><AL>QU'ELLE A AINSI REPONDU, POUR LES ECARTER, AUX CONCLUSIONS DE DAME X... ET QUE LE MOYEN MANQUE EN FAIT;</AL><AL>ET ATTENDU QU'AUCUN DES MOYENS N'EST ACCUEILLI;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 20 NOVEMBRE 1973 PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="14"></DEBUA><DEBUR DATE="28/01/1975" N="14"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7501-11371633"><NINFO>14</NINFO><REFDOC DATE="28/01/1975" ID="RC0JPS7501-10962669" JURI-DATE="1975-01-28" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="91-495 74" NATURE="Cass. crim." NOM="Marchalec" REF="91-495 74">Cass. crim. 28 janvier 1975 n° 91-495.74 Marchalec </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>La cour,</AL><AL>Vu le mémoire produit ;</AL><AL>Sur le moyen unique de cassation pris de la violation des articles 319 du Code pénal, 173 du livre II du Code du travail, 159 alinéas 1 et 4 du décret du 8 janvier 1965, 459, 485, 512 et 593 du Code de procédure pénale, contradiction et défaut de motifs, manque de base légale,</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a retenu la culpabilité du demandeur aux motifs que bien que celui-ci ait engagé le sieur Ladrat comme conducteur de travaux, surveillant de chantier, avec mission particulière de s'occuper notamment de l'organisation et de la responsabilité de la sécurité du personnel, cette mission de surveillance ne pouvait pas être considérée comme une délégation expresse du chef d'entreprise, en l'absence d'instructions précises de celui-ci de nature à l'exonérer de sa responsabilité, et qu'il était toujours tenu de s'assurer personnellement, en raison de l'obligation générale de surveillance qui lui incombait, que les prescriptions concernant la sécurité étaient observées tant par Ladrat que par les autres chefs d'équipe, et que le matériel de protection réglementaire était bien mis à la disposition des ouvriers ; qu'en ne remplissant pas ses obligations de chef d'entreprise, il a commis une négligence grave en relation directe avec l'accident dont le sieur Roger a été victime, et ceci sans répondre aux conclusions du demandeur qui démontraient que Ladrat était pourvu de la compétence et de l'autorité nécessaires pour veiller efficacement à l'obligation de la loi ;</AL><AL>« alors que, d'une part, la cour reconnaît expressément que Ladrat, conducteur de travaux, était spécialement chargé de la sécurité sur les chantiers de l'entreprise qui l'employait, et qu'il lui appartenait de veiller personnellement à la sécurité des ouvriers de l'entreprise, de rédiger pour chaque chantier des consignes écrites, de se procurer le matériel de protection approprié qui faisait précisément défaut sur le chantier de l'Isle ; que ce défaut de surveillance et la négligence dont il a fait preuve dans l'exercice de ses fonctions de conducteur de travaux permettaient de le retenir également dans les liens de la prévention ;</AL><AL>« alors que, d'autre part, la cour ne pouvait ne pas répondre aux conclusions dont elle était saisie » ;</AL><AL>Attendu qu'il appert de l'arrêt attaqué et du jugement dont il a adopté les motifs non contraires que l'entreprise Cetim a pour gérant Marchalec et pour conducteur de travaux Ladrat (Bernard) ; que sur l'un de ses chantiers, et en l'absence de Ladrat, Roger (Daniel), ancien monteur déclaré « chef d'équipe », terminait, le 21 novembre 1971, avec un autre ouvrier la couverture d'un bâtiment lorsque l'effondrement d'une plaque d'éverite provoqua sa chute d'une hauteur de plusieurs mètres sur le sol et que son décès s'ensuivit ;</AL><AL>Attendu qu'après avoir constaté qu'aucune des mesures de sécurité prescrites par les dispositions des alinéas 1 et 4 de l'article 159 du décret du 8 janvier 1965 n'avait été respectée et, notamment, la mise en place sur le faîtage de planches munies d'un système d'accrochage des ceintures de sécurité, les juges du fond ont retenu la culpabilité de Marchalec, alors qu'il prétendait être exonéré de toute responsabilité au motif qu'il avait délégué ses pouvoirs à Ladrat en lui donnant dans le contrat d'engagement une mission générale de surveillance et d'organisation des mesures de sécurité sur les chantiers ;</AL><AL>Attendu, en effet, que, pour se prononcer ainsi, ces mêmes juges ont relevé, d'une part, que cette mission de surveillance portée dans ledit contrat ne pouvait pas être considérée comme une délégation expresse du chef d'entreprise en l'absence d'instructions précises de ce dernier de nature à l'exonérer de sa responsabilité et, d'autre part, que le prévenu avait l'obligation de veiller personnellement à l'observation des règles protectrices relatives à la sécurité des ouvriers ;</AL><AL>Attendu, en conséquence, que par ces motifs, exempts d'insuffisance et de contradiction, la cour d'appel a répondu aux conclusions du demandeur et a justifié sa décision ;</AL><AL>Et attendu que l'arrêt est régulier en la forme ;</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="15"></DEBUA><DEBUR DATE="29/01/1975" N="15"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I14D55D297I27F5-EFL"><NINFO>15</NINFO><REFDOC DATE="29/01/1975" ID="R24D55D297I27F5-EFL" JURI-DATE="1975-01-29" JURI-GPS-ID="g44218e06-d291-465b-8266-2a6a1ed791c7" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="72-13 326" NATURE="Cass. civ." REF="72-13 326">Cass. 1<E>er</E> civ. du 29 janvier 1975, n° 72-13.326</REFDOC><LISTEJUGES>Président : M. Bellet, Avocat général : M. Boucly, Rapporteur : M. Joubrel, Avocat(s) : Demandeur M. Boré.</LISTEJUGES><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN, PRIS EN SES DEUX BRANCHES : ATTENDU QU'IL RESULTE DES ENONCIATIONS DE L'ARRET CONFIRMATIF ATTAQUE QUE DAME Y... A INTENTE UNE ACTION EN NULLITE DE SON MARIAGE AVEC JOSEPH Y..., CELEBRE LE 10 JUIN 1961 ;</AL><AL>QUE, DEVANT LES PREMIERS JUGES, ELLE AVAIT ESSENTIELLEMENT INVOQUE L'ABSENCE DE CONSENTEMENT VALABLE DE SON MARI, EN RAISON D'UNE SCHIZOPHRENIE DONT CELUI-CI AURAIT DEJA ETE ATTEINT LORS DE LA CELEBRATION ;</AL><AL>QUE, SUR CE FONDEMENT, LA JURIDICTION ECCLESIASTIQUE A PRONONCE L'ANNULATION DU MARIAGE RELIGIEUX ;</AL><AL>QUE LE TRIBUNAL DE GRANDE INSTANCE A DEBOUTE DAME Y... DE SA DEMANDE, EN ESTIMANT QUE LA PREUVE N'ETAIT PAS RAPPORTEE QUE Y... AIT ETE, A LA DATE DU 10 JUIN 1961, EN ETAT DE DEMENCE OU DE CONFUSION MENTALE ;</AL><AL>QU'EN CAUSE D'APPEL, DAME Y... A SOUTENU, EN OUTRE, QU'ELLE AVAIT ETE INDUITE EN ERREUR SUR L'INTEGRITE MENTALE DE SON FUTUR CONJOINT, QUI AURAIT AU MOINS ETE ATTEINT DE SCHIZOPHRENIE, ET QUE, SANS CETTE ERREUR DANS LA PERSONNE, IL EST EVIDENT QU'ELLE N'AURAIT PAS CONSENTI AU MARIAGE ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST D'ABORD FAIT GRIEF A LA COUR D'APPEL DE NE PAS AVOIR ADMIS QUE LE MARIAGE ETAIT ENTACHE DE NULLITE, POUR DEFAUT DE CONSENTEMENT VALABLE DU MARI, ALORS, SELON LE MOYEN, QUE, DANS SES CONCLUSIONS LAISSEES SANS REPONSE, DAME Y... AVAIT FAIT VALOIR, SUR LA BASE NOTAMMENT DE LA CONSULTATION PSYCHIATRIQUE DU PROFESSEUR DUCHE, QUE LA SCHIZOPHRENIE EST UNE MALADIE EVOLUTIVE, DE SORTE QUE SES CRISES PAROXYSTIQUES CONSTITUENT LA PREUVE CERTAINE DE CE QU'ELLE EXISTE DEJA DEPUIS DE NOMBREUSES ANNEES, TOUT EN PRIVANT INSIDIEUSEMENT LE MALADE DE TOUTE CONSCIENCE REFLECHIE ;</AL><AL>QUE, D'AILLEURS, L'ARRET ATTAQUE RELEVE LUI-MEME QU'IL EST EVIDENT QUE LA MALADIE FUT EVOLUTIVE ET QUE LES SYMPTOMES PEUVENT ETRE DISCRETS ;</AL><AL>QU'EN SITUANT DES LORS LA NAISSANCE DE LA SCHIZOPHRENIE EN 1963 OU MEME EN 1965 EN TOUT CAS A UNE DATE QUI COINCIDE PRECISEMENT AVEC CELLE DES CRISES DELIRANTES L'ARRET ATTAQUE A CONTREDIT SES PROPRES CONSTATATIONS ET ENTACHE SA DECISION D'UN DEFAUT DE REPONSE AUX CONCLUSIONS ;</AL><AL>QU'IL EST EGALEMENT SOUTENU AUX CONCLUSIONS DE DAME Y... INVOQUANT TOUT D'ABORD LE TEMOIGNAGE FOURNI PAR LA MERE DU MALADE AU COURS DU PROCES CANONIQUE, MAIS DONT LES EXPERTS X... N'ONT PAS EU CONNAISSANCE, SELON LEQUEL, EN 1952, Y... A ETE HOSPITALISE DANS UN SERVICE PSYCHIATRIQUE OU SON ETAT A ETE CONSIDERE COMME GRAVE PAR LE PSYCHIATRE QUI L'A EXAMINE ET QUI A CRU DEVOIR COMMUNIQUER SON DIAGNOSTIC PESSIMISTE AUX PARENTS DU MALADE ;</AL><AL>QUE LES MOTIFS DE L'ARRET ATTAQUE, OUTRE QU'ILS NE FOURNISSENT AUCUNE EXPLICATION SUR CES FAITS SYMPTOMATIQUES, REVETENT UN CARACTERE A LA FOIS HYPOTHETIQUE ET CONTRADICTOIRE, PUISQUE L'ARRET RELEVE A L'ENCONTRE DE SES PROPRES CONSIDERATIONS CONJECTURALES, NON SEULEMENT LE FAIT QUE Y... A CONSULTE UN PSYCHIATRE, MAIS QU'EN OUTRE, IL A ETE SOIGNE POUR TROUBLES PSYCHIQUES TOUT LE LONG DE SES ETUDES SECONDAIRES ET SUPERIEURES ;</AL><AL>QUE L'HYPOTHESE SELON LAQUELLE Y... AURAIT FAIT DE BRILLANTES ETUDES EST DEMENTIE NOTAMMENT PAR L'ECHEC SUBI EN SECONDE ANNEE, PAR L'INTERRUPTION DES ETUDES PENDANT UNE ANNEE, EN 1952, PAR LA TENTATIVE PARADOXALE DE REORIENTATION SCOLAIRE VERS UN CYCLE D'ETUDES INFINIMENT PLUS DIFFICILE ;</AL><AL>QUE D'AILLEURS LE MOTIF DE L'ARRET ATTAQUE, SELON LEQUEL, AVANT SON MARIAGE, IL N'A PRESENTE AUCUN SIGNE D'INADAPTATION SOCIO-PROFESSIONNELLE EST EN CONTRADICTION FLAGRANTE AVEC SES PROPRES CONSTATATIONS, D'OU IL RESSORT QUE, TOUTES LES TENTATIVES POUR L'ACCROCHER A UNE TACHE DETERMINEE ONT ECHOUE ;</AL><AL>QUE, LE JOUR DE SON MARIAGE IL ETAIT, AINSI QU'IL RESSORT DE L'ARRET, ATTEINT DE TROUBLES PSYCHIQUES ;</AL><AL>QUE L'ARRET ATTAQUE N'A PU, DES LORS, DENIER L'EXISTENCE DE LA SCHIZOPHRENIE A CETTE DATE QU'AU PRIX D'UN RAISONNEMENT PARADOXAL CONSISTANT A DISSOCIER LES CRISES PAROXYSTIQUES RELEVEES EN 1963-1965, DES TROUBLES PSYCHIQUES REMONTANT A L'ADOLESCENCE DU MALADE ET QUI S'INSERENT RETROSPECTIVEMENT DANS LE MEME PROCESSUS PATHOLOGIQUE, AINSI QU'IL RESSORT DE L'ABONDANTE DOCUMENTATION MEDICALE, CORROBOREE PAR LES TEMOIGNAGES, QU'IL A LAISSEE SANS EXAMEN, EN SUBSTITUANT A CES ELEMENTS SES PROPRES CONSIDERATIONS HYPOTHETIQUES, CONTRADICTOIRES, ET DONC INOPERANTES ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA JURIDICTION DU SECOND DEGRE, QUI A REPONDU AUX CONCLUSIONS DONT SAISIE ELLE ETAIT SIASIE ET QUI, PAR AILLEURS, N'ETAIT PAS TENUE DE SUIVRE LES PARTIES DANS LE DETAIL DE LEUR ARGUMENTATION, A, SANS CONTRADICTION ET EN S'APPUYANT SUR DES MOTIFS NON HYPOTHETIQUES, ESTIME, PAR UNE APPRECIATION ECHAPPANT AU CONTROLE DE LA COUR DE CASSATION, QU'IL N'EST PAS DEMONTRE QUE Y... ETAIT DEJA ATTEINT DE SCHIZOPHRENIE A L'EPOQUE DE SON MARIAGE ET N'A PU, A CETTE DATE, DONNER UN CONSENTEMENT VALABLE ;</AL><AL>QUE LE MOYEN NE PEUT DONC ETRE ACCUEILLI EN AUCUN DE SES GRIEFS ;</AL><AL>ET SUR LE SECOND MOYEN : ATTENDU QU'IL EST ENCORE REPROCHE AUX JUGES D'APPEL D'AVOIR ESTIME QUE LE MARIAGE N'ETAIT PAS, NON PLUS, ENTACHE D'UNE NULLITE, DU CHEF DE L'ERREUR DANS LAQUELLE DAME Y... AURAIT ETE INDUITE, ALORS, SELON LE MOYEN, QUE L'ARRET ATTAQUE MECONNAIT LES DISPOSITIONS DE L'ARTICLE 180, ALINEA 2, DU CODE CIVIL, EN POSTULANT QUE L'ACTION EN NULLITE RELATIVE DE MARIAGE INSTITUEE PAR CES DISPOSITIONS EXIGERAIT LA PREUVE DE CE QUE LE CONJOINT MALADE MENTAL SOIT ATTEINT DE FOLIE, C'EST-A-DIRE TOTALEMENT ALIENE LE JOUR DU MARIAGE, CE QUI PROCEDE D'UNE CONFUSION DE CETTE ACTION AVEC L'ACTION EN NULLITE ABSOLUE ;</AL><AL>QU'IL IMPORTE PEU, AU REGARD DES DISPOSITIONS PRECITEES, QUE LES TROUBLES NE PUISSENT ETRE PRECISES, ALORS QUE L'ARRET ATTAQUE ADMET LUI-MEME QUE Y... ETAIT ATTEINT DE TROUBLES PSYCHIQUES LE JOUR DU MARIAGE, TOUT EN S'ABSTENANT, PAR AILLEURS, DE PROTESTER LES CONCLUSIONS DE DAME Y..., FAISANT VALOIR QU'ELLE AVAIT ETE INDUITE EN ERREUR SUR L'INTEGRITE MENTALE DE SON FUTUR EPOUX, PAR SUITE DU SILENCE GARDE TANT PAR SA BELLE-FAMILLE QUE PAR Y... SUR SES TROUBLES PSYCHIQUES ;</AL><AL>QUE L'ARRET ATTAQUE CONSTATE EXPRESSEMENT QUE L'ACTION N'ETAIT PAS ATTEINTE PAR LA FORCLUSION ;</AL><AL>QUE, DANS CES CONDITIONS, IL N'A PU ECARTER L'ACTION EN NULLITE RELATIVE QU'AU PRIX D'UNE VIOLATION DES TEXTES VISES AU MOYEN ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL, APRES AVOIR RAPPELE QUE DAME Y... FAIT VALOIR QUE SON CONSENTEMENT, LORS DU MARIAGE, FUT VICIE PAR L'ERREUR OU ELLE ETAIT DE L'ETAT MENTAL DE SON FUTUR MARI, RETIENT NOTAMMENT QUE, S'IL N'EST PAS POSSIBLE DE DIRE QUE Y... N'ETAIT PAS ATTEINT DE TROUBLES PSYCHIQUES A CETTE EPOQUE, IL S'AGISSAIT DE TROUBLES NON PRECISES, ET QUE L'INCIDENT DE 1952 POUVAIT TRES BIEN SE RATTACHER A UN ETAT DE FATIGUE ;</AL><AL>QU'ELLE EN A DEDUIT QUE DAME Y... NE PEUT PAS DEMONTRER L'ERREUR QU'ELLE INVOQUE ;</AL><AL>QUE PAR CETTE APPRECIATION, QUI ECHAPPE ENCORE AU CONTROLE DE LA COUR DE CASSATION, ELLE A LEGALEMENT JUSTIFIE SA DECISION ET REPONDU AUX CONCLUSIONS INVOQUEES ;</AL><AL>QUE LE MOYEN NE PEUT DONC ETRE RETENU ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 3 MAI 1972 PAR LA COUR D'APPEL DE GRENOBLE.</AL><AL>Publié au : Bulletin des arrêts Cour de Cassation Chambre civile 1 N. 42 P. 39.</AL><AL>Décision attaquée : Cour d'appel de Grenoble (Chambre 1) du 3 mai 1972.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="16"></DEBUA><DEBUR DATE="29/01/1975" N="16"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111144636"><NINFO>16</NINFO><REFDOC DATE="29/01/1975" ID="RC0JPS7501-10962670" JURI-DATE="1975-01-29" JURI-GPS-ID="gf92aa88b-7a62-40b8-b11a-31ff1ad4b9b8" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-40 071" NATURE="Cass. soc." NOM="Sogecopro c/ Francou" REF="74-40 071">Cass. soc. 29 janvier 1975 n° 74-40.071 Sogecopro c/ Francou</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris en ce qui concerne le cumul des commissions de retour sur échantillonnage et de l'indemnité compensatrice de préavis, de la violation des articles 29 K et suivants du livre I<E>er</E> du Code du travail et 102 du décret du 20 juillet 1972, défaut, contradiction de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu que la société Sogecopro fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir condamnée à payer à Francou, représentant qu'elle avait congédié, une indemnité de préavis et d'avoir en même temps admis le droit de l'intéressé à recevoir des commissions de retour sur échantillonnage, alors que l'indemnité compensatrice de préavis et les commissions de retour sur échantillonnage ont le même objet et ne peuvent légalement être cumulées ;</AL><AL>Mais Attendu qu'en vertu de l'article 29 n du Livre I<E>er</E> du Code du travail, quelles que soient la cause et la date de la cessation des services du voyageur, représentant ou placier, celui-ci a toujours droit, à titre de salaire, aux commissions et remises sur les ordres, qui, bien que non encore transmis à la date de son départ de l'établissement, sont la suite directe des échantillonnages et des prix faits antérieurement à l'expiration du contrat ; que les commissions de retour sur échantillonnage ne font donc pas double emploi avec l'indemnité compensatrice de préavis qui représente la rémunération que l'intéressé aurait dû normalement percevoir pendant la durée du délai-congé au cours de laquelle son activité lui aurait permis de réaliser de nouvelles affaires ;</AL><AL>Que le premier moyen n'est donc pas de ce chef fondé ;</AL><AL>Sur le second moyen, pris en ce qui concerne le montant de l'indemnité compensatrice de préavis, de la violation des articles 23 et suivants, 29 K et suivants du Livre I<E>er</E> du Code du travail, 102 et 109 du décret du 20 juillet 1972, défaut, contradiction de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que la société reproche encore à la décision attaquée de l'avoir condamnée à verser à Francou une somme de 8 691,40 F à titre d'indemnité compensatrice de délai-congé, aux motifs que la moyenne mensuelle des commissions des neuf derniers mois de travail de Francou, retenue comme base de calcul des diverses indemnités qui lui sont allouées avait été fixée à la somme de 4 134 F en fonction de son chiffre d'affaires, alors que c'est par une erreur que la Cour d'appel a calculé la moyenne mensuelle de Francou en prenant pour base le chiffre d'affaires annuel et en le répartissant sur 9 mois et non sur 12 mois ;</AL><AL>Mais Attendu que selon les énonciations de la Cour d'appel, l'expert désigné par le Conseil de prud'hommes avait évalué l'indemnité compensatrice de préavis à 4 134 F en se fondant sur la moyenne des commissions des 9 derniers mois de travail de Francou ; qu'il ne résulte pas de l'arrêt attaqué et que la société ne justifie pas qu'elle ait en cause d'appel critiqué ce mode de calcul de base déjà adopté par les premiers juges ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen est de ce chef nouveau et que mélangé de fait et de droit, il ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le premier moyen du chef du cumul des commissions de retour sur échantillonnage et de l'indemnité compensatrice de préavis et le second moyen du chef du montant de ladite indemnité ;</AL><AL>Mais sur le premier moyen, pris en ce qui concerne le cumul des indemnités de licenciement de clientèle :</AL><AL>Vu les articles 2 de l'ordonnance n° 67-581 du 13 juillet 1967 et 29 O du Livre I<E>er</E> du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que l'indemnité légale de licenciement instituée par le premier de ces textes est une indemnité minimum, Attendu que pour reconnaître à Francou des droits éventuels à la fois à une indemnité de clientèle et à l'indemnité de licenciement prévue par l'article 2 de l'ordonnance du 13 juillet 1967, et ordonner une expertise pour en déterminer les montants, la Cour d'appel a énoncé que Francou ne pouvait prétendre qu'à une indemnité de clientèle calculée en fonction de la clientèle créée, apportée ou augmentée depuis qu'il était le représentant de la société et qu'à une indemnité de licenciement en fonction des années passées par lui au service de cette entreprise ; qu'en outre il n'avait commis aucune faute grave susceptible de le priver de ces indemnités de rupture ;</AL><AL>Attendu cependant que l'indemnité de clientèle calculée d'après le dommage résultant pour le représentant de l'impossibilité de continuer à bénéficier des ordres de la clientèle apportée par lui-même à son employeur est destinée comme l'indemnité légale de licenciement à réparer le préjudice subi par le salarié du fait de son départ de l'entreprise, ainsi que cela résulte au surplus de la loi du 9 mai 1973 ; d'où il suit qu'en reconnaissant à Francou le droit au cumul des deux indemnités, destinées aux mêmes fins, alors que l'indemnité légale de licenciement constituant un minimum, seule la plus élevée était due, les juges du fond ont violé les textes susvisés ; et sans qu'il soit besoin d'examiner le second moyen tant qu'il concerne un acompte sur l'indemnité de licenciement ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule des chefs relatifs au cumul de l'indemnité de clientèle et de l'indemnité de licenciement et à l'acompte sur cette dernière, l'arrêt rendu entre les parties le 11 juillet 1973 par la Cour d'appel d'Aix-en-Provence ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Nîmes.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>