<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1979" CODE="JPJ" MOIS="04"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="03/04/1979" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1FBAC07860C7B-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="03/04/1979" ID="R2FBAC07860C7B-EFL" JURI-DATE="1979-04-03" JURI-GPS-ID="g009e94f4-6745-4ce4-8b9d-8c12181caf04" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-11 173" NATURE="Cass. civ." NOM="Marcou c/ Beylie" REF="78-11 173">Cass. 2<E>e</E> civ. 3 avril 1979 n° 78-11.173, Marcou c/ Beylie</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN :</AL><AL>ATTENDU QUE MARCOU FAIT GRIEF A L'ARRET ATTAQUE D'AVOIR DECLARE RECEVABLE L'APPEL DE BEYLIE AU SEUL MOTIF QUE L'ARTICLE 320 DU NOUVEAU CODE DE PROCEDURE CIVILE PERMET DE RELEVER APPEL IMMEDIAT D'UN JUGEMENT ORDONNANT UN SERMENT DECISOIRE, ALORS QUE, CETTE DISPOSITION N'EXCLUANT PAS LA POSSIBILITE D'UN CONTRAT JUDICIAIRE, LA COUR D'APPEL AURAIT DU RECHERCHER SI, COMME LE SOUTENAIT MARCOU, DANS SES CONCLUSIONS QUI SERAIENT RESTEES SANS REPONSE, UN TEL CONTRAT NE S'ETAIT PAS FORME ENTRE LES PARTIES EN PREMIERE INSTANCE DU FAIT DE L'ACCEPTATION, PAR BEYLIE, DE PRETER LE SERMENT DECISOIRE QUI LUI ETAIT DEFERE ;  MAIS ATTENDU QUE LA SEULE ACCEPTATION DE PRETER LE SERMENT DECISOIRE NE CONSTITUANT PAS, EN SOI, UN CONTRAT JUDICIAIRE, LA COUR D'APPEL, QUI NE RELEVE AUCUN AUTRE ELEMENT, A DECLARE A BON DROIT, L'APPEL RECEVABLE ;  D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>SUR LE SECOND MOYEN :</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST ENCORE REPROCHE A LA COUR D'APPEL, APRES AVOIR ANNULE LES JUGEMENTS QUI LUI ETAIENT DEFERES, D'AVOIR EVOQUE ET ORDONNE AVANT DIRE DROIT AU FOND QUE LE SERMENT DEFERE PAR MARCOU SERAIT SOUMIS A BEYLIE DANS LES TERMES PRECISES AU DISPOSITIF DE L'ARRET, ALORS QU'UNE COUR D'APPEL NE PEUT EVOQUER QUE LORSQU'ELLE EST SAISIE DE L'APPEL D'UN JUGEMENT QUI A ORDONNE UNE MESURE D'INSTRUCTION OU QUI, STATUANT SUR UNE EXCEPTION DE PROCEDURE, A MIS FIN A L'INSTANCE, CE QUI N'AURAIT PAS ETE LE CAS, LE SERMENT JUDICIAIRE NE CONSTITUANT PAS UNE MESURE D'INSTRUCTION;  MAIS ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL, QUI NE S'EST PRONONCEE SUR AUCUN POINT QUI N'AIT ETE JUGE PAR LE TRIBUNAL, A STATUE EN VERTU DE L'EFFET DEVOLUTIF DE L'APPEL ET NON, MALGRE L'EXPRESSION INADEQUATE QU'ELLE A UTILISEE, PAR VOIE D'EVOCATION; QUE LE MOYEN NE SAURAIT, DES LORS, ETRE ACCUEILLI;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 31 MARS 1977 PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="03/04/1979" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I137FA849210FA19-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="03/04/1979" ID="R138FA849210FA19-EFL" JURI-DATE="1979-04-03" JURI-GPS-ID="ga61ceefd-7756-4ed0-b98e-55a19a62b31f" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-10 008" NATURE="Cass. com." REF="78-10 008">Cass. com. 3 avril 1979 n° 78-10.008</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN :</AL><AL>ATTENDU QU'IL RESULTE DES ENONCIATIONS DE L'ARRET CONFIRMATIF ATTAQUE (NIMES, 12 OCTOBRE 1977), QUE LES EPOUX Z… ONT VENDU AUX EPOUX Y… UN FONDS DE COMMERCE DE BOULANGERIE-PATISSERIE SIS A NIMES ; QUE DES DIFFICULTES S'ETANT PRODUITES POUR LE PAIEMENT DU PRIX AUX ECHEANCES CONVENUES, LES VENDEURS FAISAIENT DELIVRER UN COMMANDEMENT PREALABLE A LA MISE EN VENTE, QUE LES EPOUX Y… Y REPONDAIENT PAR UNE OPPOSITION ; QU'ILS AVAIENT PRECEDEMMANT ASSIGNE LES EPOUX Z… EN DOMMAGES-INTERETS POUR CONCURRENCE ILLICITE FAITE EN VIOLATION D'UNE CLAUSE DU CONTRAT DE VENTE QUI LEUR INTERDISAIT D'EXPLOITER OU DE S'INTERESSER DE QUELQUE MANIERE QUE CE SOIT A UN COMMERCE SIMILAIRE DANS UN PERIMETRE RESERVE ; QUE LES DEUX INSTANCES ONT ETE JOINTES ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST REPROCHE A L'ARRET ATTAQUE D'AVOIR REJETE LES DEMANDES DES EPOUX Y…, X…, SELON LE POURVOI, QUE, LA PARTICIPATION A DES APPELS D'OFFRES, L'ACCEPTATION DES COMMANDES D'ENTREPRISES, PERSONNES OU COLLECTIVITES AYANT LEUR DOMICILE OU LEUR SIEGE DANS LA ZONE RESERVEE A L'ACQUEREUR, AINSI QUE LES TOURNEES EFFECTUEES PAR LES VEHICULES DE Y… DANS LA MEME ZONE CONSTITUENT DES FAITS PERSONNELS DE LA PART DES VENDEURS. TENDANT A DIMINUER L'ACHALANDAGE OU A DETOURNER LA CLIENTELE DU FONDS VENDU ; QU'AINSI, Z… A MANIFESTEMENT EXERCE SON ACTIVITE DANS LE PERIMETRE INTERDIT, EN CONTREVENANT A LA CLAUSE DE NON-CONCURRENCE QU'IL AVAIT SOUSCRITE ; MAIS ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL A RETENU A BON DROIT QUE L'ON NE PEUT REPROCHER A UN VENDEUR, QUI SE REINSTALLE AU-DELA DES LIMITES FIXEES PAR LE CONTRAT, D'ACCEPTER DE SATISFAIRE A DES COMMANDES EMANANT DE CLIENTS FIXES DANS LA ZONE INTERDITE ; QU'ELLE A CONSTATE QUE LES CONSORTS Z… N'AVAIENT PAS VIOLE L'OBLIGATION DE NON-CONCURRENCE A LAQUELLE ILS ETAIENT TENUS ; D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>SUR LE SECOND MOYEN :</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST ENCORE REPROCHE A L'ARRET ATTAQUE D'AVOIR FAIT DROIT A LA DEMANDE RECONVENTIONNELLE DES EPOUX Z… EN DOMMAGES-INTERETS POUR PROCEDURE ABUSIVE ; ALORS, SELON LE POURVOI, QUE LA COUR D'APPEL NE POUVAIT REPROCHER A Y…, SEUL DEMANDEUR A L'INSTANCE, D'AVOIR OBLIGE Z…, DEFENDEUR, DE RECOURIR A JUSTICE ET QUE L'EXERCICE DU DROIT D'AGIR EN JUSTICE NE DEGENERE EN FAUTE SUSCEPTIBLE DE DONNER DROIT A DES DOMMAGES-INTERETS QUE S'IL PROCEDE D'UN ACTE DE MALICE OU DE MAUVAISE FOI, OU D'UNE ERREUR GROSSIERE EQUIPOLLENTE AU DOL ; MAIS ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL A RETENU TANT PAR MOTIFS PROPRES QU'ADOPTES « QUE LES DEUX DEMANDES DE Y… SONT PUREMENT DILATOIRES, QU'EN REPROCHANT A TORT DES FAUTES A Z… POUR SE SOUSTRAIRE AU PAIEMENT DE SES DETTES, IL LUI CAUSE UN PREJUDICE CERTAIN ET IMPORTANT » ; QU'AINSI ELLE A JUSTIFIE SA DECISION ET QUE LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 12 OCTOBRE 1977 PAR LA COUR D'APPEL DE NIMES.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="03/04/1979" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2985E4343AIB6E2-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="03/04/1979" ID="R2A85E4343AIB6E2-EFL" JURI-DATE="1979-04-03" JURI-GPS-ID="g16c46b5c-759c-4dde-b2d0-4ac487a745fc" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 067" NATURE="Cass. soc." NOM="Delalande c/ Sté COMSIP Entreprise" RC="789" REF="77-41 067">Cass. soc. 3 avril 1979 n° 77-41.067 (n° 789), Delalande c/ Sté COMSIP Entreprise</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Delalande Marcel, délégué du personnel, demeurant n° 18, Les Valadiers à Bagnols-sur-Cèze (Gard),</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 26 octobre 1976, par la Cour d'appel de Rouen (chambre sociale), au profit de la société COMSIP Entreprise, dont le siège social est à Rueil-Malmaison (Hauts-de-Seine), 44 avenue de Chatou,</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Sornay, les observations de Me Jean-Guillaume Nicolas, avocat de Dalalande, de Me Jacques Pradon, avocat de la société Comsip Entreprise, les conclusions de M. Rivière, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles L 122-1, L 122-14-4 du Code du travail, 1134, 1146 et suivants du Code civil, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du Code de procédure civile, modification des termes du litige, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'à la suite d'arrêts de travail, la société Comsip Entreprise a fermé pendant quelques jours, en septembre 1975, un chantier où travaillait Delalande ; que celui-ci fait grief à l'arrêt infirmatif attaqué de l'avoir débouté de ses demandes en paiement d'une indemnité compensatrice de salaires et de dommages-intérêts, au motif que la fermeture du chantier avait été imposée par le comportement fautif des grévistes, alors, d'une part, qu'une mesure de lock-out n'est justifiée que si l'employeur prouve l'impossibilité de faire fonctionner l'entreprise ; qu'en l'espèce, cette impossibilité n'avait été ni constatée, ni même invoquée par l'employeur, mais se trouvait au contraire contredite par le fait que le chantier n'avait été fermé que pour les ouvriers qui refusaient de renoncer à leur revendication, alors, d'autre part, que la Cour d'appel a renversé le fardeau de la preuve en mettant à la charge des salariés l'obligation d'établir qu'ils avaient averti la direction des mouvements de grève ; que l'arrêt est par ailleurs entaché de contradiction dans la mesure où il reproche aux grévistes de n'avoir pas annoncé leurs mouvements de grève, tout en leur faisant grief de les avoir prolongés, au-delà de la durée annoncée ; qu'enfin le caractère illicite de la grève ne peut résulter de la désorganisation du travail qui en résulte et qui est inhérente à l'exercice de ce droit ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt attaqué a relevé que sur le chantier de la société Comsip, situé dans un centre de mise au point de fusées, soumis à la discipline militaire et où la sécurité exigeait une exécution stricte des arrêts de travail inopinés, répétés plusieurs fois par jour et d'une durée variable avaient été pratiqués par les salariés, qui avaient refusé en outre sans raison valable de faire usage pendant le travail des véhicules et du matériel automatique à leur disposition ; que ces agissements avaient provoqué sur le chantier une désorganisation et un risque justifiant sa fermeture provisoire ;</AL><AL>Attendu que la Cour d'appel, qui, sans renverser la charge de la preuve et sans se contredire, a énoncé que ces arrêts de travail, comme l'avait affirmé l'employeur dans ses conclusions, n'avaient pas été annoncés à l'avance, et que leur durée indiquée au moment où ils débutaient, n'avait pas été respectée, a déduit de ses constatations que la société avait été en droit d'interdire l'accès du chantier non pas aux salariés qui refusaient de renoncer à leurs revendications, comme l'indique inexactement le moyen, mais à ceux qui refusaient d'exécuter leur travail dans des conditions normales, en contrepartie de leur rémunération ; que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre l'arrêt rendu le 26 octobre 1976 par la Cour d'appel de Rouen ;</AL><AL>Dispense d'amende et d'indemnité ;</AL><AL>Condamne le demandeur, envers la défenderesse, aux dépens liquidés à la somme de…, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du trois avril mil neuf cent soixante-dix-neuf ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M. Sornay, rapporteur, MM. Onéto, Vellieux, Arpaillange, Brunet, Lutz, Astraud, Brisse, Bertaud, Kirsch, de Sablet, Fabre, Conseillers, M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Renard-Payen, Conseillers référendaires, M. Rivière, Avocat général, M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="03/04/1979" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I31F4AA8647DEF-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="03/04/1979" ID="R41F4AA8647DEF-EFL" JURI-DATE="1979-04-03" JURI-GPS-ID="gfb53e49b-a1aa-4f94-8a12-33a480da0ce5" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 647" NATURE="Cass. soc." NOM="Institut Musulman de la Mosquée de Paris c/ Milla" RC="773" REF="77-41 647">Cass. soc. 3 avril 1979 n° 77-41.647 (n° 773), Institut Musulman de la Mosquée de Paris c/ Milla</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par l'Institut Musulman de la Mosqué de Paris, dont le siège est Place du Puits de l'Ermite, Paris (5e),</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 29 juin 1977 par la Cour d'appel de Paris (21e chambre), au profit de dame Milla Toas, demeurant 31 rue Cantagrel, Paris (13e) ,</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Onéto, les observations de la société civile professionnelle Lyon-Caen, Fabiani et Liard, avocat de l'institut Musulman de la Mosquée de Paris, de Me J.G. Nicolas, avocat de dame Milla, les conclusions de M. Rivière, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article L 122-25-2 du Code du travail,</AL><AL>Attendu que dame Milla, secrétaire, au service depuis le 29 juillet 1970, de l'Institut Musulman de la Mosquée de Paris, qu'elle avait régulièrement informé le 15 mai 1975 de son état de grossesse, a été licenciée le 11 juin 1975 pour fautes graves, son employeur lui reprochant d'avoir, en présence de témoins, tenu au Grand Muphti et à l'Inspecteur général des Imans des propos grossiers, notamment en assimilant la Mosquée à une maison de prostitution ;</AL><AL>Attendu que, pour condamner l'Institut à payer des dommages-intérêts à dame Milla pour rupture abusive, la Cour d'appel énonce essentiellement que l'Institut n'apportait pas la preuve d'un comportement irrespectueux de cette salariée envers ses supérieurs et les personnalités religieuses, de nature à entraîner la rupture de son contrat ; que, si dame Milla avait, le 11 juin 1975, tenu en présence du Grand Muphti et de l'Inspecteur général des Imans venus à son bureau, des propos qui en temps normal auraient pu paraître inconvenants, le caractère excessif de son langage et son comportement résultaient d'un état de nervosité dû à sa grossesse et ne pouvaient être retenus comme une cause sérieuse de licenciement ; qu'en statuant ainsi, alors que le fait, s'adressant à deux hautes personnalités religieuses musulmanes, ses supérieurs, de tenir des propos inconvenants en assimilant notamment la Mosquée à un lieu de débauche constituait une faute grave ne permettant pas la continuation de l'exécution du contrat de travail de dame Milla et justifiant son licenciement immédiat, son état de nervosité étant insuffisant pour supprimer la gravité de son comportement, la Cour d'appel a violé le texte susvisé :</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE l'arrêt rendu le 29 juin 1977, entre les parties par la Cour d'appel de Paris ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt, et pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel d'Orléans, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne la défenderesse, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de trente six francs soixante centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Paris, en marge ou à la suite de l'arrêt annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du trois avril mil neuf cent soixante dix neuf.</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Onéto, rapporteur ; MM. Vellieux, Arpaillange, Brunet, Lutz, Astraud, Birsse, Sornay, Bertaud, Kirsch, de Sablet, Fabre, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Renard- Payen, Conseillers référendaires ; M. Rivière, Avocat général ; M. Dethan, Greffïer de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="04/04/1979" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPCO7901-112716446"><NINFO>5</NINFO><ABS><DESC>ACTIF IMMOBILISÉ</DESC><DESC>VALEURS D'ACTIF</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>La détention, par une entreprise fabricant du rhum, de « droits de contingent » qui lui permettent d'écouler chaque année, dans des conditions spécialement favorables, des produits distillés par elle constitue un élément incorporel de son actif immobilisé.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Un élément incorporel de l'actif immobilisé ne peut être amorti annuellement que s'il est certain, dès sa création ou son acquisition, que ses effets bénéfiques sur l'exploitation de l'entreprise prendront fin nécessairement à une date déterminée. Si tel n'est pas le cas, l'entreprise peut seulement constituer à la clôture de chaque exercice une provision pour dépréciation correspondant à la différence entre la valeur comptable de l'élément d'actif et sa valeur probable de réalisation.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="04/04/1979" ID="I59F78DC4861A9" JURI-DATE="1979-04-04" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="8153" NATURE="CE" REF="8153">(CE 4 avril 1979, n° 8153, 7<E>e</E> et 9<E>e</E> sous-sections.)</REFDOC><TXD><AL>M. Lasry, Prés. - Mme Aulagnon. Rapp. - M. Rivière, Comm. du Gouv. - Me de Ségogne, Av.</AL><AL>Considérant que M. X, qui en 1964 exploitait sur le territoire de la commune de L (Guadeloupe) une usine de fabrication de rhum et de sucre, avait acquis d'une autre entreprise des « droits de contingent » de rhum, grâce auxquels il pouvait expédier en France continentale et en Corse certaines quantités annuelles d'alcool pur qui étaient exemptées, en vertu de l'article 388 du CGI, de la surtaxe et de la soulte prévues aux articles 386 et 387 du même Code ; qu'estimant que cet élément d'actif était destiné à perdre toute valeur le jour où l'article 388 devrait être abrogé comme contraire aux stipulations du traité de Rome, M. X a déduit de ses bénéfices imposables de l'exercice 1964 une somme de 97 297,95 F à titre d'amortissement de ces droits de contingent » ; que l'Administration n'a pas admis cette déduction et a procédé à la réintégration correspondante dans les bases d'imposition de M. X à l'impôt sur le revenu des personnes physiques et à la taxe complémentaire au titre de l'année 1964 ; que le litige porte uniquement sur le bien-fondé de cette réintégration dans son principe ;</AL><AL>Considérant, d'une part, que la détention des « droits de contingent » dont il s'agit, ayant pour effet de permettre à l'entreprise d'écouler chaque année dans des conditions spécialement favorables une partie des produits distillés par elle, constitue un élément incorporel de son actif immobilisé ;</AL><AL>Considérant, d'autre part, qu'un élément incorporel de l'actif immobilisé ne peut faire l'objet d'une dotation annuelle à un compte d'amortissements que s'il est certain, dès sa création ou son acquisition, que ses effets bénéfiques sur l'exploitation de l'entreprise prendront fin nécessairement à une date déterminée ; que, lorsque tel n'est pas le cas, l'entreprise peut seulement constituer à la clôture de chaque exercice, comme pour tout autre élément d'actif, une provision pour dépréciation correspondant à la différence entre la valeur comptable de l'élément d'actif et sa valeur probable de réalisation ; qu'en l'espèce, il résulte de l'instruction que, si à la fin de l'année 1964 le système des « droits de contingent » présentait un certain caractère de précarité depuis l'entrée en vigueur du traité de Rome et risquait en particulier d'être remis en cause à l'expiration de la période transitoire prévue par le traité, les avantages procurés par ce système à l'entreprise de M. X ne pouvaient pas être regardés comme devant nécessairement prendre fin à une date déterminée ; que, par suite, et dès lors qu'aucune provision pour dépréciation, à la supposer justifiée, n'a été constituée à la clôture de l'exercice, la réintégration litigieuse doit être maintenue ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que M. X n'est pas fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué le Tribunal administratif de Basse-Terre a rejeté sa demande ;</AL><AL>Décide : Rejet de la demande en décharge.</AL></TXD><OB><OBNIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>Ayant déjà eu à connaître des <MOTREP>« droits de contingent »</MOTREP> des fabricants de rhum, le Conseil d'État avait estimé qu'il s'agissait d'un avantage qui devait être regardé comme un élément du fonds de commerce (CE 29 octobre 1965, n° 62.038 : Dupont 1965, p. 507) et en avait déduit que cet élément ne pouvait faire distinctement l'objet d'amortissements ou de provisions. En analysant ici ces droits comme un élément individualisé de l'actif immobilisé, la jurisprudence procède à une analyse plus fine et autorise, dans des conditions plus souples, l'amortissement ou la constitution de provisions.</AL></OBNIV1><OBNIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>La situation des éléments incorporels de l'actif immobilisé est désormais bien fixée en jurisprudence. La rédaction particulièrement claire de la décision reproduite ci-dessus la résume : seuls peuvent faire l'objet d'<MOTREP>amortissements</MOTREP> les éléments incorporels dont il est <MOTREP>certain, dès l'origine,</MOTREP> qu'ils deviendront caducs et cesseront de produire des effets bénéfiques à une <MOTREP>date déterminée.</MOTREP> Ainsi en va-t-il, par exemple, des droits résultant d'un contrat à durée déterminée (voir CE 27 juin 1973, n° 79.628 et 79.629, Plénière : Dupont 1973, p. 293 dans le cas de droits attachés à la qualité de concessionnaire). En dehors de cette hypothèse, les éléments incorporels ne peuvent pas faire l'objet d'amortissements. En revanche, comme tout élément d'actif, ils peuvent donner lieu à la constitution de provisions pour dépréciation s'il apparaît, à la clôture d'un exercice, que leur valeur probable de réalisation est devenue inférieure à leur valeur comptable.</AL></OBNIV1></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="04/04/1979" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7904-11371661"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="04/04/1979" ID="RC0JPS7904-10963328" JURI-DATE="1979-04-04" JURI-GPS-ID="g473a2ee1-7b09-49f1-b8d7-8c7d18b4466e" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-15 266" NATURE="Cass. soc." NOM="Le Parisien libéré c/ Syndicat national des journalistes" RC="796" REF="76-15 266">Cass. soc. 4 avril 1979 n° 76-15.266 (n° 796) Le Parisien libéré c/ Syndicat national des journalistes</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article L 135-2 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que, recevant le syndicat national des journalistes dans la demande qu'il avait formée en vertu de l'article L 135-2 du Code du travail pour obtenir de la Société Le Parisien libéré l'exécution d'engagements contractés par le syndicat de la presse parisienne et la liant, selon lui, l'arrêt attaqué a dit ladite société tenue de se conformer dans ses rapports avec ses collaborateurs, aux accords de salaires des 22 janvier et 15 février 1974 et à leur avenant du 5 avril 1974, signés par le syndicat de la presse parisienne, et ce jusqu'à la date de l'adhésion de la société au syndicat des quotidiens régionaux, en respectant après cette date les droits acquis ; que, tel qu'il a été ultérieurement rectifié, le même arrêt a condamné en outre, la Société Le Parisien libéré à payer au syndicat national des journalistes cinq mille francs de dommages-intérêts ;</AL><AL>Attendu, cependant, que l'arrêt attaqué constate, d'une part, que la Société Le Parisien libéré avait cessé d'appartenir le 1<E>er</E> juillet 1971 au syndicat de la presse parisienne et qu'il s'ensuit que les avenants conclus postérieurement par lui ne la liaient pas ; qu'il estime, d'autre part, que les collaborateurs engagés par la société étaient néanmoins fondés à compter sur l'application du barème de la presse parisienne, observé jusqu'en 1974, et des modifications de ce barème, non en vertu de clauses obligatoires d'un accord collectif conclu par un organisme syndical, mais de conventions individuelles ou d'usages ; qu'il en résulte que le syndicat national des journalistes ne poursuivait pas l'exécution d'engagements nés directement des accords collectifs ; que son action n'était pas recevable et que la cour d'appel a fait une fausse application du texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 22 septembre 1976 par la cour d'appel de Paris ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Rouen.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="04/04/1979" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I6F7B8E73C56D81-EFL"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="04/04/1979" ID="R707B8E73C56D81-EFL" JURI-DATE="1979-04-04" JURI-GPS-ID="g0ef2837c-f29a-454a-abd7-d94143a26a89" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 964" NATURE="Cass. soc." NOM="SA faïenceries de Luneville Badonviller et Saint-Clément c/ Demange" RC="800" REF="77-40 964">Cass. soc. 4 avril 1979 n° 77-40.964 (n° 800), SA faïenceries de Luneville, Badonviller et Saint-Clément c/ Demange</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la SA faïenceries de Luneville, Badonviller et Saint-Clément, dont le siège social est à Luneville (Meurthe et Moselle),  1 rue Trouillet,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 12 mai 1977 par la Cour d'appel de Nancy (chambre sociale),  au profit du sieur Roger Demange, demeurant 16 rue Girardot à Luneville (Meurthe et Moselle), </AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Brisse, les observations de Me Boulloche, avocat de la société Faienceries de Luneville, Badonviller et Saint-Clément, les conclusions de M. Rivière, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles L. 132-1 et suivants du Code du travail, ainsi que la convention collective nationale des Industries céramiques du 26 juin 1973,</AL><AL>Attendu que Démange, employé comme contremaître de fabrication ou d'atelier, coefficient 225 de la convention collective des Faïenceries de l'est du 7 avril 1961, a revendiqué le maintien de cet indice lorsque la convention collective nationale du personnel des Industries françaises de la céramique (table et ornementation) du 26 juin 1973 a institué une nouvelle grille de classification, tandis que la société lui appliquait le coefficient 185 résultant selon elle du nouveau classement des emplois ;</AL><AL>Que l'arrêt attaqué a dit que l'application de la convention collective nationale ne pouvait priver Démange du coefficient 225 ; aux motifs qu'il était stipulé que celui qui bénéficiait auparavant d'un coefficient personnel devait le conserver ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que selon cette dernière convention collective, "pour l'affectation des emplois il sera désormais tenu compte de l'emploi réellement exercé correspondant à la définition" et que l'intéressé conserve simplement le bénéfice des avantages personnels qu'il avait antérieurement, ce dont il résultait le maintien des suppléments déjà acquis et non l'octroi d'indices nouveaux ne correspondant pas aux anciens ; la Cour d'appel n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE l'arrêt rendu le 12 mai 1977, entre les parties, par la Cour d'appel de Nancy ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Reims, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de trente six francs soixante centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'a la diligence de M. Le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Nancy, en marge ou à la suite de l'arrêt annulé.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="04/04/1979" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5B1714297I0EA6-EFL"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="04/04/1979" ID="R6B1714297I0EA6-EFL" JURI-DATE="1979-04-04" JURI-GPS-ID="g8986e77d-e7ea-4481-911a-2c869aee19d6" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 082" NATURE="Cass. soc." NOM="Canard c/ SA des Etablissements Matthys-Lubrifiants" RC="798" REF="77-41 082">Cass. soc. 4 avril 1979 n° 77-41.082 (n° 798), Canard c/ SA des Etablissements Matthys-Lubrifiants</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Canard Claude, demeurant Route de Verdun à Duclair (Seine-Maritime),</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 14 avril 1977 par la Cour d'appel de Rouen (chambre sociale), au profit de la SA des Etablissements Matthys-Lubrifiants ayant son siège social 252, boulevard Jean Jaurès à Rouen (Seine-Maritime),</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour :</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Mac Aleese, les observations de M<E>e</E> Bouliez, avocat de Canard, de la société civile professionnelle Lyon-Caen, Fabiani et Liard, avocat de la Société Anonyme Etablissements Matthys Lubrifiants, les conclusions de M. Rivière, avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles 1134 du Code civil, L 122-4 et suivants, L 143-2, L 143-3, R 143-2 du Code du travail, 455 du Nouveau Code de procédure civile, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que Canard, qui a travaillé en qualité de peintre d'entretien au service de la Société Matthys Lubrifiants de 1966 a 1975, fait grief à l'arrêt attaqué de lui avoir refusé toute indemnité de rupture de son contrat de travail, au motif que la variation et le caractère forfaitaire des sommes qu'il avait perçues de son employeur impliquaient une rémunération à la tâche pour des travaux déterminés d'une durée limitée ; alors qu'à défaut d'un terme convenu d'avance le contrat de travail est à durée indéterminée, le paiement du salaire à la tâche étant sans influence sur la nature juridique de ce contrat ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte des constatations des juges du fond qu'en dehors même des périodes d'invalidité consécutives à un accident du travail, Canard n'a travaillé au service de la Société Matthys Lubrifiants que par intermittence et de façon irrégulière ; qu'ils en ont déduit que ce salarié avait été engagé en vertu de contrats distincts, dont la durée, liée à celle de la tâche qui lui était chaque fois confiée, était déterminée même si aucune date précise n'avait été prévue ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Sur le second moyen, pris de la violation des articles L 143-3, L 143-4, L 223-11 du Code du travail, 455 du Nouveau Code de procédure civile, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que Canard fait encore grief à l'arrêt attaqué de lui avoir refusé le paiement d'indemnités de congés payés, au motif qu'il avait perçu pendant près de dix ans une rémunération globale, sans protestation, ce qui impliquait qu'il avait été rempli de ses droits, les congés étant inclus dans la somme forfaitaire portée sur les bulletins de paie, alors que l'acceptation sans protestation ni réserve de ces bulletins ne pouvait valoir renonciation aux indemnités auxquelles il avait droit accessoirement à son salaire et qu'elle n'établissait pas que les indemnités légales de congés payés étaient incluses dans les sommes énoncées ;</AL><AL>Mais attendu qu'interprétant la commune intention des parties au vu de l'ensemble des circonstances de fait de la cause, les juges du fond ont estimé que la rémunération perçue par Canard qui effectuait irrégulièrement des travaux rétribués à la tâche, revêtait effectivement le caractère forfaitaire mentionné sur les bulletins de paie et incluaient les congés, sans que Canard eut prétendu que les sommes reçues par lui eussent été inférieures à celles qui lui étaient légalement dues, majorées de l'indemnité compensatrice de congés payés :</AL><AL>D'où il suit que le second moyen ne peut être accueilli :</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 14 avril 1977 par la Cour d'appel de Rouen ;</AL><AL>Dispense d'amende et d'indemnité ;</AL><AL>Condamne les demanderesses, envers les défendeurs, aux dépens liquidés à la somme de…, en ce non compris le coût des signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, chambre sociale, en son audience publique du quatre avril mil neuf cent soixante-dix-neuf ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Mac Aleese, rapporteur ; MM. Coucoureux, Brisse, Fabre, Synvet, Conseillers ; Mademoiselle Calon, M. Renard-Payen, conseillers référendaires ; M. Rivière, avocat général ; M. Dethan, greffier de chambre ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="04/04/1979" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2709B3635778B0-EFL"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="04/04/1979" ID="R2809B3635778B0-EFL" JURI-DATE="1979-04-04" JURI-GPS-ID="gd9846f90-1f4e-4b97-a845-92a1e37a077f" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 271" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Manopa c/ Marsollet" RC="801" REF="77-41 271">Cass. soc. 4 avril 1979 n° 77-41.271 (n° 801), Sté Manopa c/ Marsollet</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la société Manopa, dont le siège social est à Saint Aubin les Elbeuf rue Saint Louis Boîte postale 13,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 26 mai 1977 par le Conseil de Prud'hommes d'Elbeuf, au profit de dame Ginette Marsollet, demeurant à Elbeuf 1, rue Boucher de Perthes,</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Brisse les observations de la société civile professionnel Lyon-Caen, Fabiani et Liard, avocat de la société Manopa, les conclusions de M. Rivière, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles L 123-6 et L 122-9 du Code du travail, 114 de la Convention collective nationale de travail des Fabriques d'articles de papeteries (dispositions particulières aux ouvriers) du 20 Juin 1975.</AL><AL>Attendu que, selon les deux premiers textes, les indemnités de préavis et de licenciement ne sont pas dues lorsque la rupture n'est pas imputable à l'employeur, et que selon l'article 114 de la convention collective susvisée, les absences dûment justifiées par l'incapacité résultant de maladie ou d'accident ne constituent pas pendant six mois, une rupture du contrat de travail ;</AL><AL>Attendu que dame Marsollet, engagée par la société Manopa le 2 février 1966 en qualité de manoeuvre, devenue ensuite règleuse 3e main, a été absente pour maladie du 11 Juillet au 23 septembre 1973, en congé de maternité du 23 septembre au 16 décembre 1975, puis de nouveau en arrêt de travail pour maladie à partir du 17 décembre 1975 ; que le 16 septembre 1976, la société Manopa qui se trouvait dans l'obligation de procéder à son remplacement lui a notifié la rupture de son contrat de travail ;</AL><AL>Attendu que, pour condamner la société Manopa à payer à dame Marsollet les indemnités de préavis et de licenciement, la sentence prud'homale attaquée énonce que, compte tenu de son ancienneté et de la Convention collective applicable, l'employeur devait pas prendre acte de la rupture mais procéder normalement à son licenciement, ce qui entraînait obligation de payer les indemnités de préavis et de licenciement ; qu'en statuant ainsi, alors que si l'employeur devait observer en la forme la procédure de licenciement il n'était pas tenu de payer l'indemnité de licenciement si la rupture ne lui était pas imputable, ni celle de préavis la salariée étant hors d'état d'accomplir son travail, les juges du fond ont fait une fausse application des textes susvisés ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE le jugement rendu le 26 mai 1977, entre las parties, par la Conseil de Prud'hommes d'Elbeuf ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant la Conseil de Prud'hommes de Rouen à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne la défenderesse, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de trente six francs soixante centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. la Procureur général près la Cour de cassation le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Conseil de prud'hommes d'Elbeuf, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du quatre avril mil neuf cent soixante dix neuf ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="04/04/1979" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111517548"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="04/04/1979" ID="RC0JPS7904-10963329" JURI-DATE="1979-04-04" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 709" NATURE="Cass. soc." NOM="Primistère c/ Quesnel" RC="825" REF="77-41 709">Cass. soc. 4 avril 1979 n° 77-41.709 (n° 825) Primistère c/ Quesnel</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles 1134 du Code civil, 17 bis de la convention collective nationale des magasins de vente d'alimentation et d'approvisionnement général du 29 mai 1969, 9 de l'accord d'entreprise du 1<E>er</E> février 1975 et 455 du nouveau Code de procédure civile,</AL><AL>Attendu que pour décider que Quesnel, entré au service de la société anonyme Primistères le 29 août 1974 et démissionnaire à compter du 27 septembre 1976, avait droit à la prime dite de treizième mois proportionnellement à son temps de présence en 1976, le conseil de prud'hommes énonce essentiellement que ce salarié, qui travaillait dans un magasin, avait perçu en 1975 un treizième mois par dérogation à l'accord d'entreprise réservant le bénéfice de cette gratification au personnel du siège social et des entrepôts, qu'ainsi Quesnel pouvait se prévaloir d'un avantage acquis et était fondé à réclamer un treizième mois prorata temporis ;</AL><AL>Attendu cependant, d'une part, que Quesnel n'avait reçu la prime en litige qu'une seule fois en 1975 et qu'il n'y avait pas eu constitution d'un usage obligatoire du chef de ce fait unique ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, que la société avait, dans ses conclusions laissées sans réponse, soutenu qu'aux termes de l'article 17 de la convention collective nationale des magasins de vente d'alimentation et d'approvisionnement général, la prime annuelle n'était versée qu'au personnel présent à la date du versement, ce qui n'était pas le cas de Quesnel ;</AL><AL>D'où il suit qu'en statuant comme il l'a fait, le conseil de prud'hommes a violé les trois premiers des textes susvisés et méconnu les exigences du quatrième ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu le 8 septembre 1977, entre les parties, par le Conseil de prud'hommes de Paris ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Conseil de prud'hommes de Versailles, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="04/04/1979" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5DE634DC16A7BD-EFL"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="04/04/1979" ID="R5EF908B7B8AB75-EFL" JURI-DATE="1979-04-04" JURI-GPS-ID="gef3149e0-654f-4d9a-975c-b4065e18fe66" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-40 328" NATURE="Cass. soc." NOM="Cler c/ SCP Laboratoires Cerba" RC="817" REF="78-40 328">Cass. soc. 4 avril 1979 n° 78-40.328, (n°817), Cler c/ SCP Laboratoires Cerba</REFDOC><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles L 521-1, L 122-8 et L 122-14-2 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du Code de procédure civile, dénaturation des documents du litige, défaut de motifs et manque de base légale.</AL><AL>Attendu qu'au cours d'une grève d'une partie du personnel de la société des Laboratoires Cerba, Cler, chauffeur au service de ladite société, a été sommé par huissier le 13 décembre 1976, d'avoir à restituer son véhicule garé à son domicile  ; qu'il n'y a consenti que le 31 décembre, sur intervention de la force publique  ; qu'à sa reprise du travail, le 14 janvier 1977, l'employeur l'a mis à pied et l'a licencié sans indemnités pour faute lourde le 28 janvier, après accomplissement des formalités légales  ;</AL><AL>Attendu que Cler fait grief à l'arrêt infirmatif attaqué de l'avoir débouté de ses demandes d'indemnité de préavis et de dommages intérêts pour licenciement sans cause réelle et sérieuse, au motif qu'il avait commis une faute grave en refusant de rendre son véhicule à l'employeur, alors, d'une part, que, seule la faute lourde d'un salarié participant à une grève licite peut justifier son licenciement, que, d'autre part, il ressort des termes de la sommation d'huissier dénaturée par la Cour d'appel, que l'employeur lui avait enjoint de ramener le véhicule, dont il avait la garde de son domicile au siège de l'entreprise, ce qui constituait une reprise forcée du travail en cours de grève, et alors, enfin, que le seul fait de constater que le refus de restituer le véhicule avait été à l'origine d'une perturbation de la bonne marche de l'entreprise ne saurait suffire pour justifier la qualification de faute grave, toute grève impliquant la volonté d'obtenir ce résultat  ;</AL><AL>Mais attendu que la sommation visait ≪ la restitution du véhicule, ainsi que des clés, papiers et documents s'y rapportant ≫ que c'est, sans la dénaturer que l'employeur, a estimé, contrairement aux premiers juges, que l'employeur avait ainsi uniquement demandé à son salarié de le mettre en mesure de reprendre ce véhicule, sans exiger de lui qu'il le conduise au siège de l'entreprise  ; qu'elle a estimé que la grève qui autorise les grévistes à troubler la bonne marche de l'entreprise en cessant le travail, ne permettait pas à Cler de refuser la restitution d'un véhicule qui était la propriété de l'entreprise  ; que les faits qu'elle a ainsi relevés à la charge de ce salarié présentent le caractère d'une faute lourde, et que, dès lors, sa décision de lui refuser toute indemnité se trouve justifiée en dépit de l'erreur de terminologie commise  ; que le moyen ne peut être accueilli  ;</AL><AL>Sur le second moyen, pris de la violation de l'article R 436-6 du Code du travail, des dispositions du règlement intérieur des articles 7 de la loi du 20 avril 1810 et 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs et manque de base légale,</AL><AL>Attendu qu'il est encore fait grief à l'arrêt d'avoir débouté Cler, qui avait été mis à pied pendant quatorze jours, de sa demande en annulation de cette décision et en paiement des salaires correspondants, au motif que l'employeur avait été fondé à prolonger cette mise à pied jusqu'à son licenciement, alors que la mise à pied prononcée contre le salarié en cours de grève est une mesure disciplinaire, par essence différente de la mise à pied spéciale des représentants du personnel, laquelle seule n'est pas soumise aux limitations conventionnelles  ;</AL><AL>Mais attendu que la Cour d'appel a exactement estimé que l'employeur, envisageant de licencier Cler pour faute lourde, était en droit de mettre à pied ce salarié, dont le comportement risquait de perturber la bonne marche de l'entreprise, pendant l'accomplissement des formalités légales de licenciement, sans être lié par la limitation de la durée de la mise à pied disciplinaire prévue par le règlement intérieur  ; que le second moyen n'est pas davantage fondé que le premier  ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 16 décembre 1977 par la Cour d'appel de Paris  ;</AL><AL>Condamne le demandeur, envers le trésor public, à une amende de deux cents francs  ; le condamne, envers la défenderesse, à une indemnité de deux cents francs, et aux dépens liquidés à la somme de ..., en ce non compris le coût des significations du présent arrêt  ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="04/04/1979" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3D4DC192EEBA0F-EFL"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="04/04/1979" ID="R3E4DC192EEBA0F-EFL" JURI-DATE="1979-04-04" JURI-GPS-ID="g65050682-d018-4a26-8d4c-ae8a42acd852" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-40 345" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Bastide c/ Baubinnec" RC="820" REF="78-40 345">Cass. soc. 4 avril 1979 n° 78-40.345 (n° 820), Sté Bastide c/ Baubinnec</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sté Bastide dont le siège social est à Z.I. de Kergonan, Brest (Sud-Finistère), Cedex, BP 99 avec agence à Lorient, 14 rue du Pont Carré, prise en la personne de son représentant légal domicilié en cette qualité audit siège,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 26 décembre 1977 par le Conseil de Prud'hommes de Lorient, au profit du sieur Baubinnec Daniel, demeurant 11, Boulevard de Normandie à Lorient, (Morbihan) ,</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Sablet, les observations de Me Henry, avocat de la Société Bastide, les conclusions de M. Gauthier, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation de l'article 102 du décret du 20 juillet 1972 (devenu l'article 455 du Code de procédure civile), défaut et contradiction de motifs, manque de base légale ,</AL><AL>Attendu que Baubinnec, au service de la Société Bastide à Lorient en qualité d'électricien, a été licencié le 15 mars 1977 avec un préavis expirant le 15 mai 1977, tandis qu'il était en déplacement à Rouen ; qu'il a cessé son travail le 26 avril 1977 et est revenu à Lorlent, afin de bénéficier de 100 heures de recherche d'emploi, que la société l'a alors considéré comme démissionnaire i</AL><AL>Attendu que la société fait grief au jugement attaqué, lequel l'a condamnée au paiement d'une somme correspondant au salaire du 26 avril au 15 mai 1977, d'une indemnité de licenciement, des heures de route de retour et d'un prorata de 13ème mois, d'avoir estimé que Baubinnec ne pouvait être considéré comme démissionnaire au motif que, n'ayant pu, du fait de son éloignement, profiter des deux heures par jour auxquelles il avait droit pour recherche d'emploi, il pouvait bloquer ces heures en fin de préavis, alors que le contrat de travail continue pendant toute la période de préavis et que le salarié, qui n'a pas usé de la faculté de s'absenter deux heures par jour pour recherche d'emploi, ne peut bloquer ces heures en fin de préavis sans l'accord de son employeur, ni percevoir une indemnité compensatrice ;</AL><AL>Mais attendu que le Conseil de prud'hommes, appréciant la portée et la valeur probante des éléments qui lui étaient soumis et relevant que le chef du chantier de Rouen avait préféré que les heures de recherche d'emploi fussent groupées en fin de préavis, et que Baubinnec s'était présenté le 27 avril à l'agence de la société à Lorient sans qu'il lui eût été fait d'observations, a estimé que l'intéressé, qui n'avait jamais eu l'intention de démissionner, avait pu considérer qu'il avait l'accord de son employeur ; qu'il a ainsi légalement justifié sa décision ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre le jugement rendu le 26 décembre 1977 par le Conseil de Prud'hommes de Lorient :</AL><AL>Condamne la demanderesse à une amende de deux cents francs envers le Trésor public ; la condamne, envers le défendeur, à une indemnité de deux cents francs et aux dépens liquidés à la somme de ..., en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du quatre avril mil neuf cent soixante-dix-neuf :</AL><AL>Où étaient présents : M. Vellieux, Conseiller le plus ancien, faisant fonctions de Président ; M. de Sablet, rapporteur ; MM. Brunet, Astraud, Sornay, Kirsch, Conseillers ; MM. Edin, Boubli, Guigue, Conseillers référendaires ; M. Gauthier, Avocat général ; M. Sélo, Greffier de chambre :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par</AL><AL>la Société BASTIDE dont le siège social est à Z.I. de Kergonan, Brest (Sud- Finistère), Cedex, BP. 99 avec agence à Lorlent, 14 rue du Pont Carré, prise en la personne de son représentant légal domicilié en cette qualité audit siège,</AL><AL>Me HENRY</AL><AL>contre une décision rendue le</AL><AL>26 décembre 1977</AL><AL>par le Conseil de Prud'hommes de Lorient,au profit</AL><AL>de Monsieur BAUBINNEC Daniel, demeurant 11, Boulevard de</AL><AL>Normandie à Lorient, (Morbihan),</AL><AL>PAS D'AVOCAT</AL><AL>Il a été extrait ce qui suit :</AL><AL>LA COUR.</AL><AL>Rejette le pourvoi</AL><AL>Condamne le demandeur envers le Trésor public à une amende de 200,00 francs</AL><AL>Pour extrait conforme délivré par nous, Greffier soussigné, à Monsieur le Receveur des Impôts aux fin de recouvrement.</AL><AL>Paris, le</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="13"></DEBUA><DEBUR DATE="04/04/1979" N="13"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3B4DC192EEBA0F-EFL"><NINFO>13</NINFO><REFDOC DATE="04/04/1979" ID="R3C4DC192EEBA0F-EFL" JURI-DATE="1979-04-04" JURI-GPS-ID="gc18e0535-1655-4596-8658-978fb11119ca" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-40 346" NATURE="Cass. soc." NOM="Bastide c/ Plévert" RC="819" REF="78-40 346">Cass. soc. 4 avril 1979 n° 78-40.346 (n° 819), Bastide c/ Plévert</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Société Bastide dont le siège social est à Z.I. de Kergonan, Brest (Sud-Finistère), Cedex, BP. 99 avec agence à Lorient, 14 rue du Pont Carré, prise en la personne de son représentant légal domicilié en cette qualité audit siège,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 26 décembre 1977 par le Conseil de Prud'hommes de Lorient, au profit du sieur Plévert Jean François, demeurant à Riantec, 73 rue des Ecoles, (Morbihan),</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Sablet, les observations de Me Henry, avocat de la Société Bastide, les conclusions de M. Gauthier, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation de l'article 102 du décret du 20 juillet 1972 (devenu l'article 455 du Code de procédure civile), défaut et contradiction de motifs, manque de base légale ,</AL><AL>Attendu que Plévert, au service de la Société Bastide à Lorient en qualité d'électricien, a été licencié le 15 mars 1977 avec un préavis expirant le 15 mai 1977, tandis qu'il était en déplacement à Rouen ; qu'il a cessé son travail le 26 avril 1977 et est revenu à Lorient, afin de bénéficier de 100 heures de recherche d'emploi, que la société l'a alors considéré comme démissionnaire ;</AL><AL>Attendu que la société fait grief au jugement attaqué, lequel l'a condamnée au paiement d 'une somme correspondant au salaire du 26 avril au 15 mai 1977, d'une indemnité de licenciement, des heures de route de retour et d'un prorata de 13ème mois, d'avoir estimé que Plévert ne pouvait être considéré comme démissionnaire au motif que, n'ayant pu, du fait de son éloignement, profiter des deux heures par jour auxquelles il avait droit pour recherche d'emploi, il pouvait bloquer ces heures en fin de préavis, alors que le contrat de travail continue pendant toute la période de préavis et que le salarié, qui n'a pas usé de la faculté de s'absenter deux heures par jour pour recherche d'emploi, ne peut bloquer ces heures en fin de préavis sans l'accord de son employeur, ni percevoir une indemnité compensatrice :</AL><AL>Mais attendu que le Conseil de prud'hommes, appréciant la portée et la valeur probante des éléments qui lui étalent soumis et relevant que le chef du chantier de Rouen avait préféré que les heures de recherche d'emploi fussent groupées en fin de préavis, et que Plévert s'était présenté le 27 avril à l'agence de la société à Lorient sans qu'il lui eût été fait d'observations, a estimé que l'intéressé, qui n'avait jamais eu l'intention de démissionner, avait pu considérer qu'il avait l'accord de son employeur ; qu'il a ainsi légalement justifié sa décision ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre le jugement rendu le 26 décembre 1977 par le Conseil de Prud'hommes de Lorient :</AL><AL>Condamne la demanderesse à une amende de deux cents francs envers le Trésor public ; la condamne, envers le défendeur, à une indemnité de deux cents francs et aux dépens liquidés à la somme de ..., en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du quatre avril mil neuf cent soixante-dix-neuf ;</AL><AL>Ou étaient présents : M. Vellieux, Conseiller le plus ancien, faisant fonctions de Président ; M. de Sablet, rapporteur ; MM. Brunet, Astraud, Sornay, Kirsch, Conseillers ; MM. Edin, Boubli, Guigue, Conseillers référendaires ; M. Gauthier, Avocat général ; M. Sélo, Greffier de chambre :</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="14"></DEBUA><DEBUR DATE="04/04/1979" N="14"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I394DC192EEBA0F-EFL"><NINFO>14</NINFO><REFDOC DATE="04/04/1979" ID="R3A4DC192EEBA0F-EFL" JURI-DATE="1979-04-04" JURI-GPS-ID="gaf3e1111-758b-469b-99da-6b740be9e184" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-40 860" NATURE="Cass. soc." NOM="Entreprise Villette c/ Burette" RC="813" REF="78-40 860">Cass. soc. 4 avril 1979 n° 78-40.860 (n° 813), Entreprise Villette c/ Burette</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par l'Entreprise Villette dont le siège social est à Deville-les-Rouen, 7 avenue du Général Leclerc,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 24 janvier 1978 par le Conseil de Prud'hommes de Rouen, au profit du sieur Burette Maurice, mécanicien, demeurant à Deville-les-Rouen, 45 rue de Fontanelle,</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour.</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Astraud, les observations de Me de Ségogno, avocat de l'Entreprise Villette, les conclusions de M. Gauthier, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi;</AL><AL>Sur le premier moyen</AL><AL>Vu l'article L 122-6 du Code du travail.</AL><AL>Attendu que, pour décider que Burette, ouvrier mécanicien, embauché le 29 septembre 1975 par la société à responsabilité limitée Robert Villette et licencié le 6 septembre 1977 avec préavis d'un mois expirant le 7 octobre 1977, avait droit à un préavis de deux mois, la sentence prud'homale attaquée a retenu qu'au jour de son départ de l'entreprise le salarié comptait deux ans d'ancienneté;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que, pour la détermination du préavis légal, l'ancienneté dans l'entreprise doit s'apprécier à la date à laquelle le congédiement est donné et non à celle où prend fin le délai-congé accordé, le Conseil de Prud'hommes a faussement appliqué et en conséquence violé le texte susvisé;</AL><AL>Sur le second moyen:</AL><AL>Vu l'article 455 du Code de procédure civile.</AL><AL>Attendu que, pour décider que Burette avait également droit à une indemnité de licenciement, ladite sentence s'est bornée à retenir que le salarié comptait deux ans d'ancienneté à son départ de l'entreprise;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi sans répondre aux conclusions de l'employeur qui faisait valoir que, l'exécution du contrat de Burette ayant été suspendue pendant vingt-sept jours pour cause de maladie, son ancienneté de services continus était, à la date du 7 octobre 1977 à laquelle il avait cessé ses fonctions, inférieure à deux ans, les juges du fond n'ont pas satisfait aux exigences du texte susvisé;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE le jugement rendu entre les parties par le Conseil de Prud'hommes de Rouen, le 24 janvier 1978; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Conseil de Prud'hommes d'Evreux, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de.,.. en ce non compris le coût des significations du présent arrêt;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de Monsieur le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Conseil de Prud'hommes de Rouen, en marge ou à la suite du jugement annulé;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation. Chambre sociale, en son audience publique du quatre avril mil neuf cent soixante-dix-neuf;</AL><AL>Où étaient présents: M.Vellieux, Conseiller le plus ancien faisant fonctions de Président; M. Astraud, rapporteur; MM.Brunet, Sornay, Kirsch, de Sablet, Conseillers; MM. Edin, Boubli, Guigue, Conseillers référendaires; M.Gauthier, Avocat général; M. Sélo, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="15"></DEBUA><DEBUR DATE="25/04/1979" N="15"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5063F0B1DI6DF1-EFL"><NINFO>15</NINFO><REFDOC DATE="25/04/1979" ID="R6063F0B1DI6DF1-EFL" JURI-DATE="1979-04-25" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Colmar" JURI-LOCATION-REFID="Colmar" JURI-NUMBER="U 78-103" NATURE="CA" NOM="Vandenbrouke et a. c/ Jung et a" RC="U 78-103" REF="Colmar">CA 25 avril 1979 Colmar n° U 78-103, 1<E>e</E> ch. civ., Vandenbrouke et a. c/ Jung et a.</REFDOC><TXD><AL>U</AL><AL>103/78</AL><AL>25/04/1979</AL><AL>Par Mme WAGNER-FOURNIER Conseiller</AL><AL>CA</AL><AL>1e ch.</AL><AL>civ.</AL><AL>Colmar</AL><AL>dans l'affaire opposant :</AL><AL>Maître Raymond Jung et a., Syndic près le Tribunal "le Grande Instance "te STRASBOURG, demeurant 4, rue des Veaux "STRASBOURG, pris "H sa qualité de syndic du règlement Judiciaire de la Société anonyme SALSI, S.A. de saisie et d'information dont le siège es* rue de l'III Zone Industrielle, GEISPOLSHEIM SUD à ILLKIRCH GRAFFENSTADEN,</AL><AL>- défendeur et appelant -</AL><AL>représenté par Me RAPP, avocat à Colmar,</AL><AL>et</AL><AL>1) Monsieur Guy Vandenbrouke et a., informaticien,</AL><AL>2) Maria" Marie Angèle VANDENBROUKE née BURGER, monitrice en informatique</AL><AL>demeurant ensemble 22, rue Fischart à STRASBOURG,</AL><AL>demandeurs et intimés -</AL><AL>représentés par Me LEHMANN" avocat à Colmar, plaidant par Me HECKER, avocat à Strasbourg,</AL><AL>A rendu l'arrêt contradictoire suivant, après que la cause eut été débattue en audience publique, le 21 MARS 1979, devant H. ROZET, Président, et M. VOGTENSPERCER et Mme WAGNER-FOURNIER, Conseillers, assistés de M. ZIMMERMANN, Secrétaire-Greffier, que M. POTTECHER, Avocat-Général, eut été entendu en ses conclusions, et qu'il en eut, été délibéré par les Magistrats ayant assisté aux débats ;</AL><AL>/ Salaires, procédures collectives</AL><AL>Attendu que par déclaration reçue au greffe de la Cour le 16 février 1978, Maître JUNG, agissant en sa qualité de syndic du règlement judiciaire de la S.A. SALSI (Société Alsacienne de Saisie et d'Informatique) a régulièrement interjeté appel de l'ordonnance Il Com 48/78 prononcée par le juge des référés commerciaux du Tribunal de Grande Instance de STRASBOURG, à une date ignorée mais se situant entre le 24 Janvier 1978 et le 3 février 1978, signifiée mandataire le 10 février 1978 et à personne le 13 février 1978, qui, sur l'assignation des époux Guy VANDENBROUKE l'a condamné à déposer au greffe du Tribunal d'Instance" dans la quinzaine de la signification de l'ordonnance, l'état des créances salariales visé par l'article 143-11-5 du Code du Travail, et ce sous astreinte comminatoire de 100,- F. par Jour de retard suivant l'expiration du délai :</AL><AL>Attendu que cette décision est intervenue à l'issue d'une procédure de référé introduite contre Maître JUNG par Guy VANDEBROUKE et son épouse née Marie Ange BURGER qui avaient exposé :</AL><AL>qu'étant salaries de la société SALSI, en instance de règle-ment Judiciaire, ils ont reçu le 6 Juin 1977 comme l'ensemble du personnel une lettre de licenciement :</AL><AL>que par jugement du 13 juin 1977, la Société SALSI a été admise au bénéfice du règlement judiciaire :</AL><AL>que comme l'ensemble du personnel ils ont fait valais leurs créances salariales entre les nains du syndic désigné." Maître JUNG, pour des montants de respectivement 140.059,- F, (mari) et 27.107,30 F "(femme) :</AL><AL>que l'ensemble du personnel ayant été paye, sauf eux-mêmes, ils ont invité le syndic à se conformer aux dispositions de l'article</AL><AL>L 143-11-5 du Code du Travail prescrivant au syndic de remettre, dans le délai de 3 mois à compter du jugement déclaratif, aux institutions chargées de la gestion du régime de l'assurance-insolvabilité, un relevé des créances salariales établi conformément à l'article 42 de la loi du 13 juillet 1967 ;</AL><AL>qu'ils avaient intérêt à faire respecter ces. textes afin de</AL><AL>leur permettre, en prévision de la contestation certaine de leurs créances par le syndic, de faire reconnaître leurs droits par le Conseil de Prud'hommes Commerciaux ;</AL><AL>que le syndic n'ayant pas donné suite à leur demande ils</AL><AL>se sont adresses au juge-commissaire qui leur a répondu qu'il Invitait le syndic à se conformer aux dispositions légales et que si celles ci n'étaient pas respectées il leur appartenait de saisir la juridic-tion compétente ;</AL><AL>que l'état des créances salariales n'étant toujours pas déposé, le syndic doit être condamné à effectuer ce dépôt sous petite-* d'astreinte :</AL><AL>Attendu que le syndic avait objecte à cette demande qu'il</AL><AL>se trouve sous le contrôle exclusif du juge-commissaire qui est seul en droit de lui donner des directives et de lui adresse" des injonc-tions ; que le dépôt tardif de l'état des créances n'est assorti d'aucune sanction ; que ni l'urgence ni l'absence de contestation sérieuse, conditions de recevabilité de la procédure de référé ne sent réalisées ;</AL><AL>Attendu que le juge des référés a déclaré recevable la deman-de des époux VANDEBROUKE au motif que les intéressés, en introduisant une instance de référé, n'ont fait qu'user d'un droit qui leur a été</AL><AL>reconnu par le juge-commissaire lui-même ;</AL><AL>Que sur le fond le premier juge a tait droit à la demande en constatant l'intérêt qu'il y avait pour les demandeurs à ce que soit déposé l'état des créances salariales ;</AL><AL>Attendu qu'au soutien de son appel Maître JUNG a fait valoir</AL><AL>principalement que le juge des référés commerciaux n'était pas compétent pour connaître de la demande ;</AL><AL>Ou 'en effet d'après Maître JUNG les époux VANDENBROUCKE sollicitaient une mesure définitive alors que selon l'article 484 du NCPC l'ordonnance de référé est une décision provisoire !</AL><AL>Que d'autre part la demande se heurtait à une contestation sérieuse puisqu'elle tendait à faire respecter une obligation légale qui n'est cependant assortie d'aucune sanction ;</AL><AL>Qu'enfin il est constant aux termes des articles 22 et 23 du décret du 22 décembre 1967 que lorsqu'une réclamation est formulée</AL><AL>contre les opérations d'un syndic il appartient d abord au juge-commis-saire de se prononcer et ensuite a" Tribunal si la réclamation est</AL><AL>portée devant lui ;</AL><AL>Que sur le fond, Maître JUNG a soutes" que l'assignation en</AL><AL>référé était sans objet puisque dès le 30 juin 1977 il avait transmis à l'Assédic du Bas-Rhin et au Triturai d'Instance d'Illkirch-Graffen-staden l'état des créances salariales sur lequel figuraient les créan-ces des époux VANDENBROUCKE ; que l'Assédic a refusé de prendre en charge les créances des époux VANDENBROUCKE au motif que les demandeurs étaient en fait les dirigeants de la société SALSI ;</AL><AL>Attendu que les époux VANDENBROUCKE ont demandé à la Cour de confirmer l'ordonnance entreprise et de condamner Maître JUNG à leur payer une sonate de 1.500 F par application de l'article 700 du</AL><AL>NCPC ;</AL><AL>Qu'ils ont fait plaider ;</AL><AL>Qu'eu égard à la nature alimentaire des créances salariales et de leur caractère privilégié voire saper-privilégié, l'urgence de</AL><AL>la demande était incontestable ;</AL><AL>Que la mesure sollicitée était "ne mesure conservatoire</AL><AL>rentrant dans le champ d'application de l'article 809 du NCPC ;</AL><AL>Que si le juge des référés commerciaux n'est pas habilité à</AL><AL>connaître des réclamations des créanciers, il n'en est pas moins compé-tant, par application des dispositions générales du NCPC, pour prendre ers cas d'urgence une mesure conservatoire destinée à faire cesser un trouble manifestement illicite :</AL><AL>Qu'ils n'entendent nullement contester au syndic le droit de rejeter leur créance, ils lui contestent par contre le droit de paralyser par son inertie le mécanisme législatif de la vérification.</AL><AL>des créances salariales, ce qui les empêche de faire reconnaître dans</AL><AL>des délais normaux leur créance par les juridictions compétentes ;</AL><AL>… /.*.</AL><AL>Que si l'obligation de procéder à la vérification des créan-</AL><AL>ces dans un délai de 3 mois n'est sanctionnée -par aucun texte de loi, il n'en reste pas moins que les organes chargés "de surveiller et d'accélérer" (art. 8 de la loi du 13.7.1967) les opérations du règlement judiciaire ont la possibilité d'intervenir pour faire respecter la procédure légale ; que le juge-commissaire auquel réclamation a été adressée, a renvoyé les réclamants à se pourvoir devant la juridiction compétente :</AL><AL>Vu le dossier y compris les pièces produites par les parties ;</AL><AL>Attendu qu'en vertu de l'article 50 de la loi du 13.7.1967 les créances résultant du contrat de travail sont garanties en cas de règlement judiciaire ou de liquidation des biens par :</AL><AL>- un super-privilége s'appliqua"*, dans la limite d'un plafond mensuel, aux rémunérations de toute nature, y compris notamment l'indemnité pour inobservation du délai-congé, afférentes sont 60 der-niers jours de travail et à l'indemnité de congés payés,</AL><AL>- un privilége portant sur les rémunérations des 6 derniers sois et les indemnités assimilées ;</AL><AL>Attendu que le syndic doit payer les créances salariales superprivilégiées, sur simple ordonnance du juge-commissaire, dans les 10 jours du jugement déclaratif, s'il a en mains les fonds nécessaires (art. 51 de la loi du 13.7.1967) ;</AL><AL>Attendu que si le syndic ne dispose pas des sommes nécessaires au paiement de ces créances dans les 10 jours du jugement, il doit, avant l'expiration dudit délai, remettre à l'Assédic compétente un relevé des créances superprivilégiées, visé par le juge-commissaire ;</AL><AL>Que dans les 5 jours qui suivent la réception de ce relevé l'Assédic doit verser au syndic les sommes restées impayées figurant</AL><AL>sur ce relevé, à charge pour le syndic de les reverser à chaque salarié créancier (art, L 143-11-5, 1er alinéa du Code du Travail) ;</AL><AL>Attendu que pour le solde des créances salariales, c'est-à-dire celles qui sont couvertes par le privilège général et celles qui ne sont que chirographaires, le Gode du Travail prescrit au syndic et au juge-commissaire de procéder " par priorité ", avant toute autre</AL><AL>créance, à leur vérification ;</AL><AL>.*. / ..*</AL><AL>Que cette vérification doit être faite selon les règles édictées par l'article 42 de la. loi du 13.7.1967 et les articles 48 et suivants du décret du 22.12.1967 ; que dans le délai de 3 "ois à compter du jugement prononçant le règles""* judiciaire eu la liquida- tion des biens le syndic doit remettre à l'Assédic un relevé de ces créances salariales vérifiées ; que les créances admises par le juge-commissaire sont réglées par l'Assédic au syndic dans les 8 jours à compter de la réception du relevé (art, L 143-11-5 alinéas 2 et 3 du code du Travail) ;</AL><AL>Attendu en l'espèce qu'il est constant que le 30.6.1977, soit 17 jours après le jugement admettant la société SALSI au bénéfice du 'règlement judiciaire, le syndic a envoyé à l'Assédic du Bas-Rhin un "relevé des créances superprivilégiées" ainsi qu'un "état général des créances de salaires vérifiées" ; que sur ces relevé'" et état le sysdic avait porté les créances salariales réclamées par les époux VANDENBROUCKE ; que les montants réclamés par ces derniers ayant paru excessifs ou même injustifiés à l'Assédic, celle-ci, après avoir obtenu du syndic divers renseignements complémentaire s, a refusé d'avancer à Maître JUNG les fonds permettant de payer les époux VANDENBROUCKE ;</AL><AL>Attendu que le premier juge a condamné le syndic à déposer au greffe du Tribunal d'Instance (il n'a pas précisé lequel) l'état</AL><AL>des créances Salariales visé par l'article L 143-11-5 du code du Travail ;</AL><AL>Attendu que pour la première fois devant les juges d'appel</AL><AL>le syndic a fait valoir, en se basant sur son envoi à l'Assédic du 30.6.1977, que le nécessaire avait été fait dans les 3 mois du jugement</AL><AL>déclaratif et en tout état de cause bien avant l'asaignation en référé qui était par conséquent sans objet ;</AL><AL>Mais attendu que l'"état général des créances de salaires vérifiées" envoyé à l'Assédic le 30.6.1977 n'était certainement pas l'état visé par l'article L 143-11-5 du code du Travail, qui comme</AL><AL>l'état des autres créances doit être établi, déposé au greffe, publié et arrêté selon une procédure réglementée par les articles 42 de la loi du 13.7.1967 et 48 et suivants du décret du 22.12.1967 §</AL><AL>Qu'il s'agissait d'un simple relevé, non contrôlé par le juge-commissaire, ce qui a d'ailleurs permis à l'Assédic de refuser de prendre en charge les créances VANDENBROUCKE".</AL><AL>.". / * ..</AL><AL>Que l'état des créances privilégiées, dûment vérifié, n'a été déposé qu greffe du Tribunal d'Instance d'ILLKRCH-GRAFFENSTADEN</AL><AL>que le 11.5.1978 ; qu'il résulte de cet état que le juge-commissaire a contesté dans sa totalité la créance des époux VANDENBROUCKE, qui sur ce ont formé une réclamation contre cette décision ;</AL><AL>Qu'il n'est pas vrai par conséquent que la procédure de référé était sans objet ; qu'il reste à savoir si elle était recevable ;</AL><AL>Attendu que la recevabilité d'une requête en référé est subordonnée en tout premier lieu à la condition que le fond du litige relève par sa nature de la juridiction, -civile ou commerciale, à laquelle appartient le magistrat saisi ;</AL><AL>Que par conséquent le problème à résoudre en l'espèce est celui de savoir si le litige aurait pu être soumis, au moins d'emblée,</AL><AL>à la chambre commerciale du Tribunal de Grande Instance de STRASBOURG ;</AL><AL>Attendu que tant en première instance qu'en appel Maître JUNG</AL><AL>a fait valoir que le contrôle du syndic relève exclusivement du juge*" commissaire ;</AL><AL>Qu'à ce moyen pourtant essentiel le premier juge n'a pas répondu ; que les époux VANDENBROUCKE pour leur part, conscients</AL><AL>sans doute de la pertinence de l'objection soulevée, ont à hauteur d'appel invoqué les dispositions générales du NCPC pour justifier la compétence du juge des référés commerciaux"</AL><AL>Attendu qu'aux termes de l'article S de la loi du 13.7-1967</AL><AL>"un juge-commissaire est spécialement chargé de surveiller et d'accèlérer, sous l'autorité du Tribunal" les opérations et la gestion du règlement judiciaire et de la liquidation des biens" ;</AL><AL>Que dans le cadre de cette fonction le juge-commissaire</AL><AL>dispose d'un pouvoir de contrôle sur le syndic ;</AL><AL>Que "si une réclamation est formulée contre quelqu'une des opérations du syndic, le juge-commissaire statue par ordonnance dans le délai de trois jours. Si la réclamation tend à la révocation du syndic dans le cas prévu à l'article 9, alinéa 3" de la loi dm 13.7. 1967, le juge-commissaire statue par ordonnance dans le délai de huit jours." (art. 22 du décret du 22.12.1967) ;</AL><AL>Que "si, à l'expiration des ces délais, le juge-commissaire n'a pas statué, les réclamations prévues à l'article 22 peuvent être portées devant le Tribunal" (art. 23 alinéa 1er du décret du 22,12. 1967) ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte de -ces textes qu'en premier ressort c'est au juge-commissaire que compétence a été attribué(c) pour trancher les réclamations relatives à l'opportunité et à la régularité des opérations du syndic et de façon générale pour règler tous incidents, contentieux ou non, soulevés par la gestion du syndic ; que si par exemple il est d'avis que le syndic ne peut exciper d'aucune excuse valable pour justifier l'inobservation d'un délai, il peut proposer au Tribunal de commerce le remplacement eu la révocation du syndic ; qu'il peut également provoquer des sanctions disciplinaires contre le syndic ; qu'il est donc tout à fait inexacte d'affirmer, comme le fait Maître JUNG, que le non respect du délai de 3 "ois prévu par l'article 48 du décret du 22.12.1967 et par l'article L 143-11-5 alinéa 2 du code du Travail n'est assorti d'aucune sanction ;</AL><AL>Attendu que la compétence du juge-commissaire est mm compé-tence exclusive qui ne saurait s'accomoder d'une compétence concurrente du juge des référés, lequel ne fait pas partie des organes du règlement judiciaire ou de la liquidation des biens ;</AL><AL>Que le législateur ayant spécialement prévu la désignation</AL><AL>d'un magistrat, le juge-commissaire, chargé de surveiller et d'accélérer les opérations et la gestion du règlement judiciaire et de la liquidation des biens, le juge des référés ne saurait disposer d'aucune compétence "ratione materiae" pour s'occuper de ces problèmes ;</AL><AL>Qu'on ne saurait même pas invoquer en faveur de la saisine</AL><AL>du juge des référés l'urgence des décisions à prendre puisque le juge-commissaire doit statuer lui aussi rapidement ("dans le délai de trois jours") ;</AL><AL>Attendu certes que les époux VANDENBROUCKE ont relevé qu'en saisissant le juge des référés ils n'ont fait qu'user d'un droit que leur avait reconnu le juge-commissaire lui-même, auquel ils s'étaient</AL><AL>vainement adressé pour obtenir le dépôt au greffe de l'état des créan-</AL><AL>ces salariales :</AL><AL> ? ? "/ """</AL><AL>Attendu que les époux VANDENBROUCKE ont eu tort de considérer que "la juridiction compétente" devant laquelle le juge-commissaire les a renvoyés à se pourvoir était use juridiction autre que celle du juge-commissaire lui-même ;</AL><AL>Qu'il leur appartenait de s'adresser à nouveau au juge-commissaire et de le saisir d'une réclamation en bonne et due forme, sur laquelle le juge-commissaire aurait dû statuer par ordonnance dans les conditions de l'article 22 du décret du 22.12.1967 ;</AL><AL>Que c'est seulement à défaut de décision du juge-commissaire que les époux VANDENBROUCKE auraient pu porter leur réclamation devant la chambre commerciale mais non devant le juge des référés qui n'est pas un organe du règlement judiciaire ou de la liquidation des biens ;</AL><AL>Que dans ces conditions c'est à tort que le premier juge a déclaré la demande recevable ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>Déclare recevable en la forme l'appel interjeté par Maître JUNG,</AL><AL>Au fond, y faisant droit, infirme l'ordonnance entreprise et statuant à nouveau :</AL><AL>Dit que le juge des référés commerciaux n'était pas compétent pour connaître de la demande des époux VANDENBROUCKE,</AL><AL>la conséquence, déclare cette demande irrecevable.</AL><AL>Rejette la demande en dommages-intérêts des épouse" VANDENBROUCKE,</AL><AL>Condamne les époux VANDENBROUCKE aux dépens des deux instances.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="16"></DEBUA><DEBUR DATE="25/04/1979" N="16"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-11107384"><NINFO>16</NINFO><ABS><DESC></DESC></ABS><REFDOC DATE="25/04/1979" ID="RC0JPS7904-10963330" JURI-DATE="1979-04-25" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-11 381" NATURE="Cass. soc." NOM="Association pour la gestion des institutions sociales maritimes AGISM c/ Urssaf de Charente-Maritime et autre" RC="845" REF="77-11 381">Cass. soc. 25 avril 1979 n° 77-11.381 n° 845  Association pour la gestion des institutions sociales maritimes (AGISM) c/ Urssaf de Charente-Maritime et autre</REFDOC><TXD><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Attendu que l' « Association pour la gestion des institutions sociales maritimes » qui gère à La Rochelle un foyer des gens de mer, fait grief à la Cour d'appel d'avoir dit que l'Urssaf était fondée à inclure dans l'assiette des cotisations de sécurité sociale la prime vestimentaire mensuelle qu'elle a versée à certains membres du personnel de ce foyer entre le 1<E>er</E> janvier 1968 et le 31 décembre 1972, alors qu'en ne recherchant pas si , s'gissant d'emplois dans lesquels le personnel était en contact avec la clientèle, les salariés en cause n'avaient pas, en raison de leur fonction quant à la nécessité d'une tenue vestimentaire irréprochable, une obligation plus étendue que celle pesant d'une façon générale sur toute personne, de sorte que les indemnités modiques allouées par l'employeur de ce chef correspondaient effectivement à des remboursements de frais professionnels inhérents à la fonction ou à l'emploi, la Cour d'appel n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Mais attendu qu'après avoir relevé que la prime vestimentaire mensuelle versée au personnel en contact avec les pensionnaires avait correspondu à l'origine à l'obligation de revêtir un uniforme, laquelle avait pris fin, la Cour d'appel observe que le fait d'exiger seulement maintenant de ce personnel une tenue impeccable « pour la bonne réputation de la maison » n'imposait pas une obligation différente de celle qui est imposée dans tous les emplois et dans tous les établissements ; qu'en l'état de cette constatation de fait, la Cour d'appel était fondée à estimer que l'indemnité vestimentaire versée à ces salariés était un avantage en nature à comprendre dans l'assiette des cotisations ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Sur les deuxième et troisième moyens :</AL><AL>Attendu que le pourvoi reproche encore à la Cour d'appel d'avoir dit fondé le redressement opéré d'une part, au titre des repas servis au personnel, au motif qu'il résultait des déclarations recueillies au cours de l'enquête qu'il s'agissait de deux repas quotidiens  et non d'un seul et, d'autre part,  au titre des gratifications versées aux statiaires de l'enseignement technique pour le travail effectué en plus des heures normales de leur stage, au motif qu'ils fournissaient un service de deux heures et demie par jour, six jours par semaine pour un horaire normal hebdomadaire de vingt-huit heures, alors, d'abord, qu'il ne résulte ni de l'arrêt qui n'indique pas comment ont été recueillies les déclarations sur lesquelles il dit se fonder, ni des éléments du dossier, que ces déclarations aient été recueillies dans les conditions prescrites pour les déclarations de tiers et, en particulier, que l'association ait eu la possibilité, conformément à l'article 204 du Nouveau Code de procédure civile, de rapporter également par témoins la preuve contraire, alors, ensuite, qu'il résulte des constatations de la Cour d'appel qui s'est ainsi contredite, que, selon les précisions données par l'intendant, le service rendu par les élèves stagiaires correspondait à un horaire de travail de trente-trois heures par semaine, soit seulement un excédent de service de cinquante minutes par jour, six jours par semaine ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part que l'Association n'a, à aucun moment, allégué devant les juges du fond que les éléments d'infirmation invoqués  et discutés au cours des débats eussent été recueillis en méconnaissance des droits de la défense et des règles de procédure applicables à l'époque, en sorte que ce moyen, mélangé de fait et de droit, est nouveau ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, que le redressement opéré du chef des rémunérations versées aux stagiaires et dont la Cour d'appel a reconnu le bien fondé étant établi sur la seule base des salaires payés aux stagiaires concernés, la critique du moyen relative à la durée du travail fourni, à la supposer fondée, est dénuée de portée ;</AL><AL>D'où il s'ensuit qu'aucun des moyens ne peut être retenu ;</AL><AL>Par ces motifs : Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 18 janvier 1977 par la Cour d'appel de Poitiers.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="17"></DEBUA><DEBUR DATE="25/04/1979" N="17"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3F4DC192EEBA0F-EFL"><NINFO>17</NINFO><REFDOC DATE="25/04/1979" ID="R404DC192EEBA0F-EFL" JURI-DATE="1979-04-25" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 918" NATURE="Cass. soc." NOM="Demarchez c/ Paris" RC="849" REF="77-40 918">Cass. soc. 25 avril 1979 n° 77-40.918 (n° 849), Demarchez c/ Paris</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant ;</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Pierre Demarchez, boulangerie-pâtisserie moderne, demeurant 47 rue Faidherbe à Boulogne-sur-Mer (Pas-de-Calais),</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 5 mai 1977 par le Conseil de Prud'hommes de Boulogne-sur-Mer, au profit de la demoiselle Paris Jocelyne, demeurant 51 rue Louis Duflos à Boulogne-sur-Mer (Pas-de-Calais),</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour.</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Astraud, les conclusions de M. Franck, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles L 122-5 et L 122-6 du Code du travail,</AL><AL>Attendu que, pour décider que la durée du préavis auquel pouvait prétendre demoiselle Paris, employée depuis le 28 octobre 1976 en qualité de vendeuse par Demarchez, boulanger-pâtissier, et licenciée le 2 février 1977, était d'un mois, et condamner, en conséquence, son employeur qui lui avait, en application de l'article 32 de la Convention collective nationale de la boulangerie-pâtisserie, alloué une Indemnité compensatrice de préavis de huit jours, à lui payer un complément de préavis de 1.173,42 francs, la sentence prud'homale attaquée a retenu que devaient être appliqués les us et coutumes de la région, plus favorables que les dispositions de la convention collective et fixant à un mois la durée du préavis pour toutes les catégories de vendeuses;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que la demoiselle Paris avait moins de six mois d'ancienneté et que la durée du préavis ne résulte de l'usage qu'en l'absence de convention collective, le Conseil de Prud'hommes a violé les textes susvlsés ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE le jugement rendu le 5 mai 1977, entre les parties, par le Conseil de Prud'hommes de Boulogne-sur-Mer ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement, et, pour être fait droit, les renvoie devant le Conseil de Prud'hommes de Calais, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil :</AL><AL>Condamne la défenderesse, envers le demandeur, aux dépens liquidés à la somme de vingt-sept francs soixante centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation le présent arrêt sera Imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Conseil de Prud'hommes de Boulogne-sur-Mer, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du vingt-cinq avril mil neuf cent soixante-dix-neuf ;</AL><AL>Où étalent présents : M. Laroque, Président ; M. Astraud, rapporteur ; MM. Vellieux, Arpaillange, Coucoureux, Lutz, Brlsse, Mac Aleese, Sornay, Bertaud, Kirsch, de Sablet, Synvet, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon ; MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires ; M. Franck, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="18"></DEBUA><DEBUR DATE="25/04/1979" N="18"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7904-11371657"><NINFO>18</NINFO><REFDOC DATE="25/04/1979" ID="RC0JPS7904-10963331" JURI-DATE="1979-04-25" JURI-GPS-ID="ga28365e2-7451-49f4-8c8f-873bacee394d" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-40 058" NATURE="Cass. soc." NOM="Condom et autres c/ Société Nordon" RC="860" REF="78-40 058">Cass. soc. 25 avril 1979 n° 78-40.058 (n° 860) Condom et autres c/ Société Nordon</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 1988, 2044 et suivants du Code civil, L 212-1, L 420-3 et D 212-1 du Code du travail, 7 de loi du 20 avril 1810, 14, 16 et 455 du Nouveau Code de procédure civile, défaut de motifs, défaut de réponse à conclusions, manque de base légale :</AL><AL>Attendu que des arrêts de travail répétés ayant entraîné la fermeture du chantier de Lacq de la Société Nordon, un protocole d'accord a été conclu le 25 avril 1974 entre la direction et cinq délégués du personnel, Condom, Cangemi, Gramont, Sanchez et Ventosa ; qu'il stipulait notamment que les heures perdues par suite de la fermeture les 17, 18, 19 et 22 avril seraient payées à concurrence de huit heures, le surplus, soit seize heures, devant être, selon l'accord, « récupéré » au tarif des heures supplémentaires ou demeurer à la charge du personnel ; qu'en novembre 1974, les cinq délégués et trente autres salariés de l'entreprise ont demandé à la juridiction prud'homale le paiement du salaire de cinquante-deux heures qu'ils soutenaient avoir perdues ; que l'arrêt infirmatif attaqué les a déclarés mal fondés en cette demande ;</AL><AL>Attendu qu'ils font grief à cet arrêt d'avoir estimé que le protocole d'accord signé le 25 avril 1974 constituait une transaction faisant obstacle à leur demande, alors, d'une part, que son caractère transactionnel n'ayant pas été invoqué, la cour d'appel ne pouvait soulever d'office ce moyen sans violer le principe de la contradiction et les droits de la défense, alors, d'autre part, qu'en ne constatant pas que les parties avaient renoncé à toute action ultérieure, la cour n'a pas caractérisé la transaction, alors, de plus, que les délégués du personnel même, régulièrement élus, n'ont pour fonction que de présenter des revendications sans avoir le pouvoir de transiger sur celles-ci, et que l'arrêt ne constate pas qu'ils avaient reçu mandat à cet effet de l'ensemble du personnel, alors, d'ailleurs, que la récupération des heures perdues, prévues par le protocole, tombait sous le coup d'une interdiction d'ordre public, ce qui l'entachait de nullité, et alors, enfin, que la cour d'appel n'a pas répondu aux conclusions des salariés faisant valoir que le protocole d'accord ne réglait le sort que de vingt-quatre des heures de travail perdues, et que leur demande était au moins recevable pour le surplus des heures dont le paiement était réclamé, non comprises dans le protocole qui a été dénaturé ;</AL><AL>Mais attendu que, saisie de conclusions en sens opposé quant à la force obligatoire du protocole d'accord, la cour d'appel n'a pas soulevé d'office un moyen nouveau en appréciant sa nature juridique par application de l'article 12 du Code de procédure civile ; qu'elle a estimé que cet accord constituait une transaction, régie par les articles 2044 et suivants du Code civil, et réglait les questions litigieuses, qu'il s'ensuivait qu'il comportait renonciation à toute réclamation ultérieure sur lesdites questions ; qu'elle a, par ailleurs, constaté que les demandeurs autres que les délégués du personnel, lesquels étaient personnellement tenus par leur signature, avaient exécuté cet accord, ce qui implique qu'ils l'avaient ratifié, même si les délégués n'avaient pas reçu d'eux un mandat exprès ; qu'elle a encore exactement relevé que l'offre faite aux salariés de compenser les heures perdues par des heures supplémentaires, que comportait cet accord, n'avait pu l'entacher de nullité, l'article D 212-1 du Code du travail interdisant seulement à l'employeur d'imposer la récupération au taux normal des heures perdues par suite de grève ou de lock-out et non un accord sur l'accomplissement d'heures supplémentaires rémunérées comme telles ; qu'enfin, en constatant que l'accord transactionnel des parties limitait à vingt-quatre le nombre d'heures perdues du fait de la cessation collective de travail imposée par l'employeur et que cet accord réglait les questions en litige, elle a par là même écarté la prétention des demandeurs soutenant, non pas que la discussion avait été limitée à une partie seulement des heures perdues, mais que le chiffre qui avait été retenu était inexact ; qu'elle a ainsi répondu aux conclusions dont elle était saisie et justifié sa décision sans encourir les griefs du moyen ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 5 octobre 1977 par la cour d'appel de Pau.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="19"></DEBUA><DEBUR DATE="26/04/1979" N="19"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I6DFA849210FA19-EFL"><NINFO>19</NINFO><REFDOC DATE="26/04/1979" ID="R6EFA849210FA19-EFL" JURI-DATE="1979-04-26" JURI-GPS-ID="gb6829950-e025-4060-870d-3ebc027b4d83" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-15 398" NATURE="Cass. com." REF="76-15 398">Cass. com. 26 avril 1979 n° 76-15.398</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE, PRIS EN SA PREMIERE BRANCHE :</AL><AL>ATTENDU QU'IL RESULTE DES ENONCIATIONS DE L'ARRET ATTAQUE (AIX-EN-PROVENCE, 23 AVRIL 1976) QUE, PAR ACTE SOUS SEING PRIVE DATE DU 18 MARS 1970 ET ENREGISTRE LE 1<E>ER</E> JUILLET 1970, MURCIA A VENDU A SES TROIS ASSOCIES, CORBIER, PARRON ET SAUVAGE, LES PARTS QU'IL DETENAIT DANS LA SOCIETE CIVILE IMMOBILIERE RESIDENCE DES MARMOTTES, QUE SON REGLEMENT JUDICIAIRE A ETE PRONONCE LE 6 MAI 1970 ET CONVERTI EN LIQUIDATION DES BIENS LE 12 JUILLET 1972, COTTE ETANT NOMME SYNDIC, QUE PAR ASSIGNATIONS DES 28 ET 29 JANVIER 1971, MURCIA ET COTTE ONT ASSIGNE CORBIER, PARRON ET SAUVAGE EN NULLITE DE LA QUITTANCE FIGURANT DANS L'ACTE DE CESSION ET EN PAIEMENT DU PRIX CONVENU, QU'ILS ONT ETE DEBOUTES DE LEURS PRETENTIONS PAR UN JUGEMENT DU 29 SEPTEMBRE 1971 QUI A ETE CONFIRME EN APPEL, QUE PAR ASSIGNATION DU 1<E>ER</E> MARS 1974, COTTE A ALORS DEMANDE QUE LA CESSION DE PARTS CONSENTIE A CORBIER, PARRON ET SAUVAGE PAR MURCIA SOIT DECLAREE INOPPOSABLE A LA MASSE DES CREANCIERS DE CELUI-CI POUR INOBSERVATION DES FORMALITES EXIGEES PAR L'ARTICLE 1690 DU CODE CIVIL ET QUE LES PREMIERS JUGES ONT FAIT DROIT A CETTE DEMANDE ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A L'ARRET DEFERE D'AVOIR INFIRME LEUR DECISION AU MOTIF QU'AU 28 JANVIER 1971, DATE DE L'ACTE AUTHENTIQUE QUE CONSTITUAIT LA PREMIERE DES ASSIGNATIONS PRECITEES, COTTE, REPRESENTANT LA MASSE DES CREANCIERS DE MURCIA, AVAIT ACCEPTE LE TRANSPORT A L'EFFET D'EN TIRER PROFIT ALORS, SELON LE POURVOI, QU'UNE SIMPLE CONNAISSANCE DE LA CESSION DE CREANCE N'ETAIT PAS SUFFISANTE POUR RENDRE INUTILE L'ACCOMPLISSEMENT DE L'UNE OU L'AUTRE DES FORMALITES DE L'ARTICLE 1690 DU CODE CIVIL, QUE SEULE AURAIT PU L'ETRE UNE ACCEPTATION NON EQUIVOQUE DE CETTE CESSION, ACCEPTATION QUI NE POUVAIT RESULTER DE L'ASSIGNATION DU 28 JANVIER 1971 PAR LAQUELLE COTTE DEMANDAIT A VOIR PRONONCER, NON PAS LA NULLITE DE L'ACTE EN ENTIER, MAIS LA NULLITE DE LA CLAUSE PAR LAQUELLE MURCIA AVAIT DONNE QUITTANCE DU PRIX, SANS POUR AUTANT RENONCER A SE PREVALOIR ULTERIEUREMENT DE L'INOPPOSABILITE A LA MASSE DES CREANCIERS DE LA CESSION NON SIGNIFIEE AU DEBITEUR DANS LES FORMES DE L'ARTICLE 1690 DU CODE CIVIL PUISQUE AUSSI BIEN L'ACCEPTATION DE LA CESSION PAR COTTE ES QUALITES, DANS CET ACTE D'ASSIGNATION, N'AURAIT PU ETRE QUE CONDITIONNELLE, C'EST-A-DIRE SUBORDONNEE AU PAIEMENT EFFECTIF DU PRIX PAR LES CESSIONNAIRES PAR L'EFFET DE L'ANNULATION DE LA CLAUSE DE L'ACTE PAR LAQUELLE LE CEDANT DONNAIT AUX CESSIONNAIRES QUITTANCE DU PRIX ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL, QUI A RELEVE QUE LE JUGEMENT DU 29 SEPTEMBRE 1971 INDIQUAIT « QU'IL RESULTE DE L'EXPLOIT INTRODUCTIF D'INSTANCE COMME DES CONCLUSIONS POSTERIEURES QUE LES DEMANDEURS (MURCIA ET COTTE) NE DEMANDENT PAS LA NULLITE DE L'ACTE EN ENTIER, MAIS SEULEMENT DE LA MENTION PAR LAQUELLE MURCIA A RECONNU A L'ACTE EN AVOIR RECU LE PRIX », A AINSI ESTIME SOUVERAINEMENT QUE LE SYNDIC ENTENDAIT SE PREVALOIR DE LA CESSION DE PARTS POUR OBTENIR LE PAIEMENT DU PRIX, CE QUI CONSTITUAIT UNE ACCEPTATION NON EQUIVOQUE ET INCONDITIONNELLE DE CETTE CESSION ; QUE, DES LORS, LE MOYEN N'EST PAS FONDE EN SA PREMIERE BRANCHE ;</AL><AL>ET SUR LES DEUXIEME ET TROISIEME BRANCHES DU MOYEN :</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST ENCORE REPROCHE A L'ARRET D'AVOIR DEBOUTE LE SYNDIC DE SON ACTION EN INOPPOSABILITE ALORS, SELON LE POURVOI, D'UNE PART, QU'A SUPPOSER VALABLE L'ACCEPTATION FAITE PAR COTTE DE LA CESSION DANS L'ACTE AUTHENTIQUE QUE CONSTITUE L'ASSIGNATION, CETTE ACCEPTATION N'EMANANT PAS DU DEBITEUR CEDE, LA SOCIETE CIVILE IMMOBILIERE RESIDENCE DES MARMOTTES NE POUVAIT RENDRE CETTE CESSION OPPOSABLE AUX TIERS ET SPECIALEMENT A LA MASSE DES CREANCIERS DU CEDANT REPRESENTE PAR COTTE ET ALORS, D'AUTRE PART ET SURTOUT, QUE L'ACTE PORTANT CESSION N'AYANT ACQUIS DATE CERTAINE, D'APRES LES ENONCIATIONS DE L'ARRET, QU'APRES LE JUGEMENT DE REGLEMENT JUDICIAIRE ET N'AYANT JAMAIS ETE SIGNIFIE AU DEBITEUR CEDE, ETAIT DE DROIT INOPPOSABLE A LA MASSE ; MAIS ATTENDU QU'IL NE RESSORT NI DES CONCLUSIONS PRODUITES, NI DE L'ARRET, QUE LE SYNDIC AIT FAIT VALOIR DEVANT LA COUR D'APPEL LES PRETENTIONS CONTENUES DANS CETTE PARTIE DU MOYEN ; QUE CELUI-CI EST DONC NOUVEAU ET QUE, MELANGE DE FAIT ET DE DROIT, IL EST IRRECEVABLE EN SES DEUX DERNIERES BRANCHES ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 23 AVRIL 1976 PAR LA COUR D'APPEL D'AIX-EN-PROVENCE.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="20"></DEBUA><DEBUR DATE="26/04/1979" N="20"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111517550"><NINFO>20</NINFO><REFDOC DATE="26/04/1979" ID="RC0JPS7904-10963333" JURI-DATE="1979-04-26" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="870" NATURE="Cass. soc." NOM="Terantola c/ Peyronnet" RC="870">Cass. soc. 26 avril 1979 n° 870 Terantola c/ Peyronnet</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles 23 du livre 1<E>er</E> du Code du travail alors en vigueur, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs, dénaturation et manque de base légale :</AL><AL>Attendu que Jacques Tarantola, représentant statutaire de la Société des établissements Peyronnet pour la vente de vêtements de confection depuis le 1<E>er</E> octobre 1959, fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir décidé que la rupture du contrat de travail lui était imputable et qu'il ne pouvait bénéficier de l'indemnité de clientèle, aux motifs qu'il avait démissionné, alors qu'il n'avait donné sa démission qu'en raison de la diminution d'activité de l'entreprise à qui elle était imputable ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont relevé que, par lettre du 22 octobre 1970, Tarantola avait manifesté sa volonté de rompre le contrat de travail, sans formuler ni restriction ni réserve ; qu'il avait d'ailleurs attendu le 14 février 1972, date de l'assignation en paiement de son solde débiteur, pour prétendre qu'il avait été contraint à démissionner en raison de la diminution de l'activité de la société des établissements Peyronnet, laquelle n'avait pas été démontrée ; que notamment les rémunérations payées ou dues au représentant pour les quatre derniers mois de son activité faisaient apparaître un salaire annuel qui, pour l'époque, n'était pas négligeable ;</AL><AL>Qu'ainsi le premier moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Et sur les deuxième et troisième moyens réunis, pris de la violation des articles 1134 et 2277 du Code civil, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu que Tarantola fait encore grief à l'arrêt attaqué d'avoir décidé, d'une part, que les commissions dues au représentant devaient être calculées sur les ordres directs et sur ceux transmis à la société par lettres portant l'adresse de Tarantola et, d'autre part, que les avances sur commissions ne pouvaient se prescrire comme les salaires par cinq ans, mais étaient soumises à la prescription trentenaire, alors que, selon les termes du contrat, qui a été faussement interprété, les commissions devaient être calculées sur l'intégralité du chiffre d'affaires et alors que la prescription de cinq ans aurait dû être appliquée aux avances consenties au représentant, qui, suivant un accord verbal, ne devaient pas dépasser 5 % du chiffre d'affaires, et qui étaient en outre soumises à une régularisation annuelle ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond, d'une part, ont estimé par une interprétation nécessaire et exclusive de dénaturation de l'article 7 du contrat du 1<E>er</E> juillet 1964, que les commissions n'étaient pas dues sur l'intégralité du chiffre d'affaires de la société et, d'autre part, ont décidé que les avances sur commissions d'où résultait le solde débiteur du compte du représentant ne sauraient être atteintes que par la prescription trentenaire, s'agissant de la répétition d'un trop-perçu insusceptible d'être déterminé à l'avance et non de créances périodiques et fixes, se prescrivant par cinq ans ;</AL><AL>Qu'aucun des trois moyens ne peut être en conséquence accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 11 juillet 1977 par la Cour d'appel de Riom.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="21"></DEBUA><DEBUR DATE="26/04/1979" N="21"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112111508"><NINFO>21</NINFO><REFDOC DATE="26/04/1979" ID="RC0JPS7904-10963334" JURI-DATE="1979-04-26" JURI-GPS-ID="g9a722f69-e836-4cb2-ad26-8ac200b73f2e" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-14 148" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Euro gestion c/ CPAMRP et autre" RC="897" REF="77-14 148">Cass. soc. 26 avril 1979 n° 77-14.148 (n° 897) SA Euro gestion c/ CPAMRP et autre</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a dit que la société Euro-Gestion devait immatriculer au régime général de la Sécurité Sociale sur le fondement de l'article L. 241 du Code de la sécurité sociale, Sokolowsky pour le temps pendant lequel à compter du 24 mars 1971 il avait travaillé pour son compte comme démarcheur auprès des particuliers en vue de la souscription de plans d'investissement ; qu'il est fait grief à la Cour d'appel d'avoir ainsi statué alors que, d'une part, dans ses conclusions restées sans réponse, la société avait soutenu qu'elle avait passé avec Sokolowsky un contrat de mandataire libre assorti d'une période d'initiation et d'essai, qu'à l'issue de cette période le contrat fut rompu et que l'arrêt constate qu'aucun contrat de travail n'a existé entre les parties en sorte qu'en retenant l'existence d'un lien de subordination sans justifier l'existence d'un contrat susceptible de créer un tel lien, la Cour d'appel a entaché son arrêt d'un défaut de motifs et de base légale, et alors que, d'autre part, la surveillance et le contrôle exercés au cours d'une période d'initiation effectuée dans le cadre d'un contrat de mandat libre ne sauraient par eux-mêmes caractériser l'existence d'un lien de subordination, les contrôles exercés étant justifiés par la fonction du mandataire et n'impliquant point l'existence d'obligations contractuelles qui seules peuvent engendrer un lien de subordination ;</AL><AL>Mais attendu que la Cour d'appel relève que Sokolowsky s'est mis en rapport le 24 mars 1971 avec la société Euro-Gestion à la suite d'une annonce publiée par celle-ci dans un quotidien en vue de recruter des agents de prospection pour le placement de titres financiers ; qu'après un court stage théorique il a effectué sous la direction d'un salarié de l'entreprise une période d'initiation pratique qui constituait une période d'essai, laquelle devait prendre fin par la conclusion d'un contrat de travail ; qu'elle observe que c'est devant l'insuffisance des résultats obtenus que la société a proposé un contrat de mandat libre à Sokolowsky qui l'a refusé le 17 mai, ce qui a mis fin, en fait, aux relations envisagées, lesquelles ont légalement cessé le 6 septembre suivant ; que de ces constatations de fait la Cour d'appel était fondée à déduire sans encourir les griefs du moyen que le démarchage accompli pendant cette période d'essai selon les directives et sous le contrôle de la société en vue de la conclusion ultérieure d'un contrat de travail entrait dans les prévisions de l'article L. 241 du Code de la sécurité sociale, même si l'essai non concluant n'avait pas eu de suite ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 27 mai 1977 par la Cour d'appel de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="22"></DEBUA><DEBUR DATE="26/04/1979" N="22"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I39E7C143808764-EFL"><NINFO>22</NINFO><REFDOC DATE="26/04/1979" ID="R3AE7C143808764-EFL" JURI-DATE="1979-04-26" JURI-GPS-ID="ga0a3b648-1646-41d2-8a6a-59294574c574" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-11 327" NATURE="Cass. soc." NOM="Benjebdah c/ Sté Industrielle Roth frères" RC="882" REF="78-11 327">Cass. soc. 26 avril 1979 n° 78-11.327 (n° 882), Benjebdah c/ Sté Industrielle Roth frères</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur la requête présentée par le sieur Mohamed Benjebdah, demeurant 21 rue de la Libération à Strasbourg (Bas-Rhin),</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 14 février 1978 par la Cour d'appel de Colmar (première chambre), au profit de la Sté Industrielle Roth frères, ayant son siège social 5-8 rue Schertz à Strasbourg (Bas-Rhin), assignée en la personne de son représentant légal,</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>Le demandeur invoque, à l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation suivant :</AL><AL>"Violation des articles L. 412-15 du Code du travail, des articles 7 de la loi du 20 avril 1810, 808, 809 et 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs et manque de base légale, en ce que la Cour d'appel a dit que le Juge des référés était incompétent "ratione materiae" pour statuer sur la demande de réintégration de l'exposant dans son emploi et sa demande de provision sur salaire, aux motifs que le juge des référés du droit commun ne saurait, sans violer la loi sur la séparation des pouvoirs, décider si la réintégration d'un salarié protégé dont le licenciement a été refusé par l'inspecteur du travail en vertu de son pouvoir discrétionnaire, présente un caractère d'urgence, ou si cette mesure s'impose pour prévenir un dommage imminent ou pour faire cesser un trouble manifestement illicite, qu'il lui faudrait en effet apprécier des éléments de droit et de fait dont la compétence relève de la compétence. exclusive de l'autorité administrative, que pour ce même motif échappait à sa compétence la demande de l'exposant en paiement d'une provision de salaire, alors que, d'une part, après avoir constaté que le licenciement de l'exposant, salarié protégé, avait été refusé par l'inspecteur du travail, qu'il était, par suite nul et constituait un trouble manifestement illicite, la Cour d'appel ne pouvait, sans omettre de tirer de ses propres constatations les conséquences légales qui en résultaient nécessairement, déclarer le Juge des référés incompétent "ratione matèriae" pour ordonner la réintégration de l'exposant, alors que, d'autre part, la Cour d'appel ne pouvait se déclarer incompétente pour ordonner la réintégration de l'exposant, sans méconnaître la décision de l'inspecteur du travail, et par suite violer le principe de la séparation des pouvoirs ; qu'en déclarant qu'il lui faudrait pour ce faire apprécier des éléments de fait et de droit de la compétence exclusive de l'autorité administrative, c'est-à-dire apprécier les causes du licenciement, bien qu'il lui appartint exclusivement de constater la nullité du licenciement effectué, la Cour d'appel a, en fait, méconnu les régies de sa propre compétence" ;</AL><AL>Sur quoi, LA COUR, en l'audience publique de ce Jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Fabre, les observations de Me Jean-Guillaume Nicolas, avocat de Benjebdah, de Me Delvolvé, avocat de la Société Industrielle Roth frères, les conclusions de H. Franck, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 13 de la loi des 16-24 août 1790,</AL><AL>Attendu que la société Roth frères ayant licencié, pour faute grave, avec effet immédiat, le 7 septembre 1977, Mohamed Ben jebdah, délégué de l'inspecteur du travail, la Cour d'appel statuant en référé, s'est déclarée incompétente pour connaître de la demande de Benjebdah tendant à sa réintégration dans son emploi et au paiement d'une provision sur salaire, au motif essentiel qu'elle ne saurait, sans violer la séparation des pouvoirs, apprécier si la réintégration sollicitée et la demande de provision présentent un caractère d'urgence ou si elles s'imposent pour prévenir un dommage imminent ou faire cesser un trouble manifestement excessif, l'appréciation des éléments de droit et de fait d'une telle situation relevant de la compétence exclusive de l'autorité administrative ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que les conseils de prud'hommes sont en principe seuls compétents pour connaître des différends qui peuvent s'élever à l'occasion du contrat de travail entre employeurs et salariés, sauf à surseoir en cas de question préjudicielle, et alors qu'aucune décision administrative contraire s'opposait à ce que les Juridictions Judiciaires statuent en l'espèce sur les demandes de Benjebdah, la Cour d'appel a faussement appliqué le texte susvisé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS ;</AL><AL>CASSE et ANNULE l'arrêt rendu entre les parties le 14 février 1978, par la Cour d'appel de Colmar ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Metz, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne la défenderesse, envers le demandeur, aux dépens liquidés à la somme de, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Colmar, en marge ou à la suite de l'arrêt annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, Jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt six avril mil neuf cent soixante dix neuf.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="23"></DEBUA><DEBUR DATE="26/04/1979" N="23"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7904-11371659"><NINFO>23</NINFO><REFDOC DATE="26/04/1979" ID="RC0JPS7904-10963332" JURI-DATE="1979-04-26" JURI-GPS-ID="ga16c9efa-ee54-4982-bb05-df6d8236b71c" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-40 201" NATURE="Cass. soc." NOM="Sadier c/ SA Cesam" REF="78-40 201">Cass. soc. 26 avril 1979 n° 78-40.201 Sadier c/ SA Cesam</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 1134 du Code civil, L 120 et suivants du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 et 458 du Nouveau Code de procédure civile, défaut de réponse à conclusions, défaut de motifs et manque de base légale :</AL><AL>Attendu que Sadier, qui était employé comme directeur technique par la Société Stokvis depuis 1956, en a été nommé directeur général adjoint le 8 décembre 1958 ; que ce mandat ayant pris fin le 30 avril 1975, il est resté comme directeur d'usine au service de la Société Césam, qui avait absorbé entre- temps la Société Stokvis ; qu'il a été licencié au mois d'octobre 1975 ; que, prétendant avoir cumulé les fonctions de mandataire et celles de salarié, il a demandé le paiement, d'une part, de diverses sommes qui lui auraient été dues, en cette dernière qualité, pendant la période du cumul et, d'autre part, des indemnités de rupture calculées en tenant compte de l'ancienneté acquise au cours de ladite période ; que par un seul jugement du 6 octobre 1976, le tribunal d'instance, statuant en matière prud'homale, ayant estimé que le contrat de travail avait été suspendu du 10 décembre 1958 au 30 avril 1975, s'est déclaré incompétent pour statuer sur le premier chef de la demande et a décidé, sur le second, qu'il ne pouvait être fait état dans le calcul de son ancienneté de la période pendant laquelle le contrat de travail avait été suspendu ; que ce jugement a fait l'objet d'un contredit et d'un appel ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt qui a été rendu à la suite de l'appel d'avoir confirmé cette dernière disposition du jugement, aux motifs adoptés des premiers juges qu'aucune délibération du conseil d'administration n'avait autorisé le cumul entre le mandat social et les fonctions salariées et que le contrat de travail avait été suspendu durant l'exécution du mandat social, alors que la coexistence entre ces fonctions n'est pas subordonnée à une telle autorisation, et que les juges ne pouvaient s'abstenir de rechercher si, comme le faisait valoir Sadier dans ses conclusions demeurées sans réponse, il n'avait pas effectivement continué d'exercer, en même temps que son mandat de directeur général adjoint, ses fonctions de directeur technique ;</AL><AL>Mais attendu que si aucune autorisation expresse du conseil d'administration n'était nécessaire pour cumuler des fonctions salariées et un mandat social, la cour d'appel, qui a confirmé en s'y référant le jugement entrepris, a également adopté les autres motifs de celui-ci, selon lequel les missions de Sadier avaient été confondues dans son mandat social, sans cumul de celui-ci avec un travail salarié, et que son contrat de travail avait été suspendu pendant la durée du mandat ; que la cour d'appel énonce de plus qu'elle a rejeté le contredit de Sadier, relatif à ses rapports avec la société durant son mandat, par un autre arrêt du même jour devenu définitif ; qu'il est indiqué dans celui-ci que « les missions et pouvoirs » dont Sadier avait été investi par le conseil d'administration « englobaient » largement ses fonctions antérieures de salarié, et qu'il n'avait pas reçu de rémunérations distinctes ;</AL><AL>Qu'il s'ensuit que la cour d'appel a répondu aux conclusions prétendument délaissées, et ne s'est pas décidée par le seul motif critiqué par le moyen, qui manque en fait ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="24"></DEBUA><DEBUR DATE="27/04/1979" N="24"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3FBAC07860C7B-EFL"><NINFO>24</NINFO><REFDOC DATE="27/04/1979" ID="R4FBAC07860C7B-EFL" JURI-DATE="1979-04-27" JURI-GPS-ID="gf65f34fe-51fb-4a08-beae-2abfde5b78a5" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-13 940" NATURE="Cass. civ." NOM="Piriou c/ Epoux Luron" REF="77-13 940">Cass. 2<E>e</E> civ. 27 avril 1979 n° 77-13.940, Piriou c/ Epoux Luron</REFDOC><TXD><AL>SUR LA RECEVABILITE DU POURVOI :</AL><AL>ATTENDU QUE PIRIOU FAIT GRIEF A L'ORDONNANCE ATTAQUEE, RENDUE PAR UN CONSEILLER DE COUR D'APPEL CHARGE DE LA MISE EN ETAT, D'AVOIR DECLARE IRRECEVABLE, COMME TARDIF, SON APPEL DU JUGEMENT DU TRIBUNAL DE GRANDE INSTANCE ;  MAIS ATTENDU QU'IL RESULTE DE L'ARTICLE 914 DU NOUVEAU CODE DE PROCEDURE CIVILE QUE LES ORDONNANCES DE CE MAGISTRAT QUI ONT POUR EFFET DE METTRE FIN A L'INSTANCE NE PEUVENT, INDEPENDAMMENT DE L'ARRET AU FOND, QU'ETRE DEFEREES A LA COUR D'APPEL PAR VOIE DE REQUETE ;  ET ATTENDU QUE LA VOIE DE LA CASSATION N'EST OUVERTE QUE LORSQUE TOUTES LES AUTRES SONT FERMEES ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>DECLARE IRRECEVABLE LE POURVOI FORME CONTRE L'ORDONNANCE RENDUE LE 5 MAI 1977 PAR LE PRESIDENT DE LA COUR D'APPEL DE RENNES.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="25"></DEBUA><DEBUR DATE="27/04/1979" N="25"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5FBAC07860C7B-EFL"><NINFO>25</NINFO><REFDOC DATE="27/04/1979" ID="R6FBAC07860C7B-EFL" JURI-DATE="1979-04-27" JURI-GPS-ID="g0501cc31-ab87-4ecf-a8cd-1830e9d871b7" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-15 312" NATURE="Cass. civ." NOM="Pantz c/ Sté Lou'Bers" REF="77-15 312">Cass. 2<E>e</E> civ. 27 avril 1979 n° 77-15.312, Pantz c/ Sté Lou'Bers</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE :</AL><AL>ATTENDU, SELON L'ORDONNANCE ATTAQUEE, RENDUE PAR LE PREMIER PRESIDENT D'UNE COUR D'APPEL, QUE LE PRESIDENT D'UN TRIBUNAL AYANT FIXE LA REMUNERATION DUE A PANTZ A LA SUITE DE L'ACCOMPLISSEMENT DE LA MISSION D'EXPERTISE QUI LUI AVAIT ETE CONFIEE PAR UN JUGEMENT AUQUEL ETAIT PARTIE NOTAMMENT LA SOCIETE COOPERATIVE LOU'BERS, CELLE CI A EXERCE UN RECOURS CONTRE LA DECISION DE TAXE ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A L'ORDONNANCE D'AVOIR REDUIT LE MONTANT DU MEMOIRE DE PANTZ ALORS QUE LADITE ORDONNANCE QUI NE CONSTATERAIT PAS QUE L'EXPERT X... PU ACCOMPLIR SA MISSION AVEC LA MEME EFFICACITE DANS LE DELAI QUI LUI AVAIT ETE IMPARTI, N'AURAIT CARACTERISE NI LA FAUTE QU'IL AURAIT COMMISE NI LE PREJUDICE QUI EN SERAIT LA CONSEQUENCE POUR LA SOCIETE LOU'BERS ET QUI JUSTIFIERAIT LA MISE EN JEU DE LA RESPONSABILITE SANCTIONNEE PAR LA REDUCTION DE SA REMUNERATION, LAQUELLE AU DEMEURANT NE BENEFICIERAIT QU'A LA PARTIE A QUI SERONT IMPUTES LES FRAIS DE L'EXPERTISE JUDICIAIRE ;  MAIS ATTENDU QUE C'EST DANS L'EXERCICE DE SON POUVOIR SOUVERAIN QUE LE PREMIER PRESIDENT RETIENT QUE L'EXPERT A MANQUE DE CELERITE PUISQU'IL A MIS PLUS DE DEUX ANS POUR DEPOSER SON RAPPORT BIEN QU'UN DELAI DE NEUF MOIS LUI EUT ETE IMPARTI;  QU'IL A AINSI LEGALEMENT JUSTIFIE SA DECISION;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ORDONNANCE RENDUE LE 16 JUIN 1977 PAR LE PREMIER PRESIDENT DE LA COUR D'APPEL DE TOULOUSE.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>