<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1964" CODE="JPJ" MOIS="10"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="07/10/1964" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112283990"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="07/10/1964" ID="RC0JPS6410-10962242" JURI-DATE="1964-10-07" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="63-40 510" NATURE="Cass. soc." NOM="Lecorvec c/ Bertrand" REF="63-40 510">Cass. soc. 7 octobre 1964 n° 63-40.510 Lecorvec c/ Bertrand</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation de l'article 71 du décret n° 58-1.292 du 22 décembre 1958, en ce que la demande aurait été présentée au nom de l'apprenti Bertrand (Gérard), seul, qui était mineur, et que le jugement attaqué ne constate pas si le mineur avait été valablement assisté :</AL><AL>Mais attendu que le jugement attaqué constate que Bertrand (Gérard) a comparu en personne à l'audience, assisté du secrétaire syndical ; que Dehays et Lecorvec, ses anciens employeurs, ont défendu à sa demande et ont formé contre lui une demande reconventionnelle sans contester la régularité de la procédure ; qu'ils ne sont pas recevables à soulever de ce chef, pour la première fois, devant la Cour de cassation, un moyen nouveau, mélangé de fait et de droit ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen, pris de la violation de l'article 1134 du Code civil, des articles 31 et suivants du livre I<E>er</E> du Code du travail, de l'article 6 de l'accord national du bâtiment du 21 octobre 1954, de l'accord sur l'apprentissage du 15 novembre 1957, de l'article 32 de la Convention collective du bâtiment, en ce que le jugement attaqué a condamné Dehays et Lecorvec, entrepreneurs de couverture et de plomberie, à payer à leur ancien apprenti Bertrand des indemnités de panier pour trois cent cinq jours de déplacement, alors que l'accord collectif relatif à l'indemnité de panier n'était pas applicable aux apprentis et alors en tous cas que d'après les livres de paye et les documents de l'entreprise, Bertrand n'avait travaillé que cent quatre-vingt-dix-sept journées à l'extérieur et cent trente-six sur place ;</AL><AL>Mais attendu que devant les juges du fond, Dehays et Lecorvec, sans contester le principe des droits de Bertrand à indemnité de panier, s'étaient bornés à conclure que la rémunération qu'ils lui avaient versée était suffisante pour comprendre les salaires et indemnités diverses pouvant lui être dues ; que Dehays et Lecorvec ne lui ayant payé que la rémunération convenue comme salaire dans le contrat d'apprentissage sans mention d'indemnités, le jugement attaqué a pu estimer que l'indemnité de panier était due en sus et que son montant devait être fixé par analogie avec ce que prévoyait la convention collective pour les ouvriers du bâtiment ; que le moyen nouveau, mélangé de fait et de droit, ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Sur le troisième moyen, pris de la violation de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, en ce que le jugement attaqué a débouté l'entreprise Dehays et Lecorvec de sa demande reconventionnelle en payement de dommages-intérêts sans répondre aux conclusions soutenant qu'en laissant brusquement un chantier, l'apprenti Bertrand avait causé à ses employeurs un préjudice ;</AL><AL>Mais attendu que le jugement attaqué constate que le contrat d'apprentissage a été régulièrement rompu devant la Chambre des métiers le 26 mars 1963 d'un commun accord entre les parties et qu'ainsi la rupture anticipée du contrat ne pouvait donner lieu à aucune indemnité au profit de l'employeur ; que les juges du fond se sont expliqués sur le mérite des conclusions ; que le troisième moyen manque en fait ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu le 5 juin 1963 par le conseil de prud'hommes de Rouen.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="07/10/1964" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I23E385A380I3DA2-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="07/10/1964" ID="R24E385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1964-10-07" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="64-40 021" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Métallurgique de l'Escaut c/ Ouyessad" RC="1062" REF="64-40 021">Cass. soc. 7 octobre 1964 n° 64-40.021 n° 1062, Sté Métallurgique de l'Escaut c/ Ouyessad</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la société Métallurgique de l'Escaut, société anonyme, dont le siège social est à Trith Saint-Léger (Nord) ayant usines à Flize (Ardennes),</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 6 juillet 1963 par le Conseil de Prud'Hommes de Charleville au profit du sieur Ouyessad Bachir, cisail- leur, demeurant à Sedan, Ruelle des Fourches,</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour, </AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Laroque, les conclusions de M. Mellottée, Avocat Général et, après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Sur le moyen unique ;</AL><AL>Vu l'article 54, G 3<E>e</E> alinéa du Livre II du Code du Travail</AL><AL>Attendu que, par application de ce texte, les périodes limitées à une durée ininterrompue d'un an, pendant lesquelles l'exécution du contrat de travail est suspendue pour cause d'accident du travail ou de maladie professionnelle, sont considérées comme des périodes de travail effectif, pour la détermination des droits à congés payés ;</AL><AL>Attendu qu'il est constant qu'Ouyessad, qui avait été victime le 11 mars 1960 d'un accident du travail ayant entraîné deux mois d'incapacité totale est resté du 20 avril 1962 au 16 avril 1963, en qualité de cisailleur, au service d'un autre employeur, la société Métallurgique de l'Escaut ; que, pendant cette période, il a été absent du 5 Juin 1962 au 18 Décembre 1962, puis du 27 Décembre 1962 au 15 Avril 1963, par suite de rechutes dudit accident du travail ;</AL><AL>que le jugement attaqué a fait entrer en compte ces absences comme périodes de travail effectif pour le calcul de l'indemnité de congés payés due à Ouyessad par la société Métallurgique de l'Escaut, aux motifs que les durées totales d'interruption de travail d'Ouyessad étaient inférieures à un an et que la loi ne limitait pas l'assimilation des absences à des périodes de travail effectif au cas où l'accident du travail s'était produit chez le même employeur ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que seul l'employeur dans l'entreprise duquel s'est produit l'accident du travail est tenu de le réparer, et que pour un nouvel employeur l'interruption de travail de l'ouvrier n'a le caractère que d'une absence pour maladie ou accident de droit commun, les juges du fond ont fait une fausse application du texte susvisé :</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE le jugement rendu entre les parties par le Conseil des Prud'Hommes de Charleville le 6 juillet 1963 ; remet en conséquence la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit les renvoie devant de Conseil de Prud'Hommes de Rethel à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur aux dépens liquidés à la somme de dix francs quatre-vingt-quinze centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de Monsieur le Procureur Général près la Cour de Cassation le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Conseil de Prud'Hommes de Charleville en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé, par la Cour de Cassation, Chambre Sociale en son audience publique du sept octobre mil neuf cent soixante-quatre ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Vigneron, Président ; M. Laroque, Rapporteur, Mme Lagarde, MM. Durand, Ménégaux, Perret, Baulet, Levadoux, Granié, Hertzog, Boucly, Conseillers ; M. Mellottée, Avocat Général, Mlle Many, Greffier.</AL><AL>LE CONSEILLER-RAPPORTEUR :</AL><AL>LE PRESIDENT :</AL><AL>LE GREFFIER :</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="21/10/1964" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112283992"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="21/10/1964" ID="RC0JPS6410-10962243" JURI-DATE="1964-10-21" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="62-40 439" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Gerlet et Nivert c/ Chaumousset" REF="62-40 439">Cass. soc. 21 octobre 1964 n° 62-40.439 Sté Gerlet et Nivert c/ Chaumousset</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation de l'article 24 A, du livre I<E>er</E> du Code du travail, et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs, manque de base légale, en ce que l'arrêt attaqué a déclaré valable la dénonciation du reçu pour solde de tout compte, envoyée à la société le 14 avril 1961 par l'avocat de Chamousset, sans s'expliquer sur la nullité résultant du fait que Chamousset n'avait pas signé lui-même la dénonciation, alors que le mandat de l'avocat devant le conseil de prud'hommes prend naissance seulement avec l'introduction de l'instance et que la dénonciation signée de l'avocat était nulle et sans effet ;</AL><AL>Mais attendu que dans ses conclusions, la Société Gerlet et Nivert s'était bornée à soutenir que Chamousset, qu'elle avait licencié, n'avait pas dénoncé lui-même dans le délai de deux mois le reçu pour solde de tout compte délivré le 15 février 1961, que les juges du fond ont constaté que la dénonciation résultait d'une lettre du 14 avril écrite par le conseil de Chamousset dûment mandaté à cet effet, postérieurement à la saisine du conseil de prud'hommes effectuée le 3 avril 1961 ;</AL><AL>D'où il suit que la dénonciation du reçu pour solde de tout compte avait été faite dans le délai imparti par le mandataire de Chamousset au nom de celui-ci, et que le moyen tiré de ce que le mandat donné par lui à son avocat n'aurait pris naissance qu'avec l'introduction par assignation de l'instance prud'homale, nouveau et mélangé de fait et de droit ne peut être accueilli ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen, pris de la violation de l'article 23 du livre I<E>er</E> du Code du travail, de l'article 1134 du Code civil, et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs, manque de base légale, dénaturation des documents de la cause, en ce que l'arrêt attaqué a décidé que Chamousset avait la qualité de cadre et qu'il avait droit à un préavis de trois mois, pour le motif qu'il avait été engagé après une période de trois mois et que la société avait accepté de lui payer un salaire porté de 70 000 à 85 000 F (anciens) et de l'inscrire à la Caisse des cadres ; alors qu'aux termes de l'article 3, annexe 4 de la Convention collective nationale de l'industrie du textile, sont considérés comme cadres les collaborateurs possédant une formation technique équivalente à un diplôme et qui exercent par délégation de l'employeur un commandement sur des collaborateurs de toute nature et que l'arrêt n'a pas examiné si Chamousset remplissait ces conditions et alors que, d'autre part, l'arrêt n'a pas répondu aux conclusions de la société par lesquelles elle soutenait que Chamousset avait commis des fautes lourdes qui, en tout cas, justifiaient un licenciement sans préavis ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt attaqué a constaté que Chamousset avait été engagé par lettre du 8 septembre 1959, en qualité de « chef d'atelier de l'usine de Saint-Marcel-Bel-Accueil » avec une période d'essai fixée à trois mois à compter du 1<E>er</E> octobre suivant, que son salaire définitif et son inscription à la Caisse des cadres devaient être définis à l'issue de cette période d'essai, et qu'un contrat de travail serait ensuite établi, qu'une note de service du 3 février 1960, émanant de Nivert, avait ainsi décidé une augmentation du salaire mensuel de Chamousset à partir de fin mars 1960, avec en plus participation à la Caisse des cadres, qu'aux termes de l'article 5, de l'annexe 5 de la Convention collective de l'industrie des textiles naturels, applicable à la catégorie des employés, techniciens, agents de maîtrise assimilés, la durée de la période d'essai ne pouvait excéder un mois, alors que d'après l'annexe 4 relative aux ingénieurs et cadres, la durée de cette période d'essai était variable selon les fonctions du cadre engagé sans toutefois pouvoir excéder six mois, que Chamousset avait été licencié avec un délai-congé de un mois par une lettre du 16 janvier 1961, que la société soutenait qu'elle aurait pu congédier Chamousset sans préavis en raison de malfaçons constatées dans le travail effectué sous sa surveillance, mais que dans sa lettre du 16 janvier 1961 elle exprimait le regret qu'à compter du 17 février Chamousset, remplacé, ne ferait plus partie du personnel ;</AL><AL>Qu'en en déduisant que l'intention des parties avait été de conférer à Chamousset la qualité et les avantages de cadre et que le préavis d'un mois que la société lui avait elle-même accordé devait être fixé à trois mois conformément aux dispositions de l'annexe 4 de la Convention collective applicable aux cadres, les juges du fond, qui ont répondu aux conclusions de la société, ont légalement justifié leur décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 21 novembre 1961 par la cour d'appel de Grenoble.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="26/10/1964" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IE75F2E4AE87D9"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="26/10/1964" ID="RA4DD91BA99824-EFL" JURI-DATE="1964-10-26" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Chambéry" JURI-LOCATION-REFID="Chambery" JURI-NUMBER="64-147" NATURE="CA" NOM="Grieder c/ Touring club de France" RC="64-147" REF="Chambéry"> CA Chambéry 26 octobre 1964  n° 64-147 Grieder c/ Touring club de France </REFDOC><TXD><AL>LA COUR :</AL><AL>Attendu que Veuve Grieder a régulièrement interjeté appel d'un jugement rendu le vingt et un avril mil neuf cent soixante-quatre par le Tribunal de Grande Instance d'Albertville qui, joignant l'instance engagée par elle contre le Touring Club de France en indemnité d'éviction à défaut de renouvellement de bail et celle en expulsion engagée contre elle par cette association, l'a déboutée de ses demandes, l'a déclarée occupante sans droit ni titre du chalet du col de la Madeleine depuis le quatorze avril mil neuf cent soixante-trois, ordonné son expulsion et commis expert aux fins d'évaluation de l'indemnité d'occupation par elle due depuis le quatorze avril mil neuf cent soixante-trois.</AL><AL>Que l'appelante demande à la Cour de dire et juger que la convention intervenue le trente et un décembre mil neuf cent cinquante-huit entre son mari Adolphe Grieder (décédé le 14 avril 1963) et le Touring Club de France, constitue par un des ses aspects, un bail d'immeuble à usage commercial et de lui reconnaître en qualité de propriétaire actuelle du fonds de commerce d'hôtel-café-restaurant exploité par son mari avant son décès dans le chalet du Col de la Madeleine, le droit d'obtenir le renouvellement de son bail par application des dispositions du décret du 30 septembre 1953.</AL><AL>Qu'elle demande, à défaut de renouvellement, la condamnation du Touring Club de France à lui payer la somme de cent cinquante mille francs à titre d'indemnité d'éviction, et sollicite subsidiairement une expertise en vue de rechercher les éléments utiles à la fixation de cette indemnité ; demande en outre à être maintenue dans les lieux jusqu'au paiement de ladite indemnité.</AL><AL>Que le Touring Club de France conclut à la confirmation de la décision attaquée.</AL><AL>Attendu que suivant convention du 1<E>er</E> août 1942, le Touring Club de France qui avait érigé en 1930 le chalet du Col de la Madeleine, commune de Montgellafrey (Savoie), en a confié le gardiennage et la gérance à Adolphe Grieder pour une durée d'un an renouvelable à la volonté exclusive du Touring Club de France moyennant diverses obligations.</AL><AL>Que cette convention qui spécifie que le chalet-hôtel est garni d'un mobilier d'exploitation appartenant au Touring Club de France, précise les conditions dans lesquelles le gérant assurera sous sa responsabilité personnelle l'exploitation du chalet-hôtel à des tarifs fixés d'accord avec le Touring Club de France et devant être signés par un délégué de celui-ci, les membres de l'association bénéficiant d'une réduction et d'une priorité d'accueil, le gérant devant tenir registre d'inscription des touristes ayant séjourné au chalet, registre transmis au siège social lors de son achèvement, et percevoir pour le compte du Touring Club de France une taxe d'entretien fixée par le siège social.</AL><AL>Que la convention imposait également au gérant l'obligation d'acquitter la somme de un ancien franc « pour location » et qu'il était stipulé qu'en cas de non-renouvellement aucune indemnité ne serait due de part ni d'autre.</AL><AL>Qu'interdiction était faite au gardien-gérant d'acquérir pendant la durée du contrat, un bien immobilier dans un rayon de cinq kilomètres autour du chalet.</AL><AL>Que de nouveaux contrats intervinrent le 8 janvier 1947 (avec avenant du 23 février 1949) et du 31 décembre 1958 ; que le contrat du 8 janvier 1947 précise que la jouissance annuelle « avec usage personnel et exclusif » du chalet et du mobilier le garnissant est « concédée » à Grieder « dans le but de favoriser le tourisme en montagne et aux fins de faciliter la réception de l'hébergement des touristes de passage en mettant à leur disposition un gîte hospitalier ».</AL><AL>Que la redevance annuelle est fixée à trois mille anciens francs et qu'il est indiqué qu'elle est « destinée à faire face aux frais occasionnés au Touring Club de France pour les grosses réparations du chalet » et que les taxes d'entretien perçues sur les touristes de passage, non membres du Touring Club de France ou du C.A.F., viendraient en déduction de cette somme.</AL><AL>Que les clauses de la première convention relatives aux tarifs, aux réductions, au registre d'inscription (qui doit être tenu à la disposition du délégué chargé du contrôle du chalet et de tout agent du siège social régulièrement mandaté), à l'interdiction d'acquérir des immeubles et à l'absence d'indemnité en cas de non-renouvellement, y sont reproduites et qu'il est spécifié que « les repas sont conformes comme composition et comme prix » aux conditions arrêtée par le Touring Club de France.</AL><AL>Que le contrat du 31 décembre 1958 intitulé « contrat de gérance » qui reproduit la plupart des clauses antérieures, comporte l'engagement de Grieder « de se conformer pour l'exploitation du chalet-refuge, aux directives du Touring Club de France transmises par le siège social et le délégué chargé du contrôle » et de verser au fonds d'entretien des chalets de montagne du Touring Club de France, outre le produit de la taxe journalière perçue sur les touristes de passage, un pourcentage de quatre à huit pour cent sur le chiffre d'affaires réalisé au chalet au cours de l'année, pourcentage qui se substitue à la redevance fixé précédemment prévue.</AL><AL>Qu'il y est stipulé que Grieder ne pourrait transférer à un tiers cette convention « d'exploitation » sans l'accord formel et par écrit du Touring Club de France, et que ladite convention « ne pourrait en aucun cas conférer à son bénéficiaire un droit quelconque à la propriété commerciale s'exerçant à l'encontre du Touring Club de France ».</AL><AL>Que ce contrat fut tacitement reconduit d'année en année mais que le Touring Club de France le dénonça par lettre recommandée du vingt cinq septembre mil neuf cent soixante-deux pour le premier janvier mil neuf cent soixante-trois, en indiquant qu'un nouveau contrat allait être élaboré.</AL><AL>Que Grieder accusa réception de cette lettre le dix neuf octobre mil neuf cent soixante-deux.</AL><AL>Que Grieder étant tombé gravement malade, le Touring Club de France lui faisait savoir le treize mars mil neuf cent soixante-trois que prenant en considération son état de santé, il prolongeait jusqu'au trente et un octobre mil neuf cent soixante-trois, le « bail » existant, la fixation du montant des redevances étant réservée.</AL><AL>Que Grieder est décédé à Chambéry le quatorze avril mil neuf cent soixante-trois après avoir épousé l'appelante, Carret Justine et fait précéder cette union d'un contrat de mariage reçu par M<E>e</E> Bouvier, notaire à Chambéry, le vingt mars mil neuf cent soixante-trois, adoptant le régime de communauté légale et comportant donation réciproque par chacun des époux à l'autre de l'ensemble de ses biens en cas de décès.</AL><AL>Que dame Grieder, prétendant être propriétaire du fonds exploité par son mari et considérant les contrats antérieurs comme des baux d'immeuble, à usage commercial, invoqua le bénéfice des dispositions du décret du 30 septembre 1953, qui lui fut contesté par le Touring Club de France.</AL><AL>Que celui-ci l'ayant assignée aux fins d'expulsion et de paiement d'indemnité d'occupation devant le Tribunal de Grande Instance d'Albertville, elle a elle-même saisi le même Tribunal d'une instance en indemnité d'éviction et que les deux instances ont été jointes en raison de leur connexité.</AL><AL>Attendu que le décret du 30 septembre 1953 a pour but d'assurer la protection de cet élément patrimonial que constitue le fonds de commerce appartenant au locataire d'un immeuble.</AL><AL>Attendu que l'élément essentiel d'un fonds de commerce est la clientèle.</AL><AL>Qu'à bon droit les premiers juges ont souligné qu'un chalet ou refuge de montagne constitue par lui même un but d'excursion pour les promeneurs, une étape pour les touristes, un point de départ ou d'arrivée pour les alpinistes et que, lorsqu'il est spécialement aménagé pour recevoir et héberger les uns et les autres et garni notamment du matériel nécessaire, il attire par sa propre existence une clientèle.</AL><AL>Qu'il ont également fort judicieusement remarqué le caractère anormal pour un bail d'immeuble du contrôle de plus en plus rigoureux du Touring Club de France sur les conditions de réception et d'hébergement des touristes par le gérant, alors qu'un bailleur ordinaire d'immeubles s'il peut imposer à son locataire l'exercice d'un commerce déterminé, ne saurait s'immiscer dans les conditions de fonctionnement de celui-ci.</AL><AL>Qu'il n'est évidemment pas d'usage de faire figurer le nom du propriétaire de l'immeuble à la suite du nom commercial ou de l'enseigne de l'entreprise locataire.</AL><AL>Qu'en l'espèce l'entête du papier à lettre utilisé par le gérant portait « Chalet du Col de la Madeleine Touring Club de France ».</AL><AL>Qu'il est constant que Grieder n'a ni créé ni transféré un fonds de commerce dans le chalet puisque celui-ci était ouvert depuis douze ans lorsqu'il est entré dans les lieux et avait été exploité par d'autres gérants avant lui ; qu'il n'a pas davantage acquis un tel fonds de ses prédécesseurs ; qu'il était inscrit au registre du commerce comme « locataire-gérant » du Touring Club de France. Que la redevance prévue au contrat de 1942 était purement symbolique ; que celle plus importante (bien que ne correspondant nullement à ce que pourrait être un loyer commercial) fixée par les contrats postérieurs est expressément prévue comme destinée à faire face aux frais d'entretien incombant au Touring Club ce qui est d'ailleurs conforme au but non lucratif que se propose cette association.</AL><AL>Attendu que tous ces éléments ne s'expliquent que par le caractère particulier de l'exploitation assurée par Grieder à l'aide des moyens à lui fournis par le Touring Club de France et sous le contrôle de celui-ci.</AL><AL>Qu'un chalet-hôtel du Touring Club de France ne saurait être assimilé à un établissement hôtelier du type ordinaire exploité commercialement. Que créé par une association régie par la loi du 1<E>er</E> juillet 1901 et déclarée d'utilité publique, il a pour but ainsi que l'indiquent expressément les contrats de 1947 et de 1958 « de favoriser le tourisme en montagne et de faciliter la réception et l'hébergement des touristes de passage en mettant à leur disposition un gîte hospitalier » et cela en dehors de toute préoccupation spéculative ou commerciale.</AL><AL>Qu'il y a lieu de rappeler qu'aux termes de l'article 11 de la loi du 1<E>er</E> juillet 1901, les associations reconnues d'utilité publique ne peuvent posséder ou acquérir d'autres immeubles que ceux nécessaires au but qu'elles se proposent ce qui exclut de façon évidente l'achat ou la possession d'un immeuble en vue d'en retirer des revenus sous forme de loyers.</AL><AL>Que si le but désintéressé qui est celui du Touring Club de France (développement du tourisme et des sports) lui interdit de posséder un fonds de commerce, il lui interdit tout aussi bien d'installer dans ses immeubles un fonds de commerce appartenant à un tiers.</AL><AL>Qu'en réalité la personne appelée gérant qui est chargée de recevoir et héberger les touristes (et en priorité les adhérents du Touring Club de France) aux conditions et prix fixés par l'association, assure le fonctionnement d'un service rentrant dans l'activité de celle-ci.</AL><AL>Qu'il importe peu, qu'inscrit au registre du commerce et titulaire d'une licence de débit de boissons, il soit aux yeux des fournisseurs et de l'administration, assimilé à l'exploitant d'un fonds de commerce d'hôtel.</AL><AL>Qu'il ne peut pour autant être considéré comme propriétaire d'un tel fonds car les éléments corporels (matériel) et incorporels (enseigne, clientèle) qui le constitueraient sont en réalité la propriété de l'association qui lui en a confié l'exploitation et ne peuvent d'ailleurs être séparés de l'immeuble affecté à cette exploitation.</AL><AL>Que s'il y a location, celle-ci porte sur cet ensemble constituant une universalité de fait analogue par certains points à un fonds de commerce mais en différant essentiellement par le but non lucratif à la réalisation duquel il est affecté. Que d'autre part, cette location présente en réalité des caractères très particuliers puisque la jouissance conférée s'exerce sous un contrôle constant de l'association concédante qui doit pouvoir y mettre fin si l'activité de l'exploitant ne lui paraît pas répondre au but poursuivi par elle, ce qui explique le caractère annuel des contrats et la stipulation de l'absence d'indemnité en cas de non renouvellement.</AL><AL>Qu'à bon droit les premiers juges ont admis qu'un tel contrat était conclu « intuitu personnae » et que le bénéfice ne pouvait en être transmis aux héritiers.</AL><AL>Qu'il est également incompatible par sa nature avec les droits reconnus aux locataires d'immeuble à usage commercial par le décret du 30 septembre 1953 ; que la décision attaquée doit donc être purement et simplement confirmée.</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>la Cour,</AL><AL>Statuant publiquement, contradictoirement et en dernier ressort.</AL><AL>Ouï à l'audience publique du dix-neuf octobre mil neuf cent soixante-quatre, Monsieur le Conseiller Blondet en la lecture de son rapport, les avoués et avocats des parties en leurs conclusions et plaidoiries, Monsieur le Substitut Général en ses conclusions.</AL><AL>Après en avoir délibéré conformément à la loi.</AL><AL>En la forme, reçoit Grieder en son appel.</AL><AL>Au fond, l'en déboute, confirme dans toutes ses dispositions le jugement entrepris.</AL><AL>Condamne Veuve Grieder aux entiers dépens, ceux d'appel distraits au profit de M<E>e</E> Conte, avoué, aux offres de droit.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="26/10/1964" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112283994"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="26/10/1964" ID="RC0JPS6410-10962244" JURI-DATE="1964-10-26" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="58-40 561" NATURE="Cass. soc." NOM="Bloch c/ Sté « Électro-Lux »" REF="58-40 561">Cass. soc. 26 octobre 1964 n° 58-40.561 Bloch c/ Sté « Électro-Lux »</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, tiré de la violation de l'article 23, livre I<E>er</E> du Code du travail, ensemble violation de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, pour défaut de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que demoiselle Bloch, employée comme démarcheuse de 1936 à 1938 à la succursale de Strasbourg, puis à celle de Nancy, de la Société « Électro-Lux », ayant dû interrompre son travail du 28 octobre 1937 au 29 janvier 1938, puis du 1<E>er</E> octobre 1938 au 29 décembre 1938 en raison de son état de santé déficient, et ayant été congédiée pendant cette deuxième interruption de travail, a formé, en 1954, une demande en payement d'un million de F à titre de dommages-intérêts pour rupture abusive de contrat, et d'une somme égale à titre d'indemnité de clientèle ; que le jugement attaqué l'a déboutée de sa demande ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à ce jugement d'avoir déclaré que la Société « Électro-Lux » n'était pas tenue de reclasser dans une fonction entraînant une fatigue moindre, une employée qui avait été embauchée en qualité de démarcheuse, alors que le jugement devait, en tout cas, mentionner expressément le motif allégué par la partie qui a rompu le contrat de travail, et alors que la décision attaquée laisse sans réponse le grief de l'employée reprochant à la Société « Électro-Lux » de l'avoir congédiée pendant sa maladie sans l'avoir mise en demeure de reprendre son travail et sans lui faire savoir que, faute par elle de reprendre son poste, elle serait remplacée ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont constaté que le licenciement de la demoiselle Bloch résultait de son inaptitude physique à exercer la profession de démarcheuse, emploi pour lequel elle avait été embauchée et qui s'était révélé trop fatiguant pour elle, ainsi que cela ressortait des certificats médicaux ; qu'ils ont pu en déduire, sans être tenus de suivre demoiselle Bloch dans le détail de son argumentation, que la Société « Électro-Lux » n'avait commis ni abus de droit, ni légèreté blâmable en congédiant cette démarcheuse qui ne remplissait plus les conditions d'aptitude physique nécessaires pour l'exercice de sa profession et qui n'aurait pu par conséquent reprendre son poste ;</AL><AL>Sur le second moyen, pris de la violation des articles 29, livre I<E>er</E> du Code du travail et 7 de la loi du 20 avril 1810, pour défaut de motifs, manque de base légale, en ce que le jugement attaqué rejette la demande d'indemnité de clientèle au motif que les simples particuliers, utilisateurs des objets d'« Électro-Lux » étaient, en raison de la nature des produits vendus, « peu susceptibles » de renouveler fréquemment leur commande et d'offrir un débouché comportant une certaine continuité, alors que l'indemnité de clientèle ne s'apprécie pas seulement en fonction d'un éventuel renouvellement fréquent des commandes, mais surtout d'après la part qui revient au démarcheur personnellement dans l'importance de la clientèle apportée (article 29-o, livre I<E>er</E> du Code du travail) - le motif dubitatif (peu susceptible) sur le renouvellement des commandes équivalant à un défaut de motifs ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont constaté que demoiselle Bloch travaillait au sein d'une équipe en qualité de démarcheuse pour la vente d'appareils électro-ménagers et qu'elle n'était pas légitimement en droit d'attendre de la clientèle particulière qu'elle visitait un réapprovisionnement régulier entraînant à son bénéfice la perception de nouvelles commissions dans un délai rapproché, et qu'il ne s'agissait pas d'une clientèle, apportée ou créée, ayant une valeur d'actif commercial, au sens de l'article 29-o du livre I<E>er</E> du Code du travail ; qu'en déduisant de ses constatations de fait souverainement examinées qu'à défaut d'apport, de création ou de développement d'une véritable clientèle, demoiselle Bloch ne pouvait prétendre à une indemnité de clientèle, le jugement attaqué qui n'est entaché d'aucun motif dubitatif, a donné une base légale à sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu le 23 décembre 1957 par le tribunal civil de la Seine.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="26/10/1964" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112340619"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="26/10/1964" ID="RC0JPS6410-10962245" JURI-DATE="1964-10-26" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="61-40 484" NATURE="Cass. soc." NOM="SA « Les Établissements Rennepont » c/ Mouret" REF="61-40 484">Cass. soc. 26 octobre 1964 n° 61-40.484 SA « Les Établissements Rennepont » c/ Mouret</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 23 et 29-k et suivants, du Livre I<E>er</E>, 54-f et suivants, du Livre II du Code du travail, 1134, 1149, 1315 et 1382 du Code civil et 7 de la loi du 20 avril 1810, pour défaut et contradiction de motifs, manque de base légale, en ce que l'arrêt attaqué a imputé à la société anonyme « Les Établissements Rennepont » la rupture du contrat de travail de Mouret et a alloué, en conséquence, à celui-ci diverses indemnités d'un montant global de 29 853,81 NF, et spécialement des indemnités de préavis et de clientèle, au motif que l'employeur, sans d'ailleurs restreindre les activités concédées à Mouret, aurait méconnu ses obligations en privant celui-ci « de ses droits de représentation pour la vente d'une machine concurrentielle » de marque Panhard qui, pour être moins moderne, aurait été destinée au même travail de sciage de bois, alors que le contrat du 13 juin 1957 était fort net, qu'il limitait l'activité de Mouret à la vente « des machines et de l'outillage faisant l'objet des fabrications actuelles Rennepont », en sorte que la société employeur n'avait pu enfreindre son contrat en refusant à Mouret la vente de machines d'une autre marque dont elle n'avait été chargée que postérieurement au contrat du 13 juin 1957, qui n'étaient point de sa fabrication, et avaient au surplus des caractères distincts ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont constaté que si le contrat liant Mouret, voyageur, représentant et placier aux Établissements Rennepont, ne concernait que les machines alors fabriquées par eux, et non celles produites ultérieurement sous licence Panhard, lesquelles n'étaient pas visées, Mouret s'était néanmoins trouvé alors concurrencé dans son secteur par son propre employeur qui proposait aux mêmes clients des machines exécutant un travail identique, et partiellement plus avantageuses, ce qui n'avait pas été prévu par les parties lors de leurs conventions ; qu'en en déduisant que la rupture du contrat entraînée par ces agissements était imputable à l'employeur, la cour d'appel a donné une base légale à sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 8 février 1961 par la cour d'appel de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>