<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1970" CODE="JPJ" MOIS="01"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="07/01/1970" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I57E385A380I3DA2-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="07/01/1970" ID="R58E385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1970-01-07" JURI-GPS-ID="g2f94f339-8e1d-4d88-ba41-9cbff24f4f62" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="69-60 098" NATURE="Cass. soc." NOM="Prunier et a. c/ Berte et a" RC="19" REF="69-60 098">Cass. soc.  7 janvier 1970 n° 69-60.098 n° 19, Prunier et a. c/ Berte et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par :</AL><AL>1°/ le sieur Prunier Henry, président du Syndicat Autonome (C.F.T.) des Personnels des Courriers du Roussillon Languedoc, dont le siège social est à Carcassonne (Aude), Café des Familles, 68, rue Antoine Marty,</AL><AL>2°/ le sieur PRUNIER Henry, délégué titulaire du personnel, demeurant 1, rue Volta à Lézignan (Aude),</AL><AL>3°/ le sieur BRUNEL Sadi, délégué suppléant du personnel demeurant à Pezens (Aude) ,</AL><AL>4°/ le sieur CAMPILLE Henri, délégué suppléant du personnel demeurant à Olonzac (Hérault) ,</AL><AL>5°/ le sieur CAMPILLE Roger, candidat délégué du personnel demeurant 3, rue Charras à Narbonne (Aude),</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 5 Juin 1969, par le Tribunal d'Instance de Carcassonne, au profit ;</AL><AL>1°/ du sieur Berte Henri, chauffeur et candidat délégué du personnel, demeurant 5, allée de la Voûte à Carcassonne (Aude),</AL><AL>2°/ du sieur DAGNAC Pierre, chauffeur et délégué du personnel demeurant 19, rue Danièle Casanova à Carcassonne (Aude) ,</AL><AL>3°/ du sieur PAREDES Henry, chauffeur, et délégué du personnel demeurant 2, rue Aubert à Narbonne (Aude),</AL><AL>4°/ du sieur FABRE André, chauffeur et délégué du personnel suppléant, demeurant H.L.M. route de Gruissan à Narbonne (Aude),</AL><AL>5°/ du sieur BALSCO, chauffeur délégué du personnel suppléant demeurant à Talairan (Aude),</AL><AL>6°/ du sieur ARDICHEN Paul, candidat délégué suppléant, demeurant à Moux (Aude) ,</AL><AL>7°/ du SYNDICAT DES CHAUFFEURS ROUTIERS et C.G.T. dont le</AL><AL>siège social est à la Bourse du Travail, 15, rue Voltaire à Carcassonne pris en la personne de ses représentants légaux,</AL><AL>défendeurs à la cassation;</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Labbé, les conclusions de M. Mellottée, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré, conformément à la loi:</AL><AL>Sur le moyen unique ;</AL><AL>Vu l'article 7 de la loi du 20 Avril 1810;</AL><AL>Attendu que pour annuler l'élection des délégués du personnel de la Société des Courriers du Roussillon et du Languedoc à laquelle il avait été procédé le 26 Avril 1969, le Tribunal d'Instance a retenu que le Syndicat Autonome du Personnel de cette société, qui avait présenté quatre candidats dont deux avaient été élus, n'avait été constitué que le 12 février 1969, de sorte que faute de satisfaire à l'une des conditions posées impérativement par l'article 31 f du Livre I du Code du travail, à savoir l'expérience et l'ancienneté, il n'offrait pas le caractère représentatif exigé par la loi du 16 Avril 1946;</AL><AL>Attendu qu'en se déterminant par ce seul motif, alors que, selon les énonciations mêmes du jugement attaqué, le Syndicat Autonome faisait état de son importance numérique près du tiers du personnel et d'une influence révélée notamment par son succès à l'élection contestée, réunissant ainsi les conditions essentielles de représentativité, et alors que la date récente de sa constitution n'était pas suffisante à elle seule pour démontrer l'inexpérience de ses dirigeants et son impossibilité d'activité réelle, le Tribunal n'a pas donné de base légale à sa décision;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties le 5 Juin 1969, par le Tribunal d'Instance de Carcassonne; remet en conséquence la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement, et, pour être fait droit, les renvoie devant le Tribunal d'Instance de Narbonne, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur Général près la Cour de Cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Tribunal d'Instance de Carcassonne en marge ou à la suite du jugement annulé;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du sept janvier mil neuf cent soixante-dix.</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M. Labbé, Rapporteur, MM. Levadoux, Hertzog, Lecat, Fouquin, Larrieu, Bolac, Vayssettes, Conseillers, MM. Donnadieu et Bodevin, Conseillers Référendaires, M. Mellottée, Avocat Général, M. Dethan, Greffier de Chambre.</AL><AL>LE CONSEILLER RAPPORTEUR, LE PRESIDENT,</AL><AL>LE GREFFIER DE CHAMBRE,</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="12/01/1970" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I355A178C877B1"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="12/01/1970" ID="R2EA34D6BC89CE-EFL" JURI-DATE="1970-01-12" JURI-GPS-ID="g5d4ecc71-38dc-4405-b5f2-fc4970f1fb3d" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="67-11 816" NATURE="Cass. com." NOM="Veuve Orlandi c/ Dame Bonan" REF="67-11 816"> Cass. com. 12 janvier 1970 n° 67-11.816 Veuve Orlandi c/ Dame Bonan </REFDOC><TXD><AL>Sur le premier moyen : attendu qu'il est reproché à l'arrêt attaqué (Paris, 15 février 1967) de ne pas mentionner le nom du conseiller chargé de suivre la procédure, alors, selon le pourvoi, que toute décision doit indiquer que le magistrat chargé de suivre la procédure a participé à l'audience à laquelle le jugement a été prononcé, que, dès lors, faute de mentionner le nom du conseiller rapporteur, l'arrêt attaqué ne permet pas à la Cour de cassation d'exercer son contrôle sur la régularité de la procédure ;</AL><AL>Mais attendu qu'en l'état des énonciations de l'arrêt déféré selon lesquelles le conseiller chargé de suivre la procédure a été entendu en son rapport, et les magistrats qui ont rendu la décision ont été M. Noël, Président, et MM. Auboin et Pailhe, conseillers, il y a présomption de régularité impliquant que l'un de ces conseillers a été l'auteur du rapport visé par le pourvoi ;</AL><AL>Qu'ainsi le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen, pris en ses diverses branches : attendu que selon l'arrêt déféré la mésentente entre Veuve Orlandi et Demoiselle Hacque, qui possédaient chacune la moitié des parts de la Société à Responsabilité Limitée Orlandi et Compagnie, a amené Demoiselle Hacque à céder ses parts à Dame Bonan ; que lors de cette cession Veuve Orlandi et Dame Bonan ont signé le 10 mai 1960 un accord prévoyant que toutes deux seraient gérantes ;</AL><AL>Que Veuve Orlandi a adressé à la même date à Dame Bonan une lettre pour lui garantir la sincérité du bilan arrêté au 31 janvier 1960, et pour lui déclarer faire son affaire personnelle du passif autre que celui énoncé au bilan qui viendrait à se révéler, comme de toute réclamation non comptabilisée dont le fait générateur se situerait avant le 10 mai 1960, et qu'enfin par lettre du même jour Dame Bonan s'est engagée à prendre à sa charge le remboursement par la société du solde du compte courant de Demoiselle Hacque ;</AL><AL>Que cette société ayant pris le 20 décembre 1960 la forme anonyme, Veuve Orlandi et Dame Bonan, qui détenaient chacune 85 actions sur les 200 composant le capital de 10 000 francs, devinrent respectivement président-directeur général et directeur général adjoint ;</AL><AL>Qu'à la suite de difficultés financières et de mésentente entre les deux principales actionnaires, une ordonnance, rendue le 23 décembre 1961 sur requête de Dame Bonan, désigna comme administrateur provisoire Boblet qui assainit la situation et fut déchargé de ses fonctions le 10 janvier 1963, lors du départ de la société de Veuve Orlandi et de la mise en place d'un nouveau conseil d'administration présidé par Dame Bonan ;</AL><AL>Attendu que Dame Bonan ayant demandé que Veuve Orlandi soit condamnée à lui verser 100 000 francs au titre de la garantie qu'elle avait donnée concernant l'exactitude du bilan au 31 janvier 1960 parce qu'elle estimait nécessaire un redressement de ce bilan pour une somme équivalente, il est reproché à l'arrêt déféré d'avoir déclaré inopérants les moyens invoqués par Veuve Orlandi pour se dégager de son obligation de garantie, alors, selon le pourvoi, que dans ses conclusions d'appel Veuve Orlandi faisait valoir que son propre engagement de garantie était contrebalancé par l'engagement de garantie du même jour de Dame Bonan lui reconnaissant le droit absolu de la tenir responsable de toutes conséquences résultant de sa carence à rembourser la dette de la société envers Demoiselle Hacque, remboursement que Dame Bonan ne justifiait pas avoir effectué, que, dès lors, la cour d'appel qui se prononce sans examiner les termes de l'engagement de Dame Bonan ne répond pas aux conclusions de Veuve Orlandi et ne justifie pas davantage la qualification conférée à cet engagement, et qu'en tout état de cause la cour d'appel ainsi saisie de faits précis, non contestés par elle et susceptibles de fonder la défense de Veuve Orlandi par application des règles de la compensation judiciaire, ne justifie pas son refus de rechercher si Dame Bonan n'avait pas respecté son engagement ;</AL><AL>Mais attendu qu'après avoir relevé que, pour écarter la demande de Dame Bonan tendant à faire jouer la garantie donnée concernant la sincérité du bilan litigieux, Veuve Orlandi allègue que Dame Bonan n'a pas respecté son propre engagement pris le 10 mai 1960 de rembourser le compte courant de Demoiselle Hacque et qui était la contrepartie de celui de Veuve Orlandi, l'arrêt répond que l'engagement pris par Veuve Orlandi le 10 mai 1960 ne contient aucune référence à l'engagement pris par Dame Bonan le même jour et ne précise aucunement qu'il lui est subordonné, que ces deux engagements, bien qu'ils portent la même date, apparaissent comme des engagements unilatéraux distincts, à la différence des accords du même jour relatifs à la gestion de la société qui ont été insérés dans un acte signé simultanément par Veuve Orlandi et Dame Bonan, qu'ainsi les engagements séparés de Veuve Orlandi et de Dame Bonan n'étant pas synallagmatiques, il importe peu de rechercher si Dame Bonan n'aurait pas respecté son engagement, l'exception non ad impleti contractus ne pouvant être invoquée par Veuve Orlandi ;</AL><AL>Que, par ces motifs, la cour d'appel a souverainement apprécié la volonté des signataires des divers engagements litigieux, et répondu aux conclusions dont elle était saisie, et qui ne visaient nullement la compensation judiciaire, dans les limites mêmes fixées par les parties ;</AL><AL>Que le moyen n'est donc pas fondé ;</AL><AL>Sur le troisième moyen pris en ses deux branches : attendu qu'il est enfin fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir condamné Veuve Orlandi à payer à la Société Orlandi, à titre de dommages-intérêts, la somme de 18 000 francs représentant le montant des honoraires de l'administrateur provisoire Boblet, alors, selon le pourvoi, que, d'une part, l'arrêt attaqué, qui ne s'explique pas sur les conclusions de Veuve Orlandi invoquant que la division du capital social entre deux groupes égaux inconciliables rendait toute administration impossible et que les agissements de Dame Bonan tendaient à évincer Veuve Orlandi, ce à quoi elle était parvenue en 1963, et qui ne précise pas que les achats critiques et la non-application des mesures préconisées par les experts et conseils étaient imputables à la seule responsabilité de Veuve Orlandi ni que la prétendue mauvaise gestion de Veuve Orlandi ait à la fois précédé et cause la tension entre les deux associés, ne justifie pas l'existence de la faute exclusive de Veuve Orlandi, et que, d'autre part, l'arrêt attaqué, qui ne s'explique pas sur les conclusions d'appel de Veuve Orlandi faisant valoir que loin d'être préjudiciable à la société l'intervention de Boblet avait permis à celle-ci de survivre et de prospérer, ne justifie pas l'existence du préjudice retenu ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt constate qu'avant l'entrée en fonctions de l'administrateur provisoire Veuve Orlandi procédait à des achats disproportionnés avec les besoins de l'exploitation et excédant les possibilités de la trésorerie sociale, qu'aucune des solutions préconisées par les experts et conseils consultés pour tenter de redresser la situation n'était mise en application ;</AL><AL>Qu'il déclare que Veuve Orlandi était responsable de cette mauvaise gestion de la société, qui a eu pour conséquence les difficultés financières qui sont à l'origine de la tension entre elle et Dame Bonan, et qu'ainsi l'entière responsabilité des faits qui ont entraîné la nomination de Boblet comme administrateur judiciaire incombe à Veuve Orlandi ;</AL><AL>Qu'il retient que malgré l'utilité de l'intervention de cet administrateur pour la Société Orlandi, celle-ci ne saurait être tenue d'en supporter les frais, cette charge devant incomber en définitive à l'associé qui par ses agissements fautifs a rendu nécessaire cette intervention ;</AL><AL>Que par ces motifs la cour d'appel a répondu aux conclusions alléguées, justifié l'existence de la faute exclusive de Veuve Orlandi, et souverainement apprécié le préjudice retenu ;</AL><AL>Que, dès lors, le moyen doit être écarté ;</AL><AL>Par ces motifs : rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu, le 13 février 1967, par la cour d'appel de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="14/01/1970" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I7FFA849210FA19-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="14/01/1970" ID="R80FA849210FA19-EFL" JURI-DATE="1970-01-14" JURI-GPS-ID="g24fb3a21-591a-4062-a31f-8d1f16682b65" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="67-13 037" NATURE="Cass. com." REF="67-13 037">Cass. com. 14 janvier 1970 n° 67-13.037</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE, PRIS EN SA PREMIERE BRANCHE : ATTENDU QU'IL EST REPROCHE A L'ARRET CONFIRMATIF ATTAQUE (PARIS, 3 MARS 1967) D'AVOIR DEBOUTE LES EPOUX X… DE LEUR DEMANDE EN REMBOURSEMENT D'UN PRET CONSENTI A KEDDAR ALORS QUE SELON LE POURVOI, L'INDIVISIBILITE DE L'AVEU NE PEUT ETRE INVOQUEE PAR KEDDAR LORSQUE DES DOCUMENTS DU PROCES RESULTENT, EN DEHORS DE TOUT AVEU, DES ELEMENTS SUFFISANTS POUR ETABLIR LE FAIT QU'IL S'AGIT DE PROUVER ;</AL><AL>QUE, COMME LE RAPPELAIENT LES EPOUX X… DANS LEURS CONCLUSIONS ET COMME L'AVAIT ADMIS L'ARRET AVANT DIRE DROIT ANTERIEUR A L'AVEU DE KEDDAR, LE PRINCIPE DE LA DETTE RESULTAIT DES DECLARATIONS ECRITES DU DEFENDEUR, ANTERIEURES A L'AVEU ;</AL><AL>QUE PAR SUITE, LA COUR A FAUSSEMENT APPLIQUE LA REGLE DE L'INDIVISIBILITE DE L'AVEU (ART 1356, ALINEA 3, DU CODE CIVIL) ET RENVERSE LA CHARGE DE LA PREUVE EN FAISANT PESER SUR LE CREANCIER L'OBLIGATION DE PROUVER LE DEFAUT DE PAIEMENT ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL A DANS L'EXERCICIE DE SON POUVOIR SOUVERAIN D'APPRECIATION ESTIME D'UNE PART QUE LES LETTRES EMANANT DE KEDDAR ET VERSEES AUX DEBATS PAR LES EPOUX X… NE CONSTITUAIENT PAS DES ELEMENTS DE PREUVE SUFFISANTS POUR ETABLIR LE PRET DONT S'AGIT, ET D'AUTRE PART, QU'A DEFAUT DE TOUTE AUTRE PREUVE, L'EXISTENCE DE CE PRET RESULTAIT DE L'AVEU DE KEDDAR QUI, LORS DE SA COMPARUTION PERSONNELLE, AVAIT D'ABORD RECONNU AVOIR RECU DE DAME X… UNE SOMME DE 10000 FRANCS, PUIS PRETENDU AVOIR ACQUITTE SA DETTE, PARTIE EN ESPECE ET PARTIE EN NATURE ;</AL><AL>QU'AINSI LA COUR D'APPEL A PU, SANS VIOLER LES DISPOSITIONS DE L'ARTICLE 1356, ALINEA 3, DU CODE CIVIL, INVOQUER L'INDIVISIBILITE DE L'AVEU FAIT PAR KEDDAR ET QUE, DES LORS, LE MOYEN N'EST PAS FONDE EN SA PREMIERE BRANCHE ;</AL><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE, PRIS EN SA DEUXIEME BRANCHE : ATTENDU QU'IL EST ENCORE FAIT GRIEF A L'ARRET ATTAQUE D'AVOIR DEBOUTE LES EPOUX X… DE LEUR DEMANDE ALORS QUE, SELON LE POURVOI, L'AFFIRMATION DE KEDDAR QUE LA DETTE A ETE ETEINTE PAR UNE DATION EN PAIEMENT RESULTANT D'UN PRETENDU PAIEMENT EN MARCHANDISES, NE PRESENTE AUCUN LIEN DE CONNEXITE AVEC LE FAIT PRINCIPAL DE LA DETTE ET NE SAURAIT ETRE CONSIDERE COMME INDIVISIBLE DE L'AVEU RELATIF A L'EXISTENCE DE CELLE-CI ;</AL><AL>QUE, DES LORS, QUE LE DEBITEUR AVAIT RECONNU S'ETRE LIBERE PARTIELLEMENT PAR UN SIMPLE PAIEMENT EN MARCHANDISES, LA COUR NE POUVAIT APPLIQUER LE PRINCIPE DE L'INDIVISIBILITE DE L'AVEU ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE CETTE DATION EN PAIEMENT REALISEE SOUS FORME DE REMBOURSEMENT EN NATURE, CONSTITUE, COMME LE PAIEMENT, UN MODE D'EXTINCTION DE LA DETTE ET PRESENTE AVEC CELLE-CI UN LIEN DE CONNEXITE CERTAIN ;</AL><AL>QU'EN CONSEQUENCE, L'AVEU DE KEDDAR NE PEUT ETRE DIVISE ET QUE LE MOYEN NE SAURAIT ETRE ACCUEILLI EN SA SECONDE BRANCHE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU, LE 3 MARS 1967, PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="15/01/1970" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I59E385A380I3DA2-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="15/01/1970" ID="R5AE385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1970-01-15" JURI-GPS-ID="gfdf2d067-c5f5-4ebf-aa51-ee06a75cb3ed" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="69-60 045" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté USINOR c/ Syndicat C.G.T. F.S.M. et a" RC="72" REF="69-60 045">Cass. soc.  15 janvier 1970 n° 69-60.045 n° 72, Sté USINOR c/ Syndicat C.G.T. F.S.M. et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi, formé par la Sté USINOR UNION SIDERURGIQUE du NORD et de l'EST de la FRANCE, , société anonyme dont le Siège est à Paris (9<E>e</E>) , 14, d'Athènes, agissant poursuite et diligences de son Président Directeur Général en exercice, et du directeur de son Usine de Longwy, le sieur Jacques GIROT, demeurant à Mont-Saint-Martin (Meurthe et Moselle),</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 24 Février 1969, par le Tribunal d'Instance de Longwy, au profit :</AL><AL>1°/ du Syndicat C.G.T. F.S.M. Syndicat des Métaux d'Usinor, représenté par le sieur MERINHO,</AL><AL>2°/ du sieur VALLI Serge</AL><AL>3°/ du sieur OLMI Michel,</AL><AL>4°/ du sieur MAILLE Jean Claude</AL><AL>5°/ du sieur LEIDNER Jean-François,</AL><AL>6°/ du sieur PEYTAUD Jean</AL><AL>7°/ du sieur SIRTORLI Charles,</AL><AL>8°/ du sieur FEREIRA José</AL><AL>9°/ du SYNDICAT C.F.D.T. SIDERURGIE EST, représenté par son Secrétaire Général le sieur M. BRISCH;</AL><AL>10°/ du sieur BLAISE Robert</AL><AL>11°/ du sieur PERDONCIN Léon</AL><AL>12°/ du sieur BIENAIME Gilbert</AL><AL>13°/ du sieur JEANTRELLE Jean</AL><AL>14°/ du sieur de KAENEL Gérard</AL><AL>15°/ du sieur SOUVIGNY Lucien</AL><AL>16°/ du sieur LOLL Louis</AL><AL>défendeurs à la cassation;</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Levadoux, les observations de M<E>e</E> Célice, Avocat de la Société USINOR, de M<E>e</E> Nicolas, avocat du Syndicat C.F.D.T. Sidérurgie-Est, de Blaise, de Perdoncin, de Bienaimé, de, Jeantrelle, de Gérard de Kaehnel, de Souyigny, et de Loll, les conclusions de M. Orvain, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir déclaré que les Usines de Mont-Saint-Martin, de Senelle et du "Train fil" de Saulnes, situées, dans la région de Longwy et appartenant à la Société Sidérurgique du Nord et de l'Est de la France (USINOR) constituaient chacune un établissement distinct pour l'application de la loi du 27 Décembre 1968, et d'avoir, en conséquence, validé la désignation des délégués syndicaux C.G.T. et C.F.D.T. pour chacune de ces trois usines, alors que, d'une part, ladite loi n'aurait pas entendu donner à la notion d'établissement un sens différent de celui qui résulte de l'ordonnance du 22 Février 1945 et de la loi du 16 Avril 1946; qu'ainsi, dès lors qu'il n'aurait existé pour l'application de ces textes qu'un seul établissement, la désignation des délégués syndicaux aurait dû être unique, et alors que, d'autre part, le rôle de délégués syndicaux se placerait dans le contexte d'une unité économique, qu'il s'agirait en l'espèce d'une même usine ayant une direction unique, et que les circonstances retenues par le jugement n'auraient pas été de nature à faire écarter l'élément constitué par l'unité de direction;</AL><AL>Mais attendu que le juge du fond a constaté que les trois usines dont sil s'agit dépendaient primitivement de trois Sociétés distinctes et ne se sont trouvées réunies au sein de la Société USINOR que par diverses opérations d'absorption et de fusion; qu'elles sont implantées sur des communes différentes et emploient respectivement 3.736, 4, 166 et 328 salariés; qu'elles ont une production diversifiée avec des problèmes techniques différents; que, compte tenu de leur éloignement, des difficultés de circulation et des pertes de temps,  les délégués syndicaux, disposant de quinze heures par mois pour l'exercice de leurs fonctions, se trouveraient pratiquement empêchés de remplir leur mission si, un seul établissement englobant les trois usines, il n'y avait que quatre délégués; qu'il était nécessaire pour que le dialogue fût valable et fructueux et pour que la participation souhaitée par le législateur pût être réalisée, que les délégués syndicaux fussent parfaitement renseignés sur les conditions et la nature du travail dans chaque établissement;</AL><AL>Attendu qu'en déduisant de ces constatations de fait que la désignation distincte des délégués syndicaux dans chacune des usines était indispensable pour assurer l'application en l'espèce de la loi du 27 Décembre 1968, le juge du fond, qui n'était pas tenu de se conformer aux dispositions adoptées pour la constitution du Comité d'Etablissement, ni la désignation des délégués du personnel, et qui devait tenir compte du rôle du délégué syndical à la fois vis-à-vis des membres de la Section Syndicale et de la Direction, a légalement justifié sa décision;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu le 24 Février 1969, par le Tribunal d'Instance de Longwy;</AL><AL>Dit n'y avoir lieu à amende, ni indemnité;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du quinze janvier mil neuf cent soixante-dix;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M. Levadoux, Rapporteur, MM. Fiatte, Hertzog, Lecat, Fouquin, Labbé, Coudert, Vayssettes, Oneto, Conseillers, MM. Donnadieu, Béquet, Bodevin, Conseillers Référendaires, M. Orvain, Avocat Général, M. Dethan, Greffier de Chambre.</AL><AL>LE CONSEILLER RAPPORTEUR,</AL><AL>LE PRESIDENT,</AL><AL>LE GREFFIER DE CHAMBRE,</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="19/01/1970" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I14FF09627DAEE-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="19/01/1970" ID="R24FF09627DAEE-EFL" JURI-DATE="1970-01-19" JURI-GPS-ID="g7200f1a9-96cf-4c2e-9020-2c51c737e9ff" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="68-11 697" NATURE="Cass. civ." REF="68-11 697">Cass. 1<E>e</E> civ. 19 janvier 1970 n° 68-11.697</REFDOC><TXD><AL>M. Ancel, président</AL><AL>M. Barrau, conseiller rapporteur</AL><AL>M. Gégout, avocat général</AL><AL>Demandeur M. Ryziger, avocat(s)</AL><AL>Sur le premier moyen : attendu qu'il résulte des énonciations de l'arrêt attaque que, par acte sous seing prive du 10 mars 1952, la dame x…, " agissant au nom et en qualité d'administrateur unique de la société civile immobilière du Plessis-trevise ", a promis de vendre a y… un ensemble immobilier au Plessis-trevise, dont ladite société était propriétaire ;</AL><AL>Qu'y… ayant engage par la suite une action en réalisation de la promesse, la société immobilière en a contesté la validité au motif que les pouvoirs de la dame x… étaient irréguliers et que notamment l'acte sous seing prive du 15 mai 1950 portant modification des statuts et designant la dame x… comme administrateur unique ne lui etait pas opposable, n'ayant pas ete enregistre ;</AL><AL>Qu'elle a ete deboutee de sa contestation et que la promesse de vente a ete declaree valable ;</AL><AL>Attendu qu'il est reproche a la cour d'appel d'avoir, pour statuer ainsi, decide que si l'acte modificatif des statuts du 15 mai 1950 n'avait pas ete enregistre, sa substance se trouvait constatee dans une ordonnance de refere rendue par le president du tribunal de grande instance de corbeil le 26 octobre 1950, et qu'il avait ainsi acquis date certaine meme a l'egard des tiers a compter de sa date, par consequent anterieurement a la promesse de vente critiquee du 10 mars 1952, alors qu'il ne resulterait pas des motifs de l'arret ou des conclusions des parties que l'ordonnance de refere dont s'agit ait ete regulierement versee aux debats et ait donne lieu a une discussion contradictoire ;</AL><AL>Mais attendu que les juges d'appel se sont bornes a se referer aux documents de la cause et specialement a l'ordonnance critiquee dont il est constate par les premiers juges, dont les motifs ont ete adoptes, qu'elle etait a la connaissance de chacune des parties et qu'elle avait donc acquis date certaine anterieurement a la promesse de vente critiquee, suivant les dispositions de l'article 1328 du code civil ;</AL><AL>Qu'ainsi le moyen doit etre ecarte ;</AL><AL>Sur le deuxieme moyen, pris en ses deux branches : attendu qu'il est encore soutenu que la cour d'appel a adopte, a tort, les motifs du jugement entrepris qui a fait une application erronee de l'article 1322 du code civil en decidant que tous les porteurs de parts de la societe civile immobiliere du plessis-trevise etaient obligatoirement des ayants cause des deux signataires de l'acte modificatif du 15 mars 1950 et que, dans le proces engage, la societe ne representait que ces porteurs de parts, alors que toute societe civile a une personnalite morale distincte des associes et que les ayants cause vises par l'article 1322 du code civil sont des ayants cause a titre general et non les ayants cause a titre particulier d'une personne ;</AL><AL>Mais attendu que l'arret attaque ayant legalement justifie sa decision par l'application qu'il a faite de l'article 1328 du code civil, les motifs critiques, tires de l'article 1322 du meme code, sont surabondants ;</AL><AL>Que le moyen est donc sans fondement ;</AL><AL>Sur le troisieme moyen : attendu qu'il est pretendu vainement encore que l'arret attaque n'aurait pas repondu aux conclusions de la societe immobiliere soutenant que des cessions de parts operees en 1945 au profit de la dame x… n'etaient opposables a la societe qu'a compter de leur signification dans les termes de l'article 1690 du code civil et que cette signification n'etant intervenue que le 12 juin 1950, la dame x… ne pouvait se prevaloir de ces cessions le 15 mai precedent, pour representer avec noirot-nerin, son coassocie, l'integralite du capital social ;</AL><AL>Attendu en effet que la cour d'appel a adopte les motifs des premiers juges qui ont fait application de l'article 1690, paragraphe 2, du code civil en decidant " que la declaration faite dans un acte sous seing prive du 11 octobre 1943 par dame x… et noirot-nerin relative a la societe immobiliere existant entre eux constitue a tout le moins pour la societe civile immobiliere du plessis-trevise une acceptation ecrite, qui par ses effets doit etre assimilee a un acte authentique de cessions de parts " ;</AL><AL>D'ou il suit que le moyen n'est pas mieux fonde que les precedents ;</AL><AL>Par ces motifs : rejette le pourvoi forme contre l'arret rendu, le 5 fevrier 1968, par la cour d'appel de paris</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="19/01/1970" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I34FF09627DAEE-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="19/01/1970" ID="R44FF09627DAEE-EFL" JURI-DATE="1970-01-19" JURI-GPS-ID="g7200f1a9-96cf-4c2e-9020-2c51c737e9ff" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="68-11 697" NATURE="Cass. civ." REF="68-11 697">Cass. 1<E>e</E> civ. 19 janvier 1970 n° 68-11.697</REFDOC><TXD><AL>M. Ancel, président </AL><AL>M. Barrau, conseiller rapporteur </AL><AL>M. Gégout, avocat général </AL><AL>Demandeur M. Ryziger, avocat(s) </AL><AL>SUR LE PREMIER MOYEN : ATTENDU QU'IL RESULTE DES ENONCIATIONS DE L'ARRET ATTAQUE QUE, PAR ACTE SOUS SEING PRIVE DU 10 MARS 1952, LA DAME X..., « AGISSANT AU NOM ET EN QUALITE D'ADMINISTRATEUR UNIQUE DE LA SOCIETE CIVILE IMMOBILIERE DU PLESSIS-TREVISE », A PROMIS DE VENDRE A Y... UN ENSEMBLE IMMOBILIER AU PLESSIS-TREVISE, DONT LADITE SOCIETE ETAIT PROPRIETAIRE ;</AL><AL>QU'Y ... AYANT ENGAGE PAR LA SUITE UNE ACTION EN REALISATION DE LA PROMESSE, LA SOCIETE IMMOBILIERE EN A CONTESTE LA VALIDITE AU MOTIF QUE LES POUVOIRS DE LA DAME X... ETAIENT IRREGULIERS ET QUE NOTAMMENT L'ACTE SOUS SEING PRIVE DU 15 MAI 1950 PORTANT MODIFICATION DES STATUTS ET DESIGNANT LA DAME X... COMME ADMINISTRATEUR UNIQUE NE LUI ETAIT PAS OPPOSABLE, N'AYANT PAS ETE ENREGISTRE ; </AL><AL>QU'ELLE A ETE DEBOUTEE DE SA CONTESTATION ET QUE LA PROMESSE DE VENTE A ETE DECLAREE VALABLE ; </AL><AL>ATTENDU QU'IL EST REPROCHE A LA COUR D'APPEL D'AVOIR, POUR STATUER AINSI, DECIDE QUE SI L'ACTE MODIFICATIF DES STATUTS DU 15 MAI 1950 N'AVAIT PAS ETE ENREGISTRE, SA SUBSTANCE SE TROUVAIT CONSTATEE DANS UNE ORDONNANCE DE REFERE RENDUE PAR LE PRESIDENT DU TRIBUNAL DE GRANDE INSTANCE DE CORBEIL LE 26 OCTOBRE 1950, ET QU'IL AVAIT AINSI ACQUIS DATE CERTAINE MEME A L'EGARD DES TIERS A COMPTER DE SA DATE, PAR CONSEQUENT ANTERIEUREMENT A LA PROMESSE DE VENTE CRITIQUEE DU 10 MARS 1952, ALORS QU'IL NE RESULTERAIT PAS DES MOTIFS DE L'ARRET OU DES CONCLUSIONS DES PARTIES QUE L'ORDONNANCE DE REFERE DONT S'AGIT AIT ETE REGULIEREMENT VERSEE AUX DEBATS ET AIT DONNE LIEU A UNE DISCUSSION CONTRADICTOIRE ; </AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LES JUGES D'APPEL SE SONT BORNES A SE REFERER AUX DOCUMENTS DE LA CAUSE ET SPECIALEMENT A L'ORDONNANCE CRITIQUEE DONT IL EST CONSTATE PAR LES PREMIERS JUGES, DONT LES MOTIFS ONT ETE ADOPTES, QU'ELLE ETAIT A LA CONNAISSANCE DE CHACUNE DES PARTIES ET QU'ELLE AVAIT DONC ACQUIS DATE CERTAINE ANTERIEUREMENT A LA PROMESSE DE VENTE CRITIQUEE, SUIVANT LES DISPOSITIONS DE L'ARTICLE 1328 DU CODE CIVIL ; </AL><AL>QU'AINSI LE MOYEN DOIT ETRE ECARTE ; </AL><AL>SUR LE DEUXIEME MOYEN, PRIS EN SES DEUX BRANCHES : ATTENDU QU'IL EST ENCORE SOUTENU QUE LA COUR D'APPEL A ADOPTE, A TORT, LES MOTIFS DU JUGEMENT ENTREPRIS QUI A FAIT UNE APPLICATION ERRONEE DE L'ARTICLE 1322 DU CODE CIVIL EN DECIDANT QUE TOUS LES PORTEURS DE PARTS DE LA SOCIETE CIVILE IMMOBILIERE DU PLESSIS-TREVISE ETAIENT OBLIGATOIREMENT DES AYANTS CAUSE DES DEUX SIGNATAIRES DE L'ACTE MODIFICATIF DU 15 MARS 1950 ET QUE, DANS LE PROCES ENGAGE, LA SOCIETE NE REPRESENTAIT QUE CES PORTEURS DE PARTS, ALORS QUE TOUTE SOCIETE CIVILE A UNE PERSONNALITE MORALE DISTINCTE DES ASSOCIES ET QUE LES AYANTS CAUSE VISES PAR L'ARTICLE 1322 DU CODE CIVIL SONT DES AYANTS CAUSE A TITRE GENERAL ET NON LES AYANTS CAUSE A TITRE PARTICULIER D'UNE PERSONNE ; </AL><AL>MAIS ATTENDU QUE L'ARRET ATTAQUE AYANT LEGALEMENT JUSTIFIE SA DECISION PAR L'APPLICATION QU'IL A FAITE DE L'ARTICLE 1328 DU CODE CIVIL, LES MOTIFS CRITIQUES, TIRES DE L'ARTICLE 1322 DU MEME CODE, SONT SURABONDANTS ; </AL><AL>QUE LE MOYEN EST DONC SANS FONDEMENT ; </AL><AL>SUR LE TROISIEME MOYEN : ATTENDU QU'IL EST PRETENDU VAINEMENT ENCORE QUE L'ARRET ATTAQUE N'AURAIT PAS REPONDU AUX CONCLUSIONS DE LA SOCIETE IMMOBILIERE SOUTENANT QUE DES CESSIONS DE PARTS OPEREES EN 1945 AU PROFIT DE LA DAME X... N'ETAIENT OPPOSABLES A LA SOCIETE QU'A COMPTER DE LEUR SIGNIFICATION DANS LES TERMES DE L'ARTICLE 1690 DU CODE CIVIL ET QUE CETTE SIGNIFICATION N'ETANT INTERVENUE QUE LE 12 JUIN 1950, LA DAME X... NE POUVAIT SE PREVALOIR DE CES CESSIONS LE 15 MAI PRECEDENT, POUR REPRESENTER AVEC NOIROT-NERIN, SON COASSOCIE, L'INTEGRALITE DU CAPITAL SOCIAL ; </AL><AL>ATTENDU EN EFFET QUE LA COUR D'APPEL A ADOPTE LES MOTIFS DES PREMIERS JUGES QUI ONT FAIT APPLICATION DE L'ARTICLE 1690, PARAGRAPHE 2, DU CODE CIVIL EN DECIDANT « QUE LA DECLARATION FAITE DANS UN ACTE SOUS SEING PRIVE DU 11 OCTOBRE 1943 PAR DAME X... ET NOIROT-NERIN RELATIVE A LA SOCIETE IMMOBILIERE EXISTANT ENTRE EUX CONSTITUE A TOUT LE MOINS POUR LA SOCIETE CIVILE IMMOBILIERE DU PLESSIS-TREVISE UNE ACCEPTATION ECRITE, QUI PAR SES EFFETS DOIT ETRE ASSIMILEE A UN ACTE AUTHENTIQUE DE CESSIONS DE PARTS » ; </AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN N'EST PAS MIEUX FONDE QUE LES PRECEDENTS ; </AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU, LE 5 FEVRIER 1968, PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS </AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="19/01/1970" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I355A178C877B3"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="19/01/1970" ID="R4EA34D6BC89CE-EFL" JURI-DATE="1970-01-19" JURI-GPS-ID="g334ae3b1-c914-48dd-b39b-982898f477aa" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="68-12 910" NATURE="Cass. civ." NOM="Association « La ligue des droits de l'homme malade »" REF="68-12 910"> Cass. 1<E>e</E> civ. 19 janvier 1970 n° 68-12.910 Association « La ligue des droits de l'homme malade » </REFDOC><TXD><AL>Sur le premier moyen : attendu qu'il résulte des énonciations de l'arrêt confirmatif attaqué que le procureur de la République près le Tribunal de grande instance de la Seine a assigné en dissolution l'association dénommée Ligue des droits de l'homme malade, au motif que ce groupement avait pour but d'assurer par des voies détournées la diffusion, sans visa pharmaceutique, d'un produit répondant à la définition du médicament au sens de l'article L 511 du code de la santé publique ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à la cour d'appel, qui a prononcé cette dissolution, d'avoir refusé de surseoir à statuer en attendant l'issue de la procédure pénale diligentée contre certains des membres et salariés de l'association du chef d'exercice illégal de la pharmacie, alors que les procédures pénale et civile reposaient sur le même fait, à savoir la distribution d'un produit considéré comme répondant à la définition du médicament ;</AL><AL>Que par suite les deux ordres de juridiction avaient à résoudre la même question et que la décision à intervenir au pénal était de nature à exercer une influence nécessaire sur la décision civile ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel relève que si une information judiciaire a été ouverte le 27 novembre 1964 pour exercice illégal de la médecine et de la pharmacie et est présentement suivie contre certains membres associés ou salariés de la ligue, l'activité de celle-ci ne saurait se restreindre à celle des seuls individus poursuivis à titre personnel ni être limitée à l'objet des investigations du juge d'instruction saisi seulement des faits antérieurs à la date du réquisitoire introductif ;</AL><AL>Qu'à cet égard et postérieurement au 27 novembre 1964, les peroxydases synthétiques ont continué à être distribués par l'association jusqu'à la demande de dissolution en date du 6 juin 1966 ;</AL><AL>Que cette demande étant donc fondée sur des faits non compris dans la poursuite pénale en cours, les juges du fond ont pu refuser de surseoir à statuer et que le moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Sur le second moyen : attendu qu'il est encore fait grief à la cour d'appel d'avoir prononcé la dissolution de l'association en raison de son activité illicite résultant de la distribution d'un produit considéré comme un médicament, alors que l'arrêt attaqué n'a pas constaté que ce produit était conditionné en vue de l'usage au poids médicinal, élément essentiel de la définition du médicament aux termes de l'article L 511 du Code de la santé publique, dans sa rédaction en vigueur à l'époque des faits reprochés ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel retient que les peroxydases synthétiques étaient distribués par l'association « en vue du traitement de maladies humaines et en fonction de doses individualisées » et que le montant de la rémunération perçue était proportionnel au nombre des « ampoules » fournies ;</AL><AL>Qu'ainsi l'arrêt attaqué a relevé que le produit dont s'agit était effectivement conditionné en vue de son usage au poids médicinal et a pu décider qu'une telle diffusion par des non-pharmaciens « était illicite au vu des dispositions de l'article L 511 du code de la santé publique » ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne saurait être retenu ;</AL><AL>Par ces motifs : rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu, le 26 avril 1968, par la cour d'appel de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="19/01/1970" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I355A178C877B5"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="19/01/1970" ID="R6EA34D6BC89CE-EFL" JURI-DATE="1970-01-19" JURI-GPS-ID="g07d67448-092c-4c32-acac-bc16208bb079" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="68-12 994" NATURE="Cass. civ." NOM="Delhommeau et autre c/ Audoin et autres" REF="68-12 994"> Cass. 1<E>e</E> civ. 19 janvier 1970 n° 68-12.994 Delhommeau et autre c/ Audoin et autres </REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique pris en ses quatre branches : attendu qu'il résulte des énonciations de l'arrêt confirmatif attaqué qu'à la demande de certains membres de l'Association sportive de l'automobile-club de la Vendée, une ordonnance du président du Tribunal de grande instance des Sables-d'Olonne a autorisé la convocation d'une assemblée générale de l'association aux fins de délibérer sur l'élection des membres du comité de direction ;</AL><AL>Que cette Assemblée générale, qui s'est tenue le 20 mars 1964, a annulé certaines décisions antérieures et nommé dix nouveaux membres du comité ;</AL><AL>Que les membres anciens du comité ont assigné l'association en nullité de cette assemblée générale ;</AL><AL>Qu'ils font grief à la cour d'appel de les avoir déboutés de leur action, alors, d'une part, que l'ordre du jour fixé par ordonnance prévoyait l'élection de membres du comité dans les formes prévues par la loi et les statuts ;</AL><AL>Que l'article 8 de ces statuts stipule le remplacement des membres de ce comité par tiers tous les deux ans et qu'en conséquence, l'assemblée générale a outrepassé ses pouvoirs, en décidant le remplacement de tous les membres, alors, d'autre part, que le procès-verbal de l'assemblée, dénaturé par l'arrêt, mentionne que M Delhommeau s'est élevé contre le vote qui était demandé ;</AL><AL>Que même si les anciens membres du comité ont voté ils n'ont pas pour autant renoncé à leur droit de contester la validité de l'assemblée, alors, de troisième part, que les précédentes assemblées générales avaient conféré aux membres du comité de direction qu'elles avaient élus des droits acquis ;</AL><AL>Et alors enfin que la cour d'appel qui ne précise pas quelles étaient les révélations inattendues et d'une telle gravité qu'elles justifiaient le remplacement immédiat de tous les membres du comité, n'a pas donné de base légale à sa décision ;</AL><AL>Que le procès-verbal de l'assemblée n'en porte pas trace et qu'à supposer qu'elles aient eu lieu, il appartenait aux membres de la majorité de décider de la réunion d'une assemblée extraordinaire pour délibérer de ces questions, qu'en procédant ainsi qu'elle l'a fait, elle a violé les droits de la défense ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel relève tout d'abord, par une appréciation souveraine, que la délibération prévue à l'ordre du jour impliquait l'appréciation par l'assemblée générale de la validité des pouvoirs des membres de son comité de direction afin de pourvoir au remplacement de ceux de ses membres dont elle jugerait que le mandat n'avait pas été valablement donné ;</AL><AL>Que l'assemblée générale du 20 mars 1964 a donc pu décider, la grande majorité des membres de l'association n'ayant pas été convoquée à l'assemblée du 8 avril 1959, que celle-ci était irrégulière et que, dès lors, les trois membres du comité désignés ce jour-là étaient à remplacer ;</AL><AL>Que la cour d'appel retient en second lieu, en ce qui concerne les autres membres élus pour six ans au cours de l'assemblée générale du 28 juillet 1961, que la révocation des membres d'un comité de direction d'une association est valablement prononcée par une assemblée générale sans avoir été annoncée dans les avis de convocation ni insérée dans l'ordre du jour « lorsque la mesure de révocation est sortie d'un incident né pendant l'assemblée générale » ;</AL><AL>Que la cour d'appel constate à cet égard qu'au cours de l'assemblée générale du 20 mars 1964, il s'est produit « des révélations inattendues d'une telle gravité qu'il est impossible aux membres de l'association, de conserver sa confiance au comité de direction » ;</AL><AL>Que s'étant référé à ce sujet au procès-verbal de l'assemblée qui reproduit ces révélations, l'arrêt attaqué a légalement justifié sa décision et lui a donné une base légale, indépendamment du motif tiré de l'absence de droits acquis des membres du comité qui est surabondant, et sans que puisse être retenu le grief fait à l'arrêt attaqué d'avoir inexactement rapporté les dires de certains membres de l'association au cours de l'assemblée générale du 20 mars 1964, la cour d'appel n'ayant tiré aucune conséquence juridique de cette énonciation ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs : rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu, le 28 février 1968, par la cour d'appel de Poitiers.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="21/01/1970" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7001-11371708"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="21/01/1970" ID="RC0JPS7001-10963691" JURI-DATE="1970-01-21" JURI-GPS-ID="ga77e75ce-b0d3-4b61-826c-476e3e1985f5" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="69-40 043" NATURE="Cass. soc." NOM="Jaunet c/ Marot" REF="69-40 043">Cass. soc. 21 janvier 1970 n° 69-40.043 Jaunet c/ Marot</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 23, alinéas 1<E>er</E> et 8, du livre I<E>er</E> du Code du travail et l'article 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu que, par lettre du 28 décembre 1966, Jaunet faisait connaître à Marot, représentant statutaire à son service depuis le 1<E>er</E> septembre 1960, qu'en raison d'accords qu'il avait signés avec la société LT Piver, aux termes desquels celle-ci assumerait la distribution de ses produits, il devait mettre fin désormais, pour le 31 décembre 1966, au contrat de travail qu'ils avaient conclu, qu'il y était précisé, notamment, qu'en vertu de ces accords, la Société LT Piver sauvegarderait intégralement ses droits et intérêts en ce qui concerne l'indemnité de clientèle ;</AL><AL>Qu'après avoir relevé que Jaunet avait soutenu, ainsi que l'avaient admis les premiers juges, que la notification à Marot de son congédiement n'avait pas eu pour effet de résilier le contrat et n'avait été, en réalité, qu'une formalité inutile puisque le contrat s'était poursuivi avec le nouvel entrepreneur, et qu'il n'était point contesté que Marot fût resté au service de la Société LT Piver dès le 1<E>er</E> janvier 1967, la cour d'appel a néanmoins condamné Jaunet à payer l'indemnité compensatrice de préavis de trois mois qu'il réclamait, aux motifs qu'il y avait eu congédiement et que l'acceptation par Marot de nouvelles conditions imposées par le nouvel employeur ne pouvait être interprétée comme la continuation du contrat antérieur puisqu'elles comportaient une période d'essai ainsi qu'une rémunération et un plan de travail différents ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que le contrat de travail n'avait cessé de recevoir exécution qu'à l'égard de Jaunet en raison de la modification intervenue dans la situation juridique de l'employeur et subsistait entre le nouvel entrepreneur et Marot, peu important la réorganisation ultérieure apportée par la Société LT Piver et alors que Marot avait poursuivi sans interruption son travail de représentant au service de la Société LT Piver, qui avait au moins partiellement succédé à Jaunet, et que l'indemnité compensatrice de préavis, versée à titre de salaires, ne pouvait, à due concurrence, être en tout cas cumulée avec les salaires perçus pour la même période du chef d'entreprise ayant continué l'exploitation, la cour d'appel n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties, par la cour d'appel de Paris, le 6 juin 1968 ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Reims.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="21/01/1970" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111530152"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="21/01/1970" ID="RC0JPS7001-10963692" JURI-DATE="1970-01-21" JURI-GPS-ID="g372c2ead-e9d3-4622-8119-830a3483ed2d" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="69-40 118" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Entreprise de travaux publics Borie c/ Astier Perret et autres" REF="69-40 118">Cass. soc. 21 janvier 1970 n° 69-40.118 SA Entreprise de travaux publics Borie c/ Astier, Perret et autres</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique pris de la violation de la Convention nationale collective des travaux publics en date du 15 décembre 1954 modifiée par l'additif du 7 juin 1963, violation de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et de réponse à conclusions, ultra petita, manque de base légale :</AL><AL>Attendu que la société de travaux publics André Borie fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir condamné à verser des indemnités de grand déplacement à ses salariés travaillant sur un chantier en Maurienne, alors, d'une part, que la Cour ayant seulement adopté les motifs des premiers juges sur le principe du droit à l'indemnité de grand déplacement n'a pas répondu à l'argumentation très complète des conclusions d'appel, alors, d'autre part, que la Cour a calculé les indemnités accordées sur le prix total de la nourriture de chaque salarié, alors qu'elle aurait dû n'accorder, conformément à l'article 2 de l'additif susvisé, que le remboursement des dépenses supplémentaires de nourriture à l'exclusion des dépenses ordinaires de nourriture, d'autant plus que le remboursement des « autres dépenses supplémentaires » visées par le texte n'était pas demandé ;</AL><AL>Mais attendu, sur la première branche, que la Cour d'appel a relevé que la société André Borie avait soutenu qu'elle n'était pas tenue au paiement de l'indemnité de grand déplacement à ses ouvriers travaillant sur son chantier de Sainte-Anne-Avrieux, en Maurienne, parce que ceux-ci, embauchés sur place, avaient déclaré avoir été engagés en qualité de travailleurs non déplacés et résider sur le chantier ; que, se référant aux motifs des premiers juges, elle a constaté que si les ouvriers avaient déclaré dans le bulletin d'embauche résider sur le chantier lui-même, ils justifiaient avoir eu et conservé, au moment de leur embauche, leur résidence principale en un lieu de la métropole qu'aucun d'eux ne pouvait regagner chaque soir en raison spécialement de l'emplacement du chantier situé en montagne et éloigné de Modane, la gare la plus proche ; que la société avait précédemment employé tous ces ouvriers sur d'autres chantiers ailleurs qu'en Maurienne et ne pouvait ignorer en les embauchant sur le chantier de Sainte-Anne-Avrieux qu'ils avaient une résidence principale éloignée ; que, répondant ainsi aux conclusions de la société, la Cour d'appel a déduit de ses constatations que les ouvriers qui résidaient réellement lors de l'embauche, en un lieu éloigné qu'ils ne pouvaient regagner chaque soir, avaient droit à l'indemnité de grand déplacement prévue par l'additif du 7 juin 1963 à la convention collective ; que la première branche du moyen n'est pas fondée ;</AL><AL>Attendu sur la deuxième branche, que l'arrêt attaqué a observé que selon l'article 2 de l'additif à la convention collective, l'indemnité de grand déplacement doit « correspondre aux dépenses journalières normales qu'engage le déplacé en sus des dépenses habituelles qu'il engagerait s'il n'était pas déplacé », et que le montant de ces dépenses supplémentaires est remboursé par une allocation forfaitaire égale aux coûts normaux du logement et de la nourriture (petit déjeuner, déjeuner, dîner) qu'il supporte ; qu'ayant relevé que les ouvriers étaient logés gratuitement sur le chantier et ne demandaient que le paiement de l'indemnité correspondant aux dépenses de nourriture supportées par eux sur le chantier, les juges du fond en ont exactement déduit qu'il convenait de calculer l'indemnité de grand déplacement d'après le coût normal de la nourriture que l'ouvrier déplacé supportait à la cantine de l'entreprise où il prenait tous ses repas, sans avoir à opérer une quelconque déduction sur son montant s'agissant d'un dédommagement fixé globalement et forfaitairement pour des frais complémentaires de nourriture et autres dépenses ; que la deuxième branche du moyen n'est pas non plus fondée ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu, le 14 novembre 1968, par la Cour d'appel de Chambéry.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="21/01/1970" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7001-11371710"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="21/01/1970" ID="RC0JPS7001-10963693" JURI-DATE="1970-01-21" JURI-GPS-ID="gbd10ce0c-cc4b-4026-8f89-f1231c4e0b8b" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="69-40 207" NATURE="Cass. soc." NOM="François c/ Hubert" REF="69-40 207">Cass. soc. 21 janvier 1970 n° 69-40.207 François c/ Hubert</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique tiré de la violation de l'article 29 k, du livre 1<E>er</E> du Code du travail, de la loi du 7 mars 1957 et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810 pour défaut et contradiction de motifs et manque de base légale :</AL><AL>Attendu que François reproche à l'arrêt attaqué d'avoir déclaré que la juridiction prud'homale était incompétente pour connaître de sa demande tendant à la condamnation d'Hubert, son employeur, au paiement de diverses indemnités auxquelles sa qualité de représentant statutaire lui donnait droit, au motif qu'au moment de son engagement il n'exerçait pas sa profession de façon exclusive ; que s'il avait été ensuite radié des cadres de l'ORTF, ce qui lui permettait, à partir de cette date, d'exercer sa profession de représentant d'une façon exclusive et constante, il ne rapportait pas la preuve qu'Hubert ait connu cette situation et ait donné son consentement à une modification du contrat ; et que les instructions que lui donnait Hubert ne pouvaient établir l'existence d'un lien de subordination puisqu'elles ne procédaient pas d'un contrat de travail, alors que, d'une part, les premiers juges avaient constaté qu'il résultait des débats que François était, au moment de son engagement par Hubert, en congé de longue maladie, de sorte que le contrat qui le liait à l'ORTF était suspendu ; d'où il suit que la cour d'appel, qui se réfère pour l'exposé des faits au jugement qu'elle confirme d'ailleurs, ne pouvait sans se contredire tenir pour constant qu'à ce moment François avait une autre activité que celle de représentant ; alors que, d'autre part, et en tout état de cause, les dispositions de l'article 29 k précité sur le statut de représentant étant d'ordre public, l'accord de l'employeur, qui ne pouvait être refusé, n'était pas nécessaire pour conférer à François, après sa radiation des cadres de l'ORTF, le bénéfice du statut, et alors enfin qu'à défaut d'application du statut, l'existence d'un lien de subordination, qu'elle qu'ait été la qualification du contrat dont il procédait, entraînait la compétence de la juridiction prud'homale ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que les juges du fond ont constaté que François était encore lié à l'ORTF par un contrat de travail de musicien lorsqu'il a été engagé en février 1964 par Hubert comme représentant et qu'il n'a cessé d'appartenir au personnel de cet organisme et d'en recevoir une rémunération qu'à partir du 27 mai 1965 ; qu'ils en ont justement déduit que sa qualité de salarié d'un tiers lors de l'embauche l'empêchait de soutenir que, dès ce moment, il avait eu la qualité de représentant statutaire ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, que c'est à bon droit que la cour d'appel a décidé qu'en l'absence d'une novation les conditions légales ou conventionnelles régissant les parties n'avaient pu être modifiées par un changement unilatéral de la situation de François ; qu'ainsi le contrat originaire n'avait pu se transformer en un contrat de voyageur, représentant et placier plusieurs mois après lorsque, par suite de sa radiation des cadres de l'ORTF, François s'était trouvé dans les conditions imposées par l'article 29 k ;</AL><AL>Attendu enfin que, si l'arrêt déclare, en effet, comme le lui reproche le pourvoi, que les instructions qu'Hubert donnait à François ne pouvaient établir l'existence d'un lien de subordination puisqu'elles ne procédaient pas d'un contrat de travail, il ajoute « qu'au surplus, ces instructions paraissent ne s'être rapportées qu'à l'invitation faite à François de respecter les tarifs établis par Hubert, et n'avoir pas porté sur l'organisation par Hubert de son activité » (de François) ; que cette dernière énonciation suffit à justifier la décision du chef déniant l'existence, en l'espèce, d'un lien de subordination et décidant, par suite, que la juridiction prud'homale était incompétente rationae materiae pour connaître du différend dont l'avait saisi François.</AL><AL>Et attendu qu'aucun des griefs n'est fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="23/01/1970" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111530154"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="23/01/1970" ID="RC0JPS7001-10963694" JURI-DATE="1970-01-23" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="78855" NATURE="CE" NOM="Ministre de l'économie et des finances c/ Sieur X" REF="78855">CE n° 78855 et 76081 23 janvier 1970 Ministre de l'économie et des finances c/ Sieur X</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>En ce qui concerne la requête n° 75.855 : Considérant que d'après l'article 62 du Code général des impôts les rémunérations allouées aux gérants majoritaires des sociétés à responsabilité limitée sont soumises à l'impôt sur le revenu des personnes physiques pour leur montant global, y compris les remboursements forfaitaires de frais, mais « sous déduction des frais inhérents à l'exploitation sociale et effectivement supportés par les bénéficiaires dans l'exercice de leurs fonctions » ;</AL><AL>Considérant d'une part que, par application des dispositions sus-rappelées, il y avait lieu de faire masse des sommes reçues par le Sieur X, gérant majoritaire de la Société à responsabilité limitée Y, soit à titre de traitement, soit comme allocations forfaitaires pour frais de fonction, et de déduire du chiffre total ainsi obtenu le montant des frais dont l'intéressé aurait justifié ; que cependant l'Administration a en fait retenu pour montant des revenus nets, en vue de l'établissement de l'impôt, le total formé par le traitement du gérant et par la seule fraction des allocations forfaitaires qui excédait le montant des frais justifiés soit, d'après elle, 12 000 F en 1960 et 24 000 F en 1962 ; qu'une partie des frais de représentation effectivement exposée par le Sieur X a été prise en charge comme frais généraux par la société ; que dans ces conditions le montant des sommes nettes retenues par l'Administration comme allocations imposables n'est pas exagéré ;</AL><AL>Considérant d'autre part que le Sieur X était secondé dans sa tâche par sa femme qui recevait elle-même une rémunération de la société ; que le chiffre d'affaires annuel de la Société Y n'a pas dépassé 2 226 000 F au cours de la période 1960-1962 ; que, dans ces circonstances, l'Administration a pu à bon droit limiter à 90 000 F pour 1960 et à 95 500 F pour 1962, le montant des sommes à retenir en vue de leur imposition comme rémunérations de gérant majoritaire, et regarder le surplus du traitement ainsi que des allocations forfaitaires comme des revenus de capitaux mobiliers ;</AL><AL>Sur la date de réalisation des revenus : Considérant qu'aux termes de l'article 12-1 du Code général des impôts : « l'impôt est dû chaque année à raison des bénéfices ou revenus que le contribuable réalise ou dont il dispose au cours de la même année » ;</AL><AL>Considérant que les sommes portées le 31 décembre 1960 et le 31 décembre 1962 au crédit du compte courant ouvert au nom du Sieur X dans les écritures de la société dont il était le gérant majoritaire ont été à sa disposition dès cette date, nonobstant la circonstance que les comptes de la société n'ont fait l'objet d'une approbation par l'assemblée générale que postérieurement ; que, dès lors, c'est à bon droit que les sommes portées au crédit du compte ont été réintégrées dans les revenus de chacune des deux années 1960 et 1962 ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que le Sieur X n'est pas fondé à soutenir que c'est à tort que le Tribunal administratif a, par le jugement attaqué, partiellement rejeté sa demande en décharge des impositions contestées ;</AL><AL>En ce qui concerne le recours n° 76.081 ; Sur la prime exceptionnelle perçue en 1962 par la Dame X ; Considérant que la Dame X a perçu en 1962 de la Société Y une « prime spéciale sur rapatriement de deutsch marks » qui ne peut être regardée comme un rappel de salaires pour les années 1960 et 1961 ; qu'il n'existait en effet aucun lien entre la prime dont a bénéficié la société et l'activité propre de la Dame X ; que celle-ci a perçu pendant lesdites années, une rémunération normale ; que dès lors la prime exceptionnelle dont s'agit a été à bon droit regardée par l'Administration comme un avantage attribué en 1962 à la Dame X en sa qualité d'associée, constituant pour elle un revenu de capitaux mobiliers ;</AL><AL>Sur les intérêts de retard : Considérant que d'après l'article 1726-1 du Code général des impôts dans sa rédaction alors en vigueur « Lorsqu'une personne… n'a déclaré qu'un revenu insuffisant d'au moins un dixième, les droits… correspondant au revenu non déclaré sont majorés d'intérêts de retard… Ces intérêts ne sont pas exigés lorsque l'insuffisance des chiffres déclarés fait l'objet, dans la déclaration ou dans une note y annexée, d'une mention expresse permettant de reconstituer la base d'imposition » ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que le Sieur X a déclaré exactement les rémunérations et allocations pour frais de représentation qu'il avait reçues de la Société Y ; que leur montant même devait attirer l'attention des agents de l'Administration et les conduire, comme ils l'ont fait, à en réintégrer une partie dans les bases d'imposition ; qu'aucune mention supplémentaire n'était exigible, sur ce point, du contribuable que, dans ces conditions, ce dernier n'est pas passible des intérêts de retard à raison des droits correspondant à la fraction des sommes perçues qui excède les montants sus-indiqués, admis comme rémunérations de gérant, ni à raison des droits correspondant au montant de la prime spéciale perçue par la Dame X en 1962, qui ressortait, elle aussi, d'une façon suffisamment claire, de la déclaration ;</AL><AL>Mais considérant que le Sieur X n'a déclaré ses rémunérations que pour un montant faisant abstraction des sommes versées à son compte courant au 31 décembre de chacune des années d'imposition et sans que cette exclusion fît l'objet d'aucune mention dans ses déclarations ou dans une note y annexée ; que les sommes déclarées dans ces conditions sont inférieures au montant qui doit être admis comme rémunération de gérant, conformément à ce qui a été dit précédemment ; que, par suite, les intérêts de retard prévus à l'article 1726-1 précité doivent être appliqués aux droits correspondant à ladite insuffisance ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que le Ministre est fondé à demander le rétablissement des droits correspondant au revenu distribué en 1962 à la Dame X sous la forme de la prime spéciale à elle attribuée, ainsi que le rétablissement des intérêts de retard sur la base sus-définie ;</AL><AL>Décide : Rétablissement partiel des impositions contestées.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="13"></DEBUA><DEBUR DATE="28/01/1970" N="13"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7001-11371712"><NINFO>13</NINFO><REFDOC DATE="28/01/1970" ID="RC0JPS7001-10963695" JURI-DATE="1970-01-28" JURI-GPS-ID="g98a623ad-940b-43a0-8000-f787a62d7873" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="69-40 009" NATURE="Cass. soc." NOM="Le Bot c/ Régie autonome des transports de la ville de Marseille" REF="69-40 009">Cass. soc. 28 janvier 1970 n° 69-40.009 Le Bot c/ Régie autonome des transports de la ville de Marseille</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles 23 et 31a du livre I° du Code du travail et l'article 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu que la convention collective ne peut déroger aux dispositions d'ordre public définies par les lois et règlements en vigueur ;</AL><AL>Attendu que pour débouter Le Bot, employé à la Régie autonome des transports de la ville de Marseille depuis 1942, de sa demande d'indemnité de préavis, l'arrêt attaqué se borne à relever que Le Bot avait été condamné par le tribunal correctionnel pour détention d'arme prohibée sans autorisation, à une peine de 300 F d'amende sans bénéfice du sursis, cas prévu par l'article 48, § 9, de la convention collective nationale du personnel des tramways qui stipule que les délits de droit commun ayant motivé une condamnation sans sursis entraînent la révocation de plein droit ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que les stipulations d'une convention collective, ne pouvant valablement restreindre les droits conférés aux salariés par la loi, il appartient aux tribunaux de rechercher si les faits imputés constituent ou non pour Le Bot, dans ses rapports avec son employeur, une faute d'une gravité suffisante pour être privative du droit au préavis, la cour d'appel qui n'a pas précisé les circonstances de fait ayant entraîné la condamnation pénale de Le Bot, n'a pas mis la Cour de cassation en mesure d'exercer son contrôle sur la gravité de la faute alléguée ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu, entre les parties, par la cour d'appel d'Aix-en-Provence, le 26 septembre 1968 ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt, et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Nîmes.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="14"></DEBUA><DEBUR DATE="28/01/1970" N="14"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7001-11371706"><NINFO>14</NINFO><REFDOC DATE="28/01/1970" ID="RC0JPS7001-10963696" JURI-DATE="1970-01-28" JURI-GPS-ID="gcf3fb106-c6d8-41f5-b607-c145f1d2e70d" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="69-60 105" NATURE="Cass. soc." NOM="Syndicat indépendant Confédération française du travail des établissements Total c/ Directeur des établissements Total CFD" REF="69-60 105">Cass. soc. 28 janvier 1970 n° 69-60.105 Syndicat indépendant Confédération française du travail des établissements Total c/ Directeur des établissements Total CFD</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles 10 de l'ordonnance du 22 février 1945 instituant des comités d'entreprises, et 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu qu'aux termes du premier de ces textes « au premier tour de scrutin les listes sont établies par les organisations syndicales les plus représentatives » ;</AL><AL>Attendu que, pour décider que le syndicat indépendant CFT des établissements Total ne pouvait exciper de sa vocation de représentativité au sein de l'établissement et, par conséquent, qu'il ne pouvait pas présenter une liste de candidats au premier tour de scrutin en vue des élections du comité d'établissement pour l'année 1969, le jugement attaqué se fonde essentiellement sur ces motifs que, depuis le jugement du 30 octobre 1968, lequel rendu à l'occasion de précédentes élections, avait estimé que le syndicat indépendant n'était pas représentatif pour ne pas avoir participé aux accords d'établissements intervenus pour l'élection des membres du comité d'entreprise, aucun nouvel accord de ce genre n'avait été conclu ; que l'élection d'un membre dudit syndicat aux élections du 5 décembre 1968 ne pouvait pas constituer un fait nouveau, dès lors que ladite élection n'avait eu lieu qu'au second tour pour lequel la condition de représentativité du syndicat n'est pas exigée ;</AL><AL>Attendu cependant que le syndicat indépendant avait fait valoir dans ses conclusions qu'il répondait à chacun des cinq critères généralement retenus pour apprécier la représentativité d'un syndicat (ancienneté, indépendance, expérience, attitude patriotique de ses membres pendant l'occupation, et effectifs), en précisant, notamment, qu'il groupait 60 adhérents sur les 214 salariés de l'établissement, et qu'aux élections du 15 octobre 1968, il avait obtenu 48 % des suffrages, avec 3 élus sur les 5 sièges à pourvoir ;</AL><AL>Qu'en se fondant sur deux éléments qui n'étaient pas déterminants à eux seuls, et en ne s'expliquant pas sur les moyens tirés par le syndicat indépendant du nombre des cotisations à jour, de ses effectifs et de l'importance de son influence dans l'établissement, le jugement attaqué n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu, entre les parties, par le tribunal d'instance de Colombes, le 4 juin 1969 ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance de Neuilly-sur-Seine.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="15"></DEBUA><DEBUR DATE="29/01/1970" N="15"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111530156"><NINFO>15</NINFO><REFDOC DATE="29/01/1970" ID="RC0JPS7001-10963697" JURI-DATE="1970-01-29" JURI-GPS-ID="gee1c1b31-42f0-482e-ba74-8cc34cd9fd54" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="68-13 637" NATURE="Cass. soc." NOM="Urssaf de Beauvais c/ SEFAMO" REF="68-13 637">Cass. soc. 29 janvier 1970 n° 68-13.637 Urssaf de Beauvais c/ SEFAMO</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur les deux moyens réunis :</AL><AL>Attendu que l'Urssaf fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir décidé que les primes dites de bleus et les primes de salissure, versées par la société SEFAMO à son personnel, ne devaient pas être comprises dans l'assiette des cotisations de sécurité sociale, au motif qu'elles sont payées aux seuls ouvriers métallurgistes et d'entretien de l'usine, pour faire face aux dépenses d'entretien et de nettoyage de leurs vêtements de travail, peu important qu'elles soient allouées à un nombre plus ou moins considérable d'ouvriers, alors que, les primes de bleus, ou primes vestimentaires, doivent être soumises aux cotisations de sécurité sociale, sauf s'il est établi que la profession en cause exige des vêtements particuliers exposés à une usure anormale ou qu'elle exige une présentation impeccable entraînant des frais supplémentaires pour l'exercice de la profession, ce que ne constate pas l'arrêt qui ne permet pas à la Cour de cassation d'exercer son contrôle et manque de base légale, et alors que les primes de salissure doivent être comprises dans l'assiette des cotisations de sécurité sociale, sauf si elles sont versées en raison de dépenses exceptionnelles de nettoyage dues à une besogne spéciale et uniquement pendant le temps où ce travail a été effectué, ce qui n'était pas le cas de l'espèce :</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte de la procédure et des énonciations de l'arrêt attaqué que la société SEFAMO, pour la période du 1<E>er</E> janvier 1962 au 31 décembre 1965, avait alloué des primes dites de « bleus » s'élevant à 13,75 F par semestre et des primes de salissure s'élevant à 1,50 F par mois à certains de ses ouvriers de son usine de Noyon : qu'elle les avait exclues de l'assiette des cotisations en précisant qu'elles étaient payées aux seuls ouvriers métallurgistes et d'entretien qui manipulaient des tôles grasses, rouillées et coupantes ainsi que des machines et outils gras et sales ; que ces primes avaient été substituées à la fourniture gratuite de bleus et à leur nettoyage qui incombaient précédemment à la société ; que ni les primes de « bleus » ni celles de salissure n'étaient versées aux ouvriers peintres qui recevaient des combinaisons blanches nettoyées, entretenues et remplacées par la direction, que les primes de « bleus » n'étaient pas non plus payées aux ouvriers des magasins auxquels il était fourni des gilets de peau de mouton ; que, recherchant les conditions dans lesquelles ces primes avaient été allouées au personnel de la société SEFAMO, la Cour d'appel a constaté que, s'élevant à un montant modique, elles étaient effectivement payées aux seuls ouvriers métallurgistes et d'entretien pour les couvrir des dépenses de nettoyage et d'entretien de leurs vêtements de travail imposées par la nature même du travail auquel ils se livraient et qui les amenait à les user ou à les salir davantage, cependant que les peintres et certains ouvriers des magasins étaient dotés de vêtements de travail par leur employeur ; que le montant de ces primes avait été calculé pour permettre à leurs bénéficiaires de faire face à des dépenses réelles, rendues obligatoires par la nature de leur travail ; qu'enfin la société SEFAMO ne bénéficiait pas de l'abattement supplémentaire fiscal ;</AL><AL>Qu'en en déduisant que ces primes devaient être exclues de l'assiette des cotisations, dès lors qu'elles avaient été allouées aux seuls ouvriers métallurgistes et d'entretien pour faire face à des charges réelles de renouvellement, de nettoyage et d'entretien de leurs vêtements de travail inhérentes à leur emploi au sens de l'arrêté du 14 septembre 1960, et que ces indemnités avaient été effectivement utilisées conformément à leur objet, la Cour d'appel a légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu, le 3 juillet 1968, par la Cour d'appel d'Amiens.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>