<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1977" CODE="JPJ" MOIS="03"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="02/03/1977" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2D8B32EC025AA2-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="02/03/1977" ID="R2E8B32EC025AA2-EFL" JURI-DATE="1977-03-02" JURI-GPS-ID="g8d0a1a37-b0df-42be-a444-a22b36409897" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-15 027" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Tuileries des Mureaux c/ Fédération Nationale des Industries de Céramique" RC="396" REF="75-15 027">Cass. soc. 2 mars 1977 n° 75-15.027 (n° 396), SA Tuileries des Mureaux c/ Fédération Nationale des Industries de Céramique</REFDOC><TXD><AL>La cour de cassation, chambre sociale, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur la requête présentée par la SA Tuileries des Mureaux, dont le siège social est aux Mureaux (Yvelines) agissant poursuites et diligences de son président-directeur général domicilié audit siège,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 9 juillet 1975 par la Cour d'appel de Paris (4ême Chambre), au profit de la Fédération Nationale des Industries de Céramique, Faïence, Poterie et Produits Similaires, dont le siège est à Paris, 213 rue Lafayette, agissant poursuites et diligences de ses représentants légaux domiciliés audit siège,</AL><AL>défenderesse à la cassation,</AL><AL>La demanderesse invoque, à l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation suivant :</AL><AL>violation des articles 1134, 1156, 1162 et 1163 du Code civil, de l'article 1<E>er</E> de la loi du 8 août 1942, de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, des articles 1 à 20 du décret du 9 septembre 1971 et de l'article 102 du décret du 20 juillet 1972, pour dénaturation de la convention collective, en ce que la Cour de Paris a décidé que la Tuilerie des Mureaux devait, en application de la convention collective nationale et du protocole du 22 octobre 1970, réduire effectivement les horaires de ses employés, aux motif que, les temps de pause rémunérés devant être considérés comme des temps de travail effectif, les horaires hebdomadaires de travail des employés de cette entreprise étaient supérieurs à ceux autorisés par le protocole du 22 octobre 1970, alors que le fait que ces temps de repos fussent rémunérés n'impliquait nullement que les contractants aient eu l'intention de considérer ces temps de pause comme des temps de travail effectif puisque durant ces moments les ouvriers, non seulement n'étaient astreints à aucune tâche productive, mais surtout jouissaient d'une liberté totale ;</AL><AL>Sur quoi la cour, en l'audience publique de ce jour :</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les observations de Me Lemanissier, avocat de la société Tuileries des Mureaux, de Me Guinard, avocat de la Fédération Nationale des Industries de Céramiques, Faïences, Poterie et Produits Similaires, les conclusions de M. Rivière, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu qu'il est reproché à l'arrêt attaqué d'avoir décidé qu'en application de la convention collective nationale de l'industrie des tuiles et briques du 15 octobre 1970 et du protocole d'accord du 22 octobre 1970, la Société des Tuileries des Mureaux devait réduire effectivement les horaires de ses salariés, au motif que dans les quarante-cinq heures fixées comme maximum de la durée du travail hebdomadaire par le protocole, il fallait inclure les deux heures (vingt minutes par jour) de pause rémunérée prévues par l'article 0.17 de la convention collective, alors que le fait que ces temps de repos fussent rémunérés n'impliquait nullement que les contractants aient eu l'intention de considérer ces temps de pause comme des temps de travail effectif puisque durant ces moments, non seulement les ouvriers n'étaient astreints à aucune tâche productive mais jouissaient d'une liberté totale ;</AL><AL>Mais attendu que la Cour d'appel a relevé que le temps de pause qui était prévu par l'article 0.17 de la convention collective et qui était rémunéré entrait en outre, aux termes de ce texte dans le calcul des heures supplémentaires ; qu'elle en a déduit exactement que les parties avaient entendu assimiler ce temps de repos de vingt minutes, pris en principe au milieu du poste d'une durée continue de sept heures trente, à un temps de travail effectif par une disposition, plus favorable aux travailleurs que celle résultant de l'article L. 212-4 du Code du travail, et permise par l'article L. 132-1 du même Code ; qu'abstraction faite de tous autres motifs surabondants, sa décision se trouve ainsi justifiée ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 9 juillet 1975 par la Cour d'appel de Paris ;</AL><AL>Condamne la demanderesse à une amende de cinq cents francs, envers le Trésor public ; la condamne envers la défenderesse, à une indemnité de quatre cents francs, et aux dépens liquidés à la somme de vingt six francs vingt-cinq centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre sociale, en son audience publique du deux mars mil neuf cent soixante-dix sept ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. de Lestang, Rapporteur ; MM. Hertzog, Vayssettes, Onéto, Vellieux, Fonade, Arpaillange, Coucoureux, Brunet, Lutz, Astraud, Brisse, Conseillers ; MM. Donnadieu, Boubli, Guigue, renard-Payen, Conseillers référendaires, M. Rivière, Avocat général, M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="02/03/1977" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7703-11375440"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="02/03/1977" ID="RC0JPS7703-10965459" JURI-DATE="1977-03-02" JURI-GPS-ID="g03f702b3-0a01-4426-9eb0-ea75750a02e9" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-40 599" NATURE="Cass. soc." NOM="Bouricand c/ SA Deleval et cie" REF="75-40 599">Cass. soc. 2 mars 1977 n° 75-40.599 Bouricand c/ SA Deleval et cie</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles L 751-9 du Code du travail, 1134 du Code civil, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du Code de procédure civile, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu que Pierre Bouricand, représentant multicartes, employé du 1<E>er</E> janvier 1968 jusqu'au 18 décembre 1968 par la Société Deleval, à la vente de candélabres, dont elle avait entrepris momentanément la fabrication, fait grief à l'arrêt infirmatif attaqué de l'avoir débouté de ses demandes d'indemnité de clientèle, aux motifs qu'il était entré au service d'un établissement concurrent, la Société Bos, qui avait écrit le 8 octobre 1969 à la Société Deleval pour lui demander de réserver le meilleur accueil à son agent, qu'il avait pu continuer à démarcher la clientèle qu'il avait créée et n'avait subi de ce fait aucun préjudice, alors que le représentant avait fait valoir dans ses conclusions d'appel qu'il n'avait repris la prospection du secteur des candélabres que dix mois après la fin de ses relations avec la Société Deleval et quatorze mois après la fin de sa prospection ; qu'en tout cas la cour d'appel n'avait pas constaté que Bouricand avait repris une prospection concurrente avant le 8 octobre 1969, que dans ces conditions, ce dernier qui avait interrompu pendant plus d'un an l'activité qu'il déployait pour le compte de la Société Deleval, avait ainsi perdu la clientèle qu'il avait constituée par son travail, avait droit à l'indemnité de clientèle évaluée par l'expert, et qu'en toute hypothèse, l'arrêt attaqué devait rechercher dans quelle mesure le préjudice subi par le représentant du fait de la cessation de prospection de la clientèle depuis l'ordre qui lui en avait été donné par la Société Deleval en juillet 1968 lui donnait droit à une indemnité de clientèle au moins partielle ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte de l'arrêt attaqué que la Société Deleval, qui avait indiqué à Bouricand le 21 mars 1968 les limites de son secteur de prospection, lui avait demandé, dans une lettre du 26 juillet 1968, de suspendre jusqu'à nouvel ordre, compte tenu des retards qui s'étaient accumulés, toute action commerciale pour son compte ; que le 18 décembre 1968 Bouricand, représentant multicartes, a considéré, eu égard à la prolongation de cette situation, qu'il y avait rupture du contrat ; que l'arrêt a estimé que la responsabilité de cette rupture incombait à la société, qui avait en réalité cessé la fabrication des candélabres dès juillet 1968, et qui avait commis une faute en laissant subsister un doute pendant plusieurs mois sur la situation et l'avenir du représentant, justifiant ainsi l'attribution à ce dernier de l'indemnité de préavis et de dommages et intérêts en raison du préjudice subi du fait de la « suspension du contrat » avant sa rupture ; qu'en revanche, les juges d'appel ont décidé que la demande d'indemnité de clientèle n'était pas fondée ; qu'en effet, Bouricand avait pu continuer à visiter la clientèle, comme il l'avait fait, pour une autre maison, fabricant des produits similaires et au service de laquelle il avait été engagé quelques mois après la rupture de son précédent contrat, sans être gêné par la Société Deleval qui avait cessé la fabrication des candélabres ; que la cour d'appel a apprécié que le représentant n'avait subi en fait aucun préjudice, que l'indemnité de clientèle aurait eu pour objet de réparer ; qu'ainsi le moyen ne saurait être accueilli.</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="02/03/1977" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7703-11375442"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="02/03/1977" ID="RC0JPS7703-10965460" JURI-DATE="1977-03-02" JURI-GPS-ID="g9df865ca-6e43-4093-b855-28341b55f449" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-40 669" NATURE="Cass. soc." NOM="SCAN de Port-Neuf c/ Denier" REF="75-40 669">Cass. soc. 2 mars 1977 n° 75-40.669 SCAN de Port-Neuf c/ Denier</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le deuxième moyen :</AL><AL>Vu l'article 79, paragraphe troisième de l'ordonnance n° 58.1374 du 30 décembre 1958 modifié par l'article 14 de l'ordonnance n° 59.246 du 4 février 1959 ;</AL><AL>Attendu que, selon ce texte, dans les nouvelles dispositions statutaires ou conventionnelles, sauf lorsqu'elles concernent des dettes d'aliments, sont interdites toutes clauses prévoyant des indexations fondées sur le salaire minimum interprofessionnel garanti, sur le niveau général des prix ou sur les prix de biens, produits ou services n'ayant pas de relation directe avec l'objet du statut ou de la convention ou avec l'activité de l'une des parties ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte des constatations des juges du fond qu'en décembre 1969, la Société de Constructions aéronavales (SCAN) avait consenti à son personnel une augmentation des salaires basée sur la moyenne des indices nationaux INSEE-CGT et une majoration annuelle de 2 % du pouvoir d'achat, modulée, depuis le 1<E>er</E> janvier 1971, pour les cadres et les ETAM (employés, techniciens, agents de maîtrise), par un abattement par tranches de salaires après application de l'indexation sus-indiquée ; qu'à ce mode de calcul, l'employeur avait unilatéralement substitué, à compter du 1<E>er</E> octobre 1974, une augmentation générale des salaires de 2,76 % avec un maximum de 60 F pour 173 heures de travail mensuel, estimée moins avantageuse par Denier, cadre chef du service des expéditions ; que pour condamner la SCAN à lui verser, à partir du 31 octobre 1974, l'augmentation de salaire à laquelle il aurait eu droit « en application du barème institué par l'entreprise le 7 janvier 1971 », la sentence attaquée estime que l'employeur n'avait pas été fondé à revenir, sans l'accord du salarié, sur l'avantage acquis que constituait pour celui-ci « cette méthode de calcul de l'augmentation des salaires » ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi pour ce seul motif, alors qu'une telle indexation était prohibée par la loi et que toutes conventions contraires étaient nulles, les juges du fond ont violé le texte susvisé.</AL><AL>Par ces motifs, et sans qu'il y ait lieu de statuer sur les premier et troisième moyens :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties le 25 avril 1975 par le conseil de prud'hommes de la Rochelle ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le conseil de prud'hommes de Rochefort.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="02/03/1977" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I591EBFE54BD8FA-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="02/03/1977" ID="R5A1EBFE54BD8FA-EFL" JURI-DATE="1977-03-02" JURI-GPS-ID="g7b0f9ecb-b200-43a5-9bdb-37bb01d67fc1" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-60 253" NATURE="Cass. soc." NOM="Syndicat des bureaux d'études c/ SA Cofremca" RC="395" REF="76-60 253">Cass. soc. 2 mars 1977 n° 76-60.253 (n° 395), Syndicat des bureaux d'études c/ SA Cofremca</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le Syndicat des bureaux d'études, ORGANISMES de REALISATIONS et de la PUBLICITE C.F.D.T., dit BETOR PUB RP, agissant par son secrétaire le sieur Thouvenin Jean-Jacques, demeurant administrativement 49 rue d'Hauteville à Paris (10<E>e</E>),</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 13 juillet 1976 par le tribunal d'instance de Paris (18<E>e</E> arrondissement), au profit :</AL><AL>1°/ de la SA Cofremca, dont le siège social est à Paris (18<E>e</E> arrondissement), 55 rue Hermel,</AL><AL>2°/ de la société anonyme MAKROTEST, dont le siège est à Paris (18<E>e</E> arrondissement), 55 rue Hermel,</AL><AL>3°/ de la dame Danièle Pernot, déléguée du personnel de la société Makrotest,</AL><AL>4°/ du sieur Daniel ISIBORE, délégué du personnel de la société Makrotest,</AL><AL>5°/ des sieurs B.Devest, M.G.Demuth, M. Y. Rickebusch, de la demoiselle de Vulpian et du sieur E. Sultant, associés de la société COFREMCA,</AL><AL>défendeurs à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les observations de Me Jean-Guillaume Nicolas, avocat du Syndicat des Bureaux d'Etudes, Organismes de Réalisations et de la publicité C.F.D.T. dit Betor Pub RP, de Me Lyon-Caen, avocat de la société Cofremca et de la société Makrotest, les conclusions de M. Rivière, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles L. 420-8 et L. 420-16 du Code du travail, 5 du Code civil et 455 du Code de procédure civile ;</AL><AL>Attendu que le Syndicat C.F.D.T. a élevé une contestation sur la composition de la liste électorale publiée par la direction de la société Cofremca, entreprise de sondage d'opinion et de marketing, en vue des élections des délégués du personnel qui devaient avoir lieu en septembre 1976, et a soutenu, d'une part, que certains des inscrits devaient en être rayés comme appartenant aux organes de direction de l'entreprise, d'autre part, que l'effectif était bien supérieur et qu'il convenait d'ajouter à la liste les noms des salariés de la société Makrotest qui, régulièrement mise en cause, avait été pratiquement absorbée par la société Cofremca avec laquelle elle formait par suite une seul unité économique, ainsi que tous les salariés employé à titre permanent, quels que soient les contrats les liant à la société, et les salariés fournissant des prestations de travail selon d'autres modalités pourvu que ces prestations aient été habituelles depuis plus de six mois ;</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a rejeté la demande de radiation de la liste des prétendus dirigeants et a déclaré irrecevable la demande du syndicat tendant à faire compléter la liste électorale, aux motifs que le tribunal d'instance n'est compétent que pour ordonner l'inscription sur celle-ci de personnes nommément désignées et ne pouvait être saisi d'une contestation d'ordre général ne visant précisément aucun salarié omis, laquelle était en réalité une consultation non susceptible d'exécution, contraire au principe de contradiction des débats qui exige la convocation des parties intéressées et en outre prohibée par l'article 5 du Code civil qui interdit aux juges de se prononcer par voie de disposition générale et règlementaire ;</AL><AL>Attendu, cependant, d'une part, que le tribunal n'a donné aucun motif de son refus d'ordonner l'inscription des salariés de la société Makrotest sur la même liste électorale que ceux de la société Cofremca qui lui était demandée par le syndicat C.F.D.T. en invoquant l'unité économique et sociale constituée par les deux sociétés, d'autre part, que si les salariés de la société Cofremca dont le même syndicat sollicitait l'inscription n'avaient pas été nommément désignés par celui-ci, ils étaient précisés et déterminables, et, enfin, que le tribunal d'instance, compétent pour toutes les contestations relatives à l'électorat et à la régularité des opérations électorales concernant les délégués du personnel, pouvait statuer sur la difficulté qui lui était soumise, sans avoir à se prononcer par une disposition réglementaire qui aurait été applicable à d'autres que les parties en cause et pouvait déterminer au moins l'effectif de l'entreprise, sans qu'il eût été nécessaire d'appeler en intervention tous les électeurs prétendument omis ;</AL><AL>D'où il suit que le tribunal a faussement appliqué et donc violé les textes susvisés ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE, dans la limite du moyen, c'est-à-dire dans toutes ses dispositions, sauf celle non critiquée par laquelle il a refusé la radiation de la liste des prétendus dirigeants, le jugement rendu entre les parties le 13 juillet 1976, par le tribunal d'instance de Paris (18e arrondissement) ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance de Paris (9e arrondissement), à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du tribunal d'instance de Paris. (18e arrondissement), en marge ou à la suite du jugement partiellement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du deux mars mil neuf cent soixante-dix-sept ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M. de Lestang, rapporteur, MM. Hertzog, Vayssettes, Onéto, Vellieux, Fonade, Arpaillange, Coucoureux, Brunet, Lutz, Astraud, Brisse, Conseillers, MM. Donnadieu, Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires, M. Rivière, Avocat général M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="03/03/1977" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I5B1EBFE54BD8FA-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="03/03/1977" ID="R5C1EBFE54BD8FA-EFL" JURI-DATE="1977-03-03" JURI-GPS-ID="g35ed7cf7-0ad9-460e-89b0-0f5b0587954d" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-40 449" NATURE="Cass. soc." NOM="Union sportive de Toulouse c/ Orsatti" RC="401" REF="76-40 449">Cass. soc. 3 mars 1977 n° 76-40.449 (n° 401), Union sportive de Toulouse c/ Orsatti</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par l'Union Sportive de Toulouse, dont le siège est 76 allée Jean-Jaurès à Toulouse (Haute-Garonne),</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 11 mars 1976 par la Cour d'appel de Toulouse (4<E>e</E> Chambre), au profit du sieur Orsatti Paul, demeurant 5 rue Pasteur à Boulogne-Billancourt (Hauts-de-Seine),</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Hertzog, les observations de Me Lepany, avocat de l'Union Sportive de Toulouse, de Me Martin-Martinière, avocat d'Orsatti, les conclusions de M. Rivière, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation et fausse application des articles L. 121 et suivants, L. 511-1 du Code du travail, 1134 du Code civil, 6 du nouveau Code de procédure civile, et des dispositions de l'arrêté du 12 juin 1973, ensemble violation des articles 7 de la loi du 20 avril 1810 et 455 du nouveau Code de procédure civile, pour défaut de motifs et de réponse aux conclusions, dénaturation des documents de la cause et méconnaissance des éléments du litige, insuffisance de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que l'Union Sportive de Toulouse (U.S.T.) fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir rejeté le contredit qu'elle avait élevé contre une décision du Conseil de prud'hommes qui s'était déclaré compétent pour statuer sur l'action, introduite contre elle par Orsatti, entraîneur de football, en raison de l'existence d'un lien de subordination entre les parties alors que la cour d'appel ne s'est pas expliquée sur les moyens de l'U.S.T. soutenant que le contrat allégué aurait dû être écrit et homologué par la Fédération française de football, que Orsatti n'avait pas le brevet nécessaire pour avoir la qualification d'entraîneur instructeur, ce qui rendait illicite tout contra ayant pour objet de lui confier de telles fonctions, qu'il avait demandé et obtenu une licence amateur qui ne pouvait lui permettre d'exercer les fonctions litigieuses, que la Cour d'appel s'est bornée, pour qualifier le contrat en cause, à affirmer l'existence d'un lien de subordination en s'abstenant d'exposer des éléments de fait ou de droit propres à servir de base légale à son affirmation, et de nature à fournir une réponse aux conclusions de l'U.S.T., que le fait que l'intéressé ait pu être considéré comme entraîneur ne suffisait pas à justifier une telle qualification, qui supposait l'existence du diplôme que l'intéressé ne possédait pas et qui seul aurait pu fonder l'existence d'un contrat de travail, qu'au surplus, la circonstance que l'activité d'assistant de l'entraîneur instructeur du club pouvait faire l'objet d'un contrôle, ne suffisait pas à caractériser l'existence d'un lien de subordination si bien que l'arrêt attaqué ne se trouve ni régulièrement motivé ni légalement justifié ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond, recherchant en fait la nature de l'activité d'Orsatti, ont constaté que dès le début de ses fonctions, il avait été unanimement considéré comme l'entraîneur attitré du club professionnel, que l'organigramme établi pour la saison 1974-1975 par le club lui-même montrait que Orsatti avait été désigné comme entraîneur de l'équipe qu'en outre tous les comptes-rendus du club faisaient état de cette qualité et contenaient des instructions données par l'U.S.T. à Orsatti entraîneur pour améliorer le rendement de l'équipe "Pro" qu'il recevait pour cette activité une rémunération fixe mensuelle et des primes ; qu'appréciant la portée de ces éléments, les juges du fond ont pu en déduire l'existence d'un lien de subordination entre les parties et déclarer le Conseil de prud'hommes compétent pour connaître du litige né de la rupture de leurs relations, quels qu'aient pu être les rapports entre l'U.S.T. et la Fédération française de football, lesquels sont sans répercussion sur la nature des liens des parties ;</AL><AL>Que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 11 mars 1976 par la Cour d'appel de Toulouse ;</AL><AL>Condamne la demanderesse, envers le Trésor public, à une amende de trois cents francs ; la condamne, envers le défendeur, à une indemnité de deux cents francs et aux dépens liquidés à la somme de... en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du trois mars mil neuf cent soixante-dix-sept ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président; M. Hertzog, Rapporteur ; MM : Bolac, Onéto, Vellieux, Martin, Voisenet, Coucoureux, Brunet, Lutz, Brisse, Conseillers ; MM : Donnadieu, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires ; M. Rivière, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="08/03/1977" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I38577A6DB02BE-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="08/03/1977" ID="R48577A6DB02BE-EFL" JURI-DATE="1977-03-08" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Dijon" JURI-LOCATION-REFID="Dijon" JURI-NUMBER="77-312" NATURE="CA" NOM="Sté Lejaby division Solico SA c/ Frandon" RC="77-312" REF="Dijon">CA Dijon 8 mars 1977 n° 77-312, 1<E>e</E> ch., Sté Lejaby division Solico SA c/ Frandon</REFDOC><TXD><AL>(extrait)</AL><AL>Sur ce,</AL><AL>Attendu que, de jurisprudence constante, l'indemnité litigieuse n'est pas le prix de la cession d'une clientèle, passant du patrimoine du représentant dans celui de son employeur ; qu'elle a pour but et pour effet d'assurer au représentant dont le contrat a pris fin par suite de circonstances indépendantes de sa volonté, la réparation du préjudice que lui cause son départ de la maison, en lui faisant perdre pour l'avenir le bénéfice de la clientèle apportée, créée ou développée par lui ;</AL><AL>Attendu que l'indemnité de clientèle se trouve dès lors placée juridiquement dans le groupe des indemnités de rupture, qu'elle est en effet destinée comme l'indemnité légale de licenciement à réparer le préjudice subi par le salarié du fait de son départ de l'entreprise, ce qui interdit son cumul avec l'indemnité de licenciement (Cass. Soc. 22 Jjanvier 1976 Bull. V p. 38) ;</AL><AL>que, rattachée au licenciement et à lui seul, elle n'est pas due en cas de décès et ne saurait donc être réclamée par les héritiers (Soc. 19 Septembre 1940-15 Juin 1944), réserve faite de l'hypothèse où le représentant a été licencié avant son décès, le droit à indemnité étant alors entré dans son patrimoine, qu'en revanche, elle est due en cas de " faillite " ou fermeture, alors que l'employeur ne conserve aucune clientèle ;</AL><AL>qu'enfin, s'agissant de la réparation d'un dommage et non d'un prix de cession, cette indemnité, assimilée à la créance d' indemnité à la suite d'un accident corporel, a reçu la qualification de " bien propre "sur le plan des régimes matrimoniaux (Cass. Civ. 20 nov. 1958 JCP 60 II - 11383 note Voirin) ;</AL><AL>Attendu que le caractère juridique ainsi reconnu à l'indemnité de clientèle est exclusif de toute idée d'enrichissement de l'employeur, en contrepartie de son versement, car Regnier aurait pu, sans l'accident, poursuivre ses fonctions jusqu'à démission ou retraite, ce qui n'aurait donné lieu à aucune indemnité ;</AL><AL>Attendu qu'en l'espèce, le versement de l'indemnité de clientèle à Regnier a eu pour cause déterminante l'impossibilité pour lui de continuer ses fonctions, du fait de l'incapacité permanente partielle de 80 % occasion née par l'accident ; que l'accident se trouve ainsi être la cause génératrice directe du dommage subi par Regnier sur ce plan et de l'indemnisation (de clientèle) qui en a été la suite ; d'où il suit qu'à bon droit la SA Lejaby demande remboursement aux auteurs de l'accident des sommes par elle versées ; qu'en outre et surabondamment, Lejaby justifie d'une chute très sensible de son chiffre d'affaires après l'accident de 1969 et le départ de Regnier ; qu'elle déclare ne réclamer aucune réparation de ce " préjudice commercial " distinct ;</AL><AL>Attendu qu'au principal de l'indemnité, 61 000 F, il convient d'allouer les accessoires réglés au cours de la procédure prud'homale ;</AL><AL>- honoraires de l'expert : 3 040 F.</AL><AL>- intérêts de droit alloués par le jugement du 27-2-1973 au 5-2-1975 : 7 627 = 10 667 F.</AL><AL>que le total réclamé s'élève ainsi à</AL><AL>61 000 F + 10 667 F = 71 667 F , somme qui apparaît justifiée ;</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>Réformant,</AL><AL>Dit que le versement de l'indemnité de clientèle a eu pour cause génératrice l'incapacité de travail consécutive à l'accident du 7 février 1969 ;</AL><AL>Dit que cette indemnité répare un préjudice personnel de Regnier et ne correspond à aucun enrichissement de la SA Lejaby ;</AL><AL>Condamne in solidum Frandon et Chatain à payer à la SA Lejaby la somme de 71 667 F avec intérêts de droit à compter du jour du versement effectif ;</AL><AL>Les condamne in solidum aux dépens d'instance et d'appel.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="09/03/1977" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7703-11375432"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="09/03/1977" ID="RC0JPS7703-10965461" JURI-DATE="1977-03-09" JURI-GPS-ID="g9cf1d1fb-d904-4e93-9124-75a8d8f9e48e" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-90 631" NATURE="Cass. crim." NOM="Bonneau" REF="76-90 631">Cass. crim. 9 mars 1977 n° 76-90.631 Bonneau</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>La cour,</AL><AL>Vu les mémoires produits, tant en demande qu'en défense ;</AL><AL>Sur le moyen unique de cassation pris de la violation des articles L 420-20, L 420-21 et L 462-1 du Code du travail et de l'article 593 du Code de procédure pénale pour défaut de motifs, et manque de base légale,</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a relaxé un chef d'entreprise qui, n'ayant pas reçu collectivement les délégués du personnel depuis plus de six mois, avait été poursuivi pour atteinte à l'exercice régulier de leurs fonctions ;</AL><AL>« aux motifs que le chef d'entreprise n'est pas tenu de convoquer les délégués, mais seulement de les recevoir suivant une périodicité fixée ; que d'ailleurs, les délégués doivent remettre au chef d'établissement, deux jours avant la date où ils doivent être reçus, une note exposant l'objet de leur demande et que, pour l'observation de cette formalité, une demande préalable de réception est nécessaire ;</AL><AL>« alors que le chef d'établissement a l'obligation d'organiser la réception mensuelle des délégués du personnel et plus particulièrement d'en fixer la date suffisamment à l'avance pour que les délégués soient mis en mesure de lui remettre éventuellement dans le délai prescrit la note écrite exposant l'objet de leur demande » ;</AL><AL>Vu lesdits articles ;</AL><AL>Attendu qu'aux termes de l'article L 420-20 du Code du travail, les délégués du personnel sont reçus collectivement par le chef d'établissement ou ses représentants au moins une fois par mois ; que cette prescription s'impose impérativement à l'employeur et que, hors le cas de force majeure, son inobservation ne peut être justifiée que si elle a pour cause le refus ou la défection des délégués eux-mêmes ;</AL><AL>Et attendu que, selon l'article L 420-21 du même Code, les délégués du personnel remettent au chef d'établissement, deux jours avant la date où ils doivent être reçus, une note écrite exposant sommairement l'objet de leur demande ; que, pour satisfaire aux exigences de cette disposition, le chef d'entreprise est tenu d'organiser la réception mensuelle et plus particulièrement d'en fixer la date suffisamment à l'avance pour que les délégués soient mis en mesure de lui remettre dans le délai prescrit la note prévue par le texte ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte des constatations de l'arrêt attaqué et de celles du procès-verbal base des poursuites que, pendant une période de plus de six mois et malgré les observations écrites qui lui avaient été adressées et réitérées à ce sujet par l'inspecteur du travail, le chef d'entreprise Campa dit Brossard n'a pas procédé ou fait procéder à la réception collective des délégués du personnel ; que Campa dit Brossard étant de ce fait prévenu du délit d'entrave prévu par l'article L 462-1 du Code du travail, l'arrêt a prononcé sa relaxe et débouté par suite les parties civiles demanderesses aux motifs que l'article L 460-20 dudit Code fait obligation à l'employeur, non de convoquer les délégués mais seulement de les recevoir suivant une périodicité fixée ; que pour l'observation des dispositions de cet article ; « il y a nécessité d'une concertation, donc d'une demande préalable de réception collective » et qu'ainsi l'existence juridique du délit serait subordonnée à la preuve d'un refus de recevoir les délégués ;</AL><AL>Attendu qu'en statuant ainsi, alors qu'il résultait des constatations précitées que le chef d'entreprise n'avait pas rempli son obligation d'organiser la réception collective mensuelle des délégués du personnel et qu'il n'était ni établi ni même allégué que ceux-ci aient refusé de participer à une telle réception ou tout au moins effectivement renoncé à s'y rendre, la cour d'appel a méconnu le sens et la portée des textes susvisés ;</AL><AL>D'où il suit que la cassation est encourue ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt de la cour d'appel de Poitiers du 19 février 1976, mais en ses seules dispositions civiles, toutes autres dispositions étant expressément maintenues, et, pour être statué à nouveau conformément à la loi dans les limites de la cassation ainsi prononcée :</AL><AL>Renvoie la cause et les parties devant la cour d'appel de Bordeaux.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="09/03/1977" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I193EBFF874I0B89-EFL"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="09/03/1977" ID="R1A3EBFF874I0B89-EFL" JURI-DATE="1977-03-09" JURI-GPS-ID="g187ac0da-0beb-49d5-973f-3fa1fddec7e1" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-40 420" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Guy Jacob c/ Lannerey" RC="447" REF="75-40 420">Cass. soc. 9 mars 1977 n° 75-40.420 (n° 447), Sté Guy Jacob c/ Lannerey</REFDOC><TXD><AL>LA COUR de CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la sté Guy Jacob société anonyme dont le siège social est à La Planchotte (Haute-Marne) Joinville, représentée par son président-directeur général, la dame Marie-Thérèse JACOB. domiciliée audit siège,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 11 mars 1975 par la Cour d'appel de Dijon, (chambre sociale), au profit de la dame Paulette Lannerey, demeurant 14 rue Jean Mermoz à Joinville (Haute-Marne),</AL><AL>défenderesse à la cassation</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Onéto, les observations de M. H. Henry, avocat de la société Guy Jacob, les conclusions de M. Orvain, avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Donne acte à Weill, agissant ès qualités de syndic au règlement judiciaire de la société anonyme Guy Jacob, de son intervention dans la procédure par le ministère de M<E>e</E> H. Henry, avocat ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 23 du Livre 1 du Code du travail alors en vigueur, 102 du décret du 20 juillet 1972, défaut et contradiction de motif, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir décidé qu'était abusif le licenciement de dame Lannerey, cadre secrétaire de direction, effectué le 6 octobre 1972 par la société Guy Jacob, au motif que l'employeur avait invoqué une suppression d'emploi qui s'était avérée fallacieuse, l'emploi de cette salariée n'ayant pas été supprimé mais transféré en un autre lieu, alors que l'inexactitude ou le caractère erroné du motif invoqué ne suffit pas à conférer au licenciement un caractère abusif ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte des énonciations de l'arrêt confirmatif attaqué comme de celles du jugement entrepris que dame Lannerey, engagée en 1963 comme secrétaire à Joinville (Haute-Marne) de dame Jacob, président-directeur général de la société, avait acquis sa confiance et vu ses attributions s'accroître, les époux Jacob ayant fixé leur résidence dans le midi, que, promue agent de maîtrise en janvier 1971, elle avait été chargée de contrôler le travail du personnel, de remplacer le chef de service en son absence, puis de s'occuper de la partie commerciale, que, néanmoins, à l'occasion de la création, à laquelle elle avait participé, d'une section syndicale dans l'entreprise, elleavait fait l'objet en novembre 1971, de la part de la direction, de pressions, assorties de menaces de renvoi, pour l'inciter à cesser son activité syndicale, ce contre quoi elle avait protesté par lettre ; qu'à partir de ces faits, sa situation s'était trouvée brusquement modifiée et qu'elle avait été licenciée en octobre 1972, la société alléguant la suppression de son poste, qu'il était établi que ce poste avait seulement été transféré de Joinville à Paris et, sans avoir été offert à dame Lannerey, attribué à une autre employée qui, avec le même titre, accomplissait le même travail ;</AL><AL>Attendu que les juges du fond ont exactement observé qu'un licenciement motivé par des activités syndicalesétait illicites et rendait abusive la rupture du contrat de travail pour l'employeur ;</AL><AL>Que le moyen n'est pas fondé,</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre l'arrêt rendu le 11 mars 1975 par la Cour d'appel de Dijon ;</AL><AL>Condamne les demandeurs, à une amende de trois cents francs envers le Trésor public, les condamne, envers la défenderesse, à une indemnité de deux cent francs, et aux dépens liquidés à la somme de…en ce non compris les coûts, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, chambre sociale, en son audience publique du neuf mars mil neuf cent soixante dix sept ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Onéto, rapporteur ; MM. Hertzog, Bolac, Vayssettes, Martin, de Lestang, Fonade, Voisenet, arpaillange, Lutz, Astraud, Brisse, conseillers, MM. Doubli, Guigue, Renard-Payen, conseillers référendaires ; M. Orvain, avocat général ; M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="09/03/1977" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111530258"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="09/03/1977" ID="RC0JPS7703-10965462" JURI-DATE="1977-03-09" JURI-GPS-ID="g21327b57-4a25-4169-abc4-f9b042a06973" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-40 715" NATURE="Cass. soc." NOM="Saunier-Duval c/ David" REF="75-40 715">Cass. soc. 9 mars 1977 n° 75-40.715 Saunier-Duval c/ David</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 1134 du Code civil, L. 132-10 du Code du travail, 102 du décret n° 72-684 du 20 juillet 1972, 7 de la loi du 20 avril 1810, dénaturation du procès-verbal d'accord du 1<E>er</E> juin 1968, défaut de motifs et de réponse aux conclusions, manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir décidé que « l'indemnité de déplacement local » versée par la société anonyme Saunier-Duval au personnel du département « Contrôle et Applications » de son agence locale de Donges (Loire-Atlantique), conformément à un protocole d'accord du 1<E>er</E> juin 1968, constituait, non un remboursement forfaitaire de frais, mais un élément de rémunération ; qu'elle devait, en conséquence, être prise en compte pour le calcul des indemnités de congés et des primes de vacances et être versée aux salariés pendant les périodes dites « de grands déplacements » durant lesquelles ils sont spécialement indemnisés de leurs frais et débours, aux motifs que la juridiction prud'homale n'était pas liée par les décisions prises dans le cadre du contentieux de la Sécurité sociale ; que la société Saunier-Duval ne fournissait aucune indication sur les frais de déplacement, que cette indemnité était censée rembourser, lesquels étaient inexistants pour le personnel transporté dans les véhicules de l'entreprise ; que son montant forfaitaire n'avait pas été relevé depuis 1968 en dépit de la hausse des prix, que le protocole d'accord du 1<E>er</E> juin 1968 ne stipulait pas que cette indemnité qui est hiérarchisée correspondait à un remboursement forfaitaire de frais ; qu'enfin, il n'était pas justifié que le personnel travaillant à l'agence n'en bénéficiait pas, alors que, d'une part, la société Saunier-Duval faisait valoir dans des conclusions auxquelles il n'a pas été répondu que le protocole d'accord du 1<E>er</E> juin 1968 tendait à réaliser une indemnisation, individualisée par salarié, en fonction d'une base pratique ; que l'indemnité forfaitaire de déplacement local était journalière et déterminée localement, après enquête, en fonction du coût des repas et de la moyenne des kilomètres parcourus ; que si elle variait suivant la qualification des salariés, c'était en raison de ce que les moins qualifiés se déplaçaient moins fréquemment que les autres hors du siège de l'agence ; qu'il n'avait jamais été contesté que le personnel sédentaire de cette dernière ne reçût pas cette indemnité ; alors que, d'autre part, si le Conseil de prud'hommes n'était pas lié par les décisions prises dans le cadre du contentieux de la Sécurité sociale, il lui appartenait, dès l'instant où la société se prévalait de ce que les organismes sociaux admettaient que la prime litigieuse correspondait pour partie à un remboursement de frais réels, de rechercher si tel n'était pas effectivement le cas en l'espèce ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond constatent que la société Saunier-Duval ne justifiait pas de la réalité des frais de transport au remboursement desquels « l'indemnité de déplacement local » aurait été affectée et qu'elle ne précisait pas les modalités suivant lesquelles elle serait parvenue à en déterminer forfaitairement un montant qui réaliserait, selon elle, l'indemnisation individualisée de chaque ouvrier ; qu'à l'encontre des prétentions de l'employeur, ils relèvent que le personnel était amené à l'agence et transporté depuis l'agence chez les clients de celle-ci par des véhicules de la société ; que l'indemnité dont il s'agit n'avait, malgré son caractère forfaitaire et en dépit des hausses des prix, jamais été majorés depuis qu'elle avait été instituée, le 1<E>er</E> juin 1968 ; qu'elle était hiérarchisée et que l'argument de l'employeur, selon lequel cette apparente anomalie s'expliquerait par le fait que c'était le personnel le plus hautement qualifié qui se déplaçait le plus, était démenti par cette circonstance que les ouvriers OP1 qui, selon la société, n'étaient pas plus appelés à se rendre auprès des clients que les manœuvres, bénéficiaient d'une indemnité sensiblement plus élevée que celle allouée à ces derniers ; qu'ils observent que le protocole d'accord du 1<E>er</E> juin 1968 qui réglait, pour le seul personnel ouvrier, l'ensemble des conditions préalables à la reprise du travail à l'agence de Donges ne précisait pas que l'indemnité de déplacement local, qui ne constituait que l'une d'entre elles, correspondît au remboursement de frais effectifs ;</AL><AL>Attendu que le Conseil de prud'hommes, appréciant en fait la portée et la valeur des éléments de preuve contradictoirement discutés par les parties, a estimé qu'il n'était pas déterminant pour la solution du litige qui lui était soumis que les organisations de Sécurité sociale aient consenti à n'inclure que pour partie dans l'assiette des cotisations l'indemnité de déplacement local et en a déduit que cette dernière était un élément du salaire qui devait être payé comme tel ;</AL><AL>Attendu que les juges du fond qui n'étaient pas tenus de suivre les parties dans le détail de leur argumentation ont, sans encourir les reproches du moyen, légalement justifié leur décision et que le pourvoi ne peut être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu le 5 mai 1975 par le Conseil de prud'hommes de Saint-Nazaire.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="09/03/1977" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112111504"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="09/03/1977" ID="RC0JPS7703-10965463" JURI-DATE="1977-03-09" JURI-GPS-ID="gc32b3c35-7919-4609-9157-306e20fe9e5d" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-10 967" NATURE="Cass. soc." NOM="Maingault c/ CPCSSRP" REF="76-10 967">Cass. soc. 9 mars 1977 n° 76-10.967 Maingault c/ CPCSSRP</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 415-1 du Code de la sécurité sociale :</AL><AL>Attendu que, selon ce texte, est considéré comme accident du travail, l'accident survenu au travailleur, entre le lieu de travail et le lieu où il prend habituellement ses repas, dans la mesure où le parcours n'a pas été interrompu ou détourné pour un motif dicté par l'intérêt personnel et étranger aux nécessités essentielles de la vie courante ou indépendant de l'emploi ;</AL><AL>Attendu que le 28 avril 1972, dame Maingault, employée à la société Connexport à Paris, qui, pendant la pause de midi, s'était rendue dans un café, où elle avait déjeuné, avait été blessée dans un accident de la circulation, tandis qu'elle regagnait le lieu de son travail, que l'arrêt attaqué a refusé de reconnaître à cet accident, le caractère d'un accident de trajet, au motif, que l'intéressée allait occasionnellement dans cet établissement ; qu'en statuant ainsi tout en relevant que, lorsqu'elle ne prenait pas un repas froid dans les locaux de l'entreprise, où elle était employée, et où il n'y avait pas de cantine, c'était, dans ce café, que dame Maingault, se rendait une ou deux fois par semaine, en moyenne, pour déjeuner ; alors qu'il n'est pas nécessaire, pour être habituelle, au sens de l'article 415-1, du Code de la sécurité sociale que la fréquentation du lieu où le salarié prend ses repas soit quotidienne dès lors qu'elle a un caractère de périodicité suffisant, la Cour d'appel n'a pas tiré de ses propres constatations, les conséquences qui en découlaient légalement ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 25 avril 1975 par la Cour d'appel de Paris ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Rouen.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="09/03/1977" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I677B8E73C56D81-EFL"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="09/03/1977" ID="R687B8E73C56D81-EFL" JURI-DATE="1977-03-09" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-40 205" NATURE="Cass. soc." NOM="Centre social des associations familiales c/ Mallein" RC="448" REF="76-40 205">Cass. soc. 9 mars 1977 n° 76-40.205 (n° 448), Centre social des associations familiales c/ Mallein</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le Centre social des associations familiales, dont le siège est 28, place Saint-Georges à Paris (9ème), </AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 27 octobre 1975 par la Cour d'appel de Paris (Chambre sociale), au profit du sieur Mallein François, demeurant 87 bis avenue du Général Leclerc à Paris (14ème), </AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les observations de Me Lyon-Caen, avocat du Centre Social des Associations Familiales, de Me Sourdillat, avocat de Mallein, les conclusions de M. Orvain, avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 24 n et 24 o de la loi du 13 juillet 1973, 7 de la loi du 20 avril 1810, 102 et 105 du décret du 20 juillet 1972, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est reproché à l'arrêt attaqué d'avoir décidé que le licenciement de Mallein par le Centre Social des Associations Familiales (C.S.A.F.) avait eu lieu sans cause réelle et sérieuse et d'avoir, en conséquence, condamné le Centre à payer à celui-ci des dommages - intérêts, au motif que l'immixtion dans la vie privée d'un salarié et le licenciement fondé sur ce seul fait constituaient un abus de droit et que peu importait, comme le soutenait l'employeur, que les fonctions de Mallein eussent influencé sa vi privée ou que sa vie privée eût été susceptible de diminuer l'autorité s'attachant à sa fonction, dès lors qu'aucun inconvénient quelconque n'en était résulté ni pour celle-ci, ni pour l'employeur, alors que la Cour d'appel, qui a elle-même constaté que la vie privée de Mallein était susceptible de diminuer l'autorité s 'attachant à sa fonction ne pouvait, au risque de se contredire et de ne pas tirer les conséquences légales du comportement du salarié, affirmer qu'aucun inconvénient n'en était résulté pour l'employeur et, en conséquence, qualifier d'abusif le licenciement de Mallein ;</AL><AL>Mais attendu que la Cour d'appel a constaté, en fait, sans se contredire, que quelles qu'aient pu être les interférences de la vie privée et des fonctions de Mallein, il n'en était résulté aucun inconvénient pour l'employeur ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre l'arrêt rendu le 27 octobre 1975, par la Cour d'appel de Paris ;</AL><AL>Condamne le demandeur, envers le Trésor public, à une amende de trois cents francs ; le condamne, envers le défendeur, à une indemnité de deux cents francs et aux dépens liquidés à la somme de....,  en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du neuf mars mil neuf cent soixante dix- sept.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="10/03/1977" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7703-11375434"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="10/03/1977" ID="RC0JPS7703-10965464" JURI-DATE="1977-03-10" JURI-GPS-ID="gd5f8cda1-06b7-4409-933e-997b4953dc16" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-40 591" NATURE="Cass. soc." NOM="Le Mescam c/ SA Paris Cosmetic" REF="75-40 591">Cass. soc. 10 mars 1977 n° 75-40.591 Le Mescam c/ SA Paris Cosmetic</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation de l'article L 751-9 du Code du travail, insuffisance de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu que Lucien Le Mescam, représentant statutaire de la Société Paris Cosmétic, qui avait cessé son activité à la date du 29 octobre 1968, pour cause de maladie, et qui trois ans et six mois après, n'ayant pas repris son travail, a été informé, par lettre de son employeur du 2 mai 1972, qu'il était mis fin à son contrat, fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir décidé qu'il ne pouvait prétendre à une indemnité de clientèle, aux motifs, que l'expert commis par la cour avait conclu « à une invalidité supérieure à 50 % avec risques d'aggravation, en cas de poursuite d'activité », ce qui ne constituait pas une incapacité totale de travail, alors que l'expert avait admis « une inaptitude réelle au travail », précisant que cette inaptitude répondait aux critères admis depuis 1972, par la caisse d'assurance vieillesse de la sécurité sociale, à savoir invalidité supérieure à 50 % et risques d'aggravation en cas de poursuite d'activité, ce qui signifie de toute évidence une incapacité totale de travail ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel, après avoir constaté que l'inaptitude au travail résultait directement de la maladie, qui s'était déclarée à la fin de l'année 1968, relève que l'expert n'avait pas conclu à une incapacité permanente totale de travail, mais seulement à une invalidité supérieure à 50 % avec risque d'aggravation, en cas de poursuite d'activité ; que les juges du fond ont estimé, qu'il s'agissait d'une incapacité à la profession de représentant, ce qui n'excluait pas une autre activité professionnelle n'exigeant pas la conduite de véhicules automobiles ; qu'il s'ensuit qu'en le déboutant de la demande en paiement de l'indemnité de clientèle qu'il avait formée contre la Société Paris Cosmetic, qui lui avait d'ailleurs versé un salaire pendant toute sa période d'inactivité, les juges du fond, qui ont apprécié en fait sa situation, sans être tenus par l'avis de l'expert, ont donné une base légale à leur décision.</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="13"></DEBUA><DEBUR DATE="10/03/1977" N="13"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I5D1EBFE54BD8FA-EFL"><NINFO>13</NINFO><REFDOC DATE="10/03/1977" ID="R5E1EBFE54BD8FA-EFL" JURI-DATE="1977-03-10" JURI-GPS-ID="g4c349dd6-1709-4db4-8608-56f016350496" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-10 257" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Scherberich Chiavutta c/ Carlos Romao" RC="486" REF="76-10 257">Cass. soc. 10 mars 1977 n° 76-10.257 (n° 486), Sté Scherberich Chiavutta c/ Carlos Romao</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur la requête présentée par la Sté Scherberich Chiavutta, société anonyme dont le siège social est situé 55 rue du Val Saint-Grégoire à Colmar (Haut-Rhin), représentée par son président-directeur général y demeurant,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 25 novembre 1975, par la Cour d'appel de Colmar (Chambre sociale), au profit du sieur Carlos Romao, demeurant 7 rue de Bapaume à Guebwiller (Haut-Rhin),</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>En présence : de la Caisse Primaire d'Assurance Maladie de Colmar en la personne de son directeur demeurant au siège de ladite Caisse, 19 boulevard du Champs-de-Mars à Colmar (Haut-Rhin),</AL><AL>La demanderesse invoque, à l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation suivant :</AL><AL>Violation par fausse application de l'article L. 468 du Code de la Sécurité Sociale,</AL><AL>violation de l'article 7 alinéa 1er, de la loi du 20 avril 1810 et des articles 102 et suivants du décret du 20 juillet 1972, pour défaut de motifs et manque de base légale, en ce que l'arrêt attaqué a considéré que l'accident du travail dont M. Romao avait été victime le 30 août 1971 avait pour cause la faute inexcusable de la société Scherberich Chiavutta, son employeur, aux motifs que "l'absence d'instruction est équipollente d'un acte non pas intentionnel, ce que la loi n'exige pas, mais volontaire qu'il ne suffisait nullement que ce dispositif (le dispositif de sécurité) existât à l'origine, mais qu'il fallait encore qu'il fût en place et non pas à terre quand Romao a commencé son travail, alors que, d'une part, la Cour d'appel ne pouvait retenir à la charge de l'employeur une faute inexcusable sans avoir préalablement recherché si la victime, en l'occurrence M. Romao, n'avait pas personnellement commis une faute susceptible d'atténuer la responsabilité de l'employeur ; qu'elle a au surplus vicié son arrêt sur ce point d'un flagrant défaut de motifs et ne démentant pas les énonciations déterminantes du jugement infirmé suivant lesquelles "il peut sembler étonnant qu'avant l'accident aucun ouvrier n'ait demandé de remettre ce système de protection en place, et que le sieur Romao Carlos lui-même ne l'ait pas fait, pas plus d'ailleurs qu'il n'a signalé que le disque était voilé", alors que, d'autre part, la Cour d'appel n'a pas dûment caractérisé "l'acte ou l'omission volontaire" de l'employeur, condition nécessaire à l'application de l'article L. 468 du Code de la Sécurité Sociale ; qu'elle n'a de surcroît pas réfuté à cet égard les motifs des premiers juges selon lesquels "on ne peut exiger d'une entreprise qu'elle mette derrière chaque ouvrier un surveillant pour s'assurer que celui-ci respecte les règles de sécurité" ;</AL><AL>Sur quoi, LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Coucoureux, les observations de Me Chareyre, avocat de la société Scherberich Chiavutta, de Me Labbé, avocat de Romao, les conclusions de M. Orvain, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Donne défaut contre la Caisse Primaire d'Assurance Maladie de Colmar ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que Romao, au service de la Société Scherberich Chiavutta, fut victime le 30 août 1971 d'un accident du travail, sa main ayant été projetée contre les dents d'une scie circulaire alors dépourvue de dispositif de protection, qu'il utilisait pour son travail ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir dit que cet accident était dû à la faute inexcusable de l'employeur, aux motifs qu'en confiant à un ouvrier inexpérimenté le maniement d'une machine dangereuse sans lui donner d'instruction, l'employeur avait commis une faute d'exceptionnelle gravité au sens de l'article L. 468 du Code de la Sécurité Sociale, alors que, d'une part, la Cour d'appel ne pouvait retenir à la charge de l'employeur une telle faute sans avoir recherché si la victime n'en avait pas elle-même commis une, susceptible d'atténuer la responsabilité de celui-ci ; qu'elle n'a pas, au surplus, démenti les énonciations des premiers juges selon lesquelles il pouvait sembler étonnant qu'avant l'accident aucun ouvrier n'ait demandé de remettre le système de protection en place et que Romao lui-même ne l'ait pas fait, ni signalé que le disque de la scie était voilé, alors que, d'autre part, la Cour, n'a pas caractérisé l'acte ou l'omission volontaire de l'employeur ; qu'elle n'a pas réfuté à cet égard les motifs des premiers juges selon lesquels on ne pouvait exiger d'une entreprise qu'elle mette un surveillant derrière chaque ouvrier pour s'assurer qu'il respectait les règles dé sécurité ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt attaqué a relevé que la cause de l'accident avait été l'absence du système de protection dont la scie aurait dû être pourvue ; que Romao, embauché le jour même, qui utilisait pour la première fois cette machine, n'avait reçu aucune directive de quiconque ni aucune consigne de sécurité notamment en ce qui concernait la nécessité de mettre en place le système de protection; qu'on ne pouvait donc lui reprocher de ne pas avoir lui-même remonté les pièces de ce dispositif traînant à terre près de lui, mais dont il ignorait l'usage ;</AL><AL>Qu'ayant estimé que l'employeur, qui avait ainsi confié à un ouvrier inexpérimenté sans lui donner la moindre directive, l'utilisation d'une machine dangereuse et avait omis, bien qu'il n'ait pu ignorer le danger qui pouvait en résulter, de veiller à ce que le système protecteur fut. en place, ou à tout le moins, de donner des consignes précises en ce sens, avait commis une faute d'une particulière gravit caractérisant la faute inexcusable, la Cour d'appel a donné une base légale à sa décision ;</AL><AL>Qu'ainsi le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre l'arrêt rendu le 25 novembre 1975, par la Cour d'appel de Colmar;</AL><AL>Condamne la demanderesse, envers le Trésor public, à une amende de trois cents francs ; la condamne, envers le défendeur, à une indemnité de deux-cents francs ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du dix mars mil neuf cent soixante-dix-sept;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M. Coucoureux, rapporteur, MM. Bolac, Vayssette, Vellieux, Martin, Fonade, Voisenet, Arpaillange, Brunet, Astraud, Brisse, conseillers, MM. Donnadieu, Boubli, Guigue, Renard-Payen, conseillers référendaires, M. Orvain, Avocat général, M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="14"></DEBUA><DEBUR DATE="16/03/1977" N="14"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I19B1C2F7DA16B-EFL"><NINFO>14</NINFO><REFDOC DATE="16/03/1977" ID="R29B1C2F7DA16B-EFL" JURI-DATE="1977-03-16" JURI-GPS-ID="gddf852d8-298f-42cd-864d-25298fbdd0ea" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-10 016" NATURE="Cass. civ." NOM="Schwetzoff c/ ASSOC. Syndicale de Remembrement de Bormes" REF="75-10 016">Cass. 3<E>e</E> civ. 16 mars 1977 n° 75-10.016, Schwetzoff c/ ASSOC. Syndicale de Remembrement de Bormes</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN : ATTENDU QUE LA DÉCISION ATTAQUEE, RENDUE PAR LA COMMISSION SPECIALE DE REMEMBREMENT DE TOULON, SUR LE RECOURS FORME PAR VLADIMIR Y... CONTRE LA DELIBERATION DU BUREAU DE L'ASSOCIATION SYNDICALE DE REMEMBREMENT DE BORMES, QUARTIER DE LA FAVIERE, QUI AVAIT APPROUVE LE PROJET DE REMEMBREMENT DUDIT QUARTIER, EST, D'ABORD, CRITIQUEE EN CE QUE LES FONCTIONS DU MINISTERE PUBLIC ONT ÉTÉ REMPLIES PAR UN REPRESENTANT DU DIRECTEUR DEPARTEMENTAL DU MINISTERE DE L'EQUIPEMENT, ALORS, SELON LE MOYEN, QUE LA COMMISSION SPECIALE DE REMEMBREMENT DOIT COMPRENDRE LE DELEGUE DEPARTEMENTAL DU MINISTRE LUI-MÊME ET NON UN REPRESENTANT DE CE DELEGUE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QU'IL N'EST PAS INTERDIT AU DIRECTEUR DEPARTEMENTAL DE SE FAIRE REMPLACER DANS LES FONCTIONS DE MINISTERE PUBLIC PAR UN REPRESENTANT, DONT LE CHOIX EST PRESUME REGULIER ;</AL><AL>QU'AINSI LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>SUR LE DEUXIEME MOYEN : ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A LA DÉCISION D'AVOIR ÉTÉ RENDUE EN PRESENCE DU PRÉSIDENT DE L'ASSOCIATION SYNDICALE DE REMEMBREMENT, ALORS, SELON LE MOYEN, "QUE LE PRÉSIDENT DE L'ASSOCIATION SYNDICALE, ÉTANT PARTIE EN CAUSE, NE POUVAIT PARTICIPER A LA DÉCISION AU MÊME TITRE QUE LE MINISTERE PUBLIC" ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QU'IL NE RESULTE NULLEMENT DES ENONCIATIONS DU JUGEMENT QUE M. DELON, PRÉSIDENT DE L'ASSOCIATION SYNDICALE DE REMEMBREMENT DE BORMES, AIT CONCOURU A LA DÉCISION ;</AL><AL>QUE LE MOYEN MANQUE EN FAIT ;</AL><AL>SUR LE TROISIEME MOYEN : ATTENDU QU'IL EST REPROCHE A LA COMMISSION SPECIALE D'AVOIR ÉTÉ ASSISTEE PAR UNE DAME X..., REMPLISSANT LES FONCTIONS DE SECRETAIRE, ALORS, SELON LE MOYEN, "QUE SEUL LE GREFFIER EN CHEF DU TRIBUNAL CIVIL DU CHEF-LIEU DU DEPARTEMENT EST HABILITE A REMPLIR CES FONCTIONS" ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LE REMPLACEMENT DU GREFFIER EN CHEF DANS LES FONCTIONS DE SECRETAIRE DE LA COMMISSION SPECIALE N'A PAS POUR EFFET DE RENDRE IRREGULIERE LA COMPOSITION DE CELLE-CI ;</AL><AL>QU'AINSI LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>SUR LES QUATRIEME ET HUITIEME MOYENS REUNIS : ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A LA COMMISSION SPECIALE D'AVOIR EMIS UN SIMPLE AVIS SUR LES ATTRIBUTIONS DE TERRAINS PREVUES EN FAVEUR DE L'INDIVISION SCHWETZOFF, ALORS, SELON LE POURVOI, QU'ÉTANT SAISIE A CET EGARD D'UNE CONTESTATION ENTRANT DANS SES ATTRIBUTIONS CONTENTIEUSES, LA COMMISSION NE POUVAIT SE BORNER A EMETTRE UN AVIS ;</AL><AL>QU'IL EST ENCORE SOUTENU QUE LA COMMISSION ÉTAIT COMPETENTE POUR CONNAITRE D'UNE CONTESTATION QUI CONCERNAIT UNE EXPROPRIATION INDIRECTE ET RESULTAIT DES OPERATIONS DE REMEMBREMENT ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE, DEVANT LA COMMISSION, Y... SOUTENAIT QUE LE PROJET DE REMEMBREMENT DU QUARTIER DE LA FAVIERE, A BORMES-LES-MIMOSAS, ABOUTISSAIT A LE DEPOSSEDER ABUSIVEMENT D'UNE SUPERFICIE DE TERRAIN DE 2.518 METRES CARRES ;</AL><AL>QU'AINSI, SAISIE D'UNE RECLAMATION QUI NE TENDAIT QU'A LA MODIFICATION DES ATTRIBUTIONS DE PARCELLES PREVUES PAR LEDIT PROJET, LA COMMISSION SPECIALE ÉTAIT FONDEE, CONFORMEMENT AUX DISPOSITIONS DE L'ARTICLE 27, ALINEA 4, DE LA LOI DU 11 OCTOBRE 1940 MODIFIEE PAR LA LOI DU 12 JUILLET 1941, A NE DONNER, SUR CE POINT, QU'UN SIMPLE AVIS, LEQUEL, N'AYANT PAS LE CARACTERE D'UNE DÉCISION JURIDICTIONNELLE, NE PEUT PAS DONNER OUVERTURE A CASSATION ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LES MOYENS DOIVENT ÊTRE ECARTES ;</AL><AL>SUR LES CINQUIEME ET SIXIEME MOYENS REUNIS, PRIS EN LEUR DEUX BRANCHES : ATTENDU QUE, LA COMMISSION SPECIALE AYANT DECIDE QUE, SI LES ATTRIBUTIONS DE TERRAIN AU PROFIT DE L'INDIVISION Y... ÉTAIENT IDENTIQUES A CELLES QUI AVAIENT SERVI DE BASE A UNE PRECEDENTE DÉCISION DE LA COMMISSION, EN DATE DU 17 AVRIL 1958, IL N'Y AVAIT PAS LIEU A MODIFICATION DE LA SOULTE FIXEE PAR CETTE DÉCISION, IL LUI EST REPROCHE, D'UNE PART, D'AVOIR DETERMINE LA VALEUR DES BIENS EN CONSIDERATION D'UN PLAN D'AMENAGEMENT DE 1951 QUI, AYANT ÉTÉ ANNULE, NE POUVAIT SERVIR DE BASE A LA DÉCISION, D'AUTRE PART, D'AVOIR STATUE D'APRES UN RAPPORT D'EXPERTISE FONDE SUR UN PLAN D'AMENAGEMENT DE 1971, ALORS QUE L'ANNULATION DE CE PLAN RENDRAIT "CADUC" LEDIT RAPPORT ;</AL><AL>QU'IL EST ENCORE SOUTENU, D'UNE PART, QUE LE CONSEIL D'ÉTAT AYANT ANNULE LES ATTRIBUTIONS PRECEDEMMENT PREVUES AU PROFIT DE Y... ET L'ARRETE DE CLOTURE DES OPERATIONS DE REMEMBREMENT, LA DÉCISION ATTAQUEE NE POUVAIT RETENIR UNE VALEUR DE 1958, LA COMMISSION DEVANT SE PLACER A LA DATE OU ELLE STATUAIT, FAUTE D'ARRETE DE CLOTURE, D'AUTRE PART, QUE Y... AYANT DEMANDE UNE REVALORISATION DE LA SOULTE EU EGARD A L'EVOLUTION ECONOMIQUE ET NI L'ASSOCIATION SYNDICALE NI LE MINISTERE DE L'EQUIPEMENT NE S'ÉTANT OPPOSES A CETTE REVALORISATION, LA DÉCISION ATTAQUEE NE POUVAIT ATTRIBUER UNE VALEUR DE 1958 A UNE OPERATION EN 1975 ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA COMMISSION SPECIALE N'A RECHERCHE LE PLAN D'AMENAGEMENT APPLICABLE QU'EN CE QUI CONCERNE L'AVIS QU'ELLE EMETTAIT SUR LES ATTRIBUTIONS DE TERRAINS ;</AL><AL>QU'ELLE N'A NULLEMENT HOMOLOGUE LE RAPPORT DE L'EXPERT ;</AL><AL>QU'IL RESULTE DE LA DÉCISION QUE, SI LE MINISTRE DE L'EQUIPEMENT N'EXCLUAIT PAS LA POSSIBILITE D'UNE REVALORISATION DE LA SOULTE, L'ASSOCIATION SYNDICALE DE REMEMBREMENT SOUTENAIT QUE LE PRIX DES TERRAINS ET LES SOULTES AVAIENT ÉTÉ CORRECTEMENT DETERMINES ET CONCLUAIT AU MAINTIEN DE LA SOULTE PRECEDEMMENT FIXEE ;</AL><AL>QUE LA COMMISSION, QUI N'ÉTAIT PAS TENUE D'APPRECIER LA VALEUR DES TERRAINS AU JOUR DE SA DÉCISION, A, DANS LA LIMITE DES PRETENTIONS DES PARTIES, SOUVERAINEMENT ESTIME QUE LA SOULTE, FIXEE EN 1958 AU PROFIT DE Y..., N'AVAIT PAS A ÊTRE MODIFIEE ;</AL><AL>QU'AINSI, LES MOYENS NE PEUVENT ÊTRE ACCUEILLIS EN AUCUN DE LEURS GRIEFS ;</AL><AL>SUR LE SEPTIEME MOYEN, PRIS EN SES DEUX BRANCHES : ATTENDU QU'IL EST ENCORE FAIT GRIEF A LA COMMISSION SPECIALE DE S'ÊTRE DECLAREE INCOMPETENTE POUR EXAMINER LA PRETENTION DE Y... QUI FAISAIT VALOIR QU'UNE PARCELLE DE 240 METRES CARRES, DEMEUREE SA PROPRIETE, AVAIT ÉTÉ RENDU "INCONSTRUCTIBLE" ET POUR STATUER SUR LES DEMANDES DE DOMMAGES-INTERETS FORMEES TANT EN RAISON DE LA PRIVATION DE JOUISSANCE, DEPUIS 1959, D'UNE SUPERFICIE DE TERRAIN DE 2.518 METRES CARRES, DONT Y... SOUTENAIT AVOIR ÉTÉ ABUSIVEMENT DEPOSSEDE, QUE POUR PROCÉDURE ABUSIVE, ALORS, SELON LE MOYEN, QUE LE JUGEMENT "DEVAIT S'EXPLIQUER ET STATUER SUR TOUTES LES CONTESTATIONS TOUCHANT LE REMEMBREMENT, NOTAMMENT SUR CELLES QUI ÉTAIENT RELATIVES A L'INCONSTRUCTIBILITE D'UNE PARCELLE ET A L'ATTRIBUTION D'UNE INDEMNITE POUR PRIVATION DE JOUISSANCE ET DE DOMMAGES-INTERETS POUR LES PREJUDICES RESULTANT DE LA PROCÉDURE, ALORS, SURTOUT, QUE Y... AYANT DEMANDE QUE L'INDEMNITE PRINCIPALE FUT ASSORTIE DE DOMMAGES-INTERETS DEVANT COMPENSER LA PRIVATION DE JOUISSANCE ET DE REVENUS ATTACHES A LA PARCELLE DE 2.518 METRES CARRES DE BORD DE MER, CETTE DEMANDE, ACCESSOIRE A LA DEMANDE PRINCIPALE ET CONCERNANT UN DOMMAGE RESULTANT DE L'OPERATION DE REMEMBREMENT, ENTRAIT DANS LA COMPETENCE DE LA COMMISSION" ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE "L'INCONSTRUCTIBILITE" ALLEGUEE DE LA PARCELLE DE 240 METRES CARRES, QUI, SELON LES PRETENTIONS DE Y... DEVANT LA COMMISSION, SE TROUVE INCLUSE "DANS UNE ZONE DE CONSTRUCTION EN ORDRE CONTINU", RESULTE D'UNE CHARGE D'URBANISME ;</AL><AL>QUE LES DEMANDES DE DOMMAGES-INTERETS TENDAIENT A METTRE EN JEU LA RESPONSABILITE DE L'ASSOCIATION SYNDICALE DE REMEMBREMENT ;</AL><AL>QUE CES DIVERS CHEFS DE DEMANDE ÉTANT, AINSI, ETRANGERS A L'OEUVRE DE REMEMBREMENT, C'EST A BON DROIT QUE LA COMMISSION SPECIALE S'EST DECLAREE INCOMPETENTE POUR EN CONNAITRE ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE LE JUGEMENT RENDU LE 4 NOVEMBRE 1974 PAR LA COMMISSION SPECIALE DE REMEMBREMENT DE TOULON.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="15"></DEBUA><DEBUR DATE="17/03/1977" N="15"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I39B1C2F7DA16B-EFL"><NINFO>15</NINFO><REFDOC DATE="17/03/1977" ID="R49B1C2F7DA16B-EFL" JURI-DATE="1977-03-17" JURI-GPS-ID="g30f55132-de52-4537-a2c2-c6b03b2f1a8c" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-40 002" NATURE="Cass. soc." NOM="Dame de Chalençon c/ Driss Jao Ben" REF="76-40 002">Cass. soc. 17 mars 1977 n° 76-40.002, Dame de Chalençon c/ Driss Jao Ben</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN, PRIS DE LA VIOLATION DE L'ARTICLE 315 ANCIEN DU CODE DE PROCEDURE CIVILE, DES ARTICLES 1134 DU CODE CIVIL, 7 DE LA LOI DU 20 AVRIL 1810, 102 DU DECRET DU 20 JUILLET 1972, DEFAUT DE MOTIFS, NON REPONSE A CONCLUSIONS, MANQUE DE BASE LEGALE : ATTENDU QUE VEUVE DE CHALENCON FAIT GRIEF A L'ARRET ATTAQUE D'AVOIR HOMOLOGUE LES CONCLUSIONS DE L'EXPERT, COMMIS PAR UN PRECEDENT ARRET, QUI FIXAIT A 12.113,66 FRANCS LE MONTANT DES SOMMES DUES PAR ELLE A SON ANCIEN Z... DRISS ET QUI REPRESENTAIENT NOTAMMENT LES INDEMNITES DE RUPTURE, LES CONGES PAYES ET LES ARRIERES DE SALAIRES ET D'AVOIR REFUSE D'ORDONNER LE COMPLEMENT D'EXPERTISE QU'ELLE SOLLICITAIT, AU MOTIF QUE LES CRITIQUES DU RAPPORT N'ETAIENT PAS FONDEES ALORS QU'ELLE FAISAIT VALOIR DANS SES CONCLUSIONS, DEMEUREES SANS REPONSE, QU'ELLE N'AVAIT PAS ETE TOUCHEE PAR LA CONVOCATION DE L'EXPERT ;</AL><AL>QU'UNE TELLE CIRCONSTANCE PORTAIT ATTEINTE AUX DROITS DE LA DEFENSE, CELLE-CI NE POUVANT S'EXERCER ET QU'EN TOUT ETAT DE CAUSE, LE CARACTERE NON CONTRADICTOIRE DE CETTE EXPERTISE LUI FAIT NECESSAIREMENT PREJUDICE PUISQU'ELLE S'EST REVELEE DEFAVORABLE A SON EGARD ;</AL><AL>MAIS ATTENDU, QUE DANS SES CONCLUSIONS, VEUVE DE CHALENCON SE BORNAIT A CRITIQUER D'UNE MANIERE TRES GENERALE LE TRAVAIL DE L'EXPERT ET A SOLLICITER UN COMPLEMENT D'EXPERTISE, SANS SOUTENIR QUE L'EXPERTISE SOUMISE A LA COUR D'APPEL ETAIT NULLE ;</AL><AL>QUE LA COUR D'APPEL, QUI A REPONDU AUX CRITIQUES FORMULEES, A PU ESTIMER QUE L'EXPERT, PARTICULIEREMENT QUALIFIE, AVAIT AVEC COMPETENCE ET CONSCIENCE, EXAMINE TOUS LES CHEFS DE LA DEMANDE ET QU'IL CONVENAIT D'ENTERINER SES CONCLUSIONS ;</AL><AL>QUE S'ESTIMANT SUFFISAMMENT INFORMEE, ELLE N'ETAIT PAS TENUE D'ORDONNER LE COMPLEMENT D'EXPERTISE SOLLICITE ;</AL><AL>QUE LE MOYEN MANQUE EN FAIT DE CE DERNIER CHEF, QU'EN TANT QUE FONDE SUR LA VIOLATION DE L'ARTICLE 315 ANCIEN DU CODE DE PROCEDURE CIVILE, IL EST MELANGE DE FAIT ET DE DROIT, ET NOUVEAU ET NE PEUT ETRE INVOQUE POUR LA PREMIERE FOIS DEVANT LA COUR DE CASSATION ;</AL><AL>SUR LES DEUXIEME ET TROISIEME MOYENS REUNIS, PRIS DE LA VIOLATION DES ARTICLES 1134 ET 1153 DU CODE CIVIL, 7 DE LA LOI DU 20 AVRIL 1810, 102 DU DECRET DU 20 JUILLET 1972, DEFAUT DE MOTIFS ET MANQUE DE BASE LEGALE : ATTENDU QUE VEUVE DE CHALENCON REPROCHE ENCORE A L'ARRET ATTAQUE DE L'Y... CONDMANEE A VERSER A DRISS LA SOMME DE 6.590 FRANCS, COMPRISE DANS CELLE DE 12.113,66 FRANCS, QUI REPRESENTERAIT LES ECONOMIES REALISEES PAR L'INTERESSE ET QU'IL LUI AURAIT REMISES EN VUE DE LEUR TRANSFERT AU MAROC, AINSI QU'AUX INTERETS MORATOIRES A COMPTER DU 1ER JUIN 1965, ALORS, D'UNE PART, QUE LES JUGES N'ONT PU, SANS STATUER EN DEHORS DES LIMITES FIXEES PAR LES CONCLUSIONS DES PARTIES, OCTROYER A DRISS LA SOMME SUSVISEE DONT IL N'AVAIT JAMAIS RECLAME LE PAIEMENT, ET ALORS, D'AUTRE PART, QUE LES INTERETS MORATOIRES D'UNE SOMME D'ARGENT NE SONT DUS QU'A COMPTER DE LA DATE DE SOMMATION DE PAYER ;</AL><AL>MAIS ATTENDU D'UNE PART QUE CONTRAIREMENT AUX ENONCIATIONS DU MOYEN, DRISS AVAIT DEMANDE L'HOMOLOGATION DU RAPPORT DE L'EXPERT, QUI CONCERNAIT NOTAMMENT LES SOMMES QU'IL AVAIT REMISES EN DEPOT A VEUVE DE CHALENCON ET DONT L'EXPERT X... FIXE LE MONTANT A 6.590 FRANCS ;</AL><AL>QUE LE MOYEN DE CE CHEF MANQUE EN FAIT ;</AL><AL>ATTENDU, D'AUTRE PART QUE SI DRISS AVAIT DEMANDE LA CONDAMNATION DE VEUVE DE CHALENCON AUX INTERETS DE DROIT ET SI SA CITATION ETAIT DU 10 FEVRIER 1966 ET NON DU 1ER JUIN 1965, LA DECISION ATTAQUEE QUI, A CET EGARD, A STATUE SUR UNE CHOSE QUI N'ETAIT PAS DEMANDEE, NE SAURAIT CEPENDANT DONNER OUVERTURE A POURVOI EN CASSATION DE CE CHEF ;</AL><AL>QUE LE MOYEN NE PEUT ETRE ACCUEILLI ;</AL><AL>ET ATTENDU QU'AUCUN DES MOYENS N'EST FONDE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 27 JUIN 1975 PAR LA COUR D'APPEL DE BASTIA.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="16"></DEBUA><DEBUR DATE="23/03/1977" N="16"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I5F1EBFE54BD8FA-EFL"><NINFO>16</NINFO><REFDOC DATE="23/03/1977" ID="R601EBFE54BD8FA-EFL" JURI-DATE="1977-03-23" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-40 291" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Lamberet constructions isothermes c/ Gourmelen" RC="572" REF="75-40 291">Cass. soc. 23 mars 1977 n° 75-40.291 (n° 572), Sté Lamberet constructions isothermes c/ Gourmelen</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant : Sur le pourvoi formé par la Sté Lamberet constructions isothermes, ayant son siège à Trédion-en-Elven (Morbihan)</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 22 janvier 1975 par la Cour d'appel de Rennes (Chambre sociale), au profit du sieur Gourmelen Hervé, demeurant à Trédion-en-Elven (Morbihan),</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Onéto, les observations de Me Odent, successeur de Me Cail, avocat de la Société Lamberet, de Me Waquet, avocat de Gourmelen Hervé, les conclusions de M. Rivière, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des, articles 1315 du Code civil, 122-14-3 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 102 du décret du 20 juillet 1972, défaut de motif, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que la Société Lamberet fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir estimé que les raisons invoquées pour le licenciement d'Hervé Gourmelen ne présentaient pas un caractère réel et sérieux, au motif que, sur le grief d'avoir accordé à des clients des remises trop importantes, Gourmelen avait déclaré avoir eu l'accord d'un représentant de la société, sans que celle-ci eût prouvé le contraire, alors que, ce salarié ayant reconnu la véracité du grief formulé contre lui, il lui incombait, sous peine de renversement du fardeau de la preuve, de prouver les faits sur lesquels il fondai l'exception qu'il alléguait ;</AL><AL>Mais attendu que la Cour d'appel énonce que la Société Tual et Gourmelen, admise au bénéfice du règlement judiciaire, avait été reprise par la société anonyme Lamberet le 23 février 1973 et qu'Hervé Gourmelen, qui était directeur commercial de la première société, avait été maintenu dans ses fonctions au service de la seconde ; qu'elle relève, d'une part, que le même jour, 22 octobre 1975, la société Lamberet avait licencié Hervé Gourmelen, son frère Marc et leur mère, entendant ainsi se débarrasser en même temps de tous les membres de la famille Gourmelen restant dans l'entreprise, d'autre part, examinant successivement le mérite des huit griefs invoqués pour licencier Hervé Gourmelen, que sept d'entre eux étaient, soit non établis, soit d'une importance trop minime pour justifier un licenciement ; qu'en ce qui concernait les remises trop élevées accordées les 10, 19 juillet et 11 septembre 1973, les juges d'appel observent qu'Hervé Gourmelen soutenait avoir obtenu l'accord pour chaque affaire d'un représentant de la société ;</AL><AL>Attendu que la Cour d'appel, appréciant la valeur des éléments de preuve produits par les parties, a pu en déduire qu'il n'était pas établi que les remises consenties par Hervé Gourmelen fussent critiquables et estimer que ce grief, pas plus que les sept autres invoqués, ne constituait un motif réel et sérieux de licenciement ;</AL><AL>Attendu que ni la preuve du caractère réel et sérieux de ce motif, ni la preuve contraire n'incombaient spécialement à l'une des parties en vertu de l'article L. 122- 14-3 du Code du travail ;</AL><AL>Qu'ainsi le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre l'arrêt rendu le 22 janvier 1975, par la Cour d'appel de Rennes ;</AL><AL>Condamne la demanderesse, envers le Trésor public, à une amende de trois cents francs ; la condamne, envers le défendeur, à une indemnité de deux cents francs, et aux dépens liquidés à la somme de ..., en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du vingt-trois mars mil neuf cent soixante-dix-sept ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M. Onéto, rapporteur, MM. Bolac, Vayssettes, Martin, de Lestang, Fonade, Voisenet, Arpaillange, Lutz, Astraud, Brisse, Conseillers, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires, M. Rivière, Avocat général, M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="17"></DEBUA><DEBUR DATE="23/03/1977" N="17"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I9B672A122DB3FD-EFL"><NINFO>17</NINFO><REFDOC DATE="23/03/1977" ID="R9C672A122DB3FD-EFL" JURI-DATE="1977-03-23" JURI-GPS-ID="ga33b98bc-c9e1-4088-a143-f7deafe2e15b" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-40 636" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté à responsabilité limitée Jacques Bohier c/ Schneider et a" RC="589" REF="75-40 636">Cass. soc. 23 mars 1977 n° 75-40.636 ( n° 589), Sté à responsabilité limitée "Jacques Bohier" c/ Schneider et a.</REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>vu les articles L 751-1 et suivants du Code du travail.</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a estimé que Jacques Schneider, qui avait été engagé par la société Jacques Bohier, comme représentant statutaire, le 1<E>er</E> décembre 1969, pour offrir dans un secteur déterminé des articles d'imprimerie et avait été licencié, le 21 avril 1971, n'avait pas commis de faute lourde ni de faute grave, privatives des indemnités de préavis, de congés payés et de clientèle, en dissimulant à cette société l'existence d'une clause de non-concurrence, qui le liait pendant trois ans à son précédent employeur la société des Etablissements Cogery, qu'il avait du 14 mai 1962 au 2 janvier 1969, représentée pour la vente, dans un secteur similaire, des mêmes articles d'imprimerie, de papeterie et de fournitures de bureau, aux motifs que cette clause de non-concurrence limitée n'avait eu aucune portée pratique ; qu'en statuant ainsi, même s'il était exact que la clause de non-concurrence ne pouvait jouer que peu en l'espèce, alors que le représentant qui avait l'obligation d'aviser son nouvel employeur, lors de la formation du contrat, de l'existence d'une telle limitation, n'avait pas mis ce dernier en mesure d'apprécier son importance, et donc celle de l'entrave, ni du risque en découlant, et par suite des conséquences pouvant éventuellement résulter de l'étendue de la clause de non-concurrence, la cour d'appel n'a pas donné une base légale à sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu le 11 décembre 1974, entre les parties, par la cour d'appel de Paris ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état ou elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel d'Orléans, à ce désignée par délibération spéciale prise en la chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne les défendeurs, envers la demanderesse aux dépens liquidés à la somme de vingt deux francs, quatre vingt centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="18"></DEBUA><DEBUR DATE="23/03/1977" N="18"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I611EBFE54BD8FA-EFL"><NINFO>18</NINFO><REFDOC DATE="23/03/1977" ID="R621EBFE54BD8FA-EFL" JURI-DATE="1977-03-23" JURI-GPS-ID="g6c2112ae-4953-41b0-9d66-51b9ba3c822f" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-40 137" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Unité Hermetique c/ Railhère" RC="586" REF="76-40 137">Cass. soc. 23 mars 1977 n° 76-40.137 (n° 586), Sté Unité Hermetique c/ Railhère</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sté Unité Hermétique, société anonyme dont le siège est à La Verpillière (Isère),</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 14 novembre 1975, par le tribunal d'instance de Vienne, au profit du sieur Railhère Jean-François, demeurant à La Verpillière (Isère), 125 rue François-Frandaz,</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Voisenet, les observations de Me Delvolvé, successeur de Me Galland, avocat de la Société Unité Hermétique, de Me Jean-Guillaume Nicolas, avocat de Railhère, les conclusions de M. Rivière, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi :</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation et interprétation erronée de l'article 33 de la convention collective des E.T.D.A. des Industries Métallurgiques du Rhône, violation des articles L. 291 du Code de la Sécurité Sociale, 1375 du Code civil, 35 du décret n° 45.0179 du 29 décembre 1945, 7 de la loi du 20 avril 1810, 102 et 105 du décret du 20 juillet 1972, défaut de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que Railhère, employé au service de la Société Isermétic, en arrêt de travail pour maladie, a été hospitalisé pendant douze jours aux mois de mars et avril 1974 ; qu'il a perçu durant ce temps d'hospitalisation les indemnités journalières au taux réduit prévu par l'article L. 291 du Code de la Sécurité Sociale, soit 30,92 francs par jour ; que la société, estimant ne pas avoir à tenir compte de cette réduction, a retenu sur son salaire mensuel le montant de douze indemnités journalières au taux plein de 38,66 francs ; qu'invoquant les dispositions de l'article 33 de la Convention collective susvisée, Railhère a réclamé paiement de la somme de 92,88 francs, correspondant à la différence entre les deux modes de calcul ;</AL><AL>Attendu que la société fait grief à la décision attaquée de l'avoir condamnée à verser cette somme, au motif que la convention collective lui en faisait obligation, alors que le tribunal d'instance, qualifiant lui-même de critiquable l'interprétation qu'il donne de l'article 33 a refusé, dans la déduction à opérer, sur le plein salaire, de tenir compte des prestations autres que les indemnités journalières effectivement versées par la Sécurité Sociale, à savoir les prestations en nature, complétant le revenu de remplacement ; que le jugement attaqué a violé de ce fait ledit article 33 et l'esprit de la Sécurité Sociale, en indemnisant l'intéressé, deux fois pou le même objet et en laissant indûment à la charge de la société le montant représentatif des prestations en nature ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt attaqué relève que l'article 33 de la convention collective ne prend en considération que la somme versée a l'assuré par la Sécurité Sociale, ne tient pas compte des avantages en nature résultant de l'hospitalisation et impose à l'entreprise de compléter les indemnités ainsi perçues jusqu'à concurrence des appointements mensuels, sans faire de distinction ; qu'en refusant d'apporter à ce texte une restriction qu'il ne comportait pas, la Cour d'appel a légalement justifié sa décision ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre le jugement rendu, le 14 novembre 1975, par le tribunal d'instance de Vienne ;</AL><AL>Condamne la demanderesse, envers le Trésor public, à une amende de trois cents francs ; la condamne, envers le défendeur, à une indemnité de deux cents francs et aux dépens liquidés à la somme de ..., en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du vingt-trois mars mil neuf cent soixante-dix-sept ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M. Voisenet, rapporteur, MM. Bolac, Vayssettes, Onéto, Martin, de Lestang, Fonade, Arpaillange, Lutz, Astraud, Brisse, Conseillers, MM. Donnadieu, Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires, M. Rivière, Avocat général, M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="19"></DEBUA><DEBUR DATE="24/03/1977" N="19"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7703-11375428"><NINFO>19</NINFO><REFDOC DATE="24/03/1977" ID="RC0JPS7703-10965465" JURI-DATE="1977-03-24" JURI-GPS-ID="g11c611a0-bf46-49a9-9ea3-f86501495e23" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-14 803" NATURE="Cass. soc." NOM="CPAMRP c/ Liss" REF="75-14 803">Cass. soc. 24 mars 1977 n° 75-14.803 CPAMRP c/ Liss</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que la Caisse primaire d'assurance maladie fait grief à la cour d'appel d'avoir dit qu'en sa qualité de gérant, depuis le 18 juillet 1955, de la société à responsabilité limitée Établissements Henri Liss, Raymond Liss était obligatoirement affiliée au régime général de la sécurité sociale, alors que, du fait que sur les mille parts composant le capital social, il était titulaire personnellement de 185 parts et en indivision avec ses deux coassociés pour 625 parts provenant de la succession de leur père, Raymond Liss possédait, au sens de l'article L 242-8° du Code de la sécurité sociale, tant dans sa rédaction antérieure que dans sa rédaction postérieure à l'ordonnance du 7 janvier 1959, plus de la moitié du capital social et n'était donc pas affilié obligatoirement au régime général de la sécurité sociale ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel observe exactement que l'associé propriétaire indivis de parts sociales n'a, tant que dure l'indivision, aucun droit privatif sur les parts composant cette masse indivise ; qu'il ne peut disposer de tout ou partie des droits de ses coïndivisaires pas plus qu'il ne peut exercer isolément les droits attachés à ces titres ; qu'elle a pu en déduire que Raymond Liss, gérant dont les pouvoirs étaient limités, ne possédait pas, au sens de l'article L 242-8° du Code de la sécurité sociale, plus de la moitié du capital de la société à responsabilité limitée dont il était le gérant unique ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen, compte tenu de la situation de fait à l'époque des faits considérés, ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="20"></DEBUA><DEBUR DATE="24/03/1977" N="20"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I631EBFE54BD8FA-EFL"><NINFO>20</NINFO><REFDOC DATE="24/03/1977" ID="R641EBFE54BD8FA-EFL" JURI-DATE="1977-03-24" JURI-GPS-ID="gfc1a5398-aef7-4864-9f53-e7900da2e90b" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-11 346" NATURE="Cass. soc." NOM="Ets Chiapello et Cie c/ Vve Annunziata" RC="604" REF="76-11 346">Cass. soc. 24 mars 1977 n° 76-11.346 (n° 604), Ets Chiapello et Cie c/ Vve Annunziata</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur la. requête présentée par les Et. Chiapello et Ciedont le siège est 52 chemin de la Prat à Valence (Drôme), représentée par ses président, administrateurs et directeurs en exercice, domiciliés au dit siège.</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 9 janvier 1976 par la Cour d'appel de Grenoble (Chambre sociale), au profit :</AL><AL>1°/ de la dame Vve Annunziata Nicolas, demeurant à Valence (Drôme) 8 allée Champollion,</AL><AL>2°/ de la CAISSE PRIMAIRE D'ASSURANCE MALADIE DE LA DROME, avenue du Président-Herriot à Valence, représentée par ses président, directeurs et administrateurs en exercice,</AL><AL>3°/ du DIRECTEUR REGIONAL DE LA SECURITE SOCIALE REGION RHONE-ALPES, 59 rue de Créqui à Lyon (Rhône),</AL><AL>défendeurs à la cassation,</AL><AL>Les demandeurs invoquent, à l'appui de leur pourvoi, les deux moyens de cassation suivants :</AL><AL>Premier moyen: "Violation de l'article 1er de la loi du 30 août 1883, de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, de l'article 454 du nouveau Code de procédure civile (article 101 du décret du 20 juillet 1972), en ce que l'arrêt attaqué a été rendu par deux juges, Messieurs Bribet et Chiron, alors que les arrêts doivent être rendus par trois magistrats au moins, statuant en nombre impair.</AL><AL>Second moyen : "Violation de l'article 468 du Code de la Sécurité Sociale, de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, de l'article 455 du Nouveau Code de procédure civile (article 102 du décret du 20 juillet 1972) défaut de motifs et de réponse à conclusions, défaut de base légale et dénaturation d'un rapport d'expertise, en ce que l'arrêt attaqué a déclaré que les Etablissements Chiapello et Cie avaient commis une faute inexcusable qui était l'origine de l'accident de travail dont Monsieur Annunziata fut victime à la suite d'une chute, au motif que celui-ci travaillait habituellement, ainsi que ses camarades, sur un échafaudage sans ceinture de sécurité, sans qu'ait été mise en place la console nécessaire pour fixer le câble de la ceinture, et que le moufle de l'échafaudage était doté d'un "écrou-papillon" grippé, ce qui empêchait, selon l'expert, de serrer les plaquettes de sécurité, elles-mêmes non utilisées, qu'ainsi, il y aurait eu tolérance de la part de l'employeur et défaut de surveillance des appareils , alors que l'arrêt ne répond nullement aux conclusions de l'employeur invoquant la faute de la victime qui, malgré ses recommandations multiples, refusait systématiquement d'utiliser les ceintures et les plaquettes de sécurité, que l'arrêt dénature le rapport d'expertise qui, contrairement ce qui est affirmé, concluait que l'état des écrous-papillons n'empêchait pas le serrage des plaquettes, que l'arrêt ne répond pas davantage aux conclusions subsidiaires de l'employeur, ou il soutenait qu'il n'avait pas la possibilité d'assurer personnellement la surveillance des chantiers et qu'il déléguait ses pouvoirs à ses chefs de chantier ; que la Cour s'abstient par la de rechercher, bien qu'elle y eut été tenue, si, à défaut de l'imputer à l'employeur, elle pouvait reprocher une faute inexcusable à ceux qui étaient substitues à lui,</AL><AL>Sur quoi, LA COUR, en l'audience publique de ce jour, </AL><AL>Sur le rapport, de M. le Conseiller Coucoureux, les observations de Me Delvolvé, successeur de Me Galland, avocat des Etablissements Chiapello et Cie, de Me Martin Martinière, avocat de la dame veuve Annunziata, les conclusions de M. Rivière, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Donne défaut contre la Caisse Primaire d'Assurance Maladie de la Drôme ;</AL><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir été rendu par deux conseillers, alors que les arrêts doivent être rendus par trois magistrats au moins ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt mentionne que la cause a été appelée, plaidée et mise en délibérée, à l'audience publique du 19 décembre 1975, à laquelle siégeaient trois conseillers, dont l'un faisait fonctions de Président ; qu'il a été prononcé à l'audience du 9 janvier 1976 où siégeait notamment l'un des conseillers qui en avaient délibéré</AL><AL>D'où il suit qu'il a été satisfait aux prescriptions des articles 452 et 454 du Code de procédure civile ;</AL><AL>Sur le second moyen :</AL><AL>Attendu que, le 19 avril 1973, Annunsiata, ouvrier maçon, au service de la société anonyme Chiapello, fût mortellement blessé à la suite de la chute d'un échafaudage, sur lequel il travaillait à environ 18 mètres de hauteur ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir dit que cet accident était dû à la faute inexcusable de l'employeur, aux motifs que celui-ci n'avait pas veillé à ce que les ouvriers utilisent les ceintures de sécurité "stop chute", et avait négligé de surveiller le bon état et l'entretien des appareils servant à l'élévation de l'échafaudage, alors que l'arrêt n'a pas répondu aux conclusions de l'employeur invoquant la faute de la victime qui, malgré ses multiples recommandations, avait refusé d'utiliser les ceintures et plaquettes de sécurité ; que l'arrêt a dénaturé le rapport d'expertise qui concluait que l'état des écrous papillons n'empêchait pas le serrage des plaquettes ; qu'il n'a pas davantage répondu aux conclusions subsidiaires de l'employeur, selon lesquelles, il n'avait pas la possibilité d'assurer personnellement la surveillance des chantiers et qu'il déléguait ses pouvoirs à ses chefs de chantiers ; que la Cour s'est abstenue de rechercher si, à défaut de l'imputer à l'employeur, elle pouvait reprocher une faute inexcusable à l'un de ses substitués ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt attaqué a relevé, d'une part, que l'employeur ou le chef de chantier n'avaient non seulement pris aucune mesure pour que le port des ceintures de sécurité fut effectif, mais avaient encore omis de faire mettre en place la console indépendante de l'échafaudage indispensable pour la fixation du câble des ceintures, ce qui empêchait en tout état de cause, leur utilisation, et excluait donc qu'une faute puisse à cet égard être imputée aux ouvriers ; qu'il résultait, d'autre part, des divers éléments de l'enquête que la Cour n'a pas dénaturé que l'écrou papillon du mouffle droit, permettant de faire monter ou descendre l'échafaudage, était totalement grippé et qu'il manquait la plaquette de sécurité, qui eût empêché le décrochage du câble, cause selon les experts de l'accident ;</AL><AL>Qu'ayant ainsi noté qu'il y avait eu de la part de l'employeur ou de ses substitués un ensemble de fautes particulièrement lourdes, tant en ce qui concernait le respect par le personnel des mesures de sécurité qu'en ce qui concernait l'entretien du matériel lesquelles avaient été la cause déterminante de l'accident, la Cour a légalement justifié sa décision ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre l'arrêt rendu le 9 janvier 1976 par la Cour d'appel de Grenoble ;</AL><AL>Condamne les demandeurs à une amende de trois cents francs envers le Trésor public ; les condamne, envers les défendeurs, à une indemnité de deux cents francs ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt-quatre mars mil neuf cent soixante-dix-sept ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque , Président ; M. Coucoureux, rapporteur ; MM.Bolac, Vayssettes, Vellieux, Martin, Fonade, Voisenet, Arpaillange, Brunet, Astraud, Brisse, Conseillers ; MM. Donnadieu, Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires ; M. Rivière, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="21"></DEBUA><DEBUR DATE="29/03/1977" N="21"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7703-11375436"><NINFO>21</NINFO><REFDOC DATE="29/03/1977" ID="RC0JPS7703-10965466" JURI-DATE="1977-03-29" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-91 342" NATURE="Cass. crim." NOM="Cholley et Société Fileca" REF="76-91 342">Cass. crim. 29 mars 1977 n° 76-91.342 Cholley et Société Fileca</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>La cour,</AL><AL>Vu les mémoires produits en demande et en défense ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen de cassation pris de la violation des articles L 420-20 et L 462-I du Code du travail, 485, 512 et 593 du Code de procédure pénale, défaut de réponse aux conclusions d'appel visées par le président, défaut de motifs et manque de base légale,</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a déclaré le demandeur coupable d'atteinte à l'exercice des fonctions de délégué du personnel ;</AL><AL>« aux motifs que le minutage excessif et la limitation du temps de la réunion du 30 novembre 1973 avaient empêché l'épuisement de l'ordre du jour dans des conditions normales, notamment en ce qui concernait les problèmes particuliers, qu'il appartenait à l'employeur de prévoir une deuxième réunion, ce qu'il a refusé expressément ;</AL><AL>« alors qu'aux termes de l'article 420-20 paragraphe I du Code du travail, les délégués sont reçus collectivement par le chef d'établissement au moins une fois par mois et en outre, en cas d'urgence, sur leur demande, et que les conclusions d'appel soutenaient que les huit revendications présentées avaient été examinées, que deux d'entre elles avaient reçu satisfaction, que d'autres méritaient réflexion et ne pouvaient recevoir une solution immédiate, que d'autre part, des réponses avaient été formulées sur chacun des « cas particuliers » la direction devant d'ailleurs recueillir pour certains l'avis des chefs de service avant de prendre une décision ;</AL><AL>« qu'il résultait de ces articulations qu'il n'y avait pas d'urgence à organiser une réunion supplémentaire, qu'il s'agissait là d'un moyen péremptoire de défense sur lequel la cour devait s'expliquer, à peine de nullité de sa décision, ce qu'elle n'a pas fait, entachant ainsi son arrêt d'un défaut de réponse aux conclusions » ;</AL><AL>Attendu qu'il appert de l'arrêt attaqué et du procès-verbal base des poursuites qu'à l'occasion de la réception mensuelle des délégués du personnel, le chef d'entreprise Cholley a imposé à ses interlocuteurs un « minutage excessif » du temps consacré à l'exposé de chaque question ainsi qu'une limitation globale de la réunion qui ont « empêché l'épuisement de l'ordre du jour dans des conditions normales, notamment en ce qui concerne les problèmes particuliers » ; qu'il a ensuite refusé expressément de prévoir une seconde réunion qui lui était demandée ;</AL><AL>Attendu qu'en l'état de ces constatations qu'il n'appartient pas à la Cour de cassation de réviser et qui répondent aux allégations contraires du prévenu, les juges ont pu considérer comme ils l'ont fait qu'en la circonstance la réception mensuelle obligatoire des délégués du personnel avait été, du fait même de l'employeur, incomplète, qu'elle ne répondait pas dès lors pleinement aux exigences de l'article L 420-20 du Code du travail, et que par suite, en refusant de reprendre plus tard la même réunion ou d'en organiser une seconde, le prévenu avait porté atteinte à l'exercice régulier des fonctions de délégué du personnel ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen doit être écarté ;</AL><AL>Sur le troisième moyen de cassation pris de la violation des articles L 420-21 et L 462-1 du Code du travail, 485, 512 et 593 du Code de procédure pénale, défaut de réponse aux conclusions d'appel, défaut de motifs et manque de base légale,</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a déclaré le demandeur coupable d'atteinte à l'exercice des fonctions de délégué du personnel ;</AL><AL>« aux motifs que le défaut de transcription des réponses de l'employeur sur le registre spécial, dans le délai légal de six jours, était un procédé systématique qui s'est encore reproduit en novembre 1974 et janvier 1975, qu'ainsi l'excuse invoquée n'a que valeur de prétexte ;</AL><AL>« alors que les conclusions d'appel soutenaient que le fait, matériellement reconnu, était imputable à l'absence de la secrétaire générale, la dame Spada, du 31 août 1973 au 15 mars 1974, pour congé de maternité, et que la cour, en invoquant d'autres faits, s'étant déroulés à une autre date que celle de la poursuite, ne s'est pas prononcée sur la réalité de l'excuse alléguée en la cause, laquelle était exclusive de toute volonté coupable » ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte des constatations de l'arrêt que le prévenu Cholley n'a pas exécuté l'obligation, qui lui était personnellement imposée en sa qualité de chef d'établissement par l'article L 420-21 du Code du travail, de mentionner ou faire mentionner dans le délai prescrit au registre spécial prévu par ce texte la réponse de la direction aux notes écrites remises par les délégués du personnel à l'appui de leurs réclamations que, pour écarter le moyen de défense du prévenu, selon lequel l'omission ainsi constatée avait pour cause fortuite l'absence occasionnelle d'une préposée, l'arrêt précise qu'il s'agissait en réalité d'un « procédé systématique de la direction », et que l'excuse alléguée « n'a que valeur de prétexte » ;</AL><AL>Attendu que, par ces constatations et énonciations, qui répondent sans insuffisance ni erreur de droit aux conclusions de la défense et caractérisent l'infraction retenue, la cour d'appel a, sur le point considéré, justifié sa décision ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Mais sur le premier moyen de cassation pris de la violation des articles L 420-3, L 420-20 et L 462-1 du Code du travail, 485, 512 et 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et manque de base légale,</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a déclaré le demandeur coupable d'atteinte à l'exercice régulier des fonctions de délégué du personnel ;</AL><AL>« aux motifs que la présence du délégué du personnel Bovery qui, par lettres des 12 et 19 novembre 1973, avait rappelé le cas de dame Leroy, allait de soi comme substituant celle du mari, refusée sous le prétexte qu'il n'était pas délégué, que dame Leroy avait demandé, avant de parler, la présence d'un délégué qui lui fut refusée ;</AL><AL>« alors d'une part qu'aux termes de l'article L 420-20 du Code du travail, les délégués du personnel sont reçus par le chef de l'établissement ou ses représentants sur leur demande, et qu'il ne ressort pas des énonciations de l'arrêt attaqué que le délégué ait demandé à être reçu par le demandeur ;</AL><AL>« alors d'autre part que, d'après les dispositions de l'article L 420-3 du Code du travail « les délégués du personnel ont pour mission de présenter aux employeurs toutes les réclamations individuelles ou collectives qui n'auraient pas été directement satisfaites, relatives à l'application des taux de salaires et des classifications professionnelles du Code du travail et des autres lois et règlements, concernant la protection ouvrière, l'hygiène, la sécurité et la prévoyance « sociale », de sorte que ce texte ne prévoit pas l'assistance du délégué, seule réclamée en l'espèce, mais seulement son entremise, qu'en outre la cour n'a pas établi que le but de l'entrevue ait été l'un de ceux énumérés au texte » ;</AL><AL>Vu lesdits articles ;</AL><AL>Attendu que l'article L 420-20 du Code du travail prévoit qu'indépendamment de leur réception collective ordinaire, les délégués du personnel sont reçus dans certains cas, sur leur demande, par le chef d'établissement ou ses représentants ; que, pour son application, cette disposition légale exige nécessairement qu'une demande de réception émanant des délégués eux-mêmes ou de l'un d'entre eux, ait été effectivement présentée à la direction ;</AL><AL>Attendu qu'il est constaté dans l'arrêt que, tout en acceptant de recevoir une salariée qui en avait fait la demande, le chef d'entreprise Cholley a refusé à l'intéressée le droit de se faire assister au cours de l'entretien par un délégué du personnel ;</AL><AL>Attendu que, pour déclarer ce fait constitutif du délit d'atteinte à l'exercice régulier des fonctions de délégué du personnel, l'arrêt énonce d'une part que, le délégué du personnel Bovery ayant, quelques jours plus tôt, rappelé par lettres au chef d'entreprise le cas de la même salariée, « sa présence à l'entrevue allait de soi », et que, d'autre part, le fait d'obliger l'employée à se trouver seule devant l'employeur la plaçait dans un état d'infériorité compte tenu de son inexpérience et de sa position dans la hiérarchie ;</AL><AL>Attendu cependant qu'il ne résulte pas des énonciations précitées que le chef d'entreprise ait en la circonstance refusé de faire droit à une demande de réception qu'un délégué du personnel aurait lui-même présentée ; que dès lors, les faits constatés ne caractérisent pas la violation des prérogatives accordées aux délégués du personnel par l'article L 420-20 susvisé du Code du travail, sur le fondement de laquelle a été retenue, quant à ce chef de prévention, la culpabilité du prévenu ; d'où il suit qu'en statuant ainsi, la cour d'appel n'a pas donné de base légale à sa décision ;</AL><AL>D'où il suit que la cassation est encourue, et qu'en raison de l'indivisibilité de la peine, cette cassation doit être totale ;</AL><AL>Par ces motifs, et sans qu'il y ait lieu de statuer sur le quatrième moyen :</AL><AL>Casse et annule en toutes ses dispositions, l'arrêt de la cour d'appel d'Amiens du 9 avril 1976, et, pour être statué à nouveau conformément à la loi :</AL><AL>Renvoie la cause et les parties devant la cour d'appel de Reims.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="22"></DEBUA><DEBUR DATE="30/03/1977" N="22"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7703-11375438"><NINFO>22</NINFO><REFDOC DATE="30/03/1977" ID="RC0JPS7703-10965467" JURI-DATE="1977-03-30" JURI-GPS-ID="g72ab985b-5a35-4c0e-ac6a-c359a3b03a49" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-13 440" NATURE="Cass. soc." NOM="Automobiles Berliet c/ Syndicat CGT" REF="75-13 440">Cass. soc. 30 mars 1977 n° 75-13.440 Automobiles Berliet c/ Syndicat CGT</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur les trois moyens réunis :</AL><AL>Vu les articles 1134 du Code civil et L 132-6 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que la convention collective du travail à durée indéterminée peut cesser par la volonté d'une des parties ;</AL><AL>Attendu que, par lettre du 16 novembre 1972, la société des Automobiles M. Berliet a notifié à chacun des syndicats représentés dans l'entreprise « la dénonciation de l'ensemble des accords, pratiques et usages comportant réglementation des avantages particuliers relatifs aux délégués du personnel, élus des comités d'établissement et d'entreprise, membres des comités d'hygiène et de sécurité et à la représentation syndicale » ; que, « seules, était-il indiqué, les dispositions légales deviendront donc applicables en la matière » ; que la lettre ajoutait toutefois : « Par contre, nous remettons en vigueur, de manière unilatérale, les dispositions des accords ainsi dénoncés relatives aux avantages sociaux dont bénéficient les différentes catégories de personnel » ; que, de même, à la veille de l'expiration du préavis de dénonciation, la Société Berliet a, par note de service du 12 novembre 1973, pris unilatéralement diverses mesures concédant aux représentants syndicaux des droits supérieurs à ceux que leur reconnaît la loi ; que les syndicats CGT et CFDT des travailleurs métallurgistes de la société ont demandé que cette dénonciation soit déclarée nulle pour inobservation des formalités prévues tant par la loi que par la convention collective de la Métallurgie du Rhône, et, en toute hypothèse, comme constituant une dénonciation partielle unilatérale, donc illicite ;</AL><AL>Attendu que, pour faire droit à cette demande l'arrêt attaqué énonce que cette dénonciation était ambiguë en ce qu'elle prétendait viser l'ensemble des accords d'entreprise tout en se limitant à leurs parties concernant la représentation du personnel et des syndicats, bien que la quasi totalité des accords énumérés par la Société Berliet dans ses conclusions comprît plusieurs chapitres relatifs aux salaires et aux conditions de travail des membres du personnel, que cette société avait bien entendu, en définitive, dénoncer un ensemble indivisible de conventions se complétant les unes les autres, enfin que la dénonciation litigieuse était partielle, donc illicite, dès lors que l'employeur avait immédiatement mis en vigueur les dispositions des accords dénoncés concernant les avantages sociaux dont bénéficiait le personnel et, le 12 novembre 1973, octroyé aux représentants syndicaux des pouvoirs supérieurs à ceux que leur attribuait la loi ;</AL><AL>Attendu, cependant, qu'il résultait des termes clairs et précis de la lettre du 16 novembre 1972 que la Société Berliet entendait dénoncer en leur entier lesdits accords ; que ne pouvaient être considérés comme faisant partie d'un ensemble indivisible » ou comme étant l'objet, par l'effet de la lettre précitée, d'une dénonciation partielle, les accords des 26 juillet et 30 octobre 1968, exclusivement consacrés aux droits des organisations syndicales, en dehors de toute autre disposition ; que, de plus, celui du 8 janvier 1970, dont un chapitre était réservé aux droits syndicaux, stipulait, dans ses modalités d'application, la possibilité d'une dénonciation partielle unilatérale ; qu'enfin, le maintien des droits acquis ou la substitution d'avantages spontanément octroyés par l'employeur à ceux qui avaient été compris antérieurement dans un accord collectif dénoncé ensuite en totalité, leur donnait un fondement juridique différent ;</AL><AL>D'où il suit que, en statuant comme elle l'a fait, la cour d'appel a violé le texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 21 mai 1975, par la cour d'appel de Lyon ; remet en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Dijon.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="23"></DEBUA><DEBUR DATE="30/03/1977" N="23"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I651EBFE54BD8FA-EFL"><NINFO>23</NINFO><REFDOC DATE="30/03/1977" ID="R661EBFE54BD8FA-EFL" JURI-DATE="1977-03-30" JURI-GPS-ID="g679cc23b-6e17-4132-a9db-4972a1030912" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-40 620" NATURE="Cass. soc." NOM="Emard c/ Sté Garage Droit" RC="634" REF="75-40 620">Cass. soc. 30 mars 1977 n° 75-40.620 (n° 634), Emard c/ Sté Garage Droit</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi forme par le sieur Emard Fabien, mécanicien, demeurant à Beauvais (Oise), rue des Jacinthes,</AL><AL>en cassation d' un arrêt rendu le 12 décembre 1974, par la Cour d'appel d'Amiens (Chambre sociale), au profit de la Sté Garage Droit, société anonyme dont le siège social est à Beauvais (Oise), 47 rue de la Madeleine,</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Vayssettes, les observations de Me Jean-Guillaume Nicolas, avocat de Emard, de Me Hubert Henry, avocat de la Société Garage Droit, les conclusions de M. Orvain, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le troisième moyen qui est préalable, pris de la violation des articles 1382 du Code civil, 122-14-4 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810 et 102 du décret n° 72-684 du 20 juillet 1972,</AL><AL>Attendu qu'il ressort des constatations des juges du fond qu'Emard, que la Société anonyme Garage Bernard Droit employait depuis le 17 avril 1972 en qualité de mécanicien, a été verbalement informé, le 3 janvier 1974, en fin de matinée d'un projet de licenciement le concernant ; que, sans en avertir préalablement l'employeur, il s'est absenté de son travail durant tout l'après-midi pour se rendre en compagnie de deux autres salariés de l'entreprise également menacés par la compression de personnel envisagée, à l'Inspection du travail en vue de se renseigner sur ses droits éventuels ; que le lendemain, il se voyait refuser l'accès de l'établissement et recevait le même jour, expédiée depuis la veille, la lettre recommandée le convoquait à l'entretien préalable prévu par l'article 122-14 du Code du travail et, le jour suivant, une nouvelle lettre recommandée annulant la précédente et le congédiant sans délai pour faute grave ; qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir estimé qu'en abandonnant inopinément son travail, il avait commis une faute, laquelle, si elle n'était pas, en l'absence de gravité suffisante, privative de l'indemnité compensatrice de préavis, constituait néanmoins une cause réelle et sérieuse de licenciement pour l'employeur, alors qu'en la circonstance, le comportement du salarié avait été d'autant moins fautif que l'employeur reconnaissait qu'il lui aurait accord de l'autorisation de s'absenter, si elle avait été demandée, ce qui impliquait qu'aucune perturbation n'en était résultée dans la marche de l'entreprise, en sorte qu'en procédant comme elle avait fait, la société avait agi avec une légèreté blâmable génératrice de dommage et intérêts ;</AL><AL>Mais attendu que la cause de la rupture n'avait pas été l'absence proprement dite du salarié, mais le fait par celui-ci de l'avoir inopinément imposée à l'employeur placé brusquement devant le fait accompli ; que les juges d'appel appréciant le comportement d'Emard, relèvent qu'il avait été de nature à compromettre et à désorganiser l'exécution des travaux de l'atelier ; qu'ils ont donc pu estimer que la société avait eu des motifs réels et sérieux de licencier et que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Et sur les premier et deuxième moyens réunis : pris de la violation des articles 1134 du Code civil, L. 122-14, L. 122-14-4, L. 122-14-6 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810 et 102 du décret n° 72-684 du 20 juillet 1972,</AL><AL>Attendu qu'il est encore fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir rejeté la demande de dommages et intérêts pour renvoi abusif formée par Emard contre la Société Garage Bernard Droit, en raison de l'inobservation des prescriptions légales régissant la procédure de licenciement soit collectif, soit individuel, aux motifs que l'employeur justifiait d'une cause réelle et sérieuse de licenciement et que le salarié qui, ayant moins de deux ans d'ancienneté dans l'entreprise, ne pouvait prétendre à une indemnité "pour non-respect des formes", ne justifiait ni n'invoquait, l'existence d'un préjudice indemnisable, alors que, d'une part, même si l'employeur entendait justifier le licenciement par une faute grave du salarié, il lui incombait d'accomplir les formalités prévues par la loi dont l'inobservation suffisait à conférer au congédiement un caractère abusif générateur de dommages et intérêts et alors que, d'autre part, Emard concluait à la confirmation de la sentence entreprise qui avait relevé l'existence du préjudice dont il avait fait état, en sorte que, la Cour d'appel ne pouvait, sans priver sa décision de motifs, se borner à en affirmer l'inexistence, ni affirmer, sans dénaturer les conclusions du salarié, qu'il n'en avait invoqué aucun ;</AL><AL>Mais attendu que le salarié poursuivait essentiellement la réparation du préjudice ayant résulté pour lui du licenciement qu'il prétendait abusif et non la réparation de l'inobservation de la formalité de convocation a l'entretien préalable prévu par l'article L. 122-14 du Code du travail, dont il ne soutenait pas avoir subi un dommage ; que les juges d'appel qui ont constaté l'existence d'une cause réelle et sérieuse de licenciement, et qui relèvent l'impossibilité pour un salarié ayant moins de deux ans d'ancienneté dans l'entreprise d'obtenir, dans les conditions prévues par l'article L. 122-14-4 la réparation de l'inobservation de la formalité prévue à l'article L. 122-14 susvisé, ont, sans encourir les reproches du moyen ; légalement justifié leur décision ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre l'arrêt rendu le 12 décembre 1974, par la Cour d'appel d'Amiens ;</AL><AL>Condamne le demandeur, envers le Trésor public, à une amende de trois cents francs ; le condamne, envers la défenderesse, à une indemnité de deux cents francs et aux dépens liquidés à la somme de...., en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du trente mars mil neuf cent soixante-dix-sept ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M. Vayssettes, rapporteur, MM. Onéto, Vellieux, de Lestang, Fonade, Arpaillange, Coucoureux, Brunet, Lutz, Astraud, Brisse, Conseillers, MM. Boubli, Renard-Payen, Conseillers référendaires, M.Orvain, Avocat général, M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="24"></DEBUA><DEBUR DATE="31/03/1977" N="24"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IF1636F152B939"><NINFO>24</NINFO><REFDOC DATE="31/03/1977" ID="RC6C8ED2A97318-EFL" JURI-DATE="1977-03-31" JURI-GPS-ID="g8752ce62-9b3d-480f-a0ce-2f3c3967406b" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-15 534" NATURE="Cass. soc." NOM="Union des caisses de sécurité sociale et d'allocation" REF="75-15 534"> Cass. soc. 31 mars 1977 n° 75-15.534 Union des caisses de sécurité sociale et d'allocation </REFDOC><TXD><AL>Sur le premier moyen : vu l'article L. 120 du Code de la sécurité sociale, les articles 1 et 2 du décret n° 50.1080 du 17 août 1950 ;</AL><AL>Attendu que selon les deux derniers de ces textes, les employeurs pour le compte desquels les travailleurs bénéficiaires d'une organisation spéciale exercent à titre accessoire une activité salariée ou assimilée relevant du régime général de la sécurité sociale sont redevables des cotisations mises à la charge des employeurs par la réglementation en vigueur ;</AL><AL>Attendu que selon les énonciations de l'arrêt attaqué, l'Association « oeuvre sociale des restaurants des écoles publiques de Chambery » a notamment fait appel pour assurer l'encadrement des enfants qu'elle nourrit à midi à des instituteurs publics auxquels il était servi outre le repas une rémunération qui était de six francs jusqu'au 30 juin 1971, et de sept francs depuis septembre 1971 ;</AL><AL>Attendu que pour décider que l'association n'avait pas à acquitter de cotisation de sécurité sociale pour le personnel « fonctionnaire », la cour d'appel a, adoptant les motifs des premiers juges, estime que la surveillance assurée par les instituteurs s'inscrivait dans le prolongement de la fonction enseignante et que le décret du 17 août 1950 modifié par le décret du 16 avril 1968, qui exclut l'obligation de cotiser pour l'emploi à titre accessoire de fonctionnaires par un établissement public, devait recevoir application, l'association pouvant y être assimilée, en raison de l'importante subvention que lui accordait la ville de Chambery ;</AL><AL>Attendu cependant, que c'est par une dérogation qui ne peut être étendue aux fonctionnaires qui exercent leur activité accessoire au profit d'une personne morale de droit privé, que le décret du 16 avril 1968 modifiant le décret du 17 août 1950 a exclut de l'assiette des cotisations les sommes reçues par eux de l'Etat, d'un département, d'une commune ou d'un établissement public ;</AL><AL>D'où il suit que la cour d'appel a fait une fausse application des textes susvisés ;</AL><AL>Et sur le second moyen : vu les articles L. 120 et L. 241 du Code de la sécurité sociale ainsi que l'article 1 de l'arrêté du 16 juin 1970 ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte de ce dernier texte que les cotisations de sécurité sociale dues pour l'emploi des personnes recrutées à titre temporaire et non bénévole pour assurer l'encadrement des enfants dans les patronages, les centres aérés et dans les camps ou colonies de vacances agréés sont calculées sur des bases forfaitaires ;</AL><AL>Attendu que pour décharger l'Association « oeuvre sociale des restaurants des écoles publiques de Chambery » des cotisations concernant le personnel « étudiant » chargé d'encadrer les enfants prenant leurs repas à la cantine dont elle assumait l'organisation, l'arrêt attaqué a estimé que si un arrêté ministériel prévoyait des cotisations forfaitaires pour le personnel d'encadrement des patronages, centres aérés, camps ou colonies de vacances agréés, les étudiants employés par l'association exerçaient pour son compte une fonction d'utilité publique et que l'activité en question n'était pas essentiellement différente qu'il s'agisse de patronages ou de cantines scolaires ;</AL><AL>Attendu cependant, que, d'une part, l'arrêté du 16 juin 1970 prévoyant des taux forfaitaires de cotisations pour les personnes employées à titre temporaire dans les catégories d'institutions ou établissements qu'il énumère, ne pouvait être étendu en raison de son caractère dérogatoire au personnel, d'ailleurs permanent, des cantines scolaires ;</AL><AL>Que, d'autre part, ayant déclaré qu'il convenait de calculer forfaitairement les cotisations se rapportant aux étudiants chargés de l'encadrement, l'arrêt attaqué ne pouvait sans se contredire décharger l'association de toute cotisation ;</AL><AL>D'où il suit que la cour d'appel a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs : casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 10 juillet 1975 par la cour d'appel de Chambery ;</AL><AL>Remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Grenoble.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="25"></DEBUA><DEBUR DATE="31/03/1977" N="25"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7703-11375430"><NINFO>25</NINFO><REFDOC DATE="31/03/1977" ID="RC0JPS7703-10965468" JURI-DATE="1977-03-31" JURI-GPS-ID="g3d1af065-1826-4c79-8119-eded24b1ebc4" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-60 242" NATURE="Cass. soc." NOM="Syndicat PPBE c/ SECED" REF="76-60 242">Cass. soc. 31 mars 1977 n° 76-60.242 Syndicat PPBE c/ SECED</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation de l'article L 420-8 du Code du travail, des articles 7 de la loi du 20 avril 1810 et 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs et manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'en vue des élections des délégués du personnel qui devaient avoir lieu le 30 juin 1976, la Société d'études commerciales et documentaires a conclu avec la CFDT, seul syndicat représentatif dans l'entreprise, un accord aux termes duquel les enquêteurs vacataires qu'elle emploie en grand nombre d'une façon discontinue seraient inscrits comme électeurs s'ils avaient accompli au cours de l'année écoulée des prestations de travail rémunérées par l'entreprise qui se soient échelonnées sur une durée de six mois au moins ;</AL><AL>Attendu qu'il est reproché au jugement attaqué d'avoir refusé d'annuler les listes électorales établies par la société en inscrivant uniquement sur celles-ci les vacataires qui avaient reçu au cours des douze derniers mois au moins six bulletins de paie, quel qu'eut été d'ailleurs le montant de ceux-ci, aux motifs que la société avait ainsi fait une application très libérale de l'accord conclu et qu'il ne pouvait par ailleurs pas être tenu compte des prestations de travail fournies pendant les années antérieures à celle précédant les élections, sans quoi, on pourrait être électeur à vie sans fournir de prestations ; alors que, d'une part, pour être électeur il suffit d'être salarié de l'entreprise, c'est-à-dire lié par un lien de subordination, et d'y avoir travaillé au moins six mois et que le tribunal, qui s'est fondé uniquement sur des bulletins de paie délivrés irrégulièrement et sans périodicité fixe, n'a pu déterminer ainsi si les prestations de travail avaient été effectuées pendant six mois au moins et n'a pas mis la Cour de cassation en mesure d'exercer son contrôle, alors que, d'autre part, le tribunal, en refusant de prendre en compte les prestations de travail fournies par les salariés en vertu d'un lien de subordination constant antérieurement à l'année précédant les élections, a apporté à la loi une restriction qu'elle ne comporte pas ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, qu'il ne résulte d'aucune pièce du dossier que le syndicat demandeur en annulation ait invoqué devant les juges du fond la délivrance irrégulière et sans périodicité fixe des bulletins de paie et soutenu que ceux-ci ne pouvaient par suite permettre de déterminer les périodes de travail effectuées par les vacataires intéressés, que, d'autre part, le tribunal a exactement décidé que le minimum de six mois de travail exigé pour l'électorat devait se situer dans l'année précédant les élections, et non auparavant ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen est irrecevable dans sa première branche comme nouveau et mélangé de fait et de droit, et mal fondé en sa seconde branche ;</AL><AL>Sur le second moyen, pris de la violation de l'article L 420-9 du Code du travail, des articles 7 de la loi du 20 avril 1810 et 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs et manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est encore reproché au jugement attaqué d'avoir rejeté la contestation du syndicat demandeur concernant la liste des salariés éligibles, publiée par la société et composée des seuls salariés ayant reçu douze bulletins de salaires dans l'année, au motif que les vacataires éligibles sont soumis à la condition impérative de l'article L 420-9 du Code du travail d'avoir travaillé dans l'entreprise sans interruption depuis un an au moins, alors que l'expression « sans interruption » n'est pas d'interprétation stricte, que notamment ne sont pas prises en considération les interruptions du travail dues à une cause de suspension de contrat et que lorsqu'il s'agit de contrats successifs et distincts, dès lors que le salarié travaille depuis plus d'un an, il importe peu que son activité soit interrompue de façon intermittente par le fait de l'employeur ;</AL><AL>Mais attendu que l'article L 420-9 n'admettant comme éligibles que les électeurs ayant travaillé dans l'entreprise sans interruption depuis un an au moins, c'est exactement que le juge du fond a estimé que, en l'absence d'accord plus favorable, cette condition de continuité n'était pas remplie par ceux des salariés qui, ne pouvant présenter douze bulletins de paie, n'avaient pas eu dans l'entreprise une activité régulière, stable et habituelle ;</AL><AL>D'où il suit que le second moyen n'est pas mieux fondé que le premier ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu le 30 septembre 1976 par le tribunal d'instance du 15<E>e</E> arrondissement de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="26"></DEBUA><DEBUR DATE="31/03/1977" N="26"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I691EBFE54BD8FA-EFL"><NINFO>26</NINFO><REFDOC DATE="31/03/1977" ID="R6A1EBFE54BD8FA-EFL" JURI-DATE="1977-03-31" JURI-GPS-ID="g56314769-561f-4dd7-b045-9903ca6278c6" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-60 255" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Clinique du Pré c/ Syndicat CGT des Pyrénées-Orientales" RC="664" REF="76-60 255">Cass. soc. 31 mars 1977 n° 76-60.255 (n° 664), Sté Clinique du Pré c/ Syndicat CGT des Pyrénées-Orientales</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sté Clinique du Pré, société anonyme au capital de 200.000 francs, dont le siège social est situé à Theza (Pyrénées-Orientales) agissant poursuites et diligences de son président-directeur général, le sieur Georges GOUZY, demeurant en cette qualité audit siège,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 20 octobre 1976 par le Tribunal d'instance de Perpignan, au profit du Syndicat CGT des Pyrénées-Orientales , pris en la personne de son secrétaire général, le sieur Claude SALMON,</AL><AL>défendeur a la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les conclusions de M. Orvain, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation de l'article L. 420-7 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu qu'il est reproché au jugement attaqué d'avoir refusé d'annuler la liste des candidats présentée par le Syndicat C.G.T. aux élections des délégués du personnel qui ont eu lieu le 6 octobre 1976 à la Société de la Clinique du Pré, laquelle liste comprenait cinq membres du personnel soignant et un seul des autres services, au motif que dans l'article L. 42 du Code du travail il faut entendre par "catégories de personnel" l'ensemble des ouvriers et employés qui composent le premier collège et non les membres des divers services, alors que ce texte ne confond pas la catégorie avec le collège et prévoit une répartition des sièges entre les différentes catégories ;</AL><AL>Mais attendu que le tribunal, qui a relevé l'absence du protocole préélectoral et de décision de l'Inspecteur du Travail, a décidé exactement que les dispositions légales qui par suite devaient seules recevoir application considèrent comme "une catégorie de personnel " celle constituée par tous les salariés ; composant un même collège dans l'établissement et qui les listes de candidats ne comprennent donc pas obligatoirement des représentants de chacun des divers services existant au sein de ce collège ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Sur le second moyen, pris de la violation de l'article L. 420-16 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu qu'il est encore reproché au jugement attaqué d'avoir prononcé l'annulation du premier tour de scrutin des mêmes élections des délégués du personnel qui avait eu lieu le 6 octobre 1976, aux motifs que les bulletins et enveloppes établis en quatre couleurs différentes pour les titulaires et les suppléants avaient pu entraîner des confusions, que les heures de vote n'avaient pas été affichées et que cette absence de publicité avait pu agir sur les résultats des élections, que les bulletins ne portaient que les noms des candidats sans préciser s'il s'agissait des titulaires ou des suppléants et que cette mauvaise organisation du scrutin avait pu en fausser les résultats comme le laissait présumer le grand nombre de bulletins nuls, alors que ces irrégularités n'avaient eu en réalité aucune influence sur le déroulement des opérations électorales et les votes émis ;</AL><AL>Mais attendu que le tribunal a, par une appréciation de fait qui ne peut être remise en cause devant la Cour de cassation, estimé que les irrégularités dans la préparation du scrutin, lesquelles n'étaient pas contestées avaient pu exercer une influence sur les résultats de celui-ci ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre le jugement rendu le 20 octobre 1976 par le Tribunal d'instance de Perpignan ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du trente-et-un mars mil neuf cent soixante-dix-sept ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. de Lestang, rapporteur ; MM. Hertzog, Onéto, Vellieux, Martin, Voisenet, Coucoureux, Brunet, Lutz, Brisse, Conseillers ; MM. Donnadieu, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires ; M.Orvain, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="27"></DEBUA><DEBUR DATE="31/03/1977" N="27"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I671EBFE54BD8FA-EFL"><NINFO>27</NINFO><REFDOC DATE="31/03/1977" ID="R681EBFE54BD8FA-EFL" JURI-DATE="1977-03-31" JURI-GPS-ID="gb03e542e-e213-42f5-a418-21808430d2b6" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-60 262" NATURE="Cass. soc." NOM="Syndicat des Transports Parisiens c/ Sté Calberson International" RC="661" REF="76-60 262">Cass. soc. 31 mars 1977 n° 76-60.262 (n° 661), Syndicat des Transports Parisiens c/ Sté Calberson International</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le Syndicat des Transports Parisiens, dont le siège social est à Paris (9<E>e</E>), 67 rue de Dunkerque, affilié à la C.F.D.T. (Confédération Française Démocratique du Travail) dont le siège est à Paris (9<E>e</E>), 26 rue Montholon,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 3 juin 1976 par le tribunal d'instance de Paris (17<E>e</E> arrondissement), au profit :</AL><AL>1°/ de la Sté Calberson International dont le siège social est à Paris (17<E>e</E>), 163 bis avenue de Clichy,</AL><AL>2°/ de la G.I.E. - TRANSPORTS TRANSIT MARITIME ASSOCIES - T.T.M.A., dont le siège social est à Paris (17<E>e</E>) 151, rue Cardinet,</AL><AL>défenderesses à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les observations de Me Jean-Guillaume Nicolas, avocat du Syndicat des Transports Parisiens C.F.D.T., de Me Martin-Martinière, avocat de la Société Calberson International et de la G.I.E.- Transports Transit Maritime Associés T.T.M.A., les conclusions de M. Orvain, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article L. 431-I du Code du travail et l'article 455 du nouveau Code de procédure civile,</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a débouté le Syndicat C.F.D.T. de sa demande tendant à ce qu'il soit décidé que la Société Calberson lnternational et le G.I.E.-T.T.M.A., constituaient une unité économique et sociale, dont tous les salariés devaient figurer sur la même liste électorale pour l'élection d'un Comité d'entreprise commun, au motif essentiel que si des sociétés juridiquement distinct peuvent être considérées comme formant pour l'application du droit du travail une seule unité économique et sociale, il n'en est ainsi en ce qui concerne le Comité d'Entreprise que dans le cas où la division d'une entreprise en plusieurs sociétés distinctes a pour but d'éluder les dispositions légales sur la représentation du personnel, ce qui n'était pas le cas en la circonstance ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi alors que, même en l'absence de fraude, il y a lieu à élection d'un Comité d'entreprise commun à toutes les personnes morales constituant une unité économique et sociale, ce que le Syndicat C.F.D.T. soutenait en invoquant de nombreux moyens dans des conclusions auxquelles il n'a pas été répondu, le tribunal a violé les textes susvisés ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE le jugement rendu entre les parties le 3 juin 1976, par le tribunal d'instance de Paris (17e arrondissement) ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement, et pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance du 8e arrondissement de Paris, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du tribunal d'instance de Paris, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du trente-et-un mars mil neuf cent soixante-dix-sept ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M. de Lestang, rapporteur, MM. Hertzog, Onéto, Vellieux, Martin, Voisenet, Coucoureux, Brunet, Lutz, Brisse, Conseillers, MM. Donnadieu, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires, M. Orvain, Avocat général, M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>