<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1907" CODE="JPJ" MOIS="05"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="03/05/1907" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1ADCDDBC89FB6-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="03/05/1907" ID="R2C1D52773I744E-EFL" JURI-DATE="1907-05-03" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="25908" NATURE="CE" NOM="Lasvènes" REF="25908">CE 3 mai 1907 n° 25908, Ass., Lasvènes</REFDOC><TXD><AL>Le Conseil d'Etat, statuant au Contentieux.</AL><AL>Vu la requête présentée par le sieur Lasvènes marchand de nouveautés et confections à Montauban, ladite requête enregistrée au Secrétariat du Contentieux du Conseil d'Etat le 24 octobre 1906 et tendant à ce qu'il plaise au Conseil annuler un arrêté en date du 12 octobre 1906 par lequel le Préfet du département de Tarn-et-Garonne a rejeté la demande qu'il avait formée à l'effet d'obtenir l'autorisation de donner le repos hebdomadaire par roulement à ses employés,</AL><AL>Ce faire, attendu que l'arrêté attaqué qui n'est pas motivé, a été pris en violation des prescriptions formelles de l'article 8 de la loi du 19 juillet 1906 ; qu'en outre, c'est à tort que la dérogation sollicitée par le requérant lui a été refusée, sa clientèle venant surtout faire ses achats le dimanche et qu'ainsi la fermeture de son Etablissement le Dimanche serait de nature à en compromettre le fonctionnement normal.</AL><AL>Vu I arrêté attaqué ; </AL><AL>Vu les observations présentées par le Ministre du Travail et de la Prévoyance sociale, en réponse à la communication qui lui a été donnée de la requête susvisée, lesdites observations enregistrées comme ci-dessus le 11 mars 1907 et surtout à l'annulation de l'arrêté attaqué par le motif qu'il n'est pas motivé ; </AL><AL>Vu les autres pièces produites et jointes au dossier ; </AL><AL>Vu la loi du 13 juillet 1906 ; </AL><AL>Vu la loi du 17 avril 1906, article 4 ; </AL><AL>Ouï M. Soulié, Maître des Requêtes, en son rapport ; </AL><AL>Ouï M. Romieu, Maître des Requêtes, Commissaire du Gouvernement, en ses conclusions ; </AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 8, §3, de la loi du 13 juillet 1906, le Préfet doit statuer sur les demandes de dérogation au repos hebdomadaire collectif par des arrêtés motivés ; </AL><AL>Considérant que l'arrêté attaqué n'est pas motivé et que, dès lors, il doit être annule pour violation d'une formalité prescrite par loi ; </AL><AL>Article 1<E>er</E> : L'arrêté susvisé du Préfet du département de Tarn-et-Garonne en date du 12 octobre 1906 est annulé.</AL><AL>Article 2 : Expédition de la présente décision sera transmise au Ministre du Travail et de la Prévoyance sociale.</AL><AL>Délibéré dans la séance du 27 avril 1907, où siégeaient MM. Chante-Grellet. Président de la section du Contentieux, présidant ; Marguerie, Mayniel, Vel-Durand, Flourens, Blanc, Varagnac, de Mouy, Baudenet, Deloncle, Conseillers d'Etat et Soulié, Maître des Requêtes,</AL><AL>Lu en séance publique le 3 mai 1907</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>