<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1990" CODE="JPJ" MOIS="08"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="07/08/1990" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPJ9001-1120421633"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="07/08/1990" ID="R38C72B20B29BC93-EFL" JURI-DATE="1990-08-07" JURI-GPS-ID="g4b2b0737-c514-4cf0-a67f-361a9033036e" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="87-80 303" NATURE="Cass. crim." NOM="Célestin Blaise" REF="87-80 303">Cass. crim. 7 août 1990 n° 87-80.303, Célestin Blaise </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>LA COUR,</AL><AL>Vu le mémoire produit ;</AL><AL>Sur le moyen unique de cassation pris de la violation des articles 4 et 30 de la loi du 13 juillet 1973, de l'article 44-11 de la loi du 27 décembre 1973, de l'article 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et manque de base légale :</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a condamné le requérant pour publicité non conforme en matière de crédit immobilier ;</AL><AL>« aux motifs que le prévenu n'a pas précisé dans son encart publicitaire, comme l'y obligeait l'article 4 de la loi du 13 juillet 1973, l'identité du prêteur, le montant du prêt, le coût total ainsi que le taux effectif de celui-ci ; qu'il s'agit là de mentions obligatoires qui devaient s'y trouver et qui incombent à l'annonceur, sans que celui-ci puisse prétendre que le client intéressé sera plus complètement informé lorsqu'il recevra « l'offre écrite du prêteur » ;</AL><AL>« alors que la Cour, qui constate que Blaise faisait valoir qu'il s'adressait à une clientèle qui entendait rentabiliser un investissement et non pas se loger personnellement, se devait de rechercher si les mentions prévues par la loi, telles que l'identité du prêteur, le montant du prêt et son coût total constituaient des mentions obligatoires dans cette situation particulière d'une acquisition immobilière destinée à l'investissement et non pas à l'habitation principale » ;</AL><AL>Attendu qu'il appert de l'arrêt attaqué qu'après avoir constaté que Célestin Blaise, directeur d'une société, avait fait paraître, au nom de celle-ci, dans le quotidien L'Est républicain un encart publicitaire offrant en vente des appartements comportant l'annonce de prêts n'indiquant, contrairement aux dispositions de l'article 4 de la loi du 13 juillet 1979, ni le nom du prêteur ni le montant du prêt, ni son coût total, ni son taux effectif, les juges énoncent que l'omission de ces mentions obligatoires incombant à l'annonceur est sanctionnée par l'article 30 de ladite loi et par l'article 44-II de la loi du 27 décembre 1973 ;</AL><AL>Attendu qu'en statuant ainsi, la cour d'appel n'a pas encouru le grief du moyen ;</AL><AL>Qu'en effet aucune disposition de la loi du 13 juillet 1979 relative à l'information et à la protection des emprunteurs dans le domaine immobilier, modifiée par la loi du 24 janvier 1984 n'opère, en ce qui concerne la publicité effectuée au sujet des prêts consentis en vue de financer les acquisitions en propriété ou en jouissance d'immeubles à usage d'habitation ou à usage professionnel, de distinction entre les acquisitions destinées à l'habitation effective et celles qui seraient effectuées dans un but d'investissement ;</AL><AL>Que le moyen ne saurait dès lors être accueilli ;</AL><AL>Et attendu que l'arrêt est régulier en la forme ;</AL><AL>REJETTE le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="07/08/1990" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPJ9001-1120421665"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="07/08/1990" ID="R38E72B20B29BC93-EFL" JURI-DATE="1990-08-07" JURI-GPS-ID="g2cf0575b-2060-40ce-a5e0-1d966c29f1cb" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="89-83 556" NATURE="Cass. crim." NOM="René Martin et autres" REF="89-83 556">Cass. crim. 7 août 1990 n° 89-83.556, René Martin et autres </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>LA COUR,</AL><AL>Vu les mémoires produits en demande et en défense ;</AL><AL>Sur le premier moyen de cassation pris de la violation des articles L. 26, 39, 40 du Livre des procédures fiscales, 15 de l'ordonnance du 30 juin 1945, 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et manque de base légale :</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a débouté le prévenu de ses exceptions de nullité des opérations de contrôle ;</AL><AL>« aux motifs adoptés qu'il résulte des pièces versées aux débats, et qu'il n'est d'ailleurs pas contesté par le prévenu, que ces formalités ont été respectées lors de la visite du 27 mai 1986 ; que s'il est exact que les agents des Impôts sont retournés à quatre reprises à la société anonyme Martin Jarry sans ordre de visite et sans l'assistance d'un officier de police judiciaire, ils ne se sont pas livrés, à cette occasion , à de nouvelles visites à l'intérieur des locaux non exclusivement réservés à l'habitation, mais ils ont :</AL><LST PRES="TIR"><ITEM><AL>- « le 2 juin 1986 : relaté à René Martin leur intervention du 27 janvier 1986 (page 6 du procès-verbal du 27 août 1986) ; </AL></ITEM><ITEM><AL>- « le 4 juin 1986 : procédé à l'audition de René Martin (annexe 5 du même procès-verbal) ; </AL></ITEM><ITEM><AL>- « le 21 juillet 1986 : procédé à l'audition du maître de chais Lucien Bazin (annexe 7 du même procès-verbal) ; que ces actes n'ont pas constitué l'exercice du droit de visite domiciliaire prévu aux articles L. 38 et suivants du Livre des procédures fiscales, mais des actes de contrôle que les agents des Impôts peuvent exercer « sans formalité préalable » dans les locaux professionnels des personnes soumises, en raison de leur profession, à la législation des contributions indirectes en vertu de l'article L. 26 et, dans le cas particulier des marchands en gros de boissons, de l'article L. 34 du même Livre, qu'ils ne nécessitaient en conséquence ni ordre de visite, ni assistance d'un officier de police judiciaire ; que le 31 juillet 1986, les agents de contrôle se sont fait présenter et ont saisi 2 121 duplicatas de facture (annexe 8 du procès-verbal du 27 août 1986) ; que toutefois, ils ont agi, ainsi que cela est précisé dans le procès-verbal de saisie, en vertu de l'article 15 de l'ordonnance n° 45-1484 du 30 juin 1945, texte aujourd'hui abrogé mais applicable en la cause, et qui, dans le cadre de la constatation des infractions à la législation économique, autorise les agents de contrôle à se faire communiquer, en quelque lieu qu'ils se trouvent, et à saisir les documents de toute nature propres à faciliter l'accomplissement de leur mission ; que ce texte n'exige ni ordre de visite préalable, ni assistance par un officier de police judiciaire ;</AL></ITEM></LST><AL>« et aux motifs propres qu'il sera en outre précisé qu'il ne résulte nullement des énonciations des procès-verbaux et notamment des mentions afférentes aux opérations du 4 juin 1986 que les agents de l'administration des Impôts soient intervenus au domicile personnel du prévenu et en tout cas dans d'autres locaux que ceux à caractère professionnel, visés aux articles L. 26 et L. 34 du Livre des procédures fiscales ;</AL><AL>« alors que les articles L. 39 et L. 40 du Livre des procédures fiscales soumettent l'exercice du droit de visite à une double exigence, à savoir un ordre de visite et la présence d'un officier de police judiciaire ; que l'article L. 26 du même Code permet aux agents des Impôts d'effectuer des contrôles sans formalité préalable dans des locaux professionnels « pour y procéder à des inventaires, aux opérations nécessaires à la constatation et à la garantie de l'impôt et généralement aux contrôles qualitatifs et quantitatifs prévus par ces textes législatifs ; que le jugement confirmé a relevé que les 2 juin, 4 juin et 21 juillet 1986, les agents des Impôts dans les locaux de la société Martin Jarry avaient « relaté à Martin leur intervention du 27 mai 1986, procédé à l'audition de M<E>me</E> Martin et procédé à l'audition du maître de chais, Lucien Bazin » ; qu'en déclarant que ces actes ne constituaient pas l'exercice du droit de visite, mais des actes de contrôle relevant de l'article L. 26 pour en déduire qu'ils n'étaient munis ni d'un ordre de visite, ni de la présence d'un officier de police judiciaire, la cour d'appel a violé les textes visés au moyen ;</AL><AL>« alors que les agents des Impôts peuvent exiger la communication et saisir les documents de toute nature propres à faciliter l'accomplissement de leur mission par application de l'article 15 de l'ordonnance du 30 juin 1945 ; que ce texte ne les autorisait pas à effectuer des visites dans les locaux d'une entreprise pour rechercher et saisir des documents ; que dans cette hypothèse, ils doivent obtenir un ordre de visite et être assistés d'un officier de police judiciaire, conformément aux dispositions des articles L. 29 et L. 30 du Livre des procédures fiscales ; qu'en déclarant que les agents des Impôts avaient le droit de se rendre dans les locaux de la société Martin Jarry pour obtenir et saisir des documents sans ordre de visite et sans la présence d'un officier de police judiciaire, la cour d'appel a violé les textes visés au moyen » ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte des énonciations de l'arrêt attaqué, du jugement entrepris qu'il confirme et du procès-verbal, base des poursuites, que des agents appartenant à la Direction générale des Impôts et à la Direction de la consommation et de la répression des fraudes se sont présentés le 27 mai 1986 au siège social de la société anonyme Martin Jarry, marchand en gros de boissons , et ont procédé à l'inventaire de vins entreposés dans les chais puis à la consultation des documents et registres se trouvant dans les locaux professionnels où ils ont saisi ceux qui étaient nécessaires au rapprochement des comptes ; que les mêmes agents se sont de nouveau rendus au siège de la société le 2 juin 1986 pour notifier à René Martin son , président, les résultats de l'inventaire, puis le 4 juin 1986 pour lui présenter la balance quantitative des vins établie à partir de la documentation saisie ; qu'à cette occasion les agents verbalisateurs ont recueilli les déclarations de Martin ; que le 21 juillet 1986, ils ont procédé à l'audition de Bazin, maître de chais , sur les faits révélés par les précédentes constatations ; qu'enfin le 31 juillet 1986, deux de ces mêmes agents, dont le contrôleur Bouyer, appartenant à la Direction de la consommation et de la répression des fraudes, agissant dans le cadre de l'ordonnance n° 45-1484 du 30 juin 1945 alors applicable, ont procédé, en vertu de l'article 15 de ce texte, à la saisie des duplicatas des factures de vente relatives aux expéditions irrégulières de vins pendant la période objet du contrôle ;</AL><AL>En cet état ;</AL><AL>Sur la première branche du moyen :</AL><AL>Attendu que, pour rejeter l'exception de nullité de la procédure, régulièrement présentée par les prévenus qui soutenaient que le procès-verbal, base des poursuites, avait été établi au mépris des dispositions des articles L. 39 et L. 40 du Livre des procédures fiscales dans leur rédaction alors applicable, les juges du fond relèvent qu'il ne résulte nullement des énonciations dudit procès-verbal que les agents de l'administration des Impôts soient intervenus au domicile personnel du prévenu Martin et en tous cas dans d'autres locaux que ceux à caractère professionnel, visés aux articles L. 26 et L. 34 du Livre susvisé ;</AL><AL>Attendu qu'en l'état de ces constatations et énonciations dont il résulte que les visites critiquées, s'étant déroulées exclusivement dans les locaux professionnels et les magasins de la société marchand de vins en gros, n'étaient pas soumises aux formalités prescrites par les articles L. 39 et L. 40 du Livre des procédures fiscales, le moyen qui, en sa première branche se fonde sur la méconnaissance de ces textes, ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Sur la seconde branche du moyen :</AL><AL>Attendu qu'en ce qui concerne les opérations effectuées le 31 juillet 1986 au siège de la société Martin Jarry, en vertu de l'article 15 de l'ordonnance du 30 juin 1945, les juges du fond énoncent que ce texte qui autorise les agents de contrôle à se faire communiquer en quelque lieu qu'ils se trouvent, et à saisir les documents de toute nature propres à faciliter l'accomplissement de leur mission, n'exige ni ordre de visite préalable ni assistance d'un officier de police judiciaire ;</AL><AL>Attendu qu'en statuant ainsi la cour d'appel, loin d'avoir méconnu les textes visés au moyen, en a fait au contraire l'exacte application ;</AL><AL>D'où il suit qu'en sa seconde branche, le moyen doit être écarté ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen de cassation pris de la violation des articles L. 39, L. 40 du Livre des procédures fiscales, 385, 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et manque de base légale :</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a déclaré irrecevables les exceptions de nullité tirées du détournement de procédure, de violation des droits de la défense par non-restitution des documents saisis ;</AL><AL>« aux motifs que l'examen des conclusions déposées par Martin devant la Cour fait apparaître que le prévenu excipe de nouveaux moyens de nullité tenant soit au détournement de procédure par les agents du Service de la répression des fraudes, dans le cadre de la procédure économique, soit à la violation des droits de la défense en ce qui concerne les saisies pour simulacre de restitution des documents saisis par l'administration des Impôts, pour rétention indue de documents saisis, et plus généralement pour non-respect du principe de la contradiction ; que s'agissant de moyens tirés de la nullité de la procédure antérieure à la citation, délivrée en première instance, le prévenu ne peut être en application de l'article 385 du Code de procédure pénale que forclos en ses moyens de nullité ;</AL><AL>« alors qu'il résulte des « conclusions in limine litis présentées conformément aux dispositions de l'article 385 du Code de procédure pénale » devant le Tribunal que le prévenu soulevait expressément le détournement de procédure commis par les agents des Impôts et la violation des droits de la défense pour non-restitution des pièces saisies ; qu'en écartant ces exceptions de nullité au motif qu'elles n'auraient pas été soulevées in limine litis, la cour d'appel a violé l'article 385 du Code de procédure pénale » ;</AL><AL>Attendu que contrairement à ce qui est allégué par les demandeurs, les conclusions déposées par les prévenus devant les premiers juges avant toute défense au fond ne tendaient qu'à faire déclarer nulles les quatre visites effectuées les 2 juin, 4 juin, 21 juillet et 31 juillet 1986 et les saisies correspondantes, faute d'avoir été effectuées sur ordre de visite et avec l'assistance d'un officier de police judiciaire ; qu'aucun chef du dispositif de ces conclusions ne visait le détournement de procédure qu'auraient commis les agents du Service de la répression des fraudes ou la violation des droits de la défense résultant de l'absence de restitution des documents saisis ; que, dès lors, c'est à bon droit que la cour d'appel a opposé à ces exceptions de nullité proposées pour la première fois devant elle la forclusion édictée par l'article 385 du Code de procédure pénale ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Sur le troisième moyen de cassation pris de la violation des articles 8, 12 et 22 de la loi du 6 mai 1919, 1 et 2 de la loi du 26 mars 1930, 1, 3 et 4 de la loi du 1<E>er</E> août 1905, 44 de la loi du 27 décembre 1973, 31 de l'ordonnance du 1<E>er</E> décembre 1986, 2 et 9 du règlement des Communautés européennes n° 822/87 du 16 mars 1987, 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a condamné le prévenu à la peine de 18 mois de prison dont 12 avec sursis ainsi qu'au paiement d'amendes et d'indemnités ;</AL><AL>« aux motifs qu'il résulte des textes en vigueur que le traitement des vins blancs et rosés au ferrocyanure de potassium n'est autorisé que sous réserve, d'une part, que le traitement soit exclusivement exécuté par un technicien titulaire du titre d'œenologue, et encore selon certaines modalités, d'autre part, que le négociant ne dispose du vin traité qu'après remise par l'œenologue d'un bulletin délivré spécialement ;</AL><AL>« qu'il a été établi, au vu des omissions constatées dans le registre afférent au ferrocyanure et surtout des déclarations tant de M. Bazin, maître de chais, que de M. Beteau, maître de chais adjoint , que les premières analyses et la détermination des doses de ferrocyanure à mettre en œeuvre étaient effectués par les maîtres de chais et non par l'œenologue, les quantités de vins traitées de façon illicite au ferrocyanure de potassium sur la période du 1<E>er</E> septembre 1983 au 27 mai 1986 étant chiffrées à 279 925 hectolitres ;</AL><AL>« que sur ce dernier point, la falsification d'un produit apparaît constituée dès lors que les conditions administratives et même formelles de son traitement n'ont pas été respectées, comme en l'espèce ; que Martin ne saurait rejeter l'entière responsabilité de la méconnaissance des modalités et formalités prévues pour le traitement du ferrocyanure de potassium sur l'œenologue alors que si celui-ci a le cas échéant commis une faute, en tolérant de telles pratiques, Martin , compte tenu de l'importance des falsifications commises par son personnel et dans son établissement , en est le véritable responsable et peut-être d'ailleurs l'initiateur, aux termes des déclarations de M. Bazin ;</AL><AL>« alors qu'un produit ne peut être falsifié que s'il subit un traitement prohibé, s'il lui est ajouté ou retranché une substance particulière ; qu'il résulte en l'espèce d'une expertise de M. Boidron que les vins blancs ont été « traités au ferrocyanure de potassium dans des conditions techniques tout à fait correctes… » ; que, par ailleurs, le traitement au ferrocyanure de potassium est admis par la législation communautaire ; que pour déclarer Martin coupable de falsification de produits, la cour d'appel a relevé que les modalités et les formalités prévues pour le ferrocyanure de potassium avaient été effectuées par un maître de chais et non par un œenologue ; qu'en statuant ainsi, la cour d'appel a violé les textes visés au moyen et notamment l'article 3 de la loi du 1<E>er</E> août 1905 ;</AL><AL>« alors que l'article 3 de la loi du 1<E>er</E> août 1905 exige pour que le délit soit constitué qu'il y ait falsification de produits ; qu'en s'abstenant de constater que le prévenu aurait falsifié le produit avec du ferrocyanure de potassium, la cour d'appel a privé sa décision de base légale au regard de l'article susvisé ;</AL><AL>« alors qu'un motif dubitatif équivaut à un défaut de motifs ; que l'arrêt attaqué a relevé que Martin était peut-être « l'initiateur » des falsifications ; qu'en statuant ainsi, la cour d'appel a violé l'article 593 du Code de procédure pénale » ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte des constatations de l'arrêt attaqué et du jugement dont il adopte les motifs que du 1<E>er</E> septembre 1983 au 27 mai 1986, 279 925 hectolitres de vin ont été traités dans les chais de la société Martin Jarry, au ferrocyanure de potassium, dans des conditions non conformes à la réglementation en vigueur qui prescrit l'exécution de cette opération par un œenologue diplômé et soumet la mise en circulation des vins traités à la remise d'un bulletin spécial délivré par ce technicien ;</AL><AL>Attendu que pour déclarer René Martin coupable du délit prévu par l'article 3 de la loi du 1<E>er</E> août 1905, les juges du fond énoncent que la falsification d'un produit est constituée dès lors que les conditions réglementaires de son traitement n'ont pas été respectées, et que le prévenu ne saurait rejeter sur l'œenologue la responsabilité de la méconnaissance des modalités et formalités prescrites pour le traitement par le ferrocyanure alors qu'en raison de l'importance des falsifications commises par son personnel et dans son établissement, il en est le véritable responsable ;</AL><AL>Attendu qu'en l'état de ces motifs exempts d'insuffisance et de caractère hypothétique, dès lors que la réglementation communautaire, invoquée par le demandeur n'a admis le traitement des vins au ferrocyanure de potassium que dans des conditions à déterminer par les Etats membres, la cour d'appel a justifié sa décision ;</AL><AL>Que, dès lors, le moyen ne peut qu'être écarté ;</AL><AL>Et attendu que l'arrêt est régulier en la forme ;</AL><AL>REJETTE le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="08/08/1990" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPJ9001-1117482933"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="08/08/1990" ID="R39072B20B29BC93-EFL" JURI-DATE="1990-08-08" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Metz" JURI-LOCATION-REFID="Metz" JURI-NUMBER="2740-89" NATURE="CA" NOM="Dabrowski c/ Ministère Public" RC="2740-89" REF="Metz">CA Metz 8 août 1990 n° 2740-89, Dabrowski c/ Ministère Public </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>SUR CE :</AL><AL>Attendu que la recevabilité de l'appel en la forme n'est pas contestée</AL><AL>Au fond :</AL><AL>Attendu qu'aux termes de l'article 22 de la loi du 1<E>er</E> juin 1924, modifiée par la loi du 25 janvier 1985 relative au redressement et à la liquidation judiciaires des entreprises (article 234), ses dispositions s'appliquent aux personnes physiques, domiciliées dans les départements du Haut-Rhin, du Bas-Rhin et de la Moselle et à leur succession, qui ne sont ni des commerçants ni des artisans, lorsqu'elles sont en état d'insolvabilité notoire ;</AL><AL>Attendu cependant que la loi du 31 décembre 1989 relative à la prévention et au règlement des difficultés liées au surendettement des particuliers et des familles, dont aucune disposition n'indique qu'elle ne soit pas applicable dans les départements du Haut-Rhin, du Bas-Rhin et de la Moselle, institue une procédure de règlement des difficultés résultant de la situation de surendettement des personnes physiques, caractérisée par l'impossibilité manifeste pour le débiteur de bonne foi de faire face à l'ensemble de ses dettes non professionnelles exigibles et à échoir ;</AL><AL>Qu'elle précise que ses dispositions relatives à la procédure de règlement considérée, d'une part, ne s'appliquent pas lorsque le débiteur relève, notamment, de la procédure instituée par la loi du 25 janvier 1985 relative au redressement et à la liquidation judiciaires des entreprises, d'autre part, ne font pas obstacle à l'application de l'article 22 de la loi du 1<E>er</E> juin 1924 (article 17) ;</AL><AL>Attendu que, suivant ces dispositions, la loi du 31 décembre 1989, plus précisément ses dispositions relatives au règlement des difficultés résultant d'une situation de surendettement, ne sont pas applicables aux personnes physiques domiciliées dans les départements du Haut-Rhin, du Bas-Rhin et de la Moselle et à leur succession, qui ne sont ni des commerçants ni des artisans, lorsqu'elles sont en état d'insolvabilité notoire, qui relèvent de la procédure instituée par la loi du 25 janvier 1985 ;</AL><AL>Attendu toutefois que l'état d'insolvabilité notoire suppose non seulement un arrêt des paiements et une insuffisance d'actif mais une situation patrimoniale irrémédiablement compromise (Colmar 20 mars 1989) ;</AL><AL>Que ne constitue pas un état d'insolvabilité notoire une situation à laquelle les mesures de redressement prévues par la loi du 31 décembre 1989 pourraient permettre d'apporter une solution ;</AL><AL>Or attendu que celle-ci est entrée en vigueur le 1<E>er</E> mars 1990 ; qu'elle est immédiatement applicable aux situations de surendettement existantes ; qu'elle peut recevoir application, le cas échéant, nonobstant l'existence d'une procédure en cours tendant à l'ouverture d'une procédure de redressement judiciaire en application de la loi du 25 janvier 1985 ;</AL><AL>Que l'état d'insolvabilité notoire du débiteur, pour l'application de la loi du 25 janvier 1985, doit s'apprécier, en effet, au jour de la décision à intervenir portant ouverture de la procédure de redressement judiciaire et que ne peut être considérée comme état d'insolvabilité notoire une personne dont l'application de la loi du 31 décembre 1989 peut permettre de redresser la situation ;</AL><AL>Attendu qu'il n'y a pas lieu, par conséquent, en présence d'une situation de surendettement à laquelle l'application de la loi du 31 décembre 1989 peut permettre d'apporter une solution, à ouverture d'une procédure de redressement judiciaire en application de la loi du 25 janvier 1985 ;</AL><AL>Attendu qu'il n'est pas allégué que les difficultés des requérants, en l'espèce, proviennent de l'existence de dettes professionnelles ;</AL><AL>Que rien ne paraît devoir s'opposer à ce qu'ils bénéficient des dispositions de la loi du 31 décembre 1989 ;</AL><AL>Qu'il n'y a pas lieu, dans ces conditions, à ouverture d'une procédure de redressement judiciaire en application de la loi du 25 janvier 1985 ;</AL><AL>Que la requête est irrecevable en l'état ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS</AL><AL>La Cour,</AL><AL>Statuant publiquement, après en avoir délibéré,</AL><AL>Reçoit l'appel en la forme,</AL><AL>Le déclare mal fondé,</AL><AL>Confirme, en conséquence, le jugement entrepris,</AL><AL>Condamne les appelants aux dépens.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="08/08/1990" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPCO9001-112745097"><NINFO>4</NINFO><ABS><DESC>procédures d'imposition d'office.</DESC><DESC>rectification d'office.</DESC><DESC>caractère irrégulier et/ou non probant établi.</DESC><DESC>absence de justification des recettes permettant d'identifier les articles vendus (bandes de caisse enregistreuse)</DESC></ABS><ANA><AL>Une comptabilité n'est pas probante en ce qui concerne les recettes lorsque le détaillant ne peut justifier du montant des recettes journalières qu'en présentant des bandes de caisse enregistreuse ne comportant pas la désignation des articles vendus.</AL></ANA><REFDOC DATE="08/08/1990" ID="IDC9CF22A30AC4F" JURI-DATE="1990-08-08" JURI-GPS-ID="g85b5b356-5b0c-455e-99e1-058393117d5b" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="70748" NATURE="CE" NOM="Hug" REF="70748">(CE 8 août 1990, n° 70748, 9<E>e</E> et 7<E>e</E> s.-s., Hug.)</REFDOC><TXD><AL>MM. Rougevin-Baville, Prés. - Fabre, Rapp. - Ph. Martin, Comm. du Gouv. - SCP Boré, Xavier, Av.</AL><EXTRAIT>(Extraits)</EXTRAIT><AL>Considérant, en troisième lieu, qu'il résulte de l'instruction que, pour justifier du montant des recettes journalières enregistrées dans sa comptabilité des exercices clos en 1976 et 1977, la SA « Vacances et Loisirs Igloo Sports », qui exploite, à Agen, un magasin de vente au détail d'articles de sport, n'a été en mesure de présenter que des bandes de caisse enregistreuse ne comportant pas la désignation des articles vendus ; que, cette lacune faisant obstacle à la vérification de la concordance des ventes avec les achats comptabilisés, l'administration a pu, à bon droit, tenir la comptabilité sociale pour non probante en ce qui concerne le montant des recettes, et procéder à une reconstitution extra-comptable de ces dernières ;</AL><AL>Décide : Rejet.</AL></TXD><OB><AL>Cette solution est valable lorsque les articles vendus sont suffisamment différenciés (cf. CE 14 juin 1989, n° 63.667 : <LINK COL="BU" FILE="rf89089.sgm" LINKID="RF8908901107" SUPP="RJF">RJF 8-9/89 n° 1013</LINK> pour des vêtements). Dans l'hypothèse contraire, l'exigence ne serait sans doute pas formulée car elle aurait peu de raisons de l'être.</AL></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="08/08/1990" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I17F3268523057-EFL"><NINFO>5</NINFO><ABS><DESC>tribunal administratif.</DESC><DESC>jugement : instance.</DESC><DESC>jonction impossible de demandes concernant l'impôt sur les sociétés et l'impôt sur le revenu de deux personnes physiques.</DESC><DESC>effet limité de l'irrégularité</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><ANANIV2><INTRO>1° </INTRO><AL>La jonction est impossible, quels que soient les liens de droit et de fait, entre des demandes relatives à l'impôt sur les sociétés d'une société et l'impôt sur le revenu de deux personnes physiques.</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>2° </INTRO><AL>La méconnaissance de cette règle n'entraîne pas l'annulation du jugement à l'égard de tous les contribuables concernés (solution implicite).</AL></ANANIV2></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Comptabilité irrégulière. 1° Est irrégulière une comptabilité dépourvue de livres centralisateurs et comportant des inventaires incomplets.</AL><ANANIV2><INTRO>2° </INTRO><AL>Une comptabilité irrégulière peut permettre cependant d'apporter la preuve de l'exagération de redressements si elle comporte tous documents et pièces justificatives permettant d'établir la sincérité des recettes comptabilisées.</AL></ANANIV2></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="08/08/1990" ID="R27F3268523057-EFL" JURI-DATE="1990-08-08" JURI-GPS-ID="gbb68cec7-ec6e-498d-8391-71903e3619c2" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="75931" NATURE="CE" NOM="Calderone" REF="75931">(CE 8 août 1990, n° 75931-76782, 9<E>e</E> et 7<E>e</E> s.-s., Calderone.)</REFDOC><TXD><AL>MM. Rougevin-Baville, Prés. - Fabre, Rapp. - Ph. Martin, Comm. du Gouv.</AL><EXTRAIT>(Extraits)</EXTRAIT><AL>Sur la régularité du jugement attaqué :</AL><AL>Considérant que le tribunal administratif de Lyon a été saisi de demandes distinctes, les unes émanant de la SARL « Maroquinerie Paul » et ayant trait, respectivement, au complément de TVA assigné à cette société au titre de la période du 1<E>er</E> janvier 1975 au 31 décembre 1976 et aux cotisations d'impôt sur les sociétés mises à sa charge au titre de chacune des années 1974 à 1977, une autre émanant de M. Paul, Pierre, Marie Calderone et ayant trait aux compléments d'impôt sur le revenu auxquels celui-ci a été assujetti au titre de chacune des années 1975 et 1976, et deux autres, enfin, émanant de M. Paul Calderone, fils du précédent, et ayant trait au rappel d'impôt sur le revenu auquel celui-ci a été assujetti au titre de l'année 1977 ; que, compte tenu de la nature de l'impôt sur les sociétés et de l'impôt sur le revenu, et quels que fussent, en l'espèce, les liens de fait et de droit entre les impositions susindiquées, le tribunal devait statuer par trois décisions séparées à l'égard de la SARL « Maroquinerie Paul », d'une part, de M. Paul, Pierre, Marie Calderone, d'autre part, et de M. Paul Calderone, de troisième part ; que c'est en méconnaissance de cette règle d'ordre public, que le tribunal administratif a prononcé la jonction de toutes les instances ; que, dès lors, son jugement doit être annulé en tant qu'il a statué à la fois sur les impositions respectives de M. Paul, Pierre, Marie Calderone et de M. Paul Calderone ensemble, et sur celles de la SARL « Maroquinerie Paul » ;</AL><AL>Considérant qu'il y a lieu, pour le Conseil d'Etat, dans les circonstances de l'affaire, d'une part, d'évoquer les demandes respectivement présentées devant le tribunal administratif de Lyon par M. Paul, Pierre, Marie Calderone et par M. Paul Calderone pour y être statué après que les mémoires et pièces produites auront, en tant qu'ils concernent l'un et l'autre, été enregistrés sous deux numéros distincts, et, d'autre part, de statuer, par l'effet dévolutif de l'appel, sur les conclusions de la requête n° 75 931 et sur celle du recours n° 76 782 en tant qu'elles concernent les impositions de la SARL « Maroquinerie Paul » ;</AL><AL>Sur les conclusions de la requête et celles du recours du ministre en tant qu'elles concernent la seule SARL « Maroquinerie Paul » :</AL><AL>En ce qui concerne la régularité de la procédure d'imposition et la charge de la preuve :</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que la comptabilité présentée par la SARL « Maroquineire Paul » au vérificateur était notamment, dépourvue de livres centralisateurs, et en ce qui concerne les inventaires, incomplète ; que, par suite, c'est à bon droit que l'administration a recouru à la procédure de la rectification d'office ; que, dès lors, il incombe à la société d'apporter la preuve de l'exagération des bases d'impositions ;</AL><AL>En ce qui concerne les rehaussements apportés aux recettes des exercices clos en 1975 et 1976 :</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction et, notamment, des constatations faites par l'expert commis en première instance, que, si la comptabilité de la SARL « Maroquinerie Paul » présentait, ainsi qu'il a été dit ci-dessus, et notamment pour chacun des exercices clos en 1975 et 1976, de graves lacunes et irrégularités formelles, elle comportait, toutefois, tous documents et pièces justificatives de nature à établir la sincérité des recettes comptabilisées ; que, si l'administration fait état d'erreurs ayant affecté certaines totalisations, elle ne fournit à cet égard aucune précision permettant de reconnaître une incidence autre que négligeable à de telles erreurs demeurées purement accidentelles ; que, dans ces conditions, la SARL « Maroquinerie Paul » doit être regardée comme apportant la preuve comptable de l'exagération des rehaussements apportés par le vérificateur aux montants de recettes déclarés par elle au titre des deux exercices en cause ; que le ministre n'est, par suite, pas fondé à se plaindre que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif a accordé à la société la décharge du complément de TVA qui lui avait été assigné au titre de la période du 1<E>er</E> janvier 1975 au 31 décembre 1976 et de la fraction correspondant au rehaussement de ses recettes de chacune des cotisations supplémentaires d'impôt sur les sociétés auxquelles elle a été assujettie au titre des années 1975 et 1976 ;</AL><AL>En ce qui concerne la répartition de la charge des frais de l'expertise ordonnée par les premiers juges :</AL><AL>Considérant qu'aux termes du deuxième alinéa de l'article R 207-1 du LPF : « les frais d'expertise sont supportés par la partie qui n'obtient pas satisfaction. Le contribuable qui obtient partiellement gain de cause participe aux frais en proportion de la part de sa demande qui a été rejetée et compte tenu de l'état du litige au début de l'expertise » ;</AL><AL>Considérant que c'est en exacte application des dispositions précitées que le tribunal administratif a réparti, entre la SARL « Maroquinerie Paul » et l'Etat, la charge des frais de l'expertise qu'il avait prescrite, avant-dire-droit, par jugements du 17 décembre 1982, tant dans le litige ayant trait à la TVA pour les deux années 1975 et 1976, que dans le litige ayant trait à l'impôt sur les sociétés pour chacune des quatre années 1974 à 1977, en tenant compte de la satisfaction totale accordée à la société dans le premier litige et de la satisfaction seulement partielle obtenue par elle dans le second.</AL></TXD><OB><OBNIV1><INTRO>I.</INTRO><OBNIV2><INTRO>1° </INTRO><AL>Application de la jurisprudence de Plénière : CE 14 juin 1989, n° 61.229 : <LINK COL="BU" FILE="rf89089.sgm" LINKID="RF8908901122" SUPP="RJF">RJF 8-9/89 n° 1028</LINK> confirmée ultérieurement (cf. notamment CE 12 juillet 1989, n° 75.155 : <LINK COL="BU" FILE="rf8910.sgm" LINKID="RF89100143" SUPP="RJF">RJF 10/89 n° 1097</LINK> ; CE 2 mai 1990, n° 76.520 : <LINK COL="BU" FILE="rf9006.sgm" LINKID="RF900601140" SUPP="RJF">RJF 6/90 n° 756</LINK> ; CE 9 mai 1990, n° 64.318 : <LINK COL="BU" FILE="rf9007.sgm" LINKID="RF900701105" SUPP="RJF">RJF 7/90 n° 875</LINK> ; CE 9 mai 1990, n° 79.181 : <LINK COL="BU" FILE="rf9007.sgm" LINKID="RF90070166" SUPP="RJF">RJF 7/90 n° 836</LINK> ; CE 29 juin 1990, n° 116.665 : <LINK COL="BU" FILE="rf90089.sgm" LINKID="RF9008901185" SUPP="RJF">RJF 8-9/90 n° 1090</LINK> ; CE 29 juin 1990, n° 67.780 : <LINK COL="BU" FILE="rf90089.sgm" LINKID="RF9008901185" SUPP="RJF">RJF 8-9/90 n° 1090</LINK>).Voir aussi CAA Nancy 22 mai 1990, n° 481 ; ci-après <LINK COL="BU" FILE="rf9010.sgm" LINKID="RF901001137" SUPP="RJF">RJF 10/90 n° 1277</LINK>.</AL></OBNIV2></OBNIV1><OBNIV1><INTRO>I.</INTRO><OBNIV2><INTRO>2° </INTRO><AL>Voir à ce sujet les réserves rappelées notamment dans nos observations sous les décisions CE 29 juin 1990, précitées.</AL></OBNIV2></OBNIV1><OBNIV1><INTRO>II.</INTRO><OBNIV2><INTRO>1° </INTRO><AL>Rapprocher de CE 5 décembre 1983, n° 35.478 : <LINK COL="BU" FILE="rf8402.sgm" LINKID="RF840201107" SUPP="RJF">RJF 2/84 n° 213</LINK>.</AL></OBNIV2></OBNIV1><OBNIV1><INTRO>II.</INTRO><OBNIV2><INTRO>2° </INTRO><AL>La juxtaposition d'un constat d'<MOTREP>irrégularité globale</MOTREP> (justifiant le recours à la rectification d'office) et d'une reconnaissance de <MOTREP>régularité partielle</MOTREP> (justifiant l'admission de la preuve partielle par la comptabilité) n'est pas nouvelle (CE 6 janvier 1970, n° 76.825 : Lebon p. 4) et elle a certainement pour elle la logique et l'équité. Il reste que le maniement du système ainsi agencé ne sera guère aisé pour les vérificateurs et les premiers juges. Il est vrai également que de nombreux arrêts ont, dans le passé, méconnu les nuances de la présente jurisprudence : jusqu'ici, il était assez généralement admis que l'irrégularité ou le caractère non probant valait pour l'ensemble de la comptabilité et entraînait l'impossibilité radicale pour le contribuable d'invoquer tout ou partie de cette comptabilité.</AL></OBNIV2></OBNIV1></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="08/08/1990" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I51191BC144IE968-EFL"><NINFO>6</NINFO><ABS><DESC>bénéfice réel.</DESC><DESC>actif.</DESC><DESC>terres.</DESC><DESC>option pour le maintien des terres dans le patrimoine privé de l'exploitant.</DESC><DESC>exploitant ayant inscrit ses terres à l'actif ; option possible dans le délai.</DESC><DESC>date d'effet de l'option : dépend de l'intention manifestée par le contribuable.</DESC><DESC>quatrième exercice soumis au régime du bénéfice réel</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>1° </INTRO><AL>L'exploitant agricole, imposé suivant le régime du bénéfice réel à compter du 1<E>er</E> janvier de l'année n (exercice coïncidant avec l'année civile) peut demander à conserver ses terres dans son patrimoine privé à condition de formuler son option dans le délai prévu par l'article 38 sexdecies D de l'annexe III, c'est-à-dire au plus tard lors de la déclaration des résultats de l'exercice n + 2, même s'il avait inscrit ses terres à l'actif du bilan à compter du 1<E>er</E> janvier de l'année n.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>2° </INTRO><AL>Le transfert dans le patrimoine privé de l'exploitant de terres inscrites à l'actif du bilan entraîne l'imposition des plus-values dégagées par ce retrait.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>3° </INTRO><AL>L'exploitant agricole qui demande dans le délai réglementaire à conserver dans son patrimoine privé les terres qu'il a inscrites à l'actif du bilan d'ouverture du premier exercice soumis au régime du bénéfice réel, peut librement fixer, mais sans effet rétroactif, la date à partir de laquelle son option s'exerce. Cet exploitant peut notamment demander, à l'occasion de sa déclaration de résultats du troisième exercice (n + 2) relevant du régime du bénéfice réel et clos au 31 décembre de l'année n + 2, à exercer son option à partir de l'exercice ouvert au 1<E>er</E> janvier de l'année n + 3.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="08/08/1990" ID="R52191BC144IE968-EFL" JURI-DATE="1990-08-08" JURI-GPS-ID="ga0669c38-2307-49e2-a3f2-496bacf8f8fc" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="85625" NATURE="CE" NOM="Vandererven" REF="85625">CE 8 août 1990 n° 85625, 8<E>e</E> et 7<E>e</E> s.-s., Vandererven</REFDOC><TXD><AL>M. Rougevin-Baville, Prés. - Mme Laurent, Rapp. - M. Racine, Comm. du Gouv.</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 38 sexdecies D de l'annexe III au CGI pris sur le fondement du II de l'article 69 quater du CGI : « I. Les immeubles bâtis ou non bâtis appartenant à l'exploitant et utilisés pour les besoins de l'exploitation sont obligatoirement inscrits à l'actif du bilan. Toutefois, le redevable peut demander de conserver les terres dans son patrimoine privé, à la condition de faire connaître son choix au plus tard lors de la déclaration des résultats du troisième exercice au titre duquel il est imposé d'après le régime du bénéfice réel. L'option ainsi exercée est valable quinze ans. Pendant cette période, elle est irrévocable et s'applique obligatoirement à la totalité des terres dont l'exploitant est propriétaire, ou qu'il acquiert pendant la durée de l'option. »</AL><AL>Considérant que M. Vandererven, exploitant agricole, a fait connaître à l'administration le 25 mars 1980, lors de la déclaration des résultats du troisième exercice, clos le 31 décembre 1979, au titre duquel il a été imposé d'après le régime du bénéfice réel, et pour la détermination desquels il avait déduit les charges afférentes à ses terres, sa décision de ne plus inscrire celles-ci à son actif professionnel ; que, dans ces conditions, il doit être regardé comme ayant entendu exercer l'option prévue par les dispositions précitées de l'article 38 sexdecies D de l'annexe III au CGI à partir de l'exercice ouvert le 1<E>er</E> janvier 1980 ; qu'il en résulte d'une part que le requérant n'est pas fondé à soutenir que cette option rétroagirait à l'exercice 1979, et d'autre part que l'administration n'était pas en droit d'imposer au titre de ce même exercice, la plus-value réalisée par l'intéressé à l'occasion du retour de ses terres dans son patrimoine privé ; que, dès lors, c'est à tort que les premiers juges ont décidé que la date du 31 décembre 1979 devrait être retenue pour le calcul de cette plus-value et ordonner une expertise sur ces bases ; que M. Vandererven est fondé à demander l'annulation du jugement attaqué et la décharge de l'imposition supplémentaire établie au titre de 1979 à raison de ladite plus-value ;</AL><AL>Décide : Décharge.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="22/08/1990" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IBC261FAF8I2C7A-EFL"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="22/08/1990" ID="RCC261FAF8I2C7A-EFL" JURI-DATE="1990-08-22" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Chambéry" JURI-LOCATION-REFID="Chambery" JURI-NUMBER="89-123" NATURE="CA" NOM="SA Comptoir pharmaceutique de Savoie c/ Bourgeois" RC="89-123" REF="Chambéry">CA Chambéry 22 août 1990 n° 89-123, ch. soc., SA Comptoir pharmaceutique de Savoie c/ Bourgeois</REFDOC><TXD><AL>LA SA Comptoir pharmaceutique de Savoie,</AL><AL>dont le Siège est 9 rue des Frères Magen - BP 369 - 47003 - Agen Cedex -</AL><AL>Appelante</AL><AL>représentée par Monsieur Bernard Le Meur, chef du personnel, muni d'un pouvoir reçu à l'audience du 7 juin 1990 :</AL><AL>et</AL><AL>Madame Michèle Bourgeois, demeurant à Vers - 74160- Saint-Julien en Genevois ;</AL><AL>comparant et plaidant par Maître Azema, Avocat à Annemasse ;</AL><AL>La présente affaire a été appelée à l'audience publique de la Chambre Sociale de la Cour d'Appel de céans, le 7 juin 1990, où siégeait Monsieur Nunez, Conseiller, faisant fonction de Président de la Chambre Sociale, en vertu d'une ordonnance rendue par Monsieur le Premier Président de la Cour d'appel de Chambéry en date du 12 décembre 1989, qui s'est chargé du rapport et a entendu les explications des parties et les plaidoiries ;</AL><AL>Sur quoi, les magistrats de ladite chambre sociale, a savoir :</AL><AL>- Monsieur Nunez, Conseiller, faisant fonction de Président,</AL><AL>- Messieurs Fayen et Uran, Conseillers,</AL><AL>en ont délibéré conformément à la Loi :</AL><AL>Puis, a l'audience de ce jour, 22 août1990, il a été rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Statuant sur l'appel régulièrement interjeté le 22 février 1989 par la S.A. Comptoir pharmaceutique de Savoie, d'un jugement rendu le 26 janvier 1989 par le Conseil des Prud'Hommes d'Annemasse, lequel a estimé que le licenciement de Madame Michèle Bourgeois était dépourvu de cause réelle et sérieuse et lui a alloué les sommes de 58.212 francs à titre de dommages-intérêts pour licenciement abusif, celle de 19.404 F 49 à titre de congés payés afférents, celle de 11.640 francs à titre d'indemnité légale de licenciement, outre celle de 1.500 francs par application de l'article 700 du nouveau Code de procédure civile ;</AL><AL>Vu ledit jugement en son exposé des faits, de la procédure, des moyens et prétentions des parties ;</AL><AL>Vu les conclusions déposées en cause d'appel, aux termes desquelles :</AL><AL>1° La S.A. Comptoir pharmaceutique de Savoie sollicite, par réformation, l'entier déboutement de Madame Bourgeois, en soutenant que son licenciement serait justifié par la faute grave de cette employée, qui a refusé d'effectuer son travail selon les nouveaux horaires qui lui étaient imposés ;</AL><AL>L'appelante réclame en conséquence le remboursement de toutes les sommes versées au titre de l'exécution provisoire de la décision entreprise, outre l'allocation de la somme de 4.000 francs par application de l'article 700 du nouveau Code de procédure civile ;</AL><AL>2° Madame Michèle Bourgeois sollicite la confirmation, par adoption de motifs, du jugement déféré, sauf à porter à 16.486 Frs l'indemnité légale de licenciement et à lui allouer la somme de 5.000 francs par application de l'article 700 du nouveau Code de procédure civile.</AL><AL>Et, sur ce, la Cour,</AL><AL>Attendu que Madame Bourgeois, engagée le 17 juillet 1972 par la Société Comptoir pharmaceutique de Savoie, a bénéficié, alors qu'elle exerçait les fonctions «d'opérateur-pupitreur» en informatique, d'un congé de maternité à compter du 30 septembre 1983, suivi d'un congé parental jusqu'au 23 septembre 1985, puis, à compter du 23 octobre 1985, d'un autre congé de maternité, suivi d'un autre congé parental prolongé jusqu'au 12 février 1988 ;</AL><AL>Attendu que Madame Bourgeois a repris son travail le 13 février 1988, selon ses anciens horaires, mais s'est vu imposer, par lettre adressée le 25 février 1988, de nouveaux horaires de travail et a été licenciée pour avoir refusé de les effectuer, à compter du 29 mars 1988, pour faute grave, avec mise à pied conservatoire prononcée le 21 mars 1988, date de la convocation à l'entretien préalable ;</AL><AL>Attendu qu'il est constant que durant son emploi d'opérateur-pupitreur, Madame Bourgeois travaillait en alternance une semaine sur deux, de 6h00 à 13h00, puis de 13h00 à 21h00, comme tous les autres salariés de son service ;</AL><AL>Que par lettre du 25 février, il lui a été imposé d'effectuer son travail le lundi de 6h00 à 10h00, puis de 16h00 à 20h00, le samedi de 13h00 à 20h00 et du mardi au vendredi de 10h15 à 13h15 et de 16h15 à 20h15 avec, à son choix, congé dans la journée du mercredi ;</AL><AL>Attendu qu'il apparaît que cet important changement d'horaire constitue, notamment par l'amplitude de la journée de travail imposée à cette salariée, demeurant à 27 km de son lieu de travail (cf. lettre de l'Inspecteur du Travail du 7 mars 1988), une modification substantielle des conditions de travail, et, par là, de son contrat ;</AL><AL>Attendu qu'une telle modification n'est pas en soi illégitime, si elle est justifiée par les nécessités de l'entreprise, et si elle n'est pas discriminatoire :</AL><AL>Attendu qu'invité par la Cour à s'expliquer sur ce premier point, l'employeur n'a pas fourni les horaires des autres membres du service informatique et n'a pas justifié en quoi cette importante modification des horaires reposait sur une organisation différente du travail ;</AL><AL>Qu'il n'a donné aucune explication sur ses propres déclarations faites le 17 septembre 1987 devant le comité d'entreprise où il faisait part «de la suppression fin 1988 des services informatique et comptable» ;</AL><AL>Attendu enfin, et surtout, ainsi que l'a pertinemment noté le premier juge, qu'il apparaît que 'l'employeur, en désaccord avec Madame Bourgeois sur la reprise du travail après un congé parental (cf. les correspondances échangées) a modifié substantiellement et sans l'accord de celle-ci, les horaires de travail, causant ainsi à cette mère de famille une gêne considérable ainsi qu'il l'admet dans ses conclusions. («… il est vrai que ces horaires sont un peu inconfortables…») et qu'il a ainsi violé les dispositions de l'article L 122-28-3 du Code du Travail, en imposant à Madame BOURGEOIS des horaires présentant, à son détriment, de sensibles différences avec son poste antérieur et cela sans sérieuses justifications tirées des besoins du service ou des nécessités de l'entreprise ;</AL><AL>Attendu que c'est par une exacte appréciation que le premier juge a estimé que le licenciement de Madame Bourgeois était abusif et lui a alloué diverses indemnités de rupture sur le quantum desquelles aucune observation n'est formulée, sauf sur l'indemnité de licenciement ;</AL><AL>Attendu que de ce chef, l'appel incident de Madame Bourgeois est justifié et que, prenant en compte son ancienneté réelle, il convient de lui allouer la somme de 16.486 francs au lieu de celle de 11.640 francs fixée par le premier juge ;</AL><AL>Attendu qu'il est équitable d'allouer à Madame Bourgeois la somme de 2.500 francs à titre d'indemnisation des frais irrépétibles engagés en cause d'appel.</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>La Cour, statuant publiquement et contradictoirement,</AL><AL>Reçoit l'appel, régulier en la forme ;</AL><AL>Confirme le jugement entrepris, sauf sur le quantum de l'indemnité de licenciement :</AL><AL>L'émendant,</AL><AL>Condamne la Société COMPTOIR PHARMACEUTIQUE DE SAVOIE à payer à Madame BOURGEOIS la somme de 16.486 francs à titre d'indemnité de licenciement :</AL><AL>Dit que l'ensemble des sommes allouées seront payées en deniers ou quittances, pour tenir compte de l'exécution provisoire du jugement entrepris ;</AL><AL>Y ajoutant,</AL><AL>Condamne la Société Comptoir pharmaceutique de Savoie à payer à Madame Bourgeois la somme de 2.500 francs à titre d'indemnisation, par application de l'article 700 du nouveau Code de procédure civile.</AL><AL>En foi de quoi le présent arrêt a été lu et signe par Monsieur Uran, Conseiller, par application de l'article 456 du nouveau Code de procédure civile, le Président étant empêché, et Madame P. Hamon, Greffier.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="22/08/1990" N="8"></DEBUR><INFO AGARDER="O" COLLA="OUI" ID="I9C9989E06ABE8C"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="22/08/1990" ID="R8E5EA0F2506EC8-EFL" JURI-DATE="1990-08-22" JURI-GPS-ID="gfffdd73a-e70f-45e0-914c-e356867046b1" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="86-92 614" NATURE="Cass. crim." NOM="Union fédérale des consommateurs" REF="86-92 614">Cass. crim. 22 août 1990 n°86-92.614, Union fédérale des consommateurs </REFDOC><TXD><AL>La Cour,</AL><AL>Vu les mémoires produits en demande et en défense ;</AL><AL>Sur le moyen unique de cassation pris de la violation des articles 46 de la loi n° 73-1193 du 27 décembre 1973, 1, 2, 3 et 4 de la loi du 21 mai 1836, 410 et 411 du Code pénal, de l'article 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et manque de base légale :</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a déclaré irrecevable l'action civile de l'organisation exposante du chef de loterie prohibée ;</AL><AL>« aux motifs qu'il est constant que l'Union fédérale des consommateurs est une association dont les statuts lui donnent mission de représenter en tous lieux et auprès de toutes instances, et notamment en justice, les intérêts matériels et moraux des consommateurs et usagers ; qu'elle a été agréée par les arrêtés des 8 juillet 1976 et 4 décembre 1981 pour exercer l'action civile dans le cadre des dispositions de l'article 46 de la loi n° 73-1193 du 27 décembre 1973 ; que ces dispositions permettant aux associations régulièrement déclarées ayant pour objet statutaire explicite la défense des intérêts des consommateurs d'exercer devant toutes les juridictions l'action civile relativement aux faits portant un préjudice direct ou indirect à l'intérêt collectif des consommateurs sont dérogatoires au droit commun ; qu'elles sont, toutefois, d'interprétation étroite ; que les associations dé consommateurs agréées pour exercer l'action civile ne tiennent d'aucune disposition de la loi le droit de poursuivre la réparation du trouble que porte une infraction aux intérêts généraux de la société, cette réparation étant assurée par l'exercice de l'action publique ; qu'en l'espèce, l'Union fédérale des consommateurs (UFC) qui s'élève contre les contrats de capitalisation avec tirage au sort, dénommés « Carat », offerts à sa clientèle par la compagnie La Cité et a pris l'initiative de poursuites du chef de « loterie prohibée » à rencontre de son président-directeur général et du directeur de la branche « capitalisation » n'était nullement habilitée à mettre en mouvement l'action publique, le délit reproché sanctionnant une atteinte à l'ordre public et non à l'intérêt des consommateurs ; qu'en effet, contrairement à ce que soutient l'UFC, dans toute loterie ou opération assimilée, le joueur, en l'absence de manœeuvres frauduleuses dont il serait victime, ne subit aucun préjudice dont il puisse demander réparation, le gagnant pouvant à l'évidence se prévaloir d'un gain tandis que le perdant ayant accepté librement et en toute connaissance de cause de « courir sa chance », n'a pas sujet à se plaindre si celle-ci ne lui est pas favorable ;</AL><AL>« alors que la circonstance qu'un texte a été édicté dans un intérêt général ne saurait faire échec à l'application de l'article 46 de la loi du 27 décembre 1973 autorisant les associations régulièrement déclarées et agréées, ayant pour objet statutaire explicite la défense des intérêts de consommateurs, d'exercer devant toutes les juridictions l'action civile relativement aux faits portant un préjudice direct ou indirect à l'intérêt collectif des consommateurs ; que la prohibition des loteries prévues par la loi du 21 mai 1836 a pour objet d'éviter que l'espérance d'un gain acquis par voie du sort n'amène le public à perdre de l'argent ; qu'elle a ainsi pour objet la protection de l'intérêt collectif des consommateurs auxquels sa violation porte préjudice ; qu'en l'espèce, la cour d'appel, en affirmant que le délit de « loterie prohibée » sanctionne une atteinte à l'ordre public et non à l'intérêt des consommateurs, a méconnu les principes ci-dessus rappelés ;</AL><AL>« alors, surtout, que l'intérêt collectif des consommateurs est distinct du dommage subi personnellement par chacun de ces consommateurs de sorte que la cour d'appel ne pouvait déclarer l'action de l'organisation de consommateurs exposante irrecevable en se fondant sur l'absence prétendue de préjudice du joueur participant à une loterie ou opération assimilée » ;</AL><AL>Vu lesdits articles ;</AL><AL>Attendu que la prohibition des loteries, qui ont pour résultat l'attribution par l'intervention du hasard d'un bien de consommation aux joueurs, tend à la protection de ces derniers contre l'attrait de l'aléa que ces jeux comportent ; qu'il s'ensuit que sa transgression, pénalement punissable, est de nature à porter atteinte non seulement à l'intérêt général mais aussi à l'intérêt collectif des consommateurs ;</AL><AL>Attendu qu'il appert de l'arrêt attaqué que l'Union fédérale des consommateurs, organisme habilité par application de l'article 46 de la loi du 27 décembre 1973 à exercer l'action civile relativement aux faits portant un préjudice direct ou indirect à l'intérêt collectif des consommateurs, a cité Robert Matt et Guy Martin ainsi que la compagnie La Cité comme civilement responsables devant la juridiction correctionnelle du chef de loterie prohibée pour avoir accordé un avantage par voie de tirage au sort aux souscripteurs du contrat de capitalisation proposé au public ; Attendu que pour déclarer cette action irrecevable, la cour d'appel énonce que le délit reproché porte atteinte à l'ordre public et non à l'intérêt des consommateurs dès lors que`dans toute loterie ou opération assimilée le joueur en l'absence de manœeuvres frauduleuses dont il serait victime ne subit aucun préjudice, le gagnant pouvant se prévaloir d'un gain tandis que le perdant, ayant accepté librement et en toute connaissance de cause de « courir sa chance, n'a pas sujet de se plaindre si celle-ci ne lui est pas favorable » ;</AL><AL>Mais attendu qu'en statuant ainsi alors que le préjudice direct ou indirect porté par une infraction à l'intérêt collectif des consommateurs ne se confond pas avec le préjudice subi personnellement par les victimes directes de l'infraction, la cour d'appel a méconnu la partie des textes susvisés et le principe ci-dessus énoncé ;</AL><AL>D'où il suit que la cassation est encourue ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>CASSE ET ANNULE en toutes ses dispositions l'arrêt susvisé de la cour d'appel de Paris, en date du 10 avril 1986, et pour qu'il soit à nouveau jugé conformément à la loi :</AL><AL>RENVOIE la cause et les parties devant la cour d'appel de Versailles.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="23/08/1990" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPJ9001-1126400412"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="23/08/1990" ID="R39472B20B29BC93-EFL" JURI-DATE="1990-08-23" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Poitiers" JURI-LOCATION-REFID="Poitiers" JURI-NUMBER="X23089004" NATURE="CA" NOM="Cie Les Mutuelles du Mans c/ Sté des Transports mondiaux et autre" RC="X23089004" REF="Poitiers"> CA Poitiers 23 août 1990, Cie Les Mutuelles du Mans c/ Sté des Transports mondiaux et autre </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>DECISION :</AL><AL>Il n'est pas contesté qu'aussitôt après l'accident ayant gravement endommagé un chargement de pièces métalliques adressé par PONT A MOUSSON à la société DAIMLER-BENZ, un ingénieur de PONT A MOUSSON s'est aussitôt rendu sur place. Cette intervention n'était nullement inutile dans la mesure où, ainsi qu'il en est justifié, l'expert d'assurance ne s'est rendu sur les lieux que le 11 juillet, alors que l'ingénieur était sur place 48 heures plus tôt.</AL><AL>Le tribunal a par ailleurs relevé de façon pertinente que l'envoi d'un ingénieur par PONT A MOUSSON sur les lieux du sinistre était justifié au regard des relations commerciales existant entre la société PONT A MOUSSON et son important client, la société DAIMLER-BENZ.</AL><AL>La somme de 4 429,30 F, correspondant au coût du déplacement de l'ingénieur ainsi qu'au prix de la location d'un véhicule sur place, est justifiée par pièces. Le jugement sera en conséquence confirmé en ce qu'il a mis cette somme à la charge de l'assureur du transporteur.</AL><AL>C'est à tort que la société PONT A MOUSSON réclame à ce titre une somme supplémentaire de 5 000 F correspondant selon ses écritures à la rémunération de l'ingénieur pendant les deux jours de son déplacement. Cette demande n'est en effet justifiée que par une seule pièce réclamant un forfaitaire de 2 500 F par jour, soit 5 000 F pour deux journées, au titre des "frais de déplacement d'un ingénieur". Une telle qualification fait double emploi avec les frais réels de déplacement déjà mis à la charge des Mutuelles du Mans. La société PONT A MOUSSON ne peut davantage réclamer cette somme au titre de la rémunération de l'ingénieur dans la mesure où, ainsi que l'a relevé à juste titre le premier juge, il est manifeste que l'ingénieur aurait en tout état de cause perçu cette rémunération dans le cadre de son travail habituel. Enfin, la société PONT A MOUSSON ne justifie pas de ce qu'elle a subi un préjudice du fait de l'absence de cet ingénieur pendant 2 jours. Sa demande sera sur ce point écartée.</AL><AL>Conformément à une pratique habituelle, à la suite du sinistre la société PONT A MOUSSON a délaissé les marchandises détériorées au transporteur ou à son assureur sous forme d'un avoir en contrepartie du paiement par eux du prix de la marchandise neuve. Au regard des règles fiscales, cette opération est soumise au paiement de la T.V.A.</AL><AL>Le remboursement de la T.V.A. dans une telle hypothèse entre dans le cadre des règles de la C.M.R. au titre de l'indemnisation des frais annexes. L'opération étant en l'espèce soumise à la T.V.A. dans les conditions de droit commun, il y a lieu de considérer que son versement effectif est intervenu, l'accident étant survenu en 1986. Le jugement sera en conséquence de même confirmé sur ce point.</AL><AL>Alors même qu'elles ont indiqué devant le premier juge reconnaître leur obligation pour la quasi-totalité de la somme en cause, les Mutuelles du Mans n'ont versé aucune somme après l'accident survenu le 25 juin 1986. Les sociétés créancières ont dû attendre le prononcé du jugement le 6 mars 1989 pour percevoir une partie de l'indemnisation dans le cadre de l'exécution provisoire. Contrairement aux affirmations figurant dans leurs écritures, les Mutuelles du Mans ne produisent aucune pièce de nature à justifier de ce qu'elles ont avant l'assignation formulé une quelconque proposition d'indemnisation. Dans ces conditions, le tribunal a exactement retenu l'existence d'un préjudice lié à la résistance abusive des Mutuelles du Mans et a fixé de façon pleinement justifiée l'indemnisation de ce préjudice à la somme de 20 000 F.</AL><AL>Il serait inéquitable de laisser à la charge des sociétés PONT A MOUSSON et TRANSPORTS MONDIAUX les frais non compris dans les dépens qu'elles ont dû exposer devant la Cour. Il convient de faire droit dans la limite de 4 000 F à leur demande fondée sur l'article 700 du nouveau Code de procédure civile.</AL><AL>PAR CES MOTIFS</AL><AL>La Cour,</AL><AL>CONFIRME Le jugement ;</AL><AL>REJETTE le surplus des demandes des sociétés PONT A MOUSSON et TRANSPORTS MONDIAUX ;</AL><AL>Y ajoutant,</AL><AL>CONDAMNE les Mutuelles du Mans à payer aux sociétés PONT A MOUSSON et TRANSPORTS MONDIAUX la somme de 4 000 F au titre de l'article 700 du nouveau Code de procédure civile ;</AL><AL>CONDAMNE les Mutuelles du Mans aux dépens et AUTORISE les sociétés d'avoués MUSEREAU-DROUINEAU ROSAZ et PAILLE-THIBAULT à recouvrer ceux dont elles auront fait l'avance sans avoir reçu provision.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>