<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1962" CODE="JPJ" MOIS="02"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="08/02/1962" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I132EC8548BF87-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="08/02/1962" ID="R232EC8548BF87-EFL" JURI-DATE="1962-02-08" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="59-40 950" NATURE="Cass. soc." NOM="Huber c/ Sté Nationale des Chemins de Fer Français" RC="188" REF="59-40 950">Cass. soc. 8 février 1962 59-40.950 188, Huber c/ Sté Nationale des Chemins de Fer Français</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE CIVILE, SECTION SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Huber Laurent, domicilié, 18 Allée David Goldscbmidt à Strasbourg-Neudorf ;</AL><AL>en cassation d'un Jugement rendu le JO Juin 1959, par le Tribunal de Grande Instance-de Colmar au profit de la Sté Nationale des Chemins de Fer Français, dont le siège est à Paris, 88 rue Saint Lazare, représentée par son Directeur Général, domicilié audit siège ;</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Baulet, les observations de Me Nicolas, Avocat d'Huber, de Me Cail, Avocat de la Société Nationale des Chemins de Fer Français, les conclusions de M. . Cherpitel, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;  </AL><AL>- Sur l'exception d'irrecevabilité :</AL><AL>Attendu que la Société Nationale des Chemins de Fer  soutient qu'Huber avait acquiescé au jugement qu'il attaque en le si-  gnifiant sans réserve et que le pourvoi en cassation formé postérieurement par lui est irrecevable ;    </AL><AL>Mais attendu qu'Huber n'a signifié le jugement qu'en vue de parvenir à le rendre définitif ; que ce n'est qu'après que la Société Nationale des Chemins de Fer se fut pourvue en" cassation à son encontre  qu'Huber a formé à son tour un pourvoi ; qu'à défaut de circonstances  particulières la seule signification du jugement par Huber ne démontre  pas son intention de se soumettre à la décision intervenue même en cas  de pourvoi de la Société Nationale des Chemins de Fer ; </AL><AL>D'où il suit que l'exception d'irrecevabilité ne saurait être accueillie </AL><AL>Sur lé premier moyen ; vu l'article 6J2. du Code de Commerce ;</AL><AL>CASSE et ANNULE des chefs du taux de l'intérêt et de   l'exécution forcée, le jugement rendu entre les parties par le Tribunal  de Grande Instance" de Colmar, le 30 Juin 1959 ; Remet en conséquence que la cause et les parties, au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Tribunal de Grande Instance de Mulhouse, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil ; </AL><AL>Condamne la défenderesse aux dépens liquides à la somme de onze Nouveaux Francs, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>  Ordonne qu'à la diligence de Monsieur le Procureur Général, près la Cour de Cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Tribunal de</AL><AL>Attendu que le contrat de louage de services formé entre un industriel ou un commerçant et ses ouvriers ou employés est civil au regard de ces derniers, mais a un caractère commercial vis-avis des premiers ; </AL><AL>Attendu que sur une demande en réparation du préjudice causé par une mise à la retraite anticipée irrégulière formée par Huber contre son employeur la Société Nationale des Chemins de Fer, société - anonyme et à ce titre ayant qualité de commerçant, le jugement attaqué a fixé à 4 % en tant que taux légal, le taux des -intérêts des sommes que la Société Nationale des Chemins de Fer était condamnée à payer à son employé alors que lesdites sommes représentaient la perte des salai res dus par un commerçant ;</AL><AL>D'où il suit que les juges ont violé les dispositions  visées au moyen ;</AL><AL>- Sur le second moyen ;</AL><AL>Vu l'article 7 de la loi du 20 Avril 1810 ;</AL><AL>  Attendu que bien que statuant en dernier ressort et contradictoirement, le jugement confirmatif attaqué a déclaré exécutoire  par provision la condamnation pécuniaire prononcée contre la Société Nationale des Chemins de Fer en faveur de Huber et a autorisé celle-ci à éviter l'exécution forcée moyennant consignation des sommes dues à Huber ;   </AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que le pourvoi en cassation et le délai imparti pour le former n'ont pas en principe d'effet suspensif, les juges du fond n'ont pas donné de base légale à leur décision ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : Grande Instance de Colmar, en marge ou à la suite du jugement partiellement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de Cassation, Chambre Civile, Section Sociale, en son audience Publique du huit Février mil neuf cent soixante-deux ;</AL><AL> Où étaient présents : M. Verdier, Président ; M. Baulet, Rapporteur ; Mme Lagarde ; MM. Latrille, Menégaux, Supin, Rochat, Laroque, Levadoux, Granié/ Conseillers ; M. Cherpitel, Avocat Général ; M. Dethan, Greffier.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="13/02/1962" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IB40044EB1F1D1"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="13/02/1962" ID="R2DD48AEA68D20-EFL" JURI-DATE="1962-02-13" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="59-12-320" NATURE="Cass. civ." NOM="Amicale motocycliste de Moret-Fontainebleau" REF="59-12-320">Cass. 1<E>e</E> civ. 13 février 1962 n° 59-12-320 Amicale motocycliste de Moret-Fontainebleau</REFDOC><TXD><AL>La Cour de cassation, chambre civile, 1<E>re</E> section, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur la requête présentée par :</AL><AL>1°/</AL><AL>l'Amicale motocycliste de Moret-Fontainebleau, société ayant son siège à Sannois-sur-Seine (Seine-et-Oise), avenue de la Libération, représentée par son président en exercice, y demeurant,</AL><AL>2°/</AL><AL>la compagnie d'assurances La Paix, société anonyme ayant son siège à Paris, 58, rue Taitbout, représentée par son président-directeur général en exercice, y demeurant,en cassation d'un arrêt rendu le 16 avril 1959 par la cour d'appel de Paris au profit du sieur Raymond Royat, demeurant à Montereau-Pont-Yonne 6 rue Paul Delair ci-devant et actuellement à Varenne-sur-Seine, défendeur à la cassation.</AL><AL>Les demanderesses invoquent à l'appui de leur pourvoi le moyen unique de cassation suivant :</AL><AL>« Violation de l'article 1147 du Code civil, article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale, en ce que statuant sur la responsabilité d'un accident survenu à un spectateur d'une course de motocross, l'arrêt attaqué a condamné l'association sportive organisatrice et son assureur à réparer les conséquences dommageables dudit accident au motif que l'organisateur d'une réunion sportive, jouant le rôle d'une entreprise de spectacle, était tenu d'une dette de sécurité envers les spectateurs ayant payé leur place, en vertu de l'article 1147 du Code civil, et que l'association exposante ne rapportait pas la preuve d'une cause étrangère l'exonérant de sa responsabilité présumée, alors que l'organisateur d'une réunion sportive s'obligeant seulement, comme entrepreneur de spectacle, à observer dans le déroulement des épreuves les mesures de prudence et de diligence qu'exige la sécurité des spectateurs, il incombait à la victime, demanderesse en dommages-intérêts de démontrer que l'accident avait été causé par un fait précis comportant la qualification de faute imputable à l'exposante et alors que l'arrêt reconnaissant d'autre part que l'exposante avait observé les prescriptions réglementaires de sécurité, cette preuve n'était pas rapportée en la cause. »</AL><AL>Sur quoi, la Cour, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le conseiller Dedieu, les observations de M<E>e</E> Coutard, avocat de l'Association motocycliste de Moret-Fontainebleau et de la C<E>ie</E> d'assurances La Paix, de M<E>e</E> Le Bret, avocat de Royat, les conclusions de M. Lebègue, avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que Royat assistait, sur le bord de la piste, à une course de « motocross » organisée par l'Amicale motocycliste de Moret-Fontainebleau, que dans un mouvement provoqué par la crainte que l'un des coureurs ne se précipitât sur eux en évitant deux concurrents qui avaient fait une chute, un groupe de spectateurs recula vivement, que l'un d'eux, Royat, glissa sur la piste, fut heurté à la jambe par un motocycliste et atteint d'une fracture;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué, confirmatif, d'avoir condamné l'Amicale motocycliste et son assureur la compagnie La Paix à réparer les conséquences dommageables de l'accident au motif que l'Amicale ne rapportait pas la preuve d'une cause étrangère l'exonérant de sa responsabilité, alors qu'il appartenait à la victime de prouver que l'organisateur de la course s'était rendu coupable d'un manquement fautif à l'obligation de prudence et de diligence qui seule lui incombait et qu'il était constaté que celui-ci avait observé les prescriptions réglementaires de sécurité qui exigent simplement, dans les lignes droites, qu'une corde sépare les spectateurs de la piste;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond constatent « que si les jambes de Royat glissèrent sur la piste après sa chute ce fait ne saurait constituer... une faute de sa part, mais au contraire à l'égard de l'Amicale motocycliste qui aurait dû placer la corde délimitant la piste à une distance suffisante pour assurer en toutes circonstances la protection des spectateurs »;</AL><AL>Qu'ils ont en outre énoncé que si l'organisateur de l'épreuve avait respecté le règlement en installant une corde le long de la piste, « cette précaution imposée était nécessaire mais insuffisante et qu'il lui incombait de prendre toutes autres mesures propres à assurer... la sécurité des spectateurs »;</AL><AL>Qu'ils ont ainsi, indépendamment de tous autres motifs critiqués mais surabondants, caractérisé les manquements de l'Amicale à ses obligations contractuelles qui ont été la cause de l'accident;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne saurait être accueilli;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette</AL><AL> le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 16 avril 1959 par la cour d'appel de Paris.</AL><AL>Condamne les demanderesses à une amende de trois cents nouveaux francs envers le Trésor public; les condamne envers le défendeur à une indemnité de deux cents vingt-cinq nouveaux francs et aux dépens liquidés à la somme de trente-quatre nouveaux francs, vingt centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="22/02/1962" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS6202-1137712"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="22/02/1962" ID="RC0JPS6202-1096779" JURI-DATE="1962-02-22" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="92-459 60" NATURE="Cass. crim." NOM="Nitry" RC="92-459 60">Cass. crim. 22 février 1962 n°  92-459.60 Nitry </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Attendu qu'aux termes de l'article 13 de la loi du 16 avril 1946, le chef d'établissement est tenu de laisser aux délégués du personnel, dans les limites d'une durée qui, sauf circonstances exceptionnelles, ne peut excéder quinze heures par mois, le temps nécessaire à l'exercice de leurs fonctions ; que ces dispositions sont d'ordre public ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte de l'arrêt attaqué que Canova, Carême, Gandelet, Montini, Piol, Ruppert, Stortz, Tosi et Roméo, ayant voulu exercer leurs fonctions de délégués du personnel à différentes dates, la direction des Établissements de Wendel leur fit observer qu'ils ne pourraient exercer ces fonctions qu'après autorisation préalable de l'employeur sur demande remise la veille ou l'avant-veille ; qu'ayant passé outre à ce refus, ils furent frappés de mises à pied ; que l'employeur se fonde, pour justifier son comportement, sur l'article 14 de la convention collective passée le 31 juillet 1954 entre la chambre syndicale de la sidérurgie de l'Est, l'union des syndicats force ouvrière et le syndicat des cadres, convention à laquelle la CFTC a adhéré le 1<E>er</E> avril 1956 ; que le cinquième paragraphe de cet article est ainsi conçu : « chaque délégué continuera à travailler normalement dans son emploi ; il disposera en accord préalable avec son chef direct du temps qui lui est laissé en vertu de l'alinéa premier du présent article » ;</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a débouté les parties civiles de leur action, au motif que l'autorisation de l'employeur devient nécessaire lorsque le délai dit de « prévenance » n'a pas été observé par le délégué du personnel ; qu'il en résulte que le délégué qui, n'ayant pas prévenu à temps son chef direct, ou n'ayant pas obtenu son assentiment, abandonnerait son travail, ne saurait se prévaloir de sa qualité ; qu'une sanction infligée à l'occasion de son abandon de travail ne peut constituer une entrave à l'exercice de ses fonctions ; que les prévenus n'ont fait qu'appliquer strictement un règlement non contraire aux prescriptions légales ;</AL><AL>Mais attendu que la mission des délégués du personnel, telle qu'elle est définie par l'article 2 de la loi précitée, ne se borne pas à participer aux réunions qu'il leur appartient de provoquer de la part de leur employeur dans les conditions fixées par les articles 14 et 15 de ladite loi ; que la préparation de ces réunions ou des plaintes ou observations qu'ils peuvent adresser à l'inspecteur du travail peut les amener à quitter leur travail dans les seules conditions fixées à l'article 13 ; que la clause de la convention collective selon laquelle ils ne pourraient disposer du temps que leur laisse cet article qu'avec l'accord préalable de leur chef direct est contraire aux dispositions dudit article 13 ; que son inobservation ne saurait priver les délégués du personnel du droit de se prévaloir de leur qualité, qu'ils tiennent de la loi, ni justifier les sanctions prises contre eux par leur employeur ;</AL><AL>D'où il suit que les moyens sont fondés ;</AL><AL>Par ces motifs, et sans qu'il soit nécessaire d'examiner le troisième moyen :</AL><AL>Casse et annule, mais seulement en ce qui concerne les intérêts civils, l'arrêt susvisé du 16 juin 1960 de la cour d'appel de Nancy, toutes autres dispositions dudit arrêt étant expressément maintenues, et pour qu'il soit statué à nouveau, conformément à la loi, dans les limites de la cassation prononcée, renvoie la cause et les parties devant la cour d'appel de Dijon.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="22/02/1962" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2119D382211988-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="22/02/1962" ID="R2219D382211988-EFL" JURI-DATE="1962-02-22" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="92459/60" NATURE="Cass. crim." NOM="Romeo et a" REF="92459/60">Cass. crim. 22 février 1962 n° 92459/60, Romeo et a.</REFDOC><TXD><AL>La Cour de cassation, chambre criminelle, en son audience publique, tenue au Palais de justice à Paris le vingt deux février mille neuf cent soixante deux, a rendu l'arrêt suivant ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le conseiller Costa. les observations de Mmes Nicolas et Celice, avocats en la cour et les conclusions de M. l'avocat général Gerthoffer</AL><AL>Statuant sur le pourvoi en cassation formé par : Roméo Canova - Carème - Gandelet - Piot - Ruppert - Stortz - Tosi - Le Syndicat CFTC de la Métallurgie de Joeuf - La Fédération Française des Syndicats de la Métallurgie CFTC contre un Arrêt du 16 juin 1960 de la cour d'appel de Nancy, qui a déclaré l'action publique éteinte à l'égard de Mitry, Bigas et Cesselin et a débouté les parties civiles de leur action du chef d'entrave aux fonctions de délégués du personnel ;</AL><AL>Vu les mémoires produits ;</AL><AL>Sur les deux premiers moyens de cassation, pris de la violation de la loi du 16 avril 1946, et notamment des articles 2, 15 et 18 de ce texte, violation de la loi du 20 avril 1810, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale,</AL><AL>En ce que l'arrêt attaqué a décidé qu'un employeur peut, sans porter atteinte à l'exercice régulier des fonctions de délégué du personnel, infliger à ses employés, délégués du personnel, une mise à pied lorsque ces délégués ont exercé lesdites fonctions sans l'accord préalable de leurs chefs de service ou sans le prévenir 24 ou 48 heures à l'avance.</AL><AL>Au motif que la convention collective applicable prévoit que chaque délégué disposera, en accord préalable avec son chef direct, du temps qui lui est laissé en vertu de la loi du 16 avril 1946 ;</AL><AL>Alors que le chef d'établissement est légalement tenu de laisser aux délégués du personnel dans les limites d'une durée normale de quinze heures par mois le temps nécessaire à l'exercice de leurs fonctions, qu'il en résulte que les délégués doivent avertir le chef d'établissement qu'ils abandonnent leur travail pour accomplir leur mission, ils n'ont pas à obtenir son autorisation laquelle, n'étant pas prévue par la loi ne peut être imposée ni par la convention collective, ni par les prescriptions patronales ;</AL><AL>Et de la violation des articles 10, 16 et 18 de la loi du 16 avril 1946 et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale,</AL><AL>En ce que l'arrêt attaqué a décidé qu'un employeur pouvait légalement mettre à pied des délégués du personnel qui avaient abandonné leur travail pour remplir leurs fonctions mais sans avoir prévenu leurs chefs directs dans le délai imposé par l'employeur et sans avoir obtenu leurs assentiments au motif que les délégués ne pouvaient plus, dans ces conditions se prévaloir de leur qualité,</AL><AL>Alors que, d'une part, le fait d'avoir exercé leurs fonctions sans l'autorisation préalable de l' employeur ou sans avoir respecté le délai de " prévenances " imposé par celui-ci ne pouvait faire perdre aux délégués du personnel leur qualité ou empêcher de se prévaloir de celle-ci ;</AL><AL>Alors que, d'autre part, la mise à pied d'un délégué du personnel ne peut intervenir qu'en cas de faute grave ; qu'en s'abstenant de rechercher si les délégués pouvaient se voir reprocher une faute de cette nature et de préciser les éléments qui l'auraient constituée, les juges du fond n'ont pas permis à la Cour de cassation d'exercer son contrôle et n'ont pas donné une base légale à leur décision ;</AL><AL>Vu lesdits articles ;</AL><AL>Attendu qu'aux termes de l'article 13 de la loi du 16 avril 1946, le chef d'établissement est tenu de laisser aux délégués du personnel dans les limites d'une durée qui sauf circonstances exceptionnelles, ne peut excéder quinze heures par mois le temps nécessaire à l'exercice de leurs fonctions ; que ces dispositions sont d'ordre public ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte de l'arrêt attaqué que Canova, Carene, Gandelet, Montini, Piol, Ruppert, Stortz, Tosi et Romeo, ayant voulu exercer leurs fonctions de délégués du personnel à différentes dates la direction des établissements de Wendel leur fit observer qu'ils ne pourraient exercer ces fonctions qu'après autorisation préalable de l'employeur sur demande remise la veille ou l'avant-veille ; qu'ayant passé outre à ce refus, ils furent frappés de mises à pied ; que l'employeur se fonde, pour justifier son comportement, sur l'article 14 de la convention collective passée le 31 juillet 1954 entre la chambre syndicale de la sidérurgie de l'Est, l'Union des syndicats force ouvrière et le syndicat des cadres convention à laquelle la CFTC. a adhéré le 1<E>er</E> avril 1956 ; que le cinquième paragraphe de cet article est ainsi conçu " chaque délégué continuera à travailler normalement dans son emploi ; il disposera en accord préalable avec son chef direct du temps qui lui est laissé en vertu de l'alinéa premier du présent article " ;</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a débouté les parties civiles de leur action au motif que l'autorisation de l'employeur devient nécessaire lorsque le délai dit de prévenance n'a pas été observé par le délégué du personnel ; qu'il en résulte que le délégué qui n'ayant pas prévenu à temps son chef direct ou n'ayant pas obtenu son assentiment, abandonnerait son travail ne saurait se prévaloir de sa qualité ; ' qu'une sanction infligée à l'occasion de son abandon de travail ne peut constituer une entrave à l'exercice de ses fonctions ; que les prévenus n'ont fait qu'appliquer strictement un règlement non contraire aux prescriptions légales ;</AL><AL>Mais attendu que la mission des délégués du personnel, telle qu'elle est définie par l'article 2 de la loi précitée, ne se borne pas à participer aux réunions qu'il leur appartient de provoquer de la part de leur employeur dans les conditions fixées par les articles 14 et 15 de ladite loi ; que la préparation de ces réunions ou des plaintes ou observations qu'ils peuvent adresser à l'inspecteur du travail peut les amener à quitter leur travail dans les seules conditions fixées à l'article 13 ; que la clause de la convention collective selon laquelle ils ne pourraient disposer du temps que leur laisse cet article qu'avec l'accord préalable de leur chef direct est contraire aux dispositions dudit article 13 ; que son inobservation ne saurait priver les délégués du personnel du droit de se prévaloir de leur qualités qu'ils tiennent de la loi, ni justifier les sanctions prises contre eux par leur employeur :</AL><AL>D'où il suit que les moyens sont fondés ;</AL><AL>Par ces motifs, et sans qu'il soit nécessaire d'examiner le troisième moyen ;</AL><AL>Casse et annule mais seulement en ce qui concerne les intérêts civils l'arrêt susvisé du 16 juin 1960 de la cour d'appel de Nancy, toutes autres dispositions dudit arrêt étant expressément maintenues, et pour qu'il soit statué à nouveau, conformément à la loi, dans les limites de la cassation prononcée, renvoie la cause et les parties devant la cour d'appel de Dijon, à ce désignée par délibération spéciale prise en la chambre du conseil ;</AL><AL>Ordonne l'impression du présent arrêt" sa transcription sur les registres du greffe de la cour d'appel de Nancy, et sa mention en marge ou à la suite de l' arrêt partiellement annulé ;</AL><AL>Ainsi jugé et prononcé par la Cour de cassation, chambre criminelle en son audience publique les jour mois et an que dessus ;</AL><AL>Où étaient présents MM. Zambeaux conseiller-doyen, faisant fonction de président en remplacement du président empêché - Costa rapporteur - Ledoux. Friol.Pihier.Turquey.Rolland. Robert.Mazard.Noel Dejean De La Batie.Combeau..Pompei Legris.. Combaldieu, conseillers de la chambre - Gerthoffer avocat général - Bonnaure greffier ;</AL><AL>En foi de quoi, le présent arrêt a été signé par le président, le rapporteur et le greffier ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>