<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1964" CODE="JPJ" MOIS="12"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="02/12/1964" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I25E385A380I3DA2-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="02/12/1964" ID="R26E385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1964-12-02" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="63-40 699" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Panhard-Levassor c/ Ramoisy" RC="1302" REF="63-40 699">Cass. soc. 2 décembre 1964 n° 63-40.699 n° 1302, Sté Panhard-Levassor c/ Ramoisy</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la société Panhard-Levassor, dont le siège social est à Paris (13<E>e</E>), 19 rue d'Ivry ;</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 5 Mars 1963 par la Cour d'Appel d'Aix-en-Provence au profit du sieur Ramoisy, 16 rue Verdi à Nice (Alpes-Maritimes) ;</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Boucly, les observations de Me Ryziger, Avocat de la Société Panhard-Levassor, de Me Le Prado, Avocat de Ramoisy, les conclusions de M. Lesselin, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur les deux moyens réunis :</AL><AL>Vu les articles 23 du Livre 1er du Code du Travail et 7 de la loi du 20 Avril 1810 ;</AL><AL>Attendu qu'aux termes du premier de ces textes, l'existence et la durée du délai-congé sont fixées en conformité des usages pratiqués dans la localité et la profession ou, à défaut, par des conventions collectives ; qu'il s'ensuit que le juge qui prononce condamnation pour inobservation de ce délai est tenu de constater expressément l'usage ou la convention collective dont il fait application ;</AL><AL>Attendu que, pour condamner la Société Panhard-Levassor à payer à Ramoisy qui, licencié le 19 Septembre 1957 pour le 20 Décembre 1957 des fonctions de Directeur de sa succursale de Nice qu'il occupait depuis 1934, avait refusé de son employeur l'offre d'une situation équivalente, une indemnité compensatrice du préavis basée sur un délai-congé d'une année, les" juges du fond se sont bornés à se référer à une jurisprudence du Tribunal Civil de Nice appliquant un usage local qui accorderait un délai-congé de cette durée dans la région, lorsque la nature et l'importance des fonctions ainsi que l'âge de l'employé le mettent dans la quasi-impossibilité de trouver un emploi analogue ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, sans rechercher si un tel délai-congé d'une année était imposé par l'usage local dans la profession, soit pour une succursale d'une firme d'automobiles, alors que par ailleurs ils relevaient pour l'indemnité de licenciement que les usages locaux avaient été réunis dans la convention collective locale de la métallurgie, qui ne prévoyait qu'un délai-congé de durée bien moindre, les juges n'ont pas donné de base légale à leur décision :</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE l'arrêt rendu entre les parties par la Cour d'Appel d'Aix-en-Provence, le 5 Mars 1963 ; remet en conséquence la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'Appel de Nîmes, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil :</AL><AL>Condamne le défendeur aux dépens liquidés à la somme de dix-sept francs, quatre-vingt-quinze centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de Monsieur le Procureur Général près la Cour de Cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'Appel d'Aix-en-Provence, en marge ou à la suite de l'arrêt annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du deux décembre mil neuf cent soixante-quatre ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Vigneron, Président ; M. Boucly, Rapporteur ; MM. Durand, Perret, Dupin, Baulet, Laroque, Levadoux, Granié, Hertzog, Lecharny, Charles, Conseillers; M. Lesselin, Avocat Général ; M. Dethan, Greffier.</AL><AL>LE CONSEILLER-RAPPORTEUR :</AL><AL>LE PRESIDENT :</AL><AL>LE GREFFIER</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="21/12/1964" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I1B942849DI9C62-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="21/12/1964" ID="R2B942849DI9C62-EFL" JURI-DATE="1964-12-21" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="58165" NATURE="CE" NOM="Sarl X" REF="58165">CE 21 décembre 1964 n° 58165, 7e s.-s., Sarl X.</REFDOC><TXD><AL>Le Conseil d'Etat statuant au Contentieux,</AL><AL>Sect. du contentieux, 7e s.-s.</AL><AL>Vu la requête sommaire et le mémoire ampliatif présentés pour la Société</AL><AL>dont le siège social est à</AL><AL>agissant poursuites et diligences de son gérant en exercice, ladite requête et ledit mémoire enregistrés au Secrétariat de la Section du Contentieux du Conseil d'Etat, le 25 mai 1962, et tendant à ce qu'il plaise au Conseil annuler un jugement, en date du 2 mars 1962 par lequel le tribunal administratif de.... a rejeté ses demandes en décharge des impositions auxquelles elle a été assujettie au titre de l'impôt sur les sociétés pour les années 1952 et 1955 sur les rôles de la ville de</AL><AL>Vu les autres pièces produites et jointes au dossier ;</AL><AL>Vu le Code General des Impots ;</AL><AL>Vu l'ordonnance du 31 juillet 1945</AL><AL>et le décret du 30 septembre 1953</AL><AL>Ouï M. Legaret, Maître des Requêtes, en son rapport ;</AL><AL>Ouï Me George, avocat de la requérante, en ses observations ;</AL><AL>Ouï M. Marcel Martin, Conseiller d'Etat, Commissaire du Gouvernement en ses conclusions ;</AL><AL>Sur la régularité de la procédure de vérification :</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 21 du décret du 30 avril 1955 : "la vérification sur place des comptabilités industrielles et commerciales ne peut</AL><AL>s'étendre sur une durée supérieure à trois mois pour les</AL><AL>entreprises dont le chiffre d'affaires n'excède pas</AL><AL>100 000 000 F", que les termes "chiffre d'affaires" doivent être entendus comme englobant le montant des recettes totales, y compris les divers éléments tels que les taxes sur le chiffre d'affaires qui s'incorporent au prix de vente ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que pour chacune des quatre années ayant fait l'objet de la procédure de vérification en cause, le chiffre d'affaires de</AL><AL>la Société a dépassé, compte tenu desdits éléments, le</AL><AL>chiffre de 100 000 000 F ci-dessus indique, que des lors, et sans qu'il soit besoin de rechercher si en l'espère la procédure de vérification s'est ou non effectivement</AL><AL>prolongée au-delà d'un délai de trois mois, la Société</AL><AL>n'est pas fondée à soutenir que la procédure de vérification aurait été irrégulière ;</AL><AL>Sur la réintégration de la somme de 223 000 F payée en 1952 au titre de l'amende fiscale et des frais de recouvrement :</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 39-1 du Code Général des Impôts "le bénéfice net est établi sous déduction de toutes charges, celles-ci comprennent notamment</AL><AL>4°) Sous réserve des dispositions de l'article 153, les</AL><AL>impôts à la charge de l'entreprise mis en recouvrement au cours de l'exercice..." ;</AL><AL>Considérant qu'il est constant que la Société a fait figurer dans son bilan de l'exercice 1952 une somme de 223 000 F correspondant au paiement d'une amende fiscale pour retard dans le paiement du versement forfaitaire sur les salaires, augmentée d'une majoration de 10% pour paiement tardif et des frais de poursuites, que le rôle d'où résulte l'imposition ayant occasionné ladite amende et ladite pénalité a été mis en recouvrement le 31 décembre 1951 ; qu'il suit de là, qu'en application des dispositions sus-rappelées, l'imposition en cause de même que les dites amendes et pénalités ne sauraient être déduites du bénéfice établi au titre de l'année 1952 ;</AL><AL>Considérant, par contre, que pour ce qui concerne les frais afférents aux poursuites exécutées en 1952, ces frais présentent un caractère distinct de l'imposition et des amendes et pénalités s'y rattachant ; que la Société... est donc fondée à demander qu'ils soient compris dans les charges de l'exercice 1952 ;</AL><AL>Sur la réintégration de la déduction de 500 000 F opérée sur le montant des travaux en cours :</AL><AL>Considérant qu'il est constant que la Société.... et.... avait commandé à la Société requérante des éléments tubulaires spéciaux non vendables à d'autres</AL><AL>acheteurs, que ladite Société et ayant été admise au</AL><AL>bénéfice de la liquidation judiciaire a refuse la livraison du matériel en question, que la Société requérante a subi du fait de ce refus une perte qu'elle a évalué à 500 000 F qu'elle a fait figurer dans son bilan sous la forme d'une décote appliquée au poste "travaux en cours" ;</AL><AL>Considérant que s'il est vrai que ledit matériel, du fait qu'il était à l'époque achevé, ne peut figurer valablement au poste "travaux en cours", il n'en demeure pas moins que ladite somme doit être regardée pour son montant comme représentant une perte sur stock ramenant la valeur dudit stock au cours du jour laquelle a été à bon droit déduite des bénéfices de l'exercice 1955 ;</AL><AL>Sur la réintégration de la provision pour créances douteuses ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 39-1-5° du Code général des Impôts "peuvent être déduites des bénéfices imposables : Les provisions constituées en vue de faire face à des pertes ou charges nettement précisées et que des événements en cours rendent probables" ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que la provision constituée au 31 décembre 1955 par la Société requérante avait pour objet de compenser la perte des créances détenues par la Société requérante à l'égard de la</AL><AL>Société ; qu'à cette date l'absorption de ladite</AL><AL>Société par la Société requérante et qui a pris effet le lendemain même , 1er janvier 1956, doit être regardée comme un "événement en cours" qui retirait à la perte de la créance en cause tout caractère de probabilité, que c'est donc à bon doit que par le jugement attaqué le tribunal</AL><AL>administratif de a réintégré ladite provision dans les</AL><AL>bénéfices de l'exercice 1955 ;</AL><AL>DECIDE :</AL><AL>Article 1er : Le jugement susvisé du tribunal aadministratif</AL><AL>de en date du 2 mars 1962 est annule en tant qu'il a</AL><AL>refusé pour l'établissement de l'impôt sur les sociétés au titre des années 1952 et 1955 à la Société.... et Cie la déduction des bénéfices de l'exercice 1952 des frais de poursuites exécutées à son encontre en 1952, ainsi que la déduction de 500 000 anciens francs représentant la provision pour dépréciation afférente au matériel fabriqué pour la Société . . . .et refusé par celle-ci.</AL><AL>Article 2 : Le surplus des conclusions de la requête est rejeté.</AL><AL>Article 3 : Les frais de timbre exposés tant en première instance qu'en appel et s'élevant à 27,30 F seront remboursés à la Société requérante.</AL><AL>Article 4 : Expédition de la présente décision sera transmise au Ministre des Finances et des Affaires Economiques .</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="21/12/1964" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS6412-1137585"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="21/12/1964" ID="RC0JPS6412-1096614" JURI-DATE="1964-12-21" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="64-40 232" NATURE="Cass. soc." NOM="Rouhaut c/ Ateliers de constructions métalliques Pontas" REF="64-40 232">Cass. soc. 21 décembre 1964 n° 64-40.232 Rouhaut c/ Ateliers de constructions métalliques Pontas</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 31 et suivants du livre I<E>er</E> du Code du travail, de l'article 1134 du Code civil, des dispositions de la convention collective des ingénieurs et cadres des industries métallurgiques de la région d'Arras du 12 janvier 1961 et notamment de ses articles 1 et 16 et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, pour défaut, insuffisance, contradiction et non-pertinence de motifs, dénaturation des documents de la cause, manque de base légale, - en ce que l'arrêt attaqué a débouté un cadre de sa demande d'indemnité de longue maladie prévue par la convention collective applicable, au motif qu'étant rémunéré à la commission, il n'avait pas droit à cette indemnité dès l'instant où l'article 1<E>er</E> de la convention exclut expressément de son champ d'application les cadres dont la rémunération est essentiellement basée sur le chiffre d'affaires, - alors que cette exclusion vise les cadres supérieurs ainsi rémunérés et que tel n'était pas le cas du demandeur au pourvoi, l'arrêt au surplus ne constatant même pas qu'il fût cadre supérieur ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt attaqué constate que, pour justifier sa demande en payement de l'indemnité de longue maladie prévue à l'article 16 de la convention collective susvisée, Rouhaut, lié par un contrat verbal, a fait état de sa qualité de représentant statutaire à la commission, ayant une activité nécessitant des connaissances techniques et lui conférant des responsabilités telles qu'il était considéré comme cadre par son employeur et affilié à la caisse des cadres ;</AL><AL>Attendu qu'à défaut de dispositions spéciales. Rouhaut ne pouvait prétendre en sus du bénéfice du statut légal particulier des voyageurs, représentants et placiers à l'application des articles de la convention collective établie au profit des seuls cadres salariés ;</AL><AL>Que, par ce motif, substitué à celui de l'arrêt attaqué, la décision se trouve légalement justifiée ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>