<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1956" CODE="JPJ" MOIS="05"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="04/05/1956" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IBF38ADE0C066C-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="04/05/1956" ID="RCF38ADE0C066C-EFL" JURI-DATE="1956-05-04" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="3 368" NATURE="Cass. soc." NOM="Vially c/ sté Manufacture française d'armes et cycles" RC="1483" REF="3 368">Cass. soc. 4 mai 1956 n° 3.368 (n° 1483), Vially c/ sté Manufacture française d'armes et cycles</REFDOC><TXD><AL>la cour :</AL><AL>Sur le rapport de M. le conseiller Terrier</AL><AL>les observations de Mmes Mayer et Celice avocats des parties.</AL><AL>les conclusions de M. l'avocat général Albucher</AL><AL>et après en avoir délibéré conformément à la loi</AL><AL>Statuant sur le pourvoi de Vially</AL><AL>contre un jugement du tribunal civil de St-Etienne</AL><AL>en date du 13 juin 1953</AL><AL>rendu au profit de la sté Manufacture française d'armes et cycles.</AL><AL>Sur les deux moyens réunis, tirés de la violation des articles 5, 16, 22, 24 de l'ordonnance du 22 février 1945, 13 et 16 de la loi du 16 avril 1946, 1184 du Code civil, 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu qu'il est reproché au jugement infirmatif attaqué d'avoir prononcé pour faute grave la résiliation du contrat de travail de Vially, ouvrier au service de la société "Manufacture française d'armes et. cycles de Saint-Etienne" (Manufrance), délégué du personnel et représentant du syndicat CGT. au comité d'entreprise, au motif qu'en tenant au cours d'une réunion de ce comité, des propos injurieux à l'encontre de la Direction il avait excédé ses droits de délégué et commis une faute professionnelle grave, alors que, d'une part, le jugement reconnaît que Vially ayant voix consultative jouissait d'une entière liberté de parole et que son activité aux séances du comité ne doit pas être considérée comme étant exercée à l'occasion de l'exécution du travail, qu'il en résulte que Les faits retenus à sa charge ne constituaient pas une faute professionnelle de nature à entraîner la résolution de son contrat de travail, alors, que, d'autre part, la résiliation du contrat de travail d'un délégué du personnel ne peut intervenir que sur le fondement de l'article 1184 du Code civil pour inexécution de ses obligations contractuelles, à l'exclusion de toute faute étrangère à son travail ; - et alors enfin que le fait : déclaration au cours d'une discussion et pour combattre une mesure de licenciement d'ouvriers résistants portée à l'ordre du jour du comité, que la direction de l'entreprise avait, pendant la guerre, sollicité des commandes des allemands, retenu à l'encontre de Vially, sans que fût constatée l'inexactitude du propos, ne saurait être considéré comme une faute grave :</AL><AL>mais attendu, d'une part, qu'après avoir énoncé les principes rappelés au moyen, le jugement attaqué déclare que la liberté de parole d'un membre représentant syndical d'un comité d'entreprise n'est pas absolue et trouve dans l'objet même des questions discutées ses limites, lesquelles s'imposent à chacune des parties en présence et sont nécessaires pour éviter à la discussion de prendre une tournure étrangère au débat et de dévier en querelles susceptibles de compromettre le bon fonctionnement de l'entreprise ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, que le jugement retient que l'accusation proférée par Vially à l'encontre de la direction de l'entreprise "qu'elle n'avait pas hésité, alors que d'autres risquaient leur vies, à traiter avec l'occupant et à solliciter des commandes des Allemands", au cours de l'examen de mesures éventuelles de licenciement de certains ouvriers étrangers auxquelles le délégué titulaire s'opposait en invoquant l'attitude courageuse de certains d'entre eux pendant l'occupation, constituait une affirmation gratuite, étrangère au débat, sans influence possible sur les mesures envisagées et ayant seulement pour effet, sinon pour objet, de porter à l'autorité du chef d'entreprise et au mépris de la bonne marche de celle-ci, une atteinte aggravée par le fait que le personnel avait connaissance des propos tenus par la publication des procès-verbaux des séances du comité d'entreprise ;</AL><AL>Attendu qu'en raison des circonstances ainsi relevées, les juges étaient fondés à déclarer, comme ils ont fait, "qu'en tenant à l'encontre de la direction des propos étrangers aux débats et dont le caractère injurieux sinon diffamatoire n'est pas contestable Vially a excédé ses droits de délégué et a pris une attitude hostile incompatible avec les obligations découlant pour lui tant de son mandat que de son contrat de travail" et rendant impossible son maintien au sein de l'entreprise sans porter atteinte à l'autorité et à la discipline" ;</AL><AL>Que les moyens ne peuvent donc être accueillis ;</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>