<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1974" CODE="JPJ" MOIS="07"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="02/07/1974" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I7F8DAB440BF687-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="02/07/1974" ID="R808DAB440BF687-EFL" JURI-DATE="1974-07-02" JURI-GPS-ID="g6201a713-1ef1-4952-add5-30375eb442bb" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="73-11 263" NATURE="Cass. soc." NOM="Syndicat départemental du bâtiment CFDT et a. c/ Sté Perrier et a" RC="922" REF="73-11 263">Cass. soc. 2 juillet 1974 n° 73-11.263 (n° 922), Syndicat départemental du bâtiment CFDT et a. c/ Sté Perrier et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur la requête présentée par :</AL><AL>1°/ le Syndicat départemental du bâtiment CFDT, dont le siège est à la Bourse du Travail, place Guichard à Lyon (3<E>e</E>) ,</AL><AL>2°/ le sieur Raymond PUGET, demeurant 6, rue Bel Air à Saint-Priest,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 1er février 1973, par la Cour d'appel de Lyon (Première Chambre), au profit :</AL><AL>1°/ de la Sté Perrier, société anonyme, entreprise de travaux publics dont le siège est à Saint-Priest (Rhône), représentée par son président du conseil d'Administration le sieur Ferdinand PERRIER, y domicilié ès qualités.</AL><AL>2°/ du sieur Maurice TOURNIER, chauffeur à la société anonyme Perrier, demeurant à Saint-Priest (Rhône), 5, Cité Bel Air, rue Bonnevay,</AL><AL>3°/ du sieur Gilbert LORIOL, chef d'équipe à la société anonyme Perrier, demeurant à Saint-Priest (Rhône), La Cordière, bâtiment D. Allée 2,</AL><AL>4°/ du sieur Sébastien MUCCIOLI, chef de chantier à la société anonyme Perrier, H.L.M. n° 4, avenue de la Gare à Saint-Priest (Rhône),</AL><AL>5°/ du sieur d'ANGELO Agetan, chauffeur à la société anonyme Perrier, demeurant à Mions (Rhône), route de Corbas,</AL><AL>6°/ du sieur Roger TEUIL, chauffeur à la société anonyme Perrier, demeurant à Saint-Priest (Rhône) , place Laurent Bonnevay ,</AL><AL>défendeurs à la cassation.</AL><AL>Les demandeurs invoquent, à l'appui de leur pourvoi, les deux moyens de cassation suivants :</AL><AL>Premier moyen "Violation des article 73 et 76" du décret du 9 septembre 1971, de l'article 13 de la loi du 27 décembre 1968, de l'article 7, alinéa de la loi du 20 avril 1810, des articles 102 et 105 du décret du 1<E>er</E> juillet 1972, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale, en ce que l'arrêt infirmatif attaqué a débouté les exposants de leurs demandes tendant a voir ordonner la réintégration d'un délégué syndical exclu de l'entreprise sans accord de l'inspecteur du Travail aux motifs que la preuve d'une voie de fait par laquelle l'employeur se serait opposé à la réintégration de l'exposant et à sa reprise du travail n'était pas actuellement rapportée et qu'en présence d'une démission écrite apparemment régulière le juge des référés n'aurait pu admettre que celle-ci avait été obtenue par contrainte morale sans préjudicier au principal dès lors qu'il appréciait la valeur de cette démission malgré une contestation sur cette valeur qui ne ressortirait pas des faits eux-mêmes ; que le juge des référés ne tiendrait pas de l'article 75 du décret du 9 septembre 1971 selon lequel ce magistrat ne peut prendre que des mesures conservatoires le droit d'ordonner la réintégration même provisoire d'un préposé démissionnaire dont rien ne permettrait d'emblée de suspecter en l'état la validité de la démission, qu'une telle réintégration ne constituerait pas une mesure conservatoire et que l'exposant pourrait au besoin y obtenir indemnisation de son préjudice si la nullité de sa démission était finalement décidée, alors que, d'une parti l'arrêt constate lui-même qu'il y a eu obstruction d'une partie du personnel à la reprise du travail de l'ex posant ; qu'il appartenait dès lors à l'employeur de faire le nécessaire pour assurer cette réintégration d'un ouvrier protégé et non régulièrement licencié, et qu'il ne saurait se retrancher derrière l'attitude d'une partie du personnel pour éluder son obligation à cet égard ; que, dès lors, on se trouvait bien en présence d'une voie de fait permettant au juge de référés d'ordonner la réintégration, alors, d'autre part, que contrairement à ce que décide l'arrêt, les premiers juges n'avaient pas apprécié la valeur de la démission mais constaté qu'en fait l'exposant avait été l'objet de pressions avant sa démission et qu'il s'était rétracté immédiatement après sa sortie de l'usine, circonstances qui justifiaient la décision du premier, juge ordonnant; la réintégration, alors, en outre, que le juge des référés devait, en vertu de l'article 73 du décret du 8 septembre 1971 ordonner la réintégration dès lors qu'il y avait existence d'un différend sur la validité de la démission de l'exposant qu'une telle mesure revêtait un caractère conservatoire jusqu'à décision du juge du fond, alors, enfin, que si la nullité de la démission de l'exposant était décidée, celui-ci pourra peut-être être indemnisé mais il demeurera qu'il n'aura pu exercer ses fonctions pendant la durée de son mandat, ce qui sera irréversible" ;</AL><AL>Second moyen : "Violation des article 73 et suivants du décret du 9 septembre 1971, 86 et suivants, 104 et 105 du décret du 28 août 1972, de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, et de l'article 102 du décret du 20 juillet 1972, défaut de motifs, manque de base légale, en ce que l'arrêt infirmatif attaqué a infirmé l'ordonnance du juges des référés prononçant la réintégration d'un délégué syndical, aux motifs que cette réintégration n'apparaissait pas, comme une simple mesure conservatoire et qu'elle dépendait de la validité de la démission du salarié qu'il appartiendrait aux juges du fond d'apprécier, alors que la Cour d'appel ayant une plénitude de juridiction en matière tant civile que prud'homale et ayant été investie de la connaissance du litige par un effet l'évollutif de l'appel devait statuer sur lui, peu important que le premier juge ait été ou non compétemment saisi" ;</AL><AL>Sur quoi, LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Hertzog, les observations de M<E>e</E> Jean-Guillaume Nicolas, avocat du Syndicat Départemental du Bâtiment C.F.D.T. et de Puget, de M<E>e</E> Galland, avocat de la société Perrier, les conclusions de M. Mellottée, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Donne défaut contre Tournier, Loriol, Muccioli, d'Angelo et Teuil,</AL><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Attendu que le Syndicat Départemental du Bâtiment C.F.D.T. du Rhône et Puget, membre du Comité d'Entreprise, délégué syndical au service de la société Perrier, font grief à l'arrêt attaqué de les avoir déboutés de leurs demandes tendant à ordonner la réintégration de Puget, licencié sans accord de l'inspecteur du travail, aux motifs que la preuve de la voie de fait reprochée à l'employeur n'était pas actuellement apportée, qu'en présence d'une démission écrite de Puget, apparemment régulière, le premier juge avait préjudicié au principal en admettant que cette démission avait été obtenue sous la contrainte morale, que le juge des référés ne tenait pas de l'article 73 du décret du 9 septembre 1971, selon lequel ce magistrat ne peut prendre que des mesures conservatoires, le droit d'ordonner la réintégration même provisoire d'un salarié démissionnaire dont rien ne permettait de suspecter en l'état la validité de la démission que cette réintégration ne constituait pas une mesure conservatoire et que Puget pouvait au besoin obtenir une indemnisation de son préjudice si la nullité de sa démission était finalement décidée, alors que, d'une part, l'arrêt constate lui-même qu'il y a eu obstruction d'une partie du personnel à la reprise du travail de Puget, qu'il appartenait dés lors à l'employeur de faire le nécessaire pour assurer la réintégration d'un ouvrier protégé et non régulièrement licencié et qu'il ne saurait se retrancher derrière l'attitude d'une partie du personne pour éluder son obligation à cet égard que, dès lors, il s'agissait d'une voie de fait permettant au juge des référés ordonner la réintégration, alors que, d'autre part, contrairement à ce que décide l'arrêt attaqué, les premiers juges n'avaient pas apprécié la valeur de la démission mais constaté qu'en fait, Puget avait été l'objet de pressions avant sa démission et qu'il s'était rétracté immédiatement après sa sortie de l'usine, circonstances qui justifiaient la décision du premier juge ordonnant la réintégration, a lors que, en outre, le juge des référés devait, en vertu de l'article 73 du décret du 9 septembre 1971, ordonner la réintégration dès lors qu'il y avait existence d'un différend sur la validité de la démission de Puget; qu'une telle mesure revêtait un caractère conservatoire jusqu'à décision du juge du fond, alors que, enfin, si la nullité de la démission de Puget était décidée, celui-ci pourra peut-être être indemnisé, mais il demeurera qu'il n'aura pu exercer ses fonctions pendant la durée de son mandat, ce qui sera irréversible ;</AL><AL>Mais attendu que la Cour d'appel a relevé que Puget, chauffeur au service de la Société Perrier, membre du Comité d'Entreprise et délégué syndical, avait été mis à pied le 5 décembre 1972 à la suite d'une altercation avec un autre chauffeur ; que le licenciement envisagé par l'employeur avait été autorisé par le Comité d'Entreprise mais refusé par l'inspecteur du travail par décision du 23 décembre ; que des incidents s'étaient élevés le 2 janvier 1973 entre Puget et une partie du personnel qui s'était opposée ce qu'il reprenne son service malgré l'intervention de l'employeur ; que le 5 janvier 1973, à la suite d'incidents identiques, Puget s'était rendu dans les bureaux de la direction où il avait rédigé une lettre de démission et touché le montant de ses rémunérations qu'il s'était rétracté par une autre lettre du même jour que la Cour d'appel a estimé qu'il ne résultait pas des pièces versées aux débats la preuve d'une collusion quelconque entre la direction et la fraction du personnel qui s'était opposée à la réintégration de Puget, et que la preuve d'une voie de fait de la société Perrier n'était apportée, ni dans les journées ayant précédé la démission ni dans l'obtention de celle-ci qu'au vu de ces éléments, la Cour d'appel a pu décider qu'en présence d'une démission écrite apparemment régulière et dont rien ne permettait de suspecter en l'état la sincérité, celle-ci ne pouvait être écartée sans que fût résolue une contestation sérieuse à laquelle se heurtait la demande en réintégration et qui ne pouvait être tranchée par le juge des référés ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Sur le second moyen :</AL><AL>Attendu que le Syndicat Départemental du Bâtiment C.F.D.T. et Puget font encore grief à l'arrêt attaqué d'avoir infirmé l'ordonnance du juge des référés prononçant la réintégration d'un délégué syndical, aux motifs que cette réintégration n'apparaissait pas comme une simple mesure conservatoire et qu'elle dépendait de la validité de la démission du salarié qu'il appartiendrait aux juges du fond d'apprécier, alors que la Cour d'appel, ayant plénitude de juridiction en matière tant civile que prud'homale et ayant été investie de la connaissance du litige par l'effet dévolutif de l'appel devait statuer sur lui, peu important que le premier juge ait été ou non compétemment saisi ;</AL><AL>Mais attendu que tant le premier juge que la Cour d'appel n'avaient été saisi que de mesures provisoires à prendre d'urgence en référé sans préjudicier au principal et non du fond du litige, que le second moyen ne peut non plus être accueilli ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre l'arrêt rendu entre les parties le 1<E>er</E> février 1973, par la Cour d'appel de Lyon ;</AL><AL>Condamne les demandeurs, envers le Trésor Public, à une amende de cinq cents francs ; les condamne, envers les défendeurs, à une indemnité de quatre cents francs, et aux dépens ceux avancés par la Société Perrier, liquidés à la somme de trente-sept francs, cinquante centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du deux juillet mil neuf cent soixante-quatorze ;</AL><AL>Où étaient présents: M. Laroque, Président, M. Hertzog, Rapporteur, :MM. Bolac, Vayssettes, Onéto, Hubert Martin, de Lestang, Fonade, Voisenet, Monégier du Sorbier, Conseillers, MM. Carteret, Donmadieu, Guerder, Conseillers Référendaires, M. Mellottée, Avocat Général, M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="09/07/1974" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IAFFA849210FA19-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="09/07/1974" ID="RB0FA849210FA19-EFL" JURI-DATE="1974-07-09" JURI-GPS-ID="gbe6933c6-2599-4eb2-88ad-cf5d791964d8" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="73-11 450" NATURE="Cass. com." REF="73-11 450">Cass. com. 9 juillet 1974 n° 73-11.450</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : ATTENDU QU'IL EST REPROCHE A L'ARRET ATTAQUE (PARIS, 15 JANVIER 1973) D'AVOIR DECIDE QUE LES PARTS D'UNE SOCIETE A RESPONSABILITE LIMITEE TRANSFORMEE PAR LA SUITE EN SOCIETE ANONYME, PARTS DEPENDANT D'UNE COMMUNAUTE CONJUGALE DISSOUTE, ONT AU JOUR DU PARTAGE DE L'INDIVISION COMMUNAUTAIRE, LA VALEUR DES ACTIONS DE LA SOCIETE ANONYME QUI S'ETAIENT SUBSTITUEES A ELLES ALORS, SELON LE POURVOI, QUE SI UN BIEN INDIVIS COMPRIS DANS UNE INDIVISION DISPARAIT, IL EST REMPLACE DANS LA MASSE INDIVISE, SAUF ACCORD DES INDIVISAIRES, PAR SA VALEUR MONETAIRE AU MOMENT DE SA DISPARITION ET NON PAR LA VALEUR DU BIEN QUI EST VENU, EN REMPLOI DU BIEN DISPARU, QU'EN L'ESPECE LA TRANSFORMATION DE LA SOCIETE A RESPONSABILITE LIMITEE EN SOCIETE ANONYME A EU POUR EFFET DE FAIRE DISPARAITRE DANS L'INDIVISION POSTCOMMUNAUTAIRE LES PARTS QU'ELLE COMPRENAIT, QUE, PAR SUITE, CES PARTS ONT ETE REMPLACEES NON PAR LES ACTIONS DE LA SOCIETE ANONYME MAIS PAR LA VALEUR INTANGIBLE, PARCE QUE MONETAIRE, DES PARTS QUI ONT DISPARU, QU'EN DECIDANT LE CONTRAIRE LA COUR D'APPEL N'A PAS JUSTIFIE SA DECISION ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QU'APPELE A STATUER SUR LE PARTAGE EN 1968 DE BIENS PROVENANT DE LA COMMUNAUTE LEGALE AYANT EXISTE ENTRE LES EPOUX X…, DONT IL RELEVE QUE LE DIVORCE A ETE PRONONCE PAR JUGEMENT DU 2 MARS 1949, A LA SUITE D'UNE ASSIGNATION DELIVREE A LA DATE DU 26 JUILLET 1948 A LAQUELLE REMONTE ENTRE LES EPOUX Y… DE CETTE COMMUNAUTE, L'ARRET CONSTATE QU'A CETTE DERNIERE DATE GODARD ETAIT TITULAIRE DE 600 PARTS, DE 1000 ANCIENS FRANCS CHACUNE, DE LA SOCIETE A RESPONSABILITE LIMITEE GODARD ET COMPAGNIE LES PRODUITS SOLVOL, AU CAPITAL DE 3 MILLIONS D'ANCIENS FRANCS, QUE CES PARTS REPRESENTAIENT ALORS LE CINQUIEME DU CAPITAL, QUE DE 1948 A 1968 LE CAPITAL DE LA SOCIETE, DEVENUE ANONYME, EST PASSE A 690000 FRANCS, REPRESENTE PAR 69000 ACTIONS DE 10 FRANCS CHACUNE, A LA SUITE DE DIVERSES AUGMENTATIONS REALISEES PAR INCORPORATION DE RESERVES ET DE DOTATIONS SUR STOCKS, ET PAR PRELEVEMENT SUR BENEFICES, SANS APPORT DE CAPITAUX EXTERIEURS ;</AL><AL>QUE L'ARRET DECLARE QUE PARMI LES 22976 ACTIONS SOLVOL DETENUES PAR GODARD EN 1968, 13800 REPRESENTENT LES 600 PARTS DE 1948, CONFORMEMENT AU PRINCIPE, DONT SE PREVAUT GODARD LUI-MEME, ET SELON LEQUEL LES BIENS DE COMMUNAUTE DOIVENT ETRE COMPRIS DANS LE PARTAGE D'APRES LEUR CONSISTANCE AU JOUR DE LA DISSOLUTION, ET LEUR VALEUR AU JOUR DU PARTAGE ;</AL><AL>QUE LA COUR D'APPEL FAIT AINSI RESSORTIR A BON DROIT QUE LE CHANGEMENT DE FORME DE LA SOCIETE N'AYANT EN RIEN AFFECTE LA PERSONNALITE DE CELLE-CI, ET N'AYANT PAS ENTRAINE LA CREATION D'UNE PERSONNE MORALE NOUVELLE, LE CHANGEMENT DE FORME CORRELATIF DES TITRES REPRESENTANT LE CAPITAL SOCIAL A EU POUR EFFET NON PAS, COMME LE SOUTENAIT GODARD, LA DISPARITION DES PARTS ET LEUR REMPLACEMENT DANS L'INDIVISION LITIGIEUSE PAR LEUR VALEUR MONETAIRE A LA DATE DE LA TRANSFORMATION, ET LE REMPLOI PAR LE MARI, ET A SON SEUL PROFIT, DE CETTE VALEUR EN ACTIONS MAIS LA SUBSTITUTION DIRECTE DES ACTIONS AUX PARTS QU'ELLES REPRESENTENT ;</AL><AL>QUE LE MOYEN N'EST DONC PAS FONDE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 15 JANVIER 1973 PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="09/07/1974" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7407-1137608"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="09/07/1974" ID="RC0JPS7407-1096918" JURI-DATE="1974-07-09" JURI-GPS-ID="g5f1538e1-916d-4999-ba08-f0cbe14206b4" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-60 065" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Cofrafer c/ Section syndicale CGT et autres" REF="74-60 065">Cass. soc. 9 juillet 1974 n° 74-60.065 Sté Cofrafer c/ Section syndicale CGT et autres</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article L 420-7 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que les élections des délégués du personnel qui ont eu lieu aux Établissements Cofrafer le 27 mars 1974 avaient été organisées en vertu d'un protocole d'accord rédigé en deux exemplaires dont les termes étaient identiques et dont l'un avait été signé entre la direction et le syndicat indépendant le 21 février et l'autre entre la direction et le syndicat CGT le 25 février ;</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a prononcé l'annulation des élections au motif que la signature séparée à des dates différentes par les deux syndicats existant dans l'entreprise de deux protocoles rédigés dans des termes identiques mais sans référence du second au premier violait les dispositions de l'article 5 de la loi du 16 avril 1946 qui exige que toutes les organisations ouvrières de l'entreprise soient appelées à participer à l'élaboration d'un même protocole, ce qu'impliquait d'ailleurs aussi le texte du protocole en cause qui dans son article 10 prévoyait que les organisations représentatives signataires de celui-ci pourraient déposer des candidatures, et que cette irrégularité caractérisée dans l'établissement d'un accord qui est une formalité substantielle de la préparation des élections devait entraîner l'annulation de celles-ci ;</AL><AL>Attendu cependant que si le protocole d'accord organisant les élections des délégués du personnel doit être conclu par l'employeur avec toutes les organisations syndicales représentatives existant dans l'entreprise, aucun texte n'exige ni qu'il soit signé en même temps par toutes ces organisations ni que les signatures de celles-ci soient apposées sur le même exemplaire ;</AL><AL>D'où il suit que le tribunal, qui a ajouté au texte susvisé des conditions qu'il ne comporte, pas l'a violé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties par le tribunal d'Instance de Saint-Maur- des- Fossés, le 12 avril 1974 ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'Instance de Vincennes.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="12/07/1974" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="ID07AC31710BFE-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="12/07/1974" ID="RE07AC31710BFE-EFL" JURI-DATE="1974-07-12" JURI-GPS-ID="gfea3aba6-7aef-4958-927b-7653743a5b34" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="81753" NATURE="CE" NOM="Sa X" RC="ASS" REF="81753">CE 12 juillet 1974 n° 81753, Ass., Sa X.</REFDOC><TXD><AL>Considérant que la société anonyme X. a, en 1963, absorbe la société anonyme Y. et pris une dénomination nouvelle Z. ;</AL><AL>Que cette fusion a reçu l'agrément du Ministre de l'Economie et des finances, qui a fixé à 6 118 531 F le montant, à la date du 30 juin 1963 retenue par les parties pour la fusion, du déficit de la société absorbée dont le report était autorisé sur les bénéfices de la société absorbante ;</AL><AL>Que, pour la détermination de l'impôt sur les sociétés dont elle était redevable à raison des bénéfices de l'exercice clos le 31 décembre 1963, la société anonyme X. a d'une part imputé sur ses bénéfices une somme de 6 855 138 F, apparue comme étant le montant réel des déficits subis par la société anonyme Y. jusqu'au 30 juin 1963, et a, d'autre part, calculé le bénéfice net de l'exercice d'après les résultats d'ensemble de ses opérations de toutes nature, y compris celles qu'elle avait faites du 1er juillet au 31 décembre 1963 aux lieu et place de la société absorbée ; que l'imposition supplémentaire litigieuse est la conséquence de la réintégration dans les bénéfices imposables de la société anonyme X. d'une somme de 716 607 F, montant de la différence entre le déficit de 6 835 138 F, que la société a estime reportable, et le déficit de 6 118 531 F figurant dans la décision ministérielle d'agrément, et d'une somme de 9 443 924 F, montant des résultats déficitaires issus de la poursuite des activités de la société absorbée durant la période comprise entre le 1er juillet et le 27 décembre 1963, date de la seconde des deux délibérations d'assemblées générales d'actionnaires nécessaires pour que la fusion fût juridiquement parfaite ; que la société requérante conteste le bien-fondé de ces deux réintégrations ;</AL><AL>Considérant, sur le premier point, qu aux termes de I article 209-11 du Code général des impôts, dans sa rédaction applicable à l'année d'imposition 1963, "sous réserve d'un agrément préalable délivré par le Ministre de l'Economie et des finances... et dans la mesure définie par cet agrément, les fusions de sociétés et opérations assimilées... peuvent ouvrir droit... au report des déficits antérieurs non déduits soit par les sociétés apporteuses, soit par les sociétés bénéficiaires des apports, sur les bénéfices ultérieurs de ces dernières" ;</AL><AL>Qu il resuite des termes mêmes de ces dispositions qui sont d'interprétation stricte, qu'en cas d'absorption d'une société anonyme par une autre, le Ministre de l'Economie et des finances, lorsqu'il accorde un agrément de cette nature, définit, dans la limite des déficits antérieurs non déduits dont la société absorbée justifie, la mesure dans laquelle ces déficits peuvent être reportés sur les bénéfices ultérieurs de la société absorbante ; qu'en l'espèce, le montant des déficits dont le report était autorisé a été fixé à 6 118 531 F par la décision ministérielle d'agrément qui n'a pas été ultérieurement rectifiée et dont la rectification n'a d'ailleurs pas été demandée ; que seule cette somme pouvait donc être admise en déduction des bénéfices de la société absorbante ; que la première des deux réintégrations susmentionnée doit, dès lors être maintenue ;</AL><AL>Considérant, sur le second point, qu aux termes de l'article 38 du Code général des impôts, applicable en matière d'impôt sur les sociétés en vertu de l'article 209 du même code, "1. le bénéfice imposable est le bénéfice net, déterminé d'après les résultats d'ensemble des opérations de toute nature effectuées par les entreprises... 2. Le bénéfice net est constitué par la différence entre les valeurs de l'actif net à la clôture et à l'ouverture de la période dont les résultats doivent servir de base à l'impôt, diminuée des suppléments d'apport et augmentée des prélèvements effectués au cours de cette période... par les associés ;</AL><AL>Qu'il résulte de ces dispositions qu'un bilan doit être établi à la date de clôture de chaque période dont les résultats doivent servir de base à l'impôt et que ce bilan doit exprimer de manière régulière et sincère la situation de l'entreprise, telle qu'elle résulte à cette date des opérations de toute nature faites par l'entreprise ; que, si parmi ces opérations, figurent des contrats conclus avec des tiers dans le cadre d'une gestion commerciale normale, les conséquences de ces contrats pour l'entreprise, qu'il s'agisse des droits et des obligations résultant de leurs stipulations ou des profits et des charges entraînés par leur exécution, doivent donc être reprises dans le bilan établi à la date de clôture de la période au cours de laquelle les contrats ont été conclus, mais ne peuvent l'être dans le bilan précédent, expression de la situation de l'entreprise à une date à laquelle les contrats n'étaient pas encore conclus ; que, par suite, lorsqu'un effet rétroactif est attaché à ces contrats par la volonté des parties ou par la loi civile ou commerciale, les conséquences de cette rétroactivité peuvent affecter les résultats de la période au cour de laquelle de pareils contrats ont été effectivement conclus, mais ne peuvent en aucun cas conduire à rectifier ceux de la période précédente ;</AL><AL>Considérant qu'en application de ces règles, pour la détermination des bénéfices imposables de la société absorbante dans le cas de fusion de deux sociétés anonymes prévu tant à l'article 209-II précité qu'à l'article 210 du code, le premier bilan dans lequel doivent être prises en compte les conséquences de la fusion est le bilan de clôture de l'exercice au cours duquel la convention de fusion a été définitivement conclue ; que, si les deux sociétés sont convenues, comme elles y sont d'ailleurs généralement contraintes par les délai nécessaires notamment à l'évaluation des apports et à la réunion des organes délibérants des deux personnes morales, de donner effet à la fusion à une date déterminée antérieure à celle à laquelle la convention est définitivement conclue, rien ne s'oppose à ce que soient prises en compte toutes les conséquences de la date ainsi stipulées à laquelle les effets de la fusion remontent à la condition que des conséquences restent sans influence sur le bilan de clôture du ou des exercices précédents, donc sur les bénéfices imposables de ceux-ci ;</AL><AL>Considérant qu'en I espèce la convention de fusion a été définitivement conclue avant le 31 décembre 1963, date de clôture de l'exercice litigieux ; que société anonyme date d'effet a été contractuellement fixée au 1er juillet 1963, date postérieure à celle de la clôture de l'exercice précédent ; que, dans ces conditions, il résulte de ce qui précède que les droits et obligations nés de cette convention, ainsi que les profits et les charges résultant en 1963 de son exécution, doivent être rattachés aux résultats de l'exercice 1963 de la société requérante ; que celle-ci était donc en droit de déduire, comme elle l'a fait, de ses bénéfices imposables, le résultat déficitaire de la reprise des opérations de la société absorbée à compter du 1er juillet 1963 ; qu'ainsi la seconde des deux réintégrations susmentionnées n'est pas justifiée ; que la société anonyme X. est dès lors fondée à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif de Nantes ne lui a pas accordé de ce chef une réduction de l'imposition supplémentaire litigieuse ;</AL><AL>DECIDE :</AL><AL>Article 1er : Les bases de l'impôt sur les sociétés auquel a été assujettie la société anonyme X. par voie de rôle au titre de l'année 1963 sont réduites de 9 443 924 F ;</AL><AL>Article 2 : Il est accordé à la société anonyme X. décharge de la différence entre le montant des impositions qui lui ont été assignées et celui qui résulte de l'article 1er ci-dessus.</AL><AL>Article 3 : Le jugement susvisé du tribunal administratif de Nantes, en date du 21 septembre 1970 est réformé en ce qu'il a de contraire à la présente décision.</AL><AL>Article 4 : Le surplus des conclusions de la requête susvisee de la société anonyme X. est rejeté.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="24/07/1974" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I95E385A380I3DA2-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="24/07/1974" ID="R96E385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1974-07-24" JURI-GPS-ID="g59282bdd-93de-4a29-abf1-a31d76fcdf69" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-60 072" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Normande d'électrification et de canalisations c/ Léguelinel et a" RC="1043" REF="74-60 072">Cass. soc.  24 juillet 1974 n° 74-60.072 n° 1043, Sté Normande d'électrification et de canalisations c/ Léguelinel et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sté Normande d'électrification et de canalisations, société à responsabilité limitée dont le siège est à Caen (Calvados), 36, route de Lion, représentée par son gérant en exercice le sieur Gaston Laubel domicilié ès qualités audit siège,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 8 avril 1974 par le tribunal d'instance de Bayeux, au profit :</AL><AL>1°/ du sieur Léguelinel Jean-Pierre, demeurant à Crouay (Calvados),</AL><AL>2°/ du sieur AUDINEAU E., Secrétaire Général de l'Union Locale C.G.T., demeurant à Bayeux (Calvados), Bourse du Travail, Place Gauquelin-Despalières,</AL><AL>défendeurs à la cassation,</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les observations de Me Le Griel, avocat de la Société Normande d'Electrification et de Canalisations, les conclusions de M. Orvain, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi:</AL><AL>Sur le moyen unique pris en sa première branche selon le pourvoi de la violation des articles 8 de la loi du 27 décembre 1968 et 102 du décret du 20 juillet 1972;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir refusé d'annuler la désignation de Leguelinel par l'Union locale des Syndicats C.G.T. de Bayeux en qualité de délégué syndical dans la Société Normande d'Electrification et de Canalisations (S .H. E.C.) sans répondre aux conclusions de celle-ci qui contestait l'existence dans l'entreprise d'une section syndicale nécessaire pour qu'un délégué syndical puisse être désigné;</AL><AL>Mais attendu que le jugement attaqué constate que l'Union locale, auteur de la désignation regroupe seize sections syndicales dont celle de la S.N.E.C.; qu'il a ainsi répondu aux conclusions de la Société en reconnaissant l'existence dans l'entreprise d'une section syndicale dont la constitution n'est subordonnée par la loi du 27 décembre 1968 à aucune formalité;</AL><AL>Sur la seconde branche, prise, d'après le pourvoi, de la violation des articles 23, 24 - I du Livre I<E>er</E> du Code du Travail, 10 de la loi du 27 décembre 1968, 102 du décret du 20 juillet 1972;</AL><AL>Attendu qu'il est encore reproché au jugement attaqué d'avoir refusé d'annuler la désignation de Leguelinel en qualité de délégué syndical au motif que la coïncidence entre cette désignation et la convocation de l'intéressé en vue de son licenciement ne lui donnait pas nécessairement un caractère abusif, celle-ci étant, selon la C.G.T., le fruit d'une oeuvre entreprise de longue date, alors que la désignation d'un délégué syndical prend un caractère abusif lorsqu'elle tend à faire échec à une mesure de licenciement, que tel était bien le cas en l'espèce, le respect des nouvelles formalités à observer en cas de licenciement ayant seul empêché celui-ci d'être effectif à la date de la désignation et que le tribunal ne pouvait tirer la preuve d'une simple coïncidence des seules déclarations du syndicat tout en refusant d'ajouter foi aux déclarations contraires étayées par de fortes présomptions;</AL><AL>Mais attendu que le tribunal usant de son pouvoir d'apprécier le but et la portée de la désignation contestée au vu de l'ensemble des circonstances de la cause, a pu estimer que sa concomitance avec la convocation de Leguelinel aux fins de licenciement était une simple coïncidence, qu'elle n'était pas intervenue pour assurer la protection individuelle de celui-ci et était la conclusion d'une action syndicale engagée depuis longtemps dans l'intérêt des salariés de l'entreprise;</AL><AL>D'où il suit sans qu'il soit besoin de rechercher en l'espèce si une telle désignation pouvait ou non au surplus faire échec à la continuation d'une procédure engagée en vue de la rupture du contrat selon la situation et la protection existant lors de son introduction, le moyen n'est pas plus fondé dans sa seconde branche que dans la première;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre le jugement rendu le 8 avril 1974, par le tribunal d'instance de Bayeux;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du vingt-quatre juillet mil neuf cent soixante-quatorze;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, président, M. de Lestang, Rapporteur, MM. Hertzog, Larrieu, Bolac, Vayssettes, Onéto, Hubert, Vellieux, Fonade, Voisenet, Monégier du Sorbier, Abgrall, Conseillers, MM. Carter et, Donnadieu, Calamy, Guerder, Conseillers Référendaires, M. Orvain, Avocat Général, M. Dethan, Greffier de Chambre.</AL><AL>LE CONSEILLER RAPPORTEUR, - LE PRESIDENT,</AL><AL>LE GREFFIER DE CHAMBRE,</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="24/07/1974" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112340649"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="24/07/1974" ID="RC0JPS7407-1096919" JURI-DATE="1974-07-24" JURI-GPS-ID="ge4bf835c-9568-4c51-8008-a6515f264a0a" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-60 079" NATURE="Cass. soc." NOM="Syndicat CFDT et autre c/ Société Super Discount et autre" REF="74-60 079">Cass. soc. 24 juillet 1974 n° 74-60.079 Syndicat CFDT et autre c/ Société Super Discount et autre</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles L 420-15 et R 420-3 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que le 26 avril 1974, au premier tour de scrutin des élections des délégués du personnel à la société Super-Discount où deux sièges de délégués titulaires étaient à pourvoir, deux listes étaient en présence ne comportant chacune qu'un seul candidat, Mater pour la CGT-FO et Ribot pour la CFDT ; que, sur trente-six électeurs inscrits, vingt-trois ont pris part au vote, qu'il y a eu un bulletin nul, que Mater a obtenu vingt voix et a été proclamé élu, que Ribot a eu deux voix, qu'il n'a pas été déclaré élu et que le second siège de délégué est ainsi resté vacant ;</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a refusé de décider que Ribot avait été élu, au motif qu'il n'avait pas obtenu un nombre de voix au moins égal au quotient électoral, que l'attribution des sièges doit être faite sur la base de celui-ci et qu'une liste minoritaire ne peut avoir un siège auquel elle ne peut prétendre par le jeu du scrutin, ce qui serait contraire au principe de la représentation proportionnelle ;</AL><AL>Attendu, cependant, qu'après attribution du premier siège de délégué titulaire à la liste FO, le second siège à pourvoir devait, dès lors que le quorum avait été atteint, être attribué au candidat qui avait obtenu le plus grand nombre de voix parmi ceux qui restaient, peu important qu'il n'ait pas obtenu la majorité des voix, ni atteint le quotient électoral ;</AL><AL>D'où il suit qu'en statuant comme il l'a fait, le tribunal d'instance a faussement appliqué les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties le 10 avril 1974 par le tribunal d'instance de Grenoble, canton Nord ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance de Valence.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>