<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1958" CODE="JPJ" MOIS="07"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="04/07/1958" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5B8DAB440BF687-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="04/07/1958" ID="R5C8DAB440BF687-EFL" JURI-DATE="1958-07-04" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="6 162 " NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Funel c/ Radet" RC="2588 BIS" REF="6 162 PH">Cass. soc. 4 juillet 1958 n° 6.162 PH (n° 2588 bis), Sté Funel c/ Radet</REFDOC><TXD><AL>LA COUR,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller LAROQUE, les observations de M<E>e</E> MORILLOT, avocat de la Société demanderesse les conclusions de M. l'Avocat Général LINDON et après en avoir délibéré conformément à la loi :</AL><AL>Statuant sur le pourvoi de la Sté Funel, contre un jugement du Tribunal Civil de Grasse, en date du 24 Mai 1956 rendu au profit de RADET ;</AL><AL>Sur les deux moyens réunis, pris de la violation des articles 31 d et 31 e du Livre 1<E>er</E> du Code du travail, violation pour fausse application de la convention collective du 25 Juin 1945, violation de l'article 7 de la loi du 20 Avril 1810, défaut de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir condamné la Société FUNEL à payer à son ancien employé RADET une indemnité de licenciement basée sur les dispositions de la convention collective du 25 Juin 1945 alors que celle-ci était nulle pour n'avoir pas été déposée au Secrétariat du Conseil de Prud'hommes, alors que la Société FUNEL ne l'avait pas signée et ne faisait pas partie des organismes signataires et alors, enfin, que le licenciement de RADET n'étant pas effectif puisqu'une autre situation lui avait été offerte par son employeur, il n'y avait pas lieu à l'allocation d'une indemnité de licenciement ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont constaté, d'une part, que les parties avaient entendu se référer à ladite convention collective qui était expressément visée dans la lettre d'engagement de RADET par la Société FUNEL et, d'autre part, qu'avait été supprimé le poste de directeur occupé par RADET qui avait refusé l'emploi tout à fait différent qui lui avait été offert ;</AL><AL>D'où il suit que, sans qu'il y ait eu lieu de rechercher si la convention collective litigieuse avait ou non pour les parties la force obligatoire particulière d'une convention collective, elle leur tenait lieu de loi pour s'y être référé expressément dans un contrat synallagmatique conformément à l'article 1334 du Code Civil, et qu'est justifiée la décision du jugement attaqué que la Société FUNEL devait en faire application à son directeur RADET lors de son licenciement ;</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>REJETTE LE POURVOI.</AL><AL>Ainsi fait et jugé par la Cour de Cassation, Chambre Civile, Section Sociale, en son audience publique du quatre Juillet mil neuf cent cinquante-huit.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="11/07/1958" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I11F38ADE0C066C-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="11/07/1958" ID="R12F38ADE0C066C-EFL" JURI-DATE="1958-07-11" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="6 027" NATURE="Cass. soc." NOM="Cie Pechiney c/ Petit" RC="2677" REF="6 027">Cass. soc. 11 juillet 1958 n° 6.027 (n° 2677), Cie Pechiney c/ Petit </REFDOC><TXD><AL>la cour :</AL><AL>Sur le rapport de M. le conseiller Levadoux</AL><AL>les observations de Mmes Roques et Lesueur avocats des parties </AL><AL>les conclusions de M. l'avocat général Planchet</AL><AL>et après en avoir délibéré conformément à la loi</AL><AL>Statuant sur le pourvoi de la cie Pechiney</AL><AL>contre un jugement du tribunal civil de Digne</AL><AL>en date du 16 mai 1956</AL><AL>rendu au profit de 1°) Petit </AL><AL>- 2°) Gorge </AL><AL>-3°) Blanc</AL><AL>Sur le moyen unique de cassation :</AL><AL>Vu l'article 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu que pour condamner" la Cie Pechiney à rembourser à René Petit, Gabriel Blanc et Gabriel Gorge, délégués du personnel de leur entreprise de Saint-Auban, différentes, sommes représentant le salaire de deux journées de travail qui leur avaient été retenues en application de l'article 14 du règlement intérieur disposant que " le défaut de pointage à l'entrée ou à la sortie de l'usine constitue une faute", et pour allouer, en outre, " des dommages-intérêts aux demandeurs, le jugement attaqué a estimé que ce contrôle ne pouvait pas être imposé aux délégués du personnel, à la fois parce qu'il était sans intérêt dès lors que ceux-ci devaient aviser leurs chefs d'ateliers chaque fois qu'ils interrompaient leur travail pour exercer leur mandat et, surtout, parce qu'il constituait un moyen de surveillance et de coercition s'opposant à l'exercice régulier du mandat dont le délégué est investi ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, sans répondre aux moyens que la cie Pechiney avaient soulevés dans ses conclusions et qu'elle entendait tirer, d'une part, de ce que les délégués du personnel resteraient soumis aux obligations de leur contrat de travail, et dès lors, seraient tenus en vertu de l'article 1134 du Code civil d'observer les prescriptions du règlement intérieur et, spécialement celles de l'article 14 présentées comme n'étant point contraires aux dispositions des articles 2 et 13 de la loi du 16 avril 1946 et, d'autre part, de ce que ledit article 14, ayant pour objet d'assurer le bon ordre et par là même, le fonctionnement correct de l'entreprise s'imposerait à tous les salariés, délégués compris, les juges du fond n'ont point légalement justifié leur décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu le 16 mai 1956</AL><AL>par le tribunal civil de Digne remet en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles se trouvaient avant la dite décision et pour être fait droit les renvoie devant le tribunal civil de Gap à ce désigné par délibération spéciale prise en la chambre du conseil ; condamne le défendeur envers le demandeur aux dépens liquidés à la somme de en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ; dit qu'à la diligence de M. le procureur général près de la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et qu'il sera transcrit sur les registres du greffe du tribunal civil de Digne en marge ou à la suite de la décision annulée.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>