<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1961" CODE="JPJ" MOIS="03"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="02/03/1961" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS6103-11371606"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="02/03/1961" ID="RC0JPS6103-10961709" JURI-DATE="1961-03-02" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="91-034 60" NATURE="Cass. crim." NOM="Boulanger et Société SISA" REF="91-034 60"> Cass. crim. 2 mars 1961 n° 91-034.60 Boulanger et Société SISA </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen de cassation pris de la violation des articles 2, 3, 13 et 18 de la loi du 16 avril 1946 modifiée par la loi du 7 juillet 1947 et par l'ordonnance n° 59-81 du 7 janvier 1959 et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de réponse aux conclusions, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>En ce que l'arrêt attaqué a déclaré Boulanger coupable, en sa qualité de directeur général de la SISA, d'avoir porté atteinte à l'exercice régulier des fonctions de délégué du personnel ;</AL><AL>Aux motifs qu'il entrait a priori dans les attributions des délégués du personnel de l'entreprise d'assister à la réunion syndicale prévue pour le 16 mai 1957 pour connaître l'objet des revendications présentées par le personnel affilié au syndicat, que l'on devait tenir pour régulier le fait par des délégués du personnel d'entrer en relations au sujet des questions concernant les intérêts collectifs du personnel avec des organismes extérieurs à l'entreprise, qu'enfin la loi n'autorisait pas l'employeur à contrôler a priori l'emploi du temps des délégués, qu'on ne pouvait admettre qu'un contrôle a posteriori par l'employeur, éventuellement bien fondé à refuser le payement du temps passé par les délégués, notamment dans les réunions syndicales tenues aux heures normales de travail, n'ayant pas traité des questions intéressant les intérêts collectifs du personnel de l'entreprise ;</AL><AL>Alors que, si l'article 2 de la loi du 16 avril 1916 précise notamment que les délégués du personnel ont pour mission de présenter aux employeurs toutes les réclamations individuelles et collectives qui n'auraient pas été directement satisfaites, le caractère exorbitant du droit commun de la loi susvisée ne permet pas de donner à ce texte une interprétation extensive tendant à conférer auxdits délégués la qualité d'agents de liaison des syndicats avec le personnel et qu'en omettant de préciser, dans l'arrêt attaqué, si les revendications, auxquelles faisait allusion la convocation du syndicat, n'auraient pas été directement satisfaites, les juges du fond ont méconnu le sens et la portée du texte visé ;</AL><AL>Et alors que l'arrêt attaqué reconnaissant les hésitations, les difficultés et l'imprécision de la matière ne pouvait, sans contradiction, retenir à la charge de Boulanger l'élément intentionnel constitutif du délit ;</AL><AL>Attendu que pour réformer la décision qui avait relaxé Boulanger des fins de la prévention d'entrave au fonctionnement d'un comité d'entreprise et pour le condamner à des réparations civiles, l'arrêt constate que le prévenu, directeur général de la SISA (Société industrielle de spécialités alimentaires) a refusé d'autoriser la dame Toujas et les sieurs N'Huyen Van et Garreau, tous trois délégués du personnel, à se rendre à une réunion du syndicat général de l'alimentation de la région parisienne à laquelle ils étaient convoqués, alors qu'ils n'avaient pas atteint le maximum de quinze heures par mois qu'ils pouvaient consacrer à l'exercice régulier desdites fonctions ;</AL><AL>Attendu que l'ordre du jour de la réunion mentionnait des « questions revendicatives concernant la SISA », que l'arrêt énonce que ce point de l'ordre du jour visait d'après le langage courant technique des questions de salaires, indemnités et d'une façon générale les conditions d'exécution du contrat de travail dans l'entreprise ; qu'il entrait a priori dans les attributions des délégués du personnel de connaître l'objet des revendications présentées par le personnel affilié au syndicat et d'assister en conséquence à la réunion ; qu'on doit tenir en effet pour régulier qu'un délégué du personnel entre en relation avec des organismes extérieurs à l'entreprise au sujet des questions concernant les intérêts collectifs du personnel sous réserve du droit de l'employeur de refuser le payement du temps passé par les délégués dans des réunions syndicales tenues aux heures normales de travail qui n'avaient pas pour objet des questions intéressant les intérêts collectifs du personnel d'entreprise ;</AL><AL>Que l'arrêt ajoute que les hésitations, difficultés ou imprévisions de la matière, invoquées par Boulanger, ne sauraient être retenues comme constitutives de la bonne foi, l'erreur de pur droit n'étant pas une cause d'irresponsabilité ;</AL><AL>Que par ces constatations, l'arrêt a suffisamment justifié sa décision ;</AL><AL>Qu'en effet, la cour d'appel a pu considérer, comme elle l'a fait, que la participation des délégués du personnel à une réunion syndicale où doivent être débattues des questions touchant les intérêts collectifs du personnel de l'entreprise entrait dans leurs attributions telles que définies à l'article 2 de la loi du 16 avril 1946 ;</AL><AL>Que, d'autre part, la seule circonstance que la matière présentait des incertitudes dans l'interprétation n'est pas de nature à enlever aux agissements de Boulanger leur caractère intentionnel ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Sur le second moyen de cassation pris de la violation de l'article 11 du livre III du Code du travail et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et de réponse aux conclusions, manque de base légale ;</AL><AL>En ce que l'arrêt attaqué déclarant l'action civile de Bessmann, ès qualité, recevable et bien fondée, a condamné Boulanger à lui payer la somme de 1 F à titre de dommages-intérêts ;</AL><AL>Aux motifs que Bessmann intervenait comme représentant d'un syndicat professionnel habilité, en tant que tel, à se prévaloir d'un préjudice direct ou même indirect causé à l'intérêt collectif de la profession qu'il représentait et qu'il en était ainsi en l'espèce où se trouvait mise en jeu l'observation de la loi du 16 avril 1946 sur la protection des droits des délégués du personnel ;</AL><AL>Alors que le syndicat CGT des bouillons et potages ne pouvait prétendre, en l'espèce, agir dans l'intérêt collectif de la profession et que l'arrêt attaqué a omis de préciser la nature et l'étendue du préjudice dont il a prescrit la réparation ;</AL><AL>Attendu que statuant sur l'appel de la partie civile et du ministère public, la cour d'appel a admis Bessmann en qualité de secrétaire général du syndicat des bouillons et potages à intervenir au procès comme partie civile et lui a accordé, ès qualité, un franc à titre de dommages-intérêts ; que l'arrêt constate que Bessmann est recevable, comme représentant d'un syndicat professionnel, à se prévaloir du préjudice direct ou même indirect causé à l'intérêt collectif de la profession qu'il représente et qu'il y a lieu de lui en accorder réparation ;</AL><AL>Attendu que le fait d'apporter une entrave à l'exercice des fonctions du délégué du personnel est en lui-même constitutif du préjudice subi par l'ensemble de la profession et le syndicat professionnel a qualité pour en demander réparation, même si l'activité du délégué ne concerne, comme dans l'espèce, qu'un nombre restreint d'ouvriers, ainsi qu'en dispose l'article 11 du livre III du Code du travail ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen doit être rejeté ;</AL><AL>Et attendu que l'arrêt est régulier en la forme ;</AL><AL>Rejette les pourvois.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="08/03/1961" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1E306973F9385-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="08/03/1961" ID="R2E306973F9385-EFL" JURI-DATE="1961-03-08" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="60-20 084" NATURE="Cass. soc." NOM="Risso ép. Prigent et a. c/ Pannier" RC="447" REF="60-20 084">Cass. soc. 8 mars 1961 60-20.084 447, Risso ép. Prigent et a. c/ Pannier</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE CIVILE, SECTION S0CIALE,A RENDU L'ARRET SUIVANT :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par :</AL><AL>1 ) la dame Henriette Françoise Risso ép. Prigent et a. </AL><AL>2 ) du sieur Théodore Vincent PRIGENT, demeurant tous deux 7 avenue de là Victoire à Nice (A.M.J</AL><AL>en cassation d'un Jugement rendu le 30 Septembre 1959 par le Tribunal de Grande Instance de la Seine au profit du sieurPannier demeurant  30 Avenue Villemain à Paris (14ème), </AL><AL>défendeur à la cassation;</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>  Sur le rapport de M. le Conseiller Vigneron, les conclusions de M. l'Avocat Général Cherpitel et après en avoir Immédiatement délibéré conformément à la loir </AL><AL>  Sur le premier moyen , pris de la violation de la loi du 1er septembre 1948, articles 4 et 10 et de l'article 7 de la loi du 20 Avril 1810, défaut et contrariété de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que les époux Prigent, demandeurs au pourvoi font grief au jugement attaqué d'avoir rejeté l'exception de litispendance par eux soulevée, alors qu'il était constant que le congé du 19 Mars 1954 et la citation du 7 Octobre 1954, délivrés l'un et l'autre à la requête de Veuve Pannier, n'avaient fait l'objet d'aucun jugement sur le fond et alors que la nouvelle citation du 11 décembre 1957 n'avait pas été délivrée par Pannier fils sous la forme d'une reprise de l'instance engagée antérieurement par Veuve Pannier sa mère décédée;</AL><AL>Mais attendu que le Tribunal remarque à juste titre, tant par ses motifs propres que par ceux du premier juge expressément adoptée, que pour qu'il y ait litispendance, il faut que les deux demandes ayant le même objet et fondées sur la même cause soient portées" devant deux juridictions différentes, ce qui n'est pas le cas en l'espèce; que, si l'instance en déchéance du droit au maintien pour inoccupation des lieux intro duite par Veuve Pannier devant le juge de paix du 14ème arrondissement de Paris le 7 Octobre 1954 est restée en suspens, elle a pu être valablement reprise le 11 décembre 1957 par Pannier fils venant aux croies de sa mère:</AL><AL>Sur le deuxième moyen, pris de la violation des articles 4 et 10 de la loi du 1er septembre 1948, 1134 du Code Civil, 7 de la loi du 20 Avril 1810, défaut de motifs, manque de, base légale, dénaturation des termes du contrat:</AL><AL>Attendu, en ce qui concerne la première branche, que le pourvoi reproche en outre au. jugement attaqué d'avoir dénaturé le contrat de location en déclarant que dame Prigaut a contrevenu aux stipulations de son engagement qui lui . prescrivait d'habiter personnellement avec sa famille, alors qu'il est constant que dame Prigent mère a loué les lieux pour y installer son. fils et non pour l'occuper elle-même et y a habité quelque temps avec lui avant de revenir à son domicile de Nice, son fils demeurant dans les lieux;</AL><AL>Mais attendu que l'engagement dé location consenti à dame Prigen</AL><AL>Henriette porte expressément que dame Prigent devra prendre les lieux dans " l'état où ils se trouveront au moment de l'entrée en jouissance, ; " et qu'elle devra les employer uniquement, à l'exclusion de l'exercice ! " de toute profession, à son habitation personnelle et à celle de sa " famille comprenant une personne au moment de l'entrée en jouissance"; :</AL><AL>Qu'en statuant comme il l'a fait, le Tribunal n'a donc nullement ; dénaturé les termes" du 'contrat* - quelle qu'ait pu être l'intention réelle de dame Prigent à l'époque dé la location; </AL><AL>Attendu, ence qui concerne la seconde branche, que les époux Prigent soutiennent en outre que, sous l'angle de l'application de l'article 10 de la loi du 1er septembre 1948 et même s'il n'y avait pas eu 4 stipulation spéciale du droit à l'habitation pour les membres de la famille, l'occupation des lieux par des membres de la famille aurait dû  suffire à écarter l'action du bailleur en refus du droit au maintien pour défaut d'occupation; </AL><AL> Mais attendu que s'il est vrai que l'occupation des locaux peut  résulter non seulement du fait du locataire lui-même mais également de  celui des membres de sa famille, ce n'est qu autant que ceux-ci soient  considérés comme habitant avec lui, et que le locataire ait maintenu  dans les lieux sa principale demeure; </AL><AL>Or attendu qu'en l'espèce, le Tribunal constate que dame Prigent, seule locataire de l'appartement sis 49 Avenue de Chatillon à Paris suivant engagement du 30 Septembre 1952, y a installé son fils Henri venu à Paris pour y terminer ses études et qu'elle est retournée au bout de quelque temps à Nice pour y demeurer avec son mari;</AL><AL>Que dès lors il en a logiquement déduit que dame Prigent qui avait déjà cessé d'occuper les lieux à la date de l'introduction de l'instance en octobre 1954 et les avait alors quittés sans esprit de retour ne pouvait prétendre. au bénéfice du droit au maintien;</AL><AL>Sur le troisième moyen pris de la violation de l'article 7 de la loi du 20 Avril 1810;</AL><AL>Attendu que tout aussi vainement les époux Prigent prétendent trouver une contradiction entre l'indication que dame Prigent a habité quelquetemps avec son fils et un motif précédent dans lequel le Tribunal déclare que rien n'établit que dame Prigent ait habité les lieux avec son fils;</AL><AL>Qu'en effet le Tribunal a précisé très exactement et sans aucune ambiguïté possible que. dame Prigent, qui n'avait loué le local litigieux que pour y installer son fils et non pour l'occuper elle-même avec lui, n'est restée avec celui-ci dans cet appartement que quelque temps pour procéder à son installation et qu'elle est ensuite retournée de façon définitive à Nice auprès de son mari;</AL><AL>Que le pourvoi n est donc fondé en aucun de ses moyens;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre le jugement rendu le 50 Septembre 1959 par le Tribunal de Grande Instance de la Seine;</AL><AL>Condamne les demandeurs à une amende de cent cinquante Nouveaux francs envers le Trésor Public;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Civile, Section Sociale, en son audience publique du huit mars mil neuf cent soixante et un,</AL><AL>Où. étaient présents : M. Verdier, Président, M. Vlgneron, Rapporteur Mme Lagarde, MM. Durand, Latrille, Dupin, Rochat, Baulet, Laroque,Reboul, Jeanniot, Levadoux, Granié Conseillers. M. Cherpitel, Avocat Général, Melle Many, Greffier.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="09/03/1961" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I173BDCC85I80E5-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="09/03/1961" ID="R273BDCC85I80E5-EFL" JURI-DATE="1961-03-09" JURI-GPS-ID="gc57b623b-b038-487f-bd74-37bff602b8d6" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="1345" NATURE="Cass. ass. plén." REF="1345">Cass. ass. plén. du 9 mars 1961, n° 1345</REFDOC><LISTEJUGES>Président : M. Battestini, Avocat général : M. Gavalda, Rapporteur : M. Ancel, Avocat(s) : Demandeur : M. de Chaisemartin.</LISTEJUGES><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles 890 et 891 du Code civil ;</AL><AL>Attendu que, si l'existence et l'étendue de la lésion doivent bien, d'après le premier de ces textes, être appréciées à la date du partage, il résulte, tant du principe, de l'égalité des co-partageants que de l'équivalence des deux modes de libération prévus par l'article 891 susvisé, que le complément versé au co-partageant lésé doit être apprécié à sa valeur actuelle ;</AL><AL>Attendu que les époux Y..., qui se trouvaient aux droits de François X..., ayant assigné les époux X... en rescision d'un partage intervenu en février 1936, dans lequel ils prétendaient que leur auteur avait été lésé de plus du quart, les époux X..., sur le vu des résultats d'une expertise ordonnée par les premiers juges, ont offert une somme de 43.604 francs représentant le complément de la part de François X... au moment de l'attribution des lots ; que l'arrêt infirmatif attaqué a déclaré cette offre satisfactoire au motif que, selon l'article 890 du Code civil, c'est à l'époque du partage qu'il convient d'estimer les objets pour juger s'il y a eu lésion, sans qu'il y ait lieu de tenir compte des variations ultérieures de la valeur des biens ;</AL><AL>Attendu qu'en refusant d'apprécier, à la date de sa décision, le supplément dû à la victime de la lésion, la Cour d'appel a violé par fausse application les textes susvisés ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE l'arrêt rendu entre les parties par la Cour d'appel de Riom, le 16 mars 1953 ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Bourges.</AL><AL>Publié au : Bulletin des arrêts Cour de Cassation Assemblée plénière N. 1.</AL><AL>Décision attaquée : Cour d'appel de Riom du 16 mars 1953.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="09/03/1961" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IBE385A380I3DA2-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="09/03/1961" ID="RCE385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1961-03-09" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="60-40453" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Henry Creed et compagnie c/ Mannker" RC="452" REF="60-40453">Cass. soc.  9 mars 1961 n° 60-40453 n° 452, SA Henry Creed et compagnie c/ Mannker</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE CIVILE, SECTION SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la SA Henry Creed et compagnie, dont le siège social est à Paris, 7 rue Royale,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 5 Février 1960 par le Conseil des Prud'Hommes de la Seine au profit de la dame Veuve Mannker Eugénie, ouvrière pompière, tailleur, demeurant 36, rue Rochechouart, Paris,</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Baulet, les observations de Me Le Sueur, Avocat de la Veuve Mannker, les conclusions de M. Cherpitel, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi:</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 1134 du code civil, l'article 24 de la convention collective de tailleurs du 5 Décembre 1956;</AL><AL>Attendu qu'aux termes de l'article 24 de cette convention, la durée du délai congé réciproque est fixée à une semaine pour le personnel ouvrier payé à la semaine; "pendant la période du délai congé et à moins qu'ils n'aient un autre engagement ou jusqu'à ce qu'ils aient conclu un nouveau contrat de travail, les ouvriers et ouvrières de l'atelier disposant de 2 heures consécutives par jour pour rechercher un emploi, le moment de cette absence sera fixé d'accord avec le directeur de l'Etablissement, ou à défaut d'entente, un jour par la direction et le lendemain par l'ouvrier ou l'ouvrière, ces heures d'absence ne donneront pas lieu à une réduction du salaire hebdomadaire";</AL><AL>Or attendu qu'après avoir constaté que la société Creed et Compagnie avait, conformément au délai imparti par la loi du 19 Février 1958, postérieurement à la convention collective, licencié le 17 Décembre 1958 pour le 17 Janvier 1959, la dame Mannker, son ouvrière, et qu'il n'avait pas été établi que pendant ce délai celle-ci ait conclu un nouveau contrat de travail, le jugement attaqué condamne l'employeur à payer le montant de deux heures de salaire par jour pendant 4 semaines, au motif que la rédaction de l'article 24 de la convention doit s'entendre comme créant une obligation pour l'employeur pendant la prolongation de la durée du délai congé; qu'en statuant ainsi alors que l'employer était tenu de laisser la salarié s'absenter deux heures par jour sans réduction du salaire hebdomadaire pendant une semaine,</AL><AL>par les juges ont violé une disposition claire et précise de la convention collective;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>Casse et Annule le jugement rendu entre les parties par le Conseil des Prud'hommes de la Seine, le 5 Février 1960; Remet en conséquence la cause et les parties au même et semblable où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Conseil des Prud' Hommes de Versailles à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil;</AL><AL>Condamne la défenderesse aux dépens liquidés à la somme de</AL><AL>deux nouveaux francs quarante centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de Monsieur le Procureur Général près la Cour de Cassation le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Tribunal de la Seine en marge ou à la suite du jugement annulé.</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Civile, Section Sociale, en son audience publique du neuf mars mil neuf cent soixante et un</AL><AL>Où étaient présents : M. Durand, Conseiller le plus ancien, non empêché faisant fonctions de Président, M. Baulet, Rapporteur, MM. Perret, Terrier, Vigneron, Rochat, Reboul, Jeanniot, Levadoux, Granié, Conseillers, M. Cherpitel, Avocat Général, M. Dethan, Greffier.</AL><AL>LE CONSEILLER-RAPPORTEUR :</AL><AL>LE CONSEILLER LE PLUS ANCIEN non empêché ffons de PRESIDENT</AL><AL>LE GREFFIERS</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="21/03/1961" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IDE385A380I3DA2-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="21/03/1961" ID="REE385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1961-03-21" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="59-46 075" NATURE="Cass. soc." NOM="Etablissements Roca Tassy de Roux et Cie c/ Petremann" RC="552" REF="59-46 075">Cass. soc. 21 mars 1961 n° 59-46.075 n° 552, Etablissements Roca Tassy de Roux et Cie c/ Petremann</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE CIVILE, SECTION SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par les Etablissements Roca Tassy de Roux et Cie, ayant son siège social à Marseille, (Bouches-du-Rhône), 13 rue Roux de Brignoles,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 23 Mai 1958 par le Tribunal Civil de Marseille au profit du sieur Etienne Petremann, demeurant à Marseille (Bouches-du-Rhône), 237 Boulevard Rabatau,</AL><AL>défendeur à la cassation, </AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Baulet, les observations de Me Morillot, Avocat des Etablissements Rocca Tassy de Roux et Compagnie, les conclusions de M. Lindon, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi;</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles 54 J. paragraphe 6, 54 g. alinéa 4 du Livre 1<E>er</E> du Code du Travail et 7 de la loi du 20 avril 1810 pour défaut de motifs et manque de base légale, en ce que le jugement attaqué a décidé que le mode de calcul prévu par la loi pour la détermination de l'indemnité de congés payés afférente aux jours de congés supplémentaires conventionnels, devait être effectué sur les mêmes bases que celui de l'indemnité compensatrice de congés payés légaux, au motif qu'aux termes de 'l'article 54 j du Livre 1<E>er</E> du Code du Travail chaque jour de congé supplémentaire donne lieu à l'attribution d'une indemnité égale au quotient de l'indemnité afférente au congé principal par le nombre de jours ouvrables compris dans le congé , alors que ladite disposition vise uniquement les congés supplémentaires envisagés par l'article 54, alinéa 4 et non pas les congés supplémentaires accordés conventionnellement et que l'indemnité afférente à ceux-ci devait par conséquent être valablement calculée conformément au mode de calcul de la convention collective;</AL><AL>Mais attendu que le jugement confirmatif attaqué constate que l'employeur a payé la période de congé supplémentaire résultant d'une convention sur la base d'une journée de salaire, modalité moins avantageuse que celle résultant des dispositions légales;</AL><AL>Attendu qu'en vertu du 6<E>e</E> alinéa de l'article 54 j du Livre 1<E>er</E> du Code du Travail, chaque jour de congé supplémentaire accordé au titre de l'indemnité ou des charges de famille donne droit à l'attribution d'une indemnité égale au quotient de l' indemnité afférente au congé principal par le nombre de jours ouvrables compris dans ce congé; qu'une convention ne peut valablement prévoir un mode de calcul moins favorable que celui qui est fixé par la loi; qu'ainsi les juges ont fait une exacte interprétation des textes visés au moyen et que le moyen n'est pas fondé;</AL><AL>Sur le moyen additionnel, pris de la violation des articles 99 et suivants du livre 1<E>er</E> du Code du Travail, 640 et suivants du Code d'instruction Criminelle, 9 et 10 du Code de Procédure Pénale et 7 de la loi du 20 avril 1810 pour défaut de motifs et manque de base légale, en ce que, saisi d'une demande en complément d'indemnité de congés payés, le jugement attaqué a rejeté la fin de non-recevoir opposée par les exposants et tirée de la prescription annale édictée résultant des dispositions des articles 640 et suivants du Code d'instruction Criminelle au motif que ladite prescription ne s'appliquerait pas, l'action en paiement d'un complément de congés payés n'étant pas une action civile résultant de congés payés mais puisant sa source soit dans les dispositions du Code du Travail, soit dans les conventions collectives , instruments de droit civil, alors que pour le cas où les congés payés, qui sont assimilés à un salaire, n'auraient pas été réglés conformément aux dispositions légales et aux conventions intervenues, cette circonstance serait constitutive d'une contravention passible d'une amende de simple police aux termes des articles 99 et suivants du Livre 1<E>er</E> du Code du Travail; que la sanction pénale prononcée par la loi est indépendante de la nature de la demande et de la nature du salaire, que celle-ci soit contractuelle ou légale et que seul doivent être pris en considération le défaut de paiement et la contravention de simple police qui en résulte;</AL><AL>Mais attendu que si l'action résultant d'une infraction se prescrit par le même laps de temps que l'action publique dont elle ne peut être détachée, cette règle ne saurait être appliquée lorsque l'action en dommages-intérêts puise en dehors de faits délictueux son principe dans une disposition de droit civil, que l'action en paiement d'un complément de congés payés puisant sa source dans le contrat de travail indépendamment d'une faute génératrice de dommages-intérêts est soustraite à l'effet de la prescription pénale;</AL><AL>D'où il suit que le moyen additionnel n'est pas fondé;</AL><AL>Mais sur la deuxième branche du 2<E>e</E> moyen:</AL><AL>Vu les articles 31 et suivants du livre 1er du Code du Travail;</AL><AL>Vu les articles 4 paragraphe 4 et 22 paragraphe 7 de la Convention Collective Nationale des Industries Chimiques du 30 décembre 1952; </AL><AL>Attendu qu'aux termes dudit article 4 paragraphe 4 lorsqu'une convention collective générale ou un accord régional actuellement en vigueur comporte des avantages particuliers à certaines fonctions, catégories ou emplois, des avenants régionaux ou locaux pris dans le cadre de la présente convention nationale préciseront les conditions d'application de ces avantages particuliers;</AL><AL>Attendu que selon l'article 22 paragraphe 7, la rémunération individuelle d'un salarié est constituée par l'ensemble des sommes gagnées pendant une période déterminée y compris les primes, gratifications, indemnités ayant le caractère contractuel ou de fait d'un complément de salaire à la seule exclusion des indemnités ayant le caractère d'un remboursement de frais;</AL><AL>Or attendu qu'après avoir constaté d'une part qu'une partie du personnel des Etablissements Rocca Tassy de Roux payée au mois, avait, par une convention collective régionale de 1936 acquis l'avantage du versement d'un 13<E>e</E> mois et d'autre part qu'en application de la Convention Collective Nationale du 30 décembre 1952 dont l'article 22 faisait entrer le 13ème mois dans le calcul de la rémunération individuelle, les Etablissements susnommés pour la fixation du point servant à la détermination du salaire de chaque emploi par application audit point des coefficients hiérarchiques, avaient dans le cas du personnel payé au mois, tenu compte du 13<E>e</E> mois et fixé ce point à un chiffre inférieur à celui du point retenu dans le cas des salariés non payés au mois, à titre de salaire horaire de base minimum, le jugement confirmatif attaqué a décidé que le point devant servir à la fixation des salaires mensuels ne devait pas être affecté par l'existence du 13<E>e</E> mois et que les Etablissements Rocca Sassy de Roux devaient payer à Petremann rémunéré au mois un salaire annuel égal à 13 fois le salaire mensuel calculé en fonction dudit point;</AL><AL>Attendu que la Convention Collective Nationale obligeait les parties à inclure le 13<E>e</E> mois dans le calcul de la rémunération globale, et que par ailleurs il n'était pas porté atteinte à l'avantage acquis que représentait le versement d'un 13<E>e</E> mois dès lors que le montant du salaire annuel effectivement versé compte tenu du montant de ce 13<E>e</E> mois ne subissait aucune diminution;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi alors que la Convention Collective Nationale obligeait les parties à inclure le 13<E>e</E> mois dans le calcul de la rémunération individuelle de Petremann et que cette inclusion réalisée par la détermination du point servant de base à ladite rémunération maintenait précisément le droit acquis au 13<E>e</E> mois les juges du fond ont violé les dispositions visées au moyen;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE mais seulement du chef de la condamnation au paiement d'un 13<E>e</E> mois supplémentaire, le jugement rendu entre les parties par le Tribunal Civil de Marseille, le 23 Mai 1958; remet en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement, et, pour être fait droit les renvoie devant le Tribunal de Grande Instance d'Aix, à ce désigné par délibération, spéciale prise en la Chambre du Conseil;</AL><AL>Condamne le défendeur aux dépens liquidés à la somme de dix-huit Nouveaux Francs en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt; </AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de Monsieur le Procureur Général près la Cour de Cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les Registres du Tribunal Civil de Marseille, en marge ou à la suite du jugement partiellement annulé;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Civile, Section Sociale, en son audience publique du vingt et un mars, mil neuf cent soixante et un;</AL><AL>Où étaient présents : M. Verdier, Président; M. Baulet, Rapporteur; Mme Lagarde, MM. Durand, Ménégaux, Perret, Dupin, Rochat, Laroque, Reboul, Jeanniot, Levadoux, Granié, conseillers; M. Lindon, avocat Général; M. Dethan, Greffier; -</AL><AL>LE RAPPORTEUR,</AL><AL>LE PRESIDENT,</AL><AL>le GREFFIER,</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="21/03/1961" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS6103-11371604"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="21/03/1961" ID="RC0JPS6103-10961710" JURI-DATE="1961-03-21" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="60-40 081" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté des biscuits Olibet c/ Artagnan" REF="60-40 081">Cass. soc. 21 mars 1961 n° 60-40.081 Sté des biscuits Olibet c/ Artagnan</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le deuxième moyen, pris de la violation de l'article 23 du livre 1<E>er</E> du Code du travail et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir décidé que la Société des biscuits Olibet avait rompu abusivement le contrat de travail à durée indéterminée de son employé Artagnan, au motif qu'elle avait voulu lui imposer une rétrogradation unilatérale en réduisant le taux de ses commissions, alors qu'il résultait des constatations de l'expert que la réduction du taux des commissions était imposée par les circonstances économiques et devait s'appliquer à l'ensemble du personnel sans intention malicieuse ni discriminatoire à l'égard d'Artagnan, et alors en outre qu'Artagnan avait perçu l'indemnité de préavis sur la base de son contrat dont l'employeur ne méconnaissait donc pas la force obligatoire ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont constaté qu'Artagnan avait été congédié sur l'heure, en suite de son refus justifié d'accepter une réduction de commission que la société prétendait lui imposer au motif réel que les résultats obtenus par lui augmentaient de façon excessive les gains qu'il retirait de son travail, et que cette mesure particulièrement brutale était susceptible de déconsidérer un employé dont la société n'avait eu qu'à se louer ; qu'il ont pu en déduire, sans violer les textes susvisés que la société avait ainsi commis une faute et rompu abusivement le contrat de travail d'Artagnan ; d'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Mais sur le premier moyen :</AL><AL>Vu l'article 29 du livre 1<E>er</E> du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que selon ce texte, en cas de résiliation d'un contrat fait sans détermination de durée par le fait de l'employeur, le voyageur, représentant ou placier a droit à une indemnité pour la part qui lui revient personnellement dans l'importance en nombre et en valeur de la clientèle apportée, créée, ou développée par lui ;</AL><AL>Or attendu que tout en constatant qu'Artagnan avait essentiellement pour mission au service de la Société des biscuits Olibet de former, diriger et contrôler les agents locaux de son vaste secteur, afin d'obtenir en coordonnant et stimulant leur activité, une élévation du volume des affaires traitées par la société, l'arrêt attaqué ne lui en alloue pas moins une indemnité de clientèle, aux motifs que de telles fonctions, consistant en une prospection de la clientèle en vue du placement et de la vente des produits fabriqués par la société grâce à l'action commune et concertée d'Artagnan et des agents locaux « conservaient… tous les caractères de la représentation commerciale… » ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que tout collaborateur des ventes d'une entreprise participant à leur développement, n'est pas un représentant au sens des articles 29k et suivants du livre 1<E>er</E> du Code du travail dont les dispositions exorbitantes du droit commun ne peuvent être étendues par analogie, et qu'il était constaté que le rôle essentiel d'Artagnan consistait à former, à diriger et à contrôler des agents locaux, et non à remplir d'une manière exclusive et constante les fonctions de voyageur, représentant ou placier, l'arrêt attaqué a faussement appliqué le texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties par la cour d'appel de Bordeaux le 10 décembre 1959 ; remet en conséquence la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel d'Agen.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>