<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1975" CODE="JPJ" MOIS="11"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="05/11/1975" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I19460CBB8IF61C-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="05/11/1975" ID="R29460CBB8IF61C-EFL" JURI-DATE="1975-11-05" JURI-GPS-ID="g7071059d-65b8-49e0-b9c2-9e81fda1b36a" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="73-14 636" NATURE="Cass. civ." NOM="Nouzille c/ Ordre des Avocats à la Cour d'appel de Caen" REF="73-14 636">Cass. 2<E>e</E> civ. 5 novembre 1975 n° 73-14.636, Nouzille c/ Ordre des Avocats à la Cour d'appel de Caen</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : VU L'ARTICLE 3, ALINEA 1<E>ER</E>, DU DECRET N° 72-790 DU 28 AOUT 1972, RELATIF AU RECOUVREMENT DE CERTAINES CREANCES ;</AL><AL>ATTENDU, SELON CE TEXTE, QUE "LA DEMANDE EST FORMEE PAR SIMPLE REQUETE REMISE OU ADRESSEE AU GREFFE PAR LE DEMANDEUR OU PAR TOUT MANDATAIRE";</AL><AL>QUE, PAR LA GENERALITE DE CES TERMES, LES HUISSIERS DE JUSTICE, SONT, COMME TOUTES AUTRES PERSONNES, SUSCEPTIBLES D'ETRE DESIGNES COMME MANDATAIRES PAR CEUX QUI SE PRETENDENT CREANCIERS ;</AL><AL>ATTENDU QUE LA SOCIETE ANONYME CHAUFFAGE, ASSAINISSEMENT, PLOMBERIE, SANITAIRE DITE CAPS SE PRETENDANT CREANCIERE D'UNE SOMME PRINCIPALE DE 543,72 FRANCS, QUI LUI AURAIT ETE DUE, POUR TRAVAUX, PAR LE SIEUR X... UNE REQUETE A FIN D'INJONCTION DE PAYER A ETE SIGNEE ET DEPOSEE, POUR LA SOCIETE PRECITEE, PAR NOUZILLE, HUISSIER DE JUSTICE A CAEN, QU'UN CONTREDIT A ETE FORME ;</AL><AL>QUE L'ORDRE DES AVOCATS DE CAEN D'UNE PART, ET NOUZILLE, PERSONNELLEMENT, D'AUTRE PART, SONT INTERVENUS A L'INSTANCE PENDANTE SUR LE MERITE DE CE CONTREDIT;</AL><AL>ATTENDU QUE LE JUGEMENT ATTAQUE, RENDU EN DERNIER RESSORT, STATUANT EN CET ETAT DE LA PROCEDURE, A DIT LA REQUETE NULLE ET LA DEMANDE DE LA SOCIETE CAPS IRRECEVABLE, AU MOTIF QU'EN RAISON DU MONOPOLE DES AVOCATS, IL NE SERAIT PAS POSSIBLE D'ADMETTRE LA PRESENCE D'UN HUISSIER DANS UNE PROCEDURE PARCE QU'IL N'EXISTERAIT PAS DE TEXTE EXPLICITE ;</AL><AL>EN QUOI, LE TRIBUNAL A VIOLE, PAR REFUS D'APPLICATION, LE TEXTE SUSVISE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS: CASSE ET ANNULE LE JUGEMENT RENDU ENTRE LES PARTIES LE 28 AVRIL 1973 PAR LE TRIBUNAL D'INSTANCE DE CAEN;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT JUGEMENT ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LE TRIBUNAL D'INSTANCE DE BAYEUX</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="06/11/1975" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I39460CBB8IF61C-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="06/11/1975" ID="R49460CBB8IF61C-EFL" JURI-DATE="1975-11-06" JURI-GPS-ID="gff6fc4bd-9807-43a6-9efe-541df99359b1" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-40 520" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Entreprise Puech c/ Bezeaux" REF="74-40 520">Cass. soc. 6 novembre 1975 n° 74-40.520 SA Entreprise Puech c/ Bezeaux</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Vu l'article 23 du livre I<E>er</E> du Code du travail alors en vigueur ;</AL><AL>Attendu qu'en vertu de ce texte, la date de présentation au salarié de la lettre recommandée notifiant le licenciement fixe le point de départ du délai-congé ; que le salaire étant la contrepartie du travail fourni, le salarié dont le contrat de travail à durée indéterminée est rompu par l'employeur ne devient créancier du salaire afférent à la période de délai-congé ou de l'indemnité forfaitaire égale à celui-ci qu'à charge par lui de rester à la disposition de son employeur, sauf lorsque c'est ce dernier qui s'est opposé à ce qu'il remplisse les obligations de son contrat de travail jusqu'au terme de celui-ci ;</AL><AL>Attendu que Bezeaux, employé comme maçon par la Société Anonyme Entreprise Puech a été congédié pour fin de chantier le 13 septembre 1972 pour le 13 octobre suivant tandis qu'il était en arrêt de travail pour maladie et était indemnisé de ce chef, qu'ayant repris son activité le 11 octobre, il a, notamment, reçu à son départ de l'entreprise, le 13 de ce même mois, trois jours de salaire outre l'indemnité spéciale de préavis prévue à l'article 4 de l'ordonnance n° 67-581 du 13 juillet 1967 ; que, pour condamner l'employeur à lui payer une indemnité complémentaire correspondant au salaire des 23 jours non travaillés du délai-congé, la sentence attaquée se fonde sur le motif que l'Entreprise Puech aurait dû lui faire exécuter son préavis à partir seulement de la date à laquelle il avait pu reprendre le travail ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que, sauf convention contraire qui n'était pas alléguée en l'espèce, le délai-congé qui avait été donné pour la fin du chantier et avait commencé à courir le 13 septembre 1972 n'avait pas été suspendu par la maladie du salarié et s'était terminé le 13 octobre, les juges du fond ont violé le texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs, et sans qu'il soit besoin de statuer sur le second moyen,</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties le 6 décembre 1972 par le conseil des prud'hommes de Cherbourg ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le conseil des prud'hommes de Caen.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="07/11/1975" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I59460CBB8IF61C-EFL"><NINFO>3</NINFO><ABS><DESC>PROVISIONS POUR DÉPRÉCIATION DES STOCKS</DESC><DESC>CALCUL</DESC></ABS><ANA><AL>Une entreprise de vente de vêtements, en droit de constituer une provision pour dépréciation de ses stocks, a pu valablement appliquer à cette fin au coût réel des diverses catégories d'articles vendus des taux d'abattement variant selon le temps écoulé, car cette méthode permet de définir la perte prévisible avec une approximation suffisante.</AL></ANA><REFDOC DATE="07/11/1975" ID="R69460CBB8IF61C-EFL" JURI-DATE="1975-11-07" JURI-GPS-ID="g82703c68-828d-4f47-8539-1bf5fb015e61" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="86136" NATURE="CE" RC="PLEN" REF="86136">(CE 7 novembre 1975, n° 86136, Plén.)</REFDOC><TXD><AL>MM. Rain, Prés. - Schricke, Rapp. - Mme Latournerie, Comm. du Gouv. - M<E>e</E> Boré, Av.</AL><AL>Sans qu'il y ait lieu d'examiner les autres moyens de la requête :</AL><AL>Considérant que, d'après l'article 39-1 du Code général des Impôts, « Le bénéfice net est établi sous déduction de toutes charges, celles-ci comprenant notamment... 5° des provisions constituéees en vue de faire face à des pertes ou charges nettement précisées et que des événements en cours rendent probables » et que d'après l'article 38-3, du même Code : « Les stocks sont évalués au prix de revient ou au cours du jour de la clôture de l'exercice si ce cours est inférieur au prix de revient » ; que le décret n° 65-968 du 28 octobre 1965 fixant les conditions d'application de l'article 54 du Code général des Impôts relatif aux renseignements que les entreprises industrielles et commerciales doivent faire parvenir en même temps que la déclaration de leurs résultats et édictant des définitions et des règles d'évaluation auxquelles lesdites entreprises sont tenues de se conformer, dispose en son article 8, repris à l'article 38 nonies de l'annexe III du Code précité « les marchandises et produits en stock au jour de l'inventaire sont évalués pour leur coût réel » et, en son article 9 repris à l'article 38 decies de la même annexe, « si le cours du jour à la date de l'inventaire des marchandises en stock au jour de l'inventaire est inférieur au coût réel défini à l'article précédent, l'entreprise doit constituer, à due concurrence, des provisions pour dépréciation » ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte des dispositions qui précèdent qu'une entreprise est en droit de constituer une provision pour dépréciation des stocks lorsque, au jour de la clôture de l'exercice, le cours d'une ou plusieurs catégories de marchandises en stock est inférieur à leur coût réel ; que, réciproquement, l'Administration n'est fondée à réintégrer une telle provision dans le bénéfice imposable que si le cours du jour de la clôture de l'exercice est supérieur ou égal au coût réel ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que la Société Z absorbée en janvier 1968 par la société requérante, exploitait à N un magasin de vêtements de confection ; qu'à la clôture de chacun des exercices 1965, 1966 et 1967, elle a constitué une provision pour dépréciation de stocks en vue de constater la perte de valeur des vêtements non revendus dans l'année même de leur acquisition ; qu'à cette fin, elle a appliqué au coût réel des vêtements en stock des taux d'abattement différents selon les catégories « hommes, dames, enfants » et variant en fonction du temps écoulé depuis leur entrée dans les stocks ; que l'Administration, qui en l'espèce, a la charge de prouver le bien-fondé du redressement, n'a pas contesté le fait de la dépréciation mais s'est bornée à écarter la provision par le motif que, forfaitairement calculée, elle ne répondrait pas aux exigences des dispositions susrappelées ; que, dans les circonstances de l'espèce, la méthode utilisée par la Société Z permettait de déterminer, d'une façon aussi exacte que possible, le cours du jour des articles en stock ; qu'ainsi les provisions dont s'agit correspondaient à une dépréciation évaluée avec un caractère d'approximation suffisant pour faire prévoir une perte nettement précisée au sens de l'article 39-1-5° précité ; que, par suite, l'Administration n'était pas en droit d'en réintégrer le montant dans les bénéfices imposables ; qu'il suit de là que la société requérante est fondée à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué. le Tribunal administratif a partiellement rejeté sa demande en réduction de l'imposition contestée ;</AL><AL>Décide : Réduction de l'imposition contestée.</AL></TXD><OB><AL>La <MOTREP>disposition législative</MOTREP> figurant à l'article 38-3 du Code général des Impôts fixe la règle selon laquelle les stocks doivent être évalués. La disposition <MOTREP>réglementaire</MOTREP> issue du décret du 28 octobre 1965 relatif aux obligations comptables des entreprises, reprise aux articles 38 nonies et 38 decies de l'annexe III du Code général des Impôts, a-t-elle pu légalement prescrire que la dépréciation doit être constatée sous la forme d'une provision ? Le texte affirme que « l'entreprise <MOTREP>doit</MOTREP> constituer », mais l'arrêt déclare que l'entreprise <MOTREP>est en droit</MOTREP> de constituer la provision. Il semble que de toute façon l'entreprise qui constitue la provision doit se conformer aux règles de fond et de forme fixées à l'article 39-1-5° pour la déduction des provisions. Le présent arrêt examine la condition de fond à remplir par la provision.</AL><AL>La condition de répondre à une <MOTREP>perte probable et nettement précisée</MOTREP> inspirerait aussi bien l'appréciation directe d'une moins-value à la clôture du bilan eu égard aux cours du jour. Mais dans une matière où la diversité des articles vendus est grande, la tentation est très forte d'appliquer des taux forfaitaires de décote pour donner le taux de la provision à pratiquer.</AL><AL>La jurisprudence avait jusqu'à présent <MOTREP>refusé toute appréciation forfaitaire</MOTREP> du montant des provisions (CE 12 mars 1969, n° 75.615 ; Dupont 6/1969, p. 198). Elle reconnaissait seulement à l'Administration le droit de procéder de cette manière pour opérer un redressement dont le contribuable aurait ensuite à contester le montant en se plaçant quant à lui sur le plan des faits réels (CE 10 juillet 1968, n° 70.558 ; Dupont 11/1968, p. 420).</AL><AL>Cependant le Conseil d'État a commencé à admettre de prendre en compte <MOTREP>des renseignements statistiques,</MOTREP> dans une affaire où il s'agissait de déterminer quel était le nombre de bouteilles d'eau minérale qui, conservées par l'acheteur, donnait lieu pour le fabricant à la recette résultant de ce qu'il acquiert en ce cas le prix de la consignation (CE 16 mai 1975, n° 82.136, Plén. ; <LINK COL="BU" FILE="rf75078.sgm" LINKID="PARJF75078-109742152" SUPP="RJF">RJF 7-8/75, p. 245</LINK>).</AL><AL>Peu de temps auparavant, le Conseil d'État, saisi d'un cas où un libraire-papetier avait distingué plusieurs compartiments dans ses stocks, n'avait refusé le calcul forfaitaire de provisions pour dépréciation que par un motif tiré de ce que les taux pratiqués n'étaient pas adaptés aux catégories ainsi distinguées (CE 16 avril 1975, n° 93.460 ; <LINK COL="BU" FILE="rf7506.sgm" LINKID="RF75060114" SUPP="RJF">RJF 6/75 n° 278</LINK>).</AL><AL>Le présent arrêt fait une application positive du même critère.</AL><AL>Pour un plus ample commentaire, nous renvoyons à la <MOTREP>chronique</MOTREP> ci-dessus, p. 372.</AL></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="12/11/1975" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I79460CBB8IF61C-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="12/11/1975" ID="R89460CBB8IF61C-EFL" JURI-DATE="1975-11-12" JURI-GPS-ID="g99a5f3e4-9fa7-43f9-80ea-6f476726f0ea" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-40 416" NATURE="Cass. soc." NOM="Cristini c/ Charvin née Serpolet" RC="1333" REF="74-40 416">Cass. soc. 12 novembre 1975 n° 74-40.416 (n° 1333), Cristini c/ Charvin née Serpolet</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Antoine Cristini, demeurant Villa Janely, avenue de la Pinède, quartier Pimeaux à Juan-Les-Pins,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 17 janvier 1974 par le tribunal d'instance d'Antibes, au profit de la dame Charvin née Serpolet, demeurant à Antibes, quartier de la Fontonne, le Cap d'Ambre,</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Onéto, les conclusions de M. Mellottée, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Vu les articles 55 et suivants du décret n° 72-684 du 20 juillet 1972,</AL><AL>Attendu que dame Charvin, qui avait été employée comme cafetière à l'hôtel Alba, a formé contre Cristini, directeur de cet hôtel, une demande en paiement de compléments de salaires ainsi que de congés payés ; que, bien que Cristini ait opposé son défaut de qualités pour représenter la société anonyme La Gauloise, propriétaire dudit hôtel, le jugement attaqué l'a néanmoins condamné, aux motifs d'une part que les bulletins de salaire, la correspondance et le certificat de travail avaient été signés de Cristini, comme directeur de l'hôtel, sans référence à la société La Gauloise, d'autre part, que la demanderesse avait déclaré à l'audience d'agir contre Cristini, ès qualités ;</AL><AL>Attendu, cependant, que le fait que Cristini ait eu certains pouvoirs de gestion du personnel de l'hôtel dont il était directeur salarié n'était pas suffisant pour établir qu'il ait eu qualité pour représenter en justice la société anonyme La Gauloise ; que Cristini avait seul été cité, à l'exclusion de ladite société et de ses représentants ; que la déclaration verbale de dame Charvin qu'elle agissait contre Cristini "ès qualités" était insuffisante pour valider la citation et rendre opposable à la société La Gauloise la condamnation prononcée ;</AL><AL>D'où il suit que le tribunal, qui a omis de faire mettre en cause la société, a violé les textes susvisés ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS, et sans qu'il soit besoin d'examiner le second moyen,</AL><AL>CASSE ET ANNULE le jugement rendu le 17 janvier 1974, entre les parties, par le tribunal d'instance d'Antibes ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement, et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance de Nice, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil ;</AL><AL>Condamne la défenderesse, envers le demandeur, aux dépens liquidés à la somme de quatorze francs, soixante-dix centimes, en ce non compris les coûts, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur Général près la Cour de Cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du tribunal d'instance d'Antibes, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du douze novembre mil neuf cent soixante-quinze ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, président ; M. Onéto, rapporteur ; MM. Hertzog, Vayssettes, Vellieux, de Lestang, Fonade, Arpaillange, Coucoureux, conseillers ; MM. Carteret, Boubli, Conseillers référendaires ; M. Mellottée, Avocat général ; M. Dethan Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="12/11/1975" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I99460CBB8IF61C-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="12/11/1975" ID="RA9460CBB8IF61C-EFL" JURI-DATE="1975-11-12" JURI-GPS-ID="g3bbe9ef8-df51-479b-ba91-a1d433c4cf0d" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-40 814" NATURE="Cass. soc." NOM="SA du journal LE BOIS c/ Perquis" RC="1337" REF="74-40 814">Cass. soc. 12 novembre 1975 n° 74-40.814 (n° 1337), "SA du journal ""LE BOIS""" c/ Perquis</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE soc., a rendu l'arrêt suivant : </AL><AL>Sur le pourvoi formé par la SA du journal "LE BOIS", entreprise de presse, dont le siège... .prise en la personne de son président directeur général...</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 24 avril 1974 par la Cour d'appel de Paris (22e ch.soc.) au profit du sieur Perquis Jean, journaliste...</AL><AL>défendeur à la cassation,</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Fonade, les observations de Me Rémond, avocat de la Société du journal "LE BOIS", de Me Arminjon, avocat de Parquis, les conclusions de M. Mellottée, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le troisième moyen pris de la violation des articles L 140-1 du Code du travail, 1134 du Code civil et 102 du décret du 20 juillet 1972, défaut, insuffisance et contradiction de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir condamné la société du journal "Le Bois" à payer un complément de rémunération à Perquis, qu'elle employait comme journaliste, pour le numéro spécial publié en novembre 1969, au motif qu'elle avait, sans raison valable, refusé de payer intégralement la facture que lui présentait Perquis, alors qu'elle avait fait valoir, dans des conclusions laissées sans réponse, qu'il avait été précédemment prévu et réglé, d'accord, entre les parties des sommes très inférieures pour un travail et des fournitures analogues ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt constate que la société, d'une part, s'était engagée, en confiant à Perquis le soin de préparer ce numéro spécial du journal, à lui régler ses honoraires sur présentation de son relevé justifiant et ses déplacements et les fournitures (documents et photographies) entraînant un remboursement de frais, d'autre part avait, de sa propre autorité et sans explication, pratiqué un abattement de 1 519 francs sur la facture qui lui avait été ultérieurement présentée ;</AL><AL>Qu'en l'état de ces constatations, et dès lors qu'il n'était pas allégué que, pour la rémunération de ce travail particulier, les parties fussent convenues en 1969 d'une somme à ne pas dépasser ou se fussent référées à celle versée l'année précédente à Perquis, la Cour d'appel, qui n'était pas tenue de les suivre dans le détail de leur argumentation, a pu estimer que la société du journal "Le Bois" devait payer à l'intéressé les 1 519 francs qu'elle lui avait indûment retenue ; d'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le troisième moyen ;</AL><AL>Mais sur le premier moyen :</AL><AL>Vu l'article 1134 du Code civil et l'accord intersyndical du 19 janvier 1962 en ce qu'il est relatif aux définitions et qualifications professionnelles des journalistes de la presse périodique ;</AL><AL>Attendu que pour décider que Perquis, rédacteur en chef, pouvait prétendre à la rémunération correspondante et résultant des accords collectifs, l'arrêt attaqué énonce que c'est en cette qualité qu'il avait été engagé le 13 septembre 1961 par la société du journal "Le Bois" et que celle-ci la lui avait toujours reconnue, notamment dans sa correspondance et sur les bulletins de paie et le certificat de travail qu'elle lui avait délivrés ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors, d'une part, que, selon l'accord intersyndical du 19 janvier 1962, "les fonctions de rédacteur en chef ou de rédacteur en chef-adjoint impliquent une autorité sur un minimum de trois rédacteurs, et alors que si Perquis, rédacteur unique, pouvait être considéré comme rédacteur en chef dans une terminologie courante, il était constant qu'il n'avait aucun rédacteur sous ses ordres au journal "Le Bois" et n'avait pu, par suite, remplir effectivement les fonctions de rédacteur en chef, au sens de la convention collective, et alors, d'autre part, qu'il ne résulte pas des circonstances retenues par l'arrêt attaqué l'existence d'un engagement non équivoque de régler les salaires sur une base supérieure, la Cour d'appel a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Et sur le deuxième moyen :</AL><AL>Vu les articles L. 131-1 du Code du travail et 18 de la convention collective nationale de travail des journalistes de la presse française du 22 mai 1968 ;</AL><AL>Attendu que, en confiant à un expert le soin de rechercher les sommes éventuellement dues à Perquis à titre de complément de salaire, l'arrêt attaqué a dit qu'il n'y avait pas lieu, pour déterminer son salaire mensuel minimum garanti, d'y inclure "prorata temporis" le treizième mois, contrairement à ce qu'avait fait l'expert commis par les premiers juges ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que le treizième mois, stipulé au profit des journalistes par l'article 18 de la convention collective et qui s'impose à l'employeur, présente le caractère d'un élément de salaire, la Cour d'appel a violé les textes susvisés.</AL><AL>PAR CES MOTIFS:</AL><AL>CASSE et ANNULE, en ce qui concerne la classification de Perquis et l'exclusion du treizième mois du calcul de son salaire mensuel, l'arrêt rendu entre les parties le 24 avril 1974, par la Cour d'appel de Paris ; remet, en conséquence, quant, à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel d'Orléans, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil.</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de vingt deux francs, quatre vingt centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'a la diligence de Monsieur le Procureur général près la Cour de cassation le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la cour d'appel de Paris, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, juge et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du douze novembre mil neuf cent soixante quinze ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="12/11/1975" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="IB9460CBB8IF61C-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="12/11/1975" ID="RC9460CBB8IF61C-EFL" JURI-DATE="1975-11-12" JURI-GPS-ID="g7d7beb98-96bc-42ca-a7b3-2d0638fcb2b4" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-40 020" NATURE="Cass. soc." NOM="Coquatrix c/ Fleury" RC="1334" REF="75-40 020">Cass. soc. 12 novembre 1975 n° 75-40.020 (n° 1334), Coquatrix c/ Fleury</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Bruno Coquatrix, directeur du Théâtre de l'Olympia, dont le siège est à Paris (9<E>e</E>), 8 rue Caumartin,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 2 octobre 1974 par la Cour d'appel de Paris (21<E>e</E> chambre section A), au profit du sieur Fleury Charles, demeurant à Paris, 145 rue Nationale,</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Onéto, les observations de Me Chareyre, avocat de Coquatrix, de Me Pradon, avocat de Fleury, les conclusions de M. Mellottée, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 23 du livre 1er du Code du travail, alors en vigueur, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motif, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que Coquatrix, directeur du théâtre l'Olympia, fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir condamné à payer à Fleury, assistant de direction, une indemnité de préavis égale à trois mois de salaire, aux motifs que Fleury ne pouvait être obligé d'exécuter un préavis dont il avait été dispensé et dont l'exécution lui avait été refusée, alors d'une part, qu'il résulte des propres constatations de la Cour d'appel que le congédiement de Fleury lui ayant été signifié le 2 janvier 1973, deux témoins ont attesté que l'employé avait été vu sur son lieu de travail les 4 et 5 janvier et avait obtenu ensuite une autorisation d'absence d'une journée, alors d'autre part, qu'aucun salaire n'est dû sans contrepartie de travail ; qu'il résulte des énonciations de l'arrêt attaqué que, mis en demeure d'effectuer son préavis, l'employé congédié a refusé de l'exécuter ; que la circonstance que le salarié ait pu se croire dispensé du préavis pouvait constituer un motif suffisant pour infirmer la décision des premiers juges le condamnant à des dommages-intérêts pour préavis non-exécuté, mais ne pouvait justifier la condamnation de l'employeur à l'indemnité compensatrice d'un préavis que l'intéressé s'était refusé à exécuter, lorsqu'il y avait été expressément invité, alors, de plus, que l'arrêt ne pouvait sans contradiction constater que l'employeur avait offert au salarié d'effectuer le préavis "dont il n'avait été privé que par erreur" et, en même temps, considérer que celui-ci pouvait se croire dispensé de l'accomplir, alors, enfin, que l'arrêt se fonde sur un motif hypothétique et renverse le fardeau de la preuve en énonçant pour justifier le refus de l'employé, que "rien ne permet de supposer que le préavis eût pu s'effectuer dans les conditions normales" ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte des énonciations de l'arrêt attaqué que Fleury, engagé le 12 juin 1972 comme assistant de direction par Coquatrix, avait été licencié par lettre recommandée du 2 janvier 1973, l'informant de la suppression de son poste "et ce, avec effet à date du 2 janvier 1973" sans qu'il soit fait mention d'un préavis ; qu'un échange de lettres s'en était suivi entre les parties et que ce n'était que par une lettre du 11 janvier 1973 que la "direction avait informé Fleury que la date du 2 janvier 1973 représentait le point de départ du préavis légal qu'il n'était pas dispensé d'accomplir et l'avait invité à reprendre le poste qu'il avait "momentanément abandonné", offre que Fleury avait refusé, la déclarant tardive ; que Coquatrix ayant soutenu que Fleury avait, les premiers jours de janvier, commencé à exécuter le préavis et fait entendre, à l'appui de ses dires, deux de ses employés dont l'un était son neveu, la Cour d'appel relève que ces témoignages étaient peu précis et que Fleury avait produit quatre attestations indiquant qu'il n'avait pu être joint la première semaine de janvier à l'Olympia où il était répondu qu'il ne faisait plus partie du personnel ;</AL><AL>Qu'appréciant la valeur des éléments de preuve qui lui étaient soumis et recherchant à qui était imputable l'inexécution du délai congé, la Cour d'appel, qui a interprété la lettre de licencie ment, a pu estimer que Coquatrix n'apportait pas la preuve que Fleury dont le contrat était rompu depuis le 2 janvier 1973 ait refusé d'exécuter son préavis ; que la mise en demeure de l'accomplir résultait seulement de la lettre recommandée du 11 janvier reçue le 15 ; que le "remord" exprimé dans cette lettre l'employeur pouvait, en raison de son retard, obliger Fleury à exécuter un préavis duquel il pouvait estimer exactement avoir été dispensé, et ce sur quoi Coquatrix ne pouvait revenir ;</AL><AL>Qu'abstraction faite de tous autres motifs surabondants, les juges d'appel, sans se contredire, ont donné une base légale à leur décision ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 2 octobre 1974 par la Cour d'appel de Paris ;</AL><AL>- Condamne le demandeur à une amende de trois cents francs envers le Trésor Public ; le condamne, envers le défendeur, à une indemnité de deux cents francs, et aux dépens liquidés à la somme de...., en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du douze novembre mil neuf cent soixante-quinze ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M. Onéto, Rapporteur ; MM. Hertzog, Vayssettes, Vellieux, de Lestang, Fonade, Arpaillange, Coucoureus Conseillers ; MM. Carteret, Boubli, Conseillers référendaires ; M. Mellottée, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="13/11/1975" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="ID9460CBB8IF61C-EFL"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="13/11/1975" ID="RE9460CBB8IF61C-EFL" JURI-DATE="1975-11-13" JURI-GPS-ID="gad0ab86b-0f54-4f55-9974-5527b176667a" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="73-14 848" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Rhône-Poulenc textile c/ Duchamp" REF="73-14 848">Cass. soc. 13 novembre 1975 n° 73-14.848 Sté Rhône-Poulenc textile c/ Duchamp</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Attendu que la Société Rhône-Poulenc textile fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir décidé que de nouvelles œuvres sociales devaient être transférées au comité d'établissement de l'usine de Belle-Étoile, avec le financement supplémentaire correspondant, aux motifs qu'en application des dispositions du décret du 2 novembre 1945, doit être considérée comme œuvre sociale toute activité non obligatoire légalement, quelle qu'en soit sa dénomination, la date de sa création et son mode de financement, exercée principalement au bénéfice du personnel de l'entreprise, sans discrimination, en vue d'améliorer les conditions collectives d'emploi, de travail et de vie du personnel au sein de l'entreprise, que ces dispositions seraient d'ordre public et qu'il ne saurait y être apporté de restrictions conventionnelles résultant d'un accord entre la société et le comité d'établissement, alors, d'une part, qu'il était soutenu par les conclusions d'appel de l'employeur, demeurées sans réponse, que, dès 1952-1953, le comité d'établissement de l'usine de Belle-Étoile avait assuré la charge de plusieurs œuvres sociales et qu'en application du décret du 2 novembre 1945 et de la loi du 2 août 1949, la contribution patronale devait être calculée en prenant comme année de référence la plus favorable des trois années ayant précédé la prise en charge des œuvres sociales de l'entreprise par un comité organisé ; qu'il existait en 1952 un comité, lequel bénéficiait d'une contribution patronale dont le montant s'élevait à 1,50 % de la masse salariale et qu'ainsi la contribution de l'employeur ne pouvait, au plus, excéder le taux de 3,6 % qu'il avait accepté par l'accord signé le 21 avril 1969, et alors, d'autre part, que la matérialité du transfert d'œuvres sociales au comité d'établissement de l'usine de 1952-1953 n'étant pas contestée par le comité d'établissement, pas plus que le taux de 1,50 % de la masse salariale, comme étant celui versé en conséquence au comité d'établissement, il s'ensuit nécessairement que la cour d'appel ne pouvait, d'office, sans méconnaissance des termes du litige, des règles de la preuve et des dispositions de procédure qui s'imposaient à elle, se refuser d'en tenir compte, au seul motif que la direction n'aurait pas apporté d'éléments permettant de déterminer la date de prise en charge initiale des œuvres sociales par le comité d'établissement ;</AL><AL>Mais attendu que quelles qu'aient pu être les modalités de financement convenues lors de la prise en charge de précédentes œuvres sociales, le comité d'établissement pouvait prétendre, lors du transfert de nouvelles œuvres, au financement correspondant à celles-ci, calculé conformément à l'article L 432-3 du Code du travail, sur les trois années précédant la prise en charge de ces œuvres ;</AL><AL>Que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Sur le second moyen, pris du chef du mess des cadres et du charbon des retraités :</AL><AL>Attendu que la Société Rhône-Poulenc textile fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir ordonné le transfert au comité d'entreprise du mess des cadres et du charbon des retraités au motif qu'il s'agirait d'avantages constituant des œuvres sociales, alors que, d'une part, s'agissant du mess des cadres, la cour d'appel constate que celui-ci est fermé depuis juillet 1971 à la suite du refus du personnel d'y continuer le service, qu'ainsi aucune dépense sociale n'était affectée au service du mess dont le local ne pouvait, dès lors, être transféré au comité d'établissement, alors, d'autre part, que la distribution chaque année de subsides en vue de fournir du charbon aux retraités ne constituait pas une œuvre sociale relevant du comité d'établissement, celui-ci n'étant légalement habilité qu'à l'égard des employés et salariés de l'entreprise à l'exclusion des retraités ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, qu'en ce qui concerne le mess des cadres, l'arrêt attaqué a constaté que le local dont le transfert avait été demandé par assignation du 14 mai 1971 était celui dans lequel les repas étaient servis aux cadres, qu'il avait un but social et qu'il n'avait été fermé que postérieurement, par une décision de la direction ; qu'en l'état de ces constatations, la cour d'appel a pu estimer, en se plaçant à la date de la demande, que celle-ci était justifiée ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, en ce qui concerne les retraités, que contrairement aux allégations du moyen le comité d'établissement est habilité par l'article R 432-2 du Code du travail à gérer les œuvres sociales tant au profit des salariés que des anciens salariés tels les retraités, en considération des services qu'ils avaient effectués dans l'entreprise ;</AL><AL>D'où il suit que, de ces chefs, le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Le rejette ;</AL><AL>Mais sur le second moyen, du chef du casse-croûte des équipes et des allocations de service-militaire :</AL><AL>Vu les articles 1134 du Code civil, L 140-I et suivants du Code du travail, L 120 du Code de la sécurité sociale ;</AL><AL>Attendu que pour décider que le casse-croûte des équipes et les allocations de service militaire étaient des œuvres sociales devant être transférées au comité d'entreprise, la cour d'appel a estimé, d'une part, en ce qui concerne le casse-croûte des équipes alloué par l'employeur au personnel posté à certaines fêtes de l'année, qu'il s'agissait d'un geste exceptionnel et limité de la société à l'égard d'une partie du personnel et, d'autre part, que les allocations de service militaire versées au personnel appelé sous les drapeaux constituaient une mesure d'entraide répondant à la notion d'œuvre sociale ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que ces avantages alloués régulièrement étaient des compléments de rémunération versés obligatoirement par l'employeur en contrepartie de l'exécution du contrat de travail, la cour d'appel a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, du chef du casse-croûte des équipes et des allocations de service militaire, l'arrêt rendu entre les parties le 29 mai 1973 par la cour d'appel de Lyon ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Grenoble.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="13/11/1975" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="IF9460CBB8IF61C-EFL"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="13/11/1975" ID="R109460CBB8IF61C-EFL" JURI-DATE="1975-11-13" JURI-GPS-ID="g74fc0429-f9dd-4206-8e82-d8a1690e5a28" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-40 522" NATURE="Cass. soc." NOM="Bourgoin c/ Sté TIM" RC="1349" REF="74-40 522">Cass. soc. 13 novembre 1975 n° 74-40.522 (n° 1349), Bourgoin c/ Sté TIM</REFDOC><TXD><AL>La Cour de cassation, chambre sociale, a rendu l'arrêt suivant : </AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Bourgoin Jean Claude, demeurant à Champigny-sur -Marne (Val-de-Marne) , 127 boulevard de Stalingrad,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 4 mars 1974 par le Conseil des Prud'hommes d'Angers, au profit de la Sté TIM, dont le siège social est à Angers (Maine-et-Loire) , 46 chemin de Toucheronde, défenderesse à la cassation.</AL><AL>La Cour, en l'audience publique de ce jour ; </AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Hertzog, les conclusions de M. Mellottée, Avocat général et a.rès en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ; </AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation de l'article 23 du livre 1<E>er</E> du Code du travail alors en vigueur ; </AL><AL>Attendu que Bourgoin, ancien directeur au service de la Société Tim, fait grief à la sentence prud'homale attaquée de l'avoir condamné à restituer à cette entreprise une somme de 1.662,15 francs perçue par lui indûment au titre d'heures supplémentaires pendant la période de préavis pour n'avoir pas demandé à bénéficier des heures de recherche d'emploi, alors que, durant le mois et demi précédant son départ de la société, il avait dû mettre au courant son successeur, qu'il lui avait été impossible de réduire son temps de travail pour trouver un nouvel engagement et que, compte tenu de ses efforts et sacrifices pour l'entreprise, il lui avait semblé normal qu'il soit tenu compte des heures d'usage non prises pour la recherche d'un emploi par le paiement, en compensation, d'heures supplémentaires ; </AL><AL>Mais attendu que la décision attaquée énonce qu'en fait Bourgoin avait perçu la totalité du salaire correspondant à son temps d'activité au service de son employeur ; qu'en l'état de cette constatation, qui ne peut être remise en question devant la Cour de cassation, et dès lors que l'article 23 précité, fixant la durée minimum du préavis en cas de rupture du contrat de travail, n'a pas institué à la charge de l'employeur une obligation de paiement de salaire sans contrepartie de travail pendant une fraction de ce délai, les juges du fond ont pu estimer qu'il importait peu pour la solution du litige que les heures de liberté autorisées pour la recherche d'un emploi n'aient pas été utilisées par Bourgoin et que celui-ci ne pouvait pas avoir droit au paiement d'heures supplémentaires destinées à remplacer celles qu'il n'avait pas employées à trouver un autre travail ; </AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fonde.</AL><AL>Par ces motifs : </AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu le 4 mars 1974 par le Conseil des Prud'hommes d'Angers ; </AL><AL>Condamne le demandeur, envers le Trésor public, à une amende de trois cents francs ; le condamne, envers la défenderesse, à une indemnité de deux cents francs et aux dépens liquidés à la somme de..., en ce non compris les coût, enregistrement et significations du présent arrêt ; </AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du treize novembre mil neuf cent soixante quinze ; </AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Hertzog, rapporteur ; MM. Bolac, Vellieux, Martin, de Lestang, Voisenet, Arpaillange, Coucoureux, Conseillers ; MM. Carteret, Donnadieu, Boubli, Conseillers référendaires ; M. Mellottée, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="18/11/1975" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I119460CBB8IF61C-EFL"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="18/11/1975" ID="R129460CBB8IF61C-EFL" JURI-DATE="1975-11-18" JURI-GPS-ID="g9fffaae2-782e-4b03-9843-ef95497291a7" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-12 999" NATURE="Cass. civ." NOM="Chapard c/ Ligue de Football du Sud-Est" REF="74-12 999"> Cass. 1<E>e</E> civ. 18 novembre 1975 n° 74-12.999 Chapard c/ Ligue de Football du Sud-Est </REFDOC><TXD><AL>Sur le premier moyen : vu l'article 1147 du Code civil ;</AL><AL>Attendu que Chapard, qui assistait le 27 mai 1971 à un match de football au Stade Vélodrome de Marseille, a été blessé par un pétard lancé par une personne qui n'a pas été identifiée ;</AL><AL>Que la cour d'appel a déclaré la Ligue de Football du Sud-Est, organisatrice de cette manifestation, responsable de l'accident, aux motifs que, tenue d'assurer la sécurité de Chapard, elle ne prouvait pas, pour s'exonérer de cette obligation, que son inexécution provenait d'une cause étrangère qui ne lui était pas imputable ;</AL><AL>Attendu, cependant, que l'organisateur d'une manifestation sportive n'est tenu, en ce qui concerne la sécurité des spectateurs, que d'une obligation de moyens et qu'ainsi les juges du second degré, en mettant à la charge de la Ligue de Football du Sud-Est, une obligation de résultat, ont violé le texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs, et sans qu'il y ait lieu de statuer sur le second moyen : casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 28 janvier 1974 par la cour d'appel d'Aix-en-Provence ;</AL><AL>Remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Nîmes.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="19/11/1975" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I139460CBB8IF61C-EFL"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="19/11/1975" ID="R149460CBB8IF61C-EFL" JURI-DATE="1975-11-19" JURI-GPS-ID="gf103c7b0-f188-4b0b-a97d-0e8ea097ebf8" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="92041" NATURE="CE" REF="92041">CE 19 novembre 1975, n° 92041, 8<E>e</E> et 9<E>e</E> sous-sections.</REFDOC><TXD><AL>MM. Rain, Prés. - Coudurier, Rapp. - Schmeltz, Comm. du Gouv. - M<E>e</E> Talamon, Av.</AL><AL>Considérant que le sieur X conteste la réintégration dans ses bases d'imposition à l'impôt sur le revenu des personnes physiques, au titre de l'année 1962, d'une somme de 65 800 F, qui a été regardée par l'Administration comme un avantage attribué au requérant par la société Y et demande décharge du rehaussement d'imposition qui s'en est suivi ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 109-1 du Code général des Impôts : « Sont considérés comme revenus distribués : 1° Tous les bénéfices ou produits qui ne sont pas mis en réserve ou incorporés au capital… » ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que la société Y, dont le sieur X était président-directeur général et associé majoritaire, a, à la clôture de son exercice 1961, ramené à 10 F la valeur comptable de 920 actions, d'une valeur nominale de 100 F, de la société Z qu'elle avait en portefeuille ; que le sieur X a, en novembre 1962, acheté personnellement ces actions, en méconnaissance d'ailleurs des prescriptions du code de commerce, pour un prix global de 9 200 F, mais qu'il a cédé lesdites actions, le 13 mars 1963, à la société S, dont il était administrateur, pour la somme de 75 000 F ;</AL><AL>Considérant qu'en raison du court laps de temps qui a séparé l'achat de la revente des actions dont s'agit, l'Administration a pu, à bon droit, pour apprécier la valeur en novembre 1962 des actions dont il s'agit, se fonder sur le prix auquel celles-ci ont été revendues ; qu'elle n'a pas, ce faisant méconnu le principe de l'annualité de l'impôt ; que l'allégation du sieur X selon laquelle la société S aurait acheté les actions dont s'agit à un prix anormalement élevé pour des raisons de politique commerciale propres à celle-ci n'est étayée par aucune pièce du dossier ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède, sans qu'il soit besoin de recourir, notamment par voie d'expertise, à d'autres procédés d'évaluation des actions litigieuses, que l'Administration était fondée conformément aux dispositions précitées de l'article 109-1-1° du Code général des Impôts, à regarder la somme de 65 800 F, représentant la différence entre le prix de cession au sieur X par la société Y desdites actions et la valeur réelle de celles-ci en novembre 1962, comme un produit distribué à l'intéressé, à la comprendre dans ses revenus globaux par application de l'article 158 du Code susvisé, et à redresser, en conséquence, les bases d'imposition de celui-ci au titre de l'année 1962 ; que, par suite, le requérant n'est pas fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif de Paris a rejeté sa demande en décharge du complément d'impôt sur le revenu auquel il a été assujetti au titre de ladite année ;</AL><AL>Décide : Rejet de la demande en décharge.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="19/11/1975" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I159460CBB8IF61C-EFL"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="19/11/1975" ID="R169460CBB8IF61C-EFL" JURI-DATE="1975-11-19" JURI-GPS-ID="gabd50da7-ada0-4851-9e70-b72ca43836c3" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="92675" NATURE="CE" REF="92675">CE 19 novembre 1975, n° 92675, 8<E>e</E> et 9<E>e</E> sous-sections.</REFDOC><TXD><AL>MM. Rain, Prés. - Coudurier, Rapp. - Schmeltz, Comm. du Gouv. - M<E>e</E> Talamon, Av.</AL><AL>Considérant que le sieur X conteste la réintégration dans ses bases d'imposition à l'impôt sur le revenu des personnes physiques, au titre de l'année 1963, de deux commissions s'élevant respectivement à 40 000 F et à 200 000 F qui lui ont été payées par la société Y, qui ont été regardées par l'Administration comme des produits distribués au requérant par ladite société au sens de l'article 109-1-1° du Code général des Impôts, et demande décharge du rehaussement d'imposition qui s'en est suivi ;</AL><AL>En ce qui concerne la commission de 40 000 F :</AL><AL>Considérant que la société Y dont le sieur X était président-directeur général et associé majoritaire, a procédé, le 10 juillet 1963, par la création de 11 000 actions d'une valeur unitaire de 90 F, à une augmentation de capital ; que ces actions ont été, pour leur totalité, acquises personnellement par le requérant ; que celui-ci, pour réaliser cette opération, a contracté, à titre personnel, auprès de la société Z un emprunt de 1 million de francs, à l'occasion duquel cette entreprise a demandé le versement d'une commission de 40 000 F qui a été payée par la société Y et incluse par elle dans ses charges de l'exercice 1963 ; que le sieur X a, le 7 janvier 1964, cédé les 11 000 actions dont s'agit à la société S pour une valeur unitaire de 150 F, réalisant ainsi un bénéfice de 66 000 F ; qu'il ressort de ces constatations que, nonobstant la circonstance que l'augmentation de capital décidée par la société Y avait pour objet de permettre à celle-ci de contracter un emprunt auprès du Crédit National, l'opération réalisée par le sieur X a eu pour résultat direct une augmentation de son patrimoine personnel ; qu'en tout état de cause, les frais financiers exposés par un actionnaire en vue de se procurer les fonds nécessaires à l'achat de nouvelles actions créées par une société ne sauraient être regardés comme une charge de cette société ; que c'est, par suite, à bon droit que l'Administration a réintégré, en tant que produit distribué, la commission de 40 000 F dans les revenus de 1963 du sieur X ;</AL><AL>En ce qui concerne la commission de 200 000 F :</AL><AL>Considérant que le sieur X a, le 7 janvier 1964, cédé à la société S 21 600 actions de la société Y qu'il détenait en portefeuille, dont les 11 000 actions susmentionnées ; que, le 7 avril 1964, il a fait apport à la société S de 40 000 autres actions de la société Y recevant, en échange, 20 000 actions de la première de ces sociétés ; que, pour son entremise dans ces transactions, la banque B a demandé une commission de 200 000 F qui a été payée par la société Y et incluse dans ses charges de l'exercice 1963 ; que, si le sieur X fait valoir qu'il s'est agi en l'espèce d'une absorption par la société S de la société Y, rendue nécessaire par la situation commerciale de cette dernière, il résulte de l'analyse des opérations ci-dessus décrites qu'elles concernaient personnellement le requérant et que, la société Y y étant juridiquement étrangère, celle-ci n'aurait dû supporter aucune charge à cette occasion ; que c'est en raison de ses liens avec le sieur X que la société Y a payé la commission dont s'agit en ses lieu et place ; que, dès lors, et sans qu'il soit besoin de rechercher si une partie de ladite commission aurait dû normalement, en vertu de l'article 1593 du Code civil, être payée par la société S, l'Administration était fondée à réintégrer en tant que produit distribué, la commission de 200 000 F dont s'agit dans les revenus de 1963 du sieur X ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que le sieur X n'est pas fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif de Paris a rejeté sa demande ;</AL><AL>Décide : Rejet de la demande en réduction.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="19/11/1975" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I179460CBB8IF61C-EFL"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="19/11/1975" ID="R189460CBB8IF61C-EFL" JURI-DATE="1975-11-19" JURI-GPS-ID="g46a572fc-0dc1-4e05-8f3c-e4b995eccad8" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-10 116" NATURE="Cass. com." REF="74-10 116">Cass. com. 19 novembre 1975 n° 74-10.116</REFDOC><TXD><AL>SUR LA PREMIERE BRANCHE DU MOYEN : ATTENDU QUE L'ARRET A CONDAMNE DEMOISELLE GUIMARD Z… D'UN FONDS DE COMMERCE PAR ELLE DONNE EN GERANCE LIBRE A DAME X…, A PAYER A LA SOCIETE PUBLI-OMNI-CINE LE MONTANT DE FACTURES RELATIVES A DES PRESTATIONS PUBLICITAIRES COMMANDEES LE 7 JUILLET 1966 PAR LA GERANTE, MAIS DONT LA FOURNITURE DEVAIT S'ECHELONNER SUR UNE DUREE DE TROIS ANNEES ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST REPROCHE A LA COUR D'APPEL D'AVOIR AINSI STATUE, ALORS, SELON LE POURVOI, QUE LA RESPONSABILITE SOLIDAIRE DU LOUEUR NE COUVRE QUE LES CREANCES NEES ET EXIGIBLES DANS LE DELAI DE SIX MOIS SUIVANT LA PUBLICATION DU CONTRAT DE LOCATION-GERANCE, D'OU IL SUIT QU'EN L'ESPECE LA Z… DU FONDS, COMME IL AVAIT ETE SOUTENU DANS DES CONCLUSIONS DEMEUREES SANS REPONSE, NE POUVAIT ETRE CONDAMNEE AU PAIEMENT DE FACTURES PRESENTEES APRES LE DELAI DE SIX MOIS ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL A REPONDU AUX CONCLUSIONS PRETENDUMENT DELAISSEES EN DECIDANT, A BON DROIT, QUE, POUR ENTRAINER LA RESPONSABILITE SOLIDAIRE DU LOUEUR, IL FALLAIT, EN VERTU DE L'ARTICLE 8 DE LA LOI DU 20 MARS 1956, RETENIR LA DATE DE NAISSANCE DE LA DETTE LITIGIEUSE, ET NON CELLE DE SON ECHEANCE ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LA PREMIERE BRANCHE DU MOYEN EST SANS FONDEMENT ;</AL><AL>MAIS SUR LA SECONDE BRANCHE DU MEME MOYEN : VU L'ARTICLE 1134 DU CODE CIVIL ;</AL><AL>ATTENDU QUE, POUR FIXER LA CONDAMNATION DE DEMOISELLE Y… AU TOTAL DES COMMANDES PASSEES PAR DAME X…, LA COUR D'APPEL A RETENU QUE CES COMMANDES AVAIENT, « COMME IL N'EST PAS CONTESTE », ETE ENTIEREMENT EXECUTEES POUR LA PERIODE DE TROIS ANS CONVENUE ;</AL><AL>ATTENDU QU'EN STATUANT AINSI, ALORS QUE DEMOISELLE Y… FAISAIT VALOIR QUE LA SOCIETE PUBLI-OMNI-CINE AVAIT ARRETE TOUTES LES PUBLICATIONS SUR ECRAN DES LE 11 MAI 1967, DATE DU JUGEMENT, PRONONCANT LA FAILLITE DE DAME X…, ET QUE LES EMPLACEMENTS ANTERIEUREMENT AFFECTES A LA PUBLICITE DE CELLE-CI AVAIENT ETE REPRIS PAR D'AUTRES CLIENTS, LA COUR D'APPEL A DENATURE LES CONCLUSIONS, DONT ELLE ETAIT SAISIE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : CASSE ET ANNULE, MAIS DANS LA SEULE LIMITE DE LA SECONDE BRANCHE, L'ARRET RENDU ENTRE LES PARTIES LE 9 OCTOBRE 1973 PAR LA COUR D'APPEL DE BORDEAUX ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE QUANT A CE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL DE POITIERS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="13"></DEBUA><DEBUR DATE="20/11/1975" N="13"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I199460CBB8IF61C-EFL"><NINFO>13</NINFO><REFDOC DATE="20/11/1975" ID="R1A9460CBB8IF61C-EFL" JURI-DATE="1975-11-20" JURI-GPS-ID="g84799d9b-0b97-4039-a129-36e4d1c66d8e" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-60 062" NATURE="Cass. soc." NOM="Morel c/ Sté Alpia" RC="1378" REF="75-60 062">Cass. soc. 20 novembre 1975 n° 75-60.062 (n° 1378), Morel c/ Sté Alpia</REFDOC><TXD><AL>La Cour de cassation, chambre sociale, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Morel Louis, demeurant à Besançon (Doubs) Allée des Campenottes,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 19 février 1975 par le Tribunal d'instance de Besançon, au profit de la Sté Alpia, représentée par son président-directeur général, M. Bruenau, demeurant à Besançon, rue Jacquard,</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>La cour, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les observations de Me Jean-Guillaume Nicolas, avocat de Morel, de Me Galland, avocat de la société Alpia, les conclusions de M. Orvain, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles L. 433-1, L. 433-4 du Code du travail, L. 321-7, L. 321-8 et L. 321-9 ajoutés au code du travail par la loi du 3 janvier 1975, 7 de la loi du 20 avril 1810, et 102 du décret du 20 juillet 1972, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est reproché au jugement attaqué d'avoir annulé la désignation par la C.F.D.T. de Morel comme représentant syndical à la société Alpia, au motif que celle-ci était une manœuvre tardive et précipitée pour tenter de protéger l'intéressé contre le licenciement dont il était menacé, ce qui impliquait la volonté de tourner les dispositions de la loi, alors que, d'une part, le licenciement envisagé, ayant, de l'aveu même de l'employeur, une cause économique et étant régi en conséquence par les dispositions de la loi du 3 janvier 1975 et pas seulement celles de la loi du 13 juillet 1973 à laquelle le jugement s'est uniquement référé, était subordonné à l'autorisation de l'autorité administrative, n'avait qu'un caractère éventuel tant que celle-ci n'avait pas statué et ne pouvait donc priver le salarié du droit l'être désigné comme représentant syndical, et que le jugement a violé les articles L. 433-1 et L. 433-4 du Code du travail en ajoutant une autre condition la non-menace de licenciement à celles envisagées par ces textes, alors, d'autre part, que Morel ayant été désigné comme représentant syndical au comité d'entreprise et non comme délégué syndical, le jugement attaqué, qui s'est fondé sur la loi du 27 décembre 1968 inapplicable en ce cas, n'a pas donné de base légale à sa décision, alors enfin que l'exercice par un syndicat de son pouvoir institutionnel de désignation ne peut être frauduleux dès lors que la désignation présente indépendamment de la protection personnelle du désigné un intérêt pour l'ensemble des salariés de l'entreprise, ce que le tribunal n'a pas recherché, sa décision n'étant par suite pas légalement justifiée ;</AL><AL>Mais attendu que le jugement attaqué a relevé que Morel avait été convoqué le 7 janvier par l'employeur pour le 10 janvier en vue de l'entretien préalable à son licenciement imposé par la loi du 13 juillet 1973, que le licenciement ayant un caractère économique l'employeur avait en outre sollicité, d'abord l'avis du comité d'entreprise lequel, émis le 10 janvier, avait été favorable, puis le même jour, en raison des dispositions de la loi nouvelle du 3 janvier 1975 l'autorisation de l'inspecteur du travail, et que c'est précisément le 10 janvier qu'était intervenue la désignation de Morel au poste de représentant syndical auprès du comité d'entreprise que jusque là le syndicat C.F.D.T. n'avait pas jugé utile de pourvoir ; que le tribunal, peu important la confusion commise par lui entre les fonctions de délégué syndical et de représentant syndical toutes deux protégées, a pu estimer au vu de ces éléments de fait, sans imposer pour la désignation uen condition, non prévue par les textes, de non-menace de licenciement, que cette désignation avait eu pour but la seule protection personnelle de Morel et non la défense des intérêts généraux des salariés, contrairement au vœu de la loi, qu'il a ainsi justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu le 19 février 1975 par le Tribunal d' instance de Besançon ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt novembre mil neuf cent soixante quinze ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. De Lestang, rapporteur ; MM. Bolac, Vayssettes, Onéto, Vellieux, Martin, Fonade, Voisenet, Conseillers ; MM. Carteret, Donnadieu, Boubli, Guigue, Conseillers ; M. Orvain, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="14"></DEBUA><DEBUR DATE="26/11/1975" N="14"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1B9460CBB8IF61C-EFL"><NINFO>14</NINFO><REFDOC DATE="26/11/1975" ID="R1C9460CBB8IF61C-EFL" JURI-DATE="1975-11-26" JURI-GPS-ID="g367dec72-1d16-4182-ac15-c98389f2212e" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-10 356" NATURE="Cass. civ." REF="74-10 356">Cass. 1<E>e</E> civ. 26 novembre 1975 n° 74-10.356</REFDOC><TXD><AL>SUR LA SECONDE BRANCHE DU MOYEN UNIQUE : VU L'ARTICLE 102 DU DECRET DU 20 JUILLET 1972 ;</AL><AL>ATTENDU QUE D… BERTRAND A VENDU A DEODINO UNE PARCELLE DE TERRAIN APPARTENANT A SES TROIS ENFANTS MINEURS B… ERNEST, AUGUSTE ET FELICIE, EN SE PORTANT FORT QUE CES DERNIERS RATIFIERAIENT LA VENTE A LEUR MAJORITE ;</AL><AL>QU'APRES LE DECES D'ERNEST Y…, PUIS DE D… BERTRAND, AUGUSTE Y… ET FELICIE Y…, DEVENUE EPOUSE Z…, ONT HERITE DES DROITS PROVENANT DES SUCCESSIONS DE LEURS FRERE ET MERE ;</AL><AL>QUE DEODINO EST EGALEMENT DECEDE APRES AVOIR INSTITUE COMME LEGATAIRE UNIVERSELLE SON EPOUSE AUX DROITS DE QUI SE TROUVENT ACTUELLEMENT CLAUDE X… ET SOPHIE X…, EPOUSE C… ;</AL><AL>QU'EN 1969, AUGUSTE Y… ET DAME Z… ONT REVENDU LA PARCELLE, DEJA ALIENEE EN 1919, A SICARD, QUI A EDIFIE UNE CONSTRUCTION SUR CE TERRAIN ;</AL><AL>QUE LES CONSORTS X… ONT ALORS ASSIGNE SICARD POUR FAIRE JUGER QU'ILS ETAIENT SEULS PROPRIETAIRES DU TERRAIN ACQUIS EN 1919 PAR LEUR AUTEUR DEODINO ;</AL><AL>QUE POUR FAIRE DROIT A LEUR DEMANDE LA COUR D'APPEL S'EST BORNEE A ENONCER « QU'IL NE SAURAIT ETRE SERIEUSEMENT SOUTENU QUE LA VENTE CONCLUE PAR D… BERTRAND N'AVAIT PAS ETE RATIFIEE PAR SES A… » ;</AL><AL>ATTENDU QU'EN STATUANT AINSI, PAR SIMPLE AFFIRMATION SANS DIRE PAR QUELS ACTES SE SERAIT MANIFESTEE LA RATIFICATION DONT ILS FAISAIENT ETAT, LES JUGES D'APPEL N'ONT PAS SATISFAIT AUX EXIGENCES DU TEXTE SUSVISE ;</AL><AL>ET SUR LA CINQUIEME BRANCHE DU MOYEN : VU L'ARTICLE 1120 DU CODE CIVIL ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL RESULTE DE CE TEXTE QUE L'INEXECUTION DE LA PROMESSE DE PORTE-FORT NE PEUT ETRE SANCTIONNEE QUE PAR LA CONDAMNATION DE SON AUTEUR A DES DOMMAGES ET INTERETS ;</AL><AL>ATTENDU QUE POUR DECIDER QU'A SUPPOSER QUE LES A… BERTRAND N'AVAIENT PAS RATIFIE LA VENTE, ILS ETAIENT CEPENDANT TENUS DE RESPECTER L'ENGAGEMENT PRIS PAR LEUR MERE, LA COUR D'APPEL ENONCE QUE CES HERITIERS NE POUVAIENT « MECONNAITRE LE CONTRAT EN RAISON DE L'OBLIGATION DE GARANTIE QUI LEUR A ETE TRANSMISE PAR LE JEU DE LA DEVOLUTION SUCCESSORALE » ;</AL><AL>ATTENDU QU'EN SE DETERMINANT PAR DE TELS MOTIFS ALORS QUE LA SEULE OBLIGATION DONT D… BERTRAND ETAIT TENUE ET QU'ELLE AVAIT TRANSMISE A SES A… ETAIT CELLE DE FAIRE RATIFIER LA VENTE ET QUE L'INEXECUTION DE CETTE PROMESSE RENDAIT SEULEMENT LES CONSORTS Y…, EN TANT QUE SUCCESSEURS, PASSIBLES DE DOMMAGES-INTERETS, LA COUR D'APPEL A VIOLE LE TEXTE SUSVISE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : CASSE ET ANNULE L'ARRET RENDU ENTRE LES PARTIES LE 24 OCTOBRE 1973 PAR LA COUR D'APPEL D'AIX-EN-PROVENCE ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL DE NIMES.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="15"></DEBUA><DEBUR DATE="26/11/1975" N="15"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1D9460CBB8IF61C-EFL"><NINFO>15</NINFO><REFDOC DATE="26/11/1975" ID="R1E9460CBB8IF61C-EFL" JURI-DATE="1975-11-26" JURI-GPS-ID="gce5c53e6-7252-4156-862b-b45db334fbca" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-40 350" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté générale des produits réfractaires c/ Marty et autres" REF="74-40 350">Cass. soc. 26 novembre 1975 n° 74-40.350 Sté générale des produits réfractaires c/ Marty et autres</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 1134, 1165, 1315, 1349, 1353 du Code civil, 19, 31 et suivants du livre I<E>er</E> du Code du travail, 14 de la convention collective nationale du personnel des industries des produits réfractaires, 1<E>er</E> et suivants des protocoles des 27 juin 1968, 11 juin 1970, 5 novembre 1971 et 16 novembre 1972, 1 à 20 du décret n° 71-740 du 9 septembre 1971, 7, alinéa premier de la loi du 20 avril 1810, dénaturation des documents de la cause, violation des droits de la défense, défaut de réponse à conclusions, contradiction et défaut de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à la décision attaquée d'avoir, pour condamner la Société européenne de produits réfractaires (SEPR) aux droits de la Société générale de produits réfractaires (SGPR) à payer diverses sommes à titre de complément de leur rémunération garantie à Marty, Boucher, Lasson, Lassuderie et à dame Montarosso, décidé que les indemnités compensatrices des réductions de la durée du travail hebdomadaire, allouées aux salariés en application des protocoles d'accords conclu entre les organisations syndicales patronales et ouvrières des industries françaises de produits réfractaires devaient se cumuler avec le salaire réel de base bien que l'article 0-14 de la convention collective nationale du personnel des industries de produits réfractaires stipule que les salaires minima s'entendent primes et avantages inclus, à l'exception de la prime d'ancienneté, de la prime de vacances ainsi que des primes ayant le caractère de remboursement de frais, aux motifs que l'indemnisation d'une mesure de réduction collective du temps de travail par l'employeur ne constituait ni une prime, ni un avantage susceptible d'être intégré dans le salaire et qu'un ouvrier de l'entreprise percevant les compensations de réductions d'horaire en sus du salaire contractuel minimum, l'employeur avait, en fait, acquiescé à ce cumul ; alors que, d'une part, toutes les sommes versées au salarié, en contrepartie ou à l'occasion de son travail doivent être prises en considération pour déterminer s'il reçoit le salaire minimum fixé par la convention collective, sauf exception prévue par ce texte, alors que, d'autre part, la compensation de salaire prévue par les protocoles des 27 juin 1968, 11 juin 1970, 5 novembre 1971 et 16 novembre 1972 en contrepartie de réductions successives de la durée hebdomadaire du travail, constitue une prime de nature salariale et, à tout le moins un avantage, au sens de l'article 0-14 de la convention collective, qui doit être retenue pour le calcul du minimum, et alors que, enfin, la circonstance qu'un salarié, étranger au litige, aurait perçu cette compensation en sus du salaire minimum, serait, à la tenir pour acquise, inopérante en raison de la relativité des conventions et ne constituerait pas un acte non équivoque d'acquiescement de l'employeur au cumul des compensations et des salaires par l'ensemble des salariés de l'entreprise ;</AL><AL>Mais attendu que le juge du fond qui a estimé exactement que l'indemnisation de la diminution du temps de travail par l'employeur ne constituait pas une prime ou un avantage rémunérant les heures travaillées au sens de la convention collective, relève de surcroît qu'en leur article 2, les protocoles litigieux stipulaient que les majorations de salaire à venir seraient corrélativement appliquées aux compensations allouées pour réductions d'horaire et que cette précision eut été inutile si ces compensations, calculées en pourcentage des salaires perdus du fait des réductions, avaient été incluses dans le salaire de base :</AL><AL>Attendu que par ces constatations et appréciations desquelles il résulte que les « compensations » dont il s'agit sont versées en contrepartie et à l'occasion non du travail effectué mais de celui dont les salariés étaient privés, le juge du fond a, nonobstant tout autre motif surabondant critiqué par le moyen, légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu le 21 décembre 1973 par le tribunal d'instance de Villeneuve-sur-Lot.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="16"></DEBUA><DEBUR DATE="26/11/1975" N="16"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1F9460CBB8IF61C-EFL"><NINFO>16</NINFO><REFDOC DATE="26/11/1975" ID="R209460CBB8IF61C-EFL" JURI-DATE="1975-11-26" JURI-GPS-ID="g5b3a347f-cae6-4917-94af-f028e8826314" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-40 604" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Socorad c/ de Bourmont" RC="412" REF="74-40 604">Cass. soc. 26 novembre 1975 n° 74-40.604 (n° 412) SA Socorad c/ de Bourmont</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 1134 et 2277 du Code civil, L 223-11 et L 223-13 du Code du travail, 14 de la convention collective des ingénieurs et cadres des industries métallurgiques de la région d'Arras du 12 janvier 1961, applicable en la cause, ensemble violation de l'article 102 du décret du 20 juillet 1972, pour défaut et contradiction de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu que la Société Socorad a, le 19 août 1970, licencié de Bourmont, qu'elle employait depuis le 12 janvier 1966 en qualité de directeur général, chargé d'organiser, de diriger et de promouvoir en France la vente des produits distribués par elle, et dont la rémunération était constituée d'un fixe mensuel et d'un pourcentage ;</AL><AL>Attendu qu'elle fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir condamnée à payer à l'intéressé un complément d'indemnité de congés payés depuis 1967 et, par voie de conséquence, un complément d'indemnité de licenciement, aux motifs, d'une part, que l'action de ce dernier n'était pas, même pour partie, atteinte par la prescription de six mois de l'article 2271 du Code civil dans sa rédaction antérieure à la loi du 16 juillet 1971, d'autre part, que, pour le calcul de ladite indemnité de congés payés, il y avait lieu de tenir compte de la participation dans le chiffre d'affaires attribuée à de Bourmont, enfin que l'ancienneté de celui-ci lui permettait de bénéficier dès la première année des jours de congé supplémentaires stipulés en faveur des cadres par la convention collective de la métallurgie, alors, d'une part, que la Socorad invoquait, non pas la prescription de six mois de l'ancien article 2271 du Code civil, laquelle repose sur une présomption de paiement, mais la prescription extinctive quinquennale instituée par le nouvel article 2277 du même Code sur l'application duquel les juges, saisis du moyen, se sont abstenus de se prononcer, alors, d'autre part, qu'il leur appartenait, de même, de s'assurer que l'indemnité de congés payés, révisée par eux, n'excédait pas, suivant l'époque, le seizième ou le douzième de la rémunération totale perçue au cours de la période de référence, alors, enfin, que les congés supplémentaires de deux, puis de quatre jours, n'étant accordés, aux termes de la convention collective, qu'après, respectivement, un an et trois ans de présence dans l'entreprise, ne peuvent, de ce fait, l'être « dès la première année » ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte des constatations de l'arrêt, d'une part, que la Socorad, en contestant le bien-fondé de la demande de Bourmont, reconnaissait ne pas lui avoir versé les sommes qu'il réclamait au titre de l'indemnité de congés payés, d'autre part, que le pourcentage stipulé au contrat de travail de l'intéressé était fonction de commandes passées grâce à son intervention, en sorte que pendant la période de congés, où l'entreprise était fermée et où il ne prenait aucune commande, il était privé de cet élément de sa rémunération, que, d'ailleurs, la Socorad lui avait versé en 1969 et 1971 des rappels d'indemnité de congés payés en tenant compte des commissions qu'il avait reçues pendant la période de référence, enfin que, lors des congés annuels de 1967, de Bourmont avait accompli sa première année de présence dans l'entreprise ;</AL><AL>Qu'en l'état de ces constatations, et dès lors que la prescription du paiement du salaire, ou de l'indemnité de congés payés qui lui est assimilée, était fixée à six mois par l'article 2271 du Code civil dans sa rédaction antérieure à la loi du 16 juillet 1971, la cour d'appel a, en se basant sur ce texte et sans avoir à s'expliquer sur l'article 2277 du même Code, auquel ne renvoyait pas l'article 49, livre I<E>er</E>, du Code du travail, alors en vigueur, et dont l'application était par conséquent exclue, justement décidé que la présomption de paiement sur laquelle était fondée cette prescription de six mois était, en l'espèce, détruite par l'aveu de l'employeur et que l'action de de Bourmont, même dans la mesure où elle concernait l'indemnité de congés payés la plus ancienne, était recevable ; que les juges du second degré ont pu, en outre, estimer, d'une part, que de Bourmont, auquel la fraction de rémunération représentée par un pourcentage n'était pas octroyée pour l'année entière, période de congés incluse, pouvait prétendre, au titre des congés payés, au seizième ou au douzième, selon l'époque, de la rémunération totale, salaire fixe et pourcentage, qu'il avait perçue pendant la période de référence, d'autre part, qu'il avait droit, dès 1967, aux jours de congé supplémentaires stipulés par l'article 14 de la convention collective au profit des cadres ayant un an de présence dans l'entreprise au 1<E>er</E> juin de l'année du congé, ce qui était son cas ; qu'ils ont ainsi donné une base légale à leur décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="17"></DEBUA><DEBUR DATE="27/11/1975" N="17"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I219460CBB8IF61C-EFL"><NINFO>17</NINFO><REFDOC DATE="27/11/1975" ID="R229460CBB8IF61C-EFL" JURI-DATE="1975-11-27" JURI-GPS-ID="g6d20bda9-cdb8-4fe5-8412-d533cdd284cb" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-12 181" NATURE="Cass. soc." NOM="Jeanneau c/ URSSAF de Loire-Atlantique" REF="74-12 181">Cass. soc. 27 novembre 1975 n° 74-12.181 Jeanneau c/ URSSAF de Loire-Atlantique</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que l'URSSAF qui avait procédé à un contrôle de la comptabilité de l'entreprise de maçonnerie Jeanneau lui a notifié un redressement s'appliquant à la période du 1<E>er</E> octobre 1965 au 1<E>er</E> octobre 1970 ; qu'après que l'employeur eut réglé les sommes réclamées tant à titre de cotisations que majorations et pénalités, l'organisme de recouvrement saisi des réclamations émanant de salariés lésés a effectué un nouveau contrôle sur la base de renseignements d'autre provenance, lequel révéla l'existence de fraudes encore inconnues et, procédant à la taxation d'office conformément aux dispositions de l'article 152 du décret n° 46-1378 du 8 juin 1946, a notifié à l'employeur un nouveau redressement ;</AL><AL>Attendu que Jeanneau fait grief à la cour d'appel d'avoir admis en principe l'URSSAF à effectuer un second redressement pour une période qui en avait déjà fait l'objet, à la suite d'un précédent contrôle, ayant donné lieu à décision devenue définitive et d'avoir ordonné une mesure d'instruction pour en vérifier le bien fondé, au motif qu'aucun texte ne limite le nombre et la fréquence des contrôles de l'URSSAF, alors que si l'existence d'un précédent contrôle ne saurait en elle-même suffire à faire obstacle à l'organisation de contrôles ultérieurs portant sur la même période, il ne saurait en être ainsi que dans la mesure où le premier contrôle n'avait donné lieu à aucune décision de la part de l'URSSAF ; qu'en revanche, l'organisme de sécurité sociale se trouve lié au même titre que l'assujetti par les décisions, notamment celles portant redressement, régulièrement prises par lui et notifiées, lorsque ces décisions deviennent définitives par l'expiration du délai de recours contentieux ; que l'autorité de la chose décidée a en ce cas, entre les deux parties, la même force que l'aurait eu la chose jugée si le litige avait été soumis à la juridiction contentieuse, que de la sorte, l'URSSAF ne saurait unilatéralement remettre en cause une décision définitive sur le montant des cotisations à elle dues pour une période déterminée ;</AL><AL>Mais attendu qu'il ressort des constatations des juges du fond et de la procédure que postérieurement à un premier redressement effectué par l'URSSAF, selon la comptabilité même de l'entreprise, Jeanneau avait accepté rétroactivement de nouvelles bases d'imposition de ses bénéfices par l'administration des contributions directes, ce dont il suivait que sa comptabilité était sciemment inexacte, qu'il ne pouvait en être tenu compte et qu'il y avait eu une minoration importante de chiffre d'affaires et de durée du travail qui résultait d'autres sources que de l'examen des livres ; qu'elle a alors procédé à un nouveau contrôle, rejeté la comptabilité, effectué un redressement forfaitaire des cotisations du personnel de l'entreprise, et de plus fait un premier contrôle de la situation des employés de maison de Jeanneau ;</AL><AL>Attendu que, si, contrairement à ce que relèvent les juges du fond, l'autorité de la chose décidée, s'oppose à ce qu'une même période fasse en principe, l'objet de redressements successifs multiples, il n'en est pas de même en cas de révélation d'une fraude entraînant le rejet de la comptabilité ayant servi de base au premier redressement ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="18"></DEBUA><DEBUR DATE="27/11/1975" N="18"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I239460CBB8IF61C-EFL"><NINFO>18</NINFO><REFDOC DATE="27/11/1975" ID="R249460CBB8IF61C-EFL" JURI-DATE="1975-11-27" JURI-GPS-ID="g95eff9be-287a-49d8-a318-b3bfc9370634" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-40 635" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Parfumerie Mont-Saint-Michel c/ Fiatte" REF="74-40 635">Cass. soc. 27 novembre 1975 n° 74-40.635 Sté Parfumerie Mont-Saint-Michel c/ Fiatte</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen pris de la violation des articles 1134, 1271 et suivants du Code civil, L 122-1 et suivants, L 751-1 et suivants du Code du travail, 102 du décret du 20 juillet 1972, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'Eugène Fiatte, représentant statutaire « multicartes », a été engagé en 1960 par la Société parfumerie Mont-Saint-Michel, devenue depuis la Société Coparel, pour proposer à la vente, sur la base des prix grossistes et moyennant une commission de 12 %, tous les produits de parfumerie fabriqués par elle, aux sociétés coopératives et aux comités d'entreprise, à l'exclusion des grossistes ; qu'à partir de 1965, la société décida d'augmenter son tarif de vente par rapport à celui réservé aux grossistes ; que des comités d'entreprise se procurèrent désormais les produits de la société chez des grossistes à des prix inférieurs à ceux qu'il était lui-même autorisé à pratiquer, et que sa clientèle diminua considérablement dans les années suivantes ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir déclaré résilié de ce chef aux torts de la société le contrat de travail de Fiatte, aux motifs qu'elle l'avait mis dans l'impossibilité de l'exécuter, alors que, d'une part, l'employeur avait soutenu, dans des conclusions de ce chef délaissées, que la mesure incriminée était imposée par les usages du commerce, les conditions de vente des produits litigieux et les dispositions de la réglementation économique, et qu'il était seul juge de la politique commerciale de son entreprise, alors que, d'autre part, l'employé ayant formellement accepté la modification des conditions d'exécution de son contrat de travail, la cour ne pouvait déclarer le contrat résilié aux torts de l'employeur en raison desdites modifications ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que l'arrêt constate que, quel que puisse être le motif déterminant de la société, celle-ci avait modifié unilatéralement des conditions essentielles du contrat, et que la rupture lui en incombait ;</AL><AL>Attendu d'autre part que, loin d'avoir accepté la modification des conditions d'exécution de son contrat de travail, Fiatte avait émis des protestations par lettres des 1<E>er</E> et 13 avril 1965 et avait fait connaître le 28 avril, tout en demandant à nouveau le maintien des conditions contractuelles antérieures que, s'il appliquait le nouveau tarif, il ne pouvait, « en aucune façon » accepter qu'il entraîne une diminution de sa clientèle et de ses commissions ; que le premier moyen ne saurait donc être accueilli ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen pris de la violation des articles 1134, 1271 et suivants du Code civil, L 122-1 et suivants, L 751-1 et suivants du Code du travail, défaut et contradiction de motifs, défaut de réponse à conclusions, manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est encore reproché à l'arrêt d'avoir condamné la société, à la charge de laquelle était retenue la résiliation du contrat de son représentant, à réparer le dommage subi par celui-ci du fait de la faute de son employeur, au motif que le comportement de l'employeur avait frappé de stérilité pour une part importante les efforts du salarié et que, ce faisant, il avait commis une faute génératrice de dommages et intérêts, alors que, d'une part, il ne résultait d'aucun des motifs de l'arrêt, que l'employeur ait abusé de ses droits ou agi avec une légèreté blâmable ou intention de nuire et qu'ainsi n'était pas justifiée l'allocation au représentant de dommages et intérêts pour rupture abusive de son contrat, alors que, d'autre part, l'employeur avait soutenu dans des conclusions de ce chef délaissées, qu'il était seul juge de la politique commerciale de son entreprise et que c'étaient les circonstances qui lui avaient imposé d'agir comme il l'avait fait, et que la cour devait rechercher si ces faits n'étaient pas exclusifs de tout abus de la part de l'employeur, alors que, en outre, le représentant ayant accepté les modifications imposées par l'employeur, celui-ci n'avait commis aucun abus en mettant en œuvre ces modifications, alors qu'enfin, la cour, n'ayant retenu d'autre préjudice réparable que celui qui était réparé par ailleurs par l'allocation d'une indemnité de clientèle, ne constatait pas l'existence d'un préjudice distinct à réparer, consécutif à une faute de l'employeur ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt attaqué, qui n'a prononcé la résiliation des conventions des parties qu'à compter du jour de la demande, formée en 1972, constate que, depuis 1965, les nouvelles dispositions prises par la société avaient eu des conséquences désastreuses tant pour la rémunération de Fiatte que pour la clientèle qu'il avait créée et qu'il avait perdue progressivement, tandis que la société l'avait conservée par l'intermédiaire des grossistes ; qu'en estimant qu'en frappant ainsi de stérilité pour une part importante les efforts du salarié, qui n'avait pas accepté les mesures imposées par son employeur, celui-ci avait commis une violation des conventions initiales que l'indemnité de clientèle calculée seulement par elle à la date de la rupture ne réparait pas et qui était génératrice d'une indemnité complémentaire, la cour d'appel, abstraction faite de motifs surabondants, a donné une base légale à sa décision ;</AL><AL>Sur le troisième moyen, pris de la violation des articles 1134 du Code civil, L 122-I et suivants, L 751-I et suivants du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 102 du décret du 20 juillet 1972, défaut de motifs, dénaturation des écritures de la cause, manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est enfin reproché à l'arrêt attaqué d'avoir décidé que Fiatte, dont la cour avait admis que le contrat de travail devait être déclaré résilié aux torts de l'employeur, avait droit à des commissions de retour sur échantillonnage, alors que le représentant n'avait sollicité ni en première instance, ni en appel, le paiement de telles commissions et que la cour n'avait pu statuer ainsi de ce chef qu'à la suite d'une dénaturation des écritures de la cause ;</AL><AL>Mais attendu que si Fiatte avait sollicité le paiement d'un rappel de commissions, sans autre précision, la cour d'appel a pu estimer, sans dénaturer les termes du litige que cette demande globale comportait celle de commissions de retour sur échantillonnage ; d'où il suit que le moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Et attendu qu'ainsi aucun des trois moyens présentés ne peut être retenu ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="19"></DEBUA><DEBUR DATE="27/11/1975" N="19"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I259460CBB8IF61C-EFL"><NINFO>19</NINFO><REFDOC DATE="27/11/1975" ID="R269460CBB8IF61C-EFL" JURI-DATE="1975-11-27" JURI-GPS-ID="g7a7696fd-119f-48b9-90b6-92257ecfc110" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-60 135" NATURE="Cass. soc." NOM="Gillet c/ Ets Ernault Somua" REF="75-60 135">Cass. soc. 27 novembre 1975 n° 75-60.135 Gillet c/ Ets Ernault Somua</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des règles régissant la représentation en justice et de l'article L 435-2 du Code du travail :</AL><AL>Attendu qu'il est reproché par le syndicat des ingénieurs et cadres, au jugement attaqué qui a refusé d'annuler la désignation par le comité d'établissement de l'usine Ernault-Somua à Saint-Etienne, de Faurand membre suppléant de celui-ci en qualité de membre suppléant du comité central d'entreprise, d'avoir statué en indiquant inexactement que les Établissements Ernault-Somua étaient représentés à l'audience ;</AL><AL>Mais attendu que le jugement indique par une disposition qui fait foi jusqu'à inscription de faux que les Établissements Ernault-Somua représentés par leur directeur en exercice ont comparu à l'audience par un avocat ; qu'au surplus, seul l'employeur serait fondé à se prévaloir d'une violation éventuelle des droits de sa défense ;</AL><AL>D'où il suit que le premier moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Sur le second moyen :</AL><AL>Attendu qu'il est encore reproché au jugement attaqué d'avoir refusé, en violation des dispositions de l'article L 435-2 du Code du travail d'annuler l'élection par le comité d'établissement comme membre suppléant du comité central d'entreprise de Faurand, membre suppléant du comité d'établissement, alors que Gosset également candidat à ce poste et membre titulaire du comité d'établissement aurait dû en cette qualité avoir priorité sur lui ;</AL><AL>Mais attendu que si seuls les membres titulaires du comité d'établissement peuvent voter pour la désignation des délégués de celui-ci au comité central d'entreprise, aucune disposition ne leur interdit de choisir comme délégués suppléants au comité central les membres suppléants du comité d'établissement sur lesquels les membres titulaires n'ont à cet égard aucune priorité selon les textes en vigueur ;</AL><AL>D'où il suit que le second moyen n'est pas mieux fondé que le premier ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="20"></DEBUA><DEBUR DATE="27/11/1975" N="20"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I279460CBB8IF61C-EFL"><NINFO>20</NINFO><REFDOC DATE="27/11/1975" ID="R289460CBB8IF61C-EFL" JURI-DATE="1975-11-27" JURI-GPS-ID="ge3a43a29-a716-4a73-9bbc-78baf621d782" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-60 155" NATURE="Cass. soc." NOM="Verta c/ Roche" REF="75-60 155">Cass. soc. 27 novembre 1975 n° 75-60.155 Verta c/ Roche</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu qu'il est reproché au jugement attaqué, qui a annulé l'élection comme délégué titulaire du personnel dans l'entreprise Turini au second tour de scrutin de Verta et proclamé élu à sa place Balana, présenté par la CFDT, d'avoir déclaré recevable le recours formé à cette fin par l'union locale CFDT de Sète, alors que ladite union n'avait pas un intérêt personnel et certain à demander cette modification dans la proclamation des résultats du vote, laquelle eût dû l'être par Balana lui-même, candidat évincé, et que cette union ne pouvait agir pour faire simplement respecter la loi ;</AL><AL>Mais attendu que le jugement attaqué a retenu que l'union locale CFDT avait présenté au premier et au second tour de scrutin la liste de candidats sur laquelle figurait Balana et avait un intérêt à ce que celui-ci, membre du syndicat et délégué syndical, qui s'était d'ailleurs associé à l'audience au recours, fût proclamé élu délégué titulaire du personnel à la place de son concurrent auquel le siège avait été attribué irrégulièrement, ce qui n'était pas contesté ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé :</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>