<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1979" CODE="JPJ" MOIS="03"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="01/03/1979" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-11376206"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="01/03/1979" ID="RC0JPS7903-10967307" JURI-DATE="1979-03-01" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="504" NATURE="Cass. soc." NOM="La Coopérative Régionale c/ Massenez" RC="504">Cass. soc. 1<E>er</E> mars 1979 n° 504 La Coopérative Régionale c/ Massenez </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles L 412-14 et D 412-1 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que pour apprécier si Massenez, chef de magasin dans une succursale de la Coopérative régionale de consommation, qui avait été licencié le 29 septembre 1975 à compter du 1<E>er</E> décembre suivant, était ou non délégué syndical protégé, l'arrêt attaqué a ordonné une expertise, après avoir relevé que Massenez ne prouvait pas qu'il avait porté à la connaissance de l'employeur sa désignation de délégué syndical dans les formes prescrites par les articles L 412-14 et D 412-1 du Code du travail, mais que la coopérative, de son côté, ne démontrait pas qu'elle lui avait demandé de faire cette preuve et ne produisait pas la liste des délégués syndicaux sur laquelle, prétendait-elle, il ne figurait pas ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, bien qu'à l'égard de l'employeur la désignation du délégué syndical ne fût valable que si elle avait été portée à sa connaissance soit par lettre recommandée avec accusé de réception, soit par lettre remise contre récépissé, ce dont la preuve incombait au salarié, qui ne l'avait pas apportée, la cour d'appel a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 27 octobre 1977 par la cour d'appel de Bordeaux ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Limoges.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="01/03/1979" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I81E13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="01/03/1979" ID="R82E13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1979-03-01" JURI-GPS-ID="gad448279-eb21-48a8-b9d2-510e15ea32c4" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 265" NATURE="Cass. soc." NOM="Petillon c/ Sté Etablissements Foucray" RC="506" REF="77-41 265">Cass. soc. 1<E>er</E> mars 1979 n° 77-41.265 (n° 506), Petillon c/ Sté Etablissements Foucray</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Jean-Bernard Petillon, demeurant 43, rue de Lille Armentières (Nord),</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 12 mai 1977 par la Cour d'appel de Douai (Chambre sociale), au profit de la Sté Etablissements Foucray, dont le siège est 201, boulevard Beaurepaire à Roubaix (Nord),</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de</AL><AL>ce Jour :</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Arpaillange, les observations de Me Le Bret, avocat de la société Etablissements Foucray, les conclusions de M. Picca, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi :</AL><AL>Sur les deux moyens réunis, pris de la violation des articles L 223-11, L 223-13 du Code du travail, 1134 du Code civil, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du Code de procédure civile,</AL><AL>défaut et contradiction de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu que Petillon, était le 1er novembre 1970 devenu gérant d'un magasin de la société anonyme des Papiers Peints Foucray, sous le régime de la loi du 21 mars 1941 ; qu'il avait été mis fin à ses fonctions en janvier 1974 ; que Petiilon fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir rejeté sa demande d'indemnité de congés payés, aux motifs que cette indemnité était incluse dans la rémunération de 5 % qu'il percevait sur le montant des ventes encaissées, alors que, d'une part la Cour d'appel n'a pas recherché si l'inclusion des congés payés dans le taux des commissions correspondait au paiement réel des congés payés, étant observé que selon les arrêtés en vigueur les gérants de succursales ne peuvent avoir un taux de commission contractuel inférieur à 5,40 % pour les villes de plus de 5.000 habitants et a.ors que, d'autre part, sa rémunération comportant, outre des commissions, une prime de gestion, perçue année par année et faisant partie intégrande des salaires, l'indemnité de congés payés devait également être calculée sur cette prime sans que sur ce point l'employeur puisse se prévaloir d'une quelconque exclusion contractuelle ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part que l'arrêt attaqué a constaté que le contrat disposait que le gérant recevait mensuellement un pourcentage global, et forfaitaire, de 5 % sur le montant des ventes encaissées dans lequel était expressément incluse l'indemnité de congés payés ; que la rémunération assurée à Petillon par son contrat était versée aussi bien pendant la période des congés payés que la période d'activité; qu'en outre le gérant, n'avait pas prouvé ni offert de prouver que l'application des dispositions du Code du travail lui aurait procuré un avan- gage supplémentaire ;</AL><AL>Attendu que d'autre part Petillon ne peut pour la première fois devant la Cour de cassation ni invoquer l'application obligatoire d'un taux de commissions de 5,40 %, supérieur à celui de 5 % résultant des dispositions conventionnelles des parties, sans d'ailleurs préciser en quoi la société en serait tenue, ni revendiquer un supplément de congés payés calculé sur une prime annuelle de gestion ;</AL><AL>- que de ces chefs les moyens, mélangés</AL><AL>de fait et de droit sont nouveaux, et comme tels irrecevables ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 12 mai 1977 par la Cour d'appel de Douai :</AL><AL>Condamne le demandeur, envers le Trésor public, à une amende de trois cents francs, le condamne, envers la défenderesse, à une indemnité de deux cents francs et a.x dépens liquidés à la somme de..., en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du premier mars mil neuf cent soixante dix neuf :</AL><AL>Ou étaient présents M. Laroque, Président; M. Arpaillange, rapporteur ; MM. Vellieux, Coucoureux, Brunet, Astraud, Mac Aleese, Sornay, Bertaud, de Sablet, Fabre, Synvet, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen , Conseillers référendaires ; M. Picca, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="01/03/1979" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I41F738A9295623-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="01/03/1979" ID="R42F738A9295623-EFL" JURI-DATE="1979-03-01" JURI-GPS-ID="gc76745c1-d091-4a1c-b206-9562f5effea1" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 587" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Pierre Laurent c/ Restivo" RC="507" REF="77-41 587">Cass. soc. 1<E>er</E> mars 1979 n° 77-41.587 (n° 507), SA Pierre Laurent c/ Restivo</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la SA Pierre Laurent, dont le siège est au lieu dit "Le Colombier", à Monsols (Rhône),</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 21 avril 1977 par la Cour d'appel de Lyon (5<E>ème</E> chambre sociale), au profit du sieur Restivo Jean-Claude, Les Hespérides, bâtiment 7, impasse du Liban à Toulon (Var),</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Arpaillange, les observations de M<E>e</E> Delvolvé, avocat de la Société Pierre Laurent, les conclusions de M. Picca, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles L 412-15 et D 412-1 du Code du travail,</AL><AL>Attendu que pour condamner la société Pierre Laurent (Etablissement Corico), à verser à Jean-Claude Restivo, chef d'équipe de fabrication à son service du 1<E>er </E> août 1973 au 25 mars 1975, date à laquelle elle lui avait expédié une lettre de licenciement, des dommages-intérêts pour congédiement abusif, l'arrêt attaqué, après avoir relevé que l'employeur avait reçu également le 25 mars, une lettre recommandée avec accusé de réception l'avisant de la désignation de l'intéressé comme délégué syndical CGT dans l'entreprise, a décidé que, si aucun élément ne permettait de dire que l'envoi de la lettre notifiant le licenciement avait précédé ou suivi la lettre du syndicat, , le salarié n'en était pas moins devenu délégué syndical depuis la veille, date d'expédition de la lettre notifiant sa désignation, et que l'attribution de cette nouvelle qualité avait pour effet de rendre irrégulier le licenciement auquel il avait été procédé sans autorisation de l'inspecteur du travail ;</AL><AL>Attendu qu'en statuant ainsi, par ce seul motif, bien que la désignation d'un délégué syndical ne prenne effet et ne lui assure la protection légale qu'à compter de la réception par l'employeur de la notification qui lui a été faite, la Cour d'appel n'a pas donné de base légale à sa décision ; </AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 21 avril 1977, par la Cour d'appel de Lyon ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt, et pour être fait droit , les renvoie devant la Cour d'appel de Nîmes, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de vingt sept francs, soixante centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Lyon, en marge ou à la suite de l'arrêt annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du premier mars mil neuf cent soixante dix neuf.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="07/03/1979" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I11621D2725FA4-EFL"><NINFO>4</NINFO><ABS><DESC>modes de preuve</DESC><DESC>preuves extracomptables</DESC></ABS><ANA><AL>Pour prouver qu'une dette inscrite au passif du bilan d'ouverture au nom de A et au passif du bilan de clôture au nom de B, PDG et principal actionnaire de la société X, celle-ci invoque la cession par A à B de sa créance sur X. Mais ce transport de créance n'a pas fait l'objet des formalités prévues à l'article 1690 du Code civil et n'a été présenté au service qu'après la vérification. Cet acte n'est dès lors pas « opposable » au service dans des conditions telles que celui-ci supporterait la charge d'en établir le caractère fictif en vertu de l'article 1649 quinqules B du CGI (solution implicite).</AL></ANA><REFDOC DATE="07/03/1979" ID="R21621D2725FA4-EFL" JURI-DATE="1979-03-07" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="3035" NATURE="CE" RC="PLEN" REF="3035">CE 7 mars 1979, n° 3035, Plén.</REFDOC><TXD><AL>MM. Lasry, Prés. - Touzery, Rapp. - Martin Laprade, Comm. du Gouv. - Me Waquet, Av.</AL><AL>Considérant que la société anonyme X s'était, avant 1963, reconnue redevable envers M. Y d'une somme de 548 184 F, qui figurait comme dette à l'égard de ce dernier, au passif de son bilan ; que, par une écriture du 31 décembre 1963, elle a constaté l'extinction de cette dette et l'apparition d'une dette d'un égal montant à l'égard de son président-directeur général et principal actionnaire, M. Z ; qu'invitée à justifier cette opération, elle a fait état d'une convention datée des 26 et 30 novembre 1963, conclue entre M. Y et M. Z, à laquelle elle est intervenue et par laquelle M. Y a accepté de céder sa créance sur la société à M. Z, à charge pour celui-ci de lui régler directement la somme dont s'agit dans un délai de cinq ans ;</AL><AL>Considérant que l'Administration a estimé qu'en réalité l'ensemble de l'opération avait le caractère d'un abandon pur et simple par M. Y de sa créance sur la société X, laquelle avait vu ainsi son actif net s'accroître d'une somme d'un égal montant et avait distribué cet accroissement d'actif à M. Z, son président directeur général, en inscrivant la somme de 548 184 F au crédit du compte courant de ce dernier dans la société ; qu'elle a, en conséquence, rattaché ce profit de 548 184 F au bénéfice de l'exercice clos le 30 juin 1964 et a mis à la charge de la société X l'imposition correspondante à l'impôt sur les sociétés au titre de l'année 1964 ;</AL><AL>Considérant qu'il appartient à la société requérante, qui, faute d'avoir souscrit dans le délai légal la déclaration de ses résultats, s'est mise en situation d'être taxée d'office, d'établir le mal fondé de la réintégration à laquelle l'Administration a procédé de ce chef ;</AL><AL>Considérant que, pour apporter la preuve qui lui incombe, la société requérante se prévaut de la convention susmentionnée ; qu'il résulte de l'instruction que cette convention n'a pas fait l'objet des formalités prévues à l'article 1690 du Code civil en matière de transport de créances et que l'acte n'a pu être présenté à l'Administration que tardivement, au milieu de l'année 1966, quatre mois après l'achèvement de la vérification intervenue le 29 mars 1966 ; que les autres documents par lesquels la société requérante entend établir que M. Z est réellement devenu titulaire de la créance que M. Y avait encore sur la société d'après les écritures de cette dernière, consistent dans des reçus correspondant à des paiements que M. Z aurait faits à M. Y ; que ces documents ne peuvent pas être regardés comme probants, dès lors qu'ils sont tous datés de l'année 1968, portant sur 300 000 F et non sur 548 184 F, correspondent tous à des paiements faits en espèces et ne comportent pas l'indication de la cause de ces versements ; qu'enfin, il est établi que M. Z a, dès le mois de janvier 1964, prélevé sur son compte courant dans la société, approvisionné comme il a été dit ci-dessus par le crédit de 548 184 F résultant du prétendu transport de la créance Y une somme de 330 000 F, qu'il a réinvestie dans une autre société dont sa fille est le principal actionnaire ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'ensemble de ces circonstances que la société requérante n'établit pas que c'est à tort que, l'Administration a rattaché aux bénéfices de l'exercice clos le 30 juin 1964 une somme de 548 184 F, montant de la créance prétendument abandonnée par M. Y ; qu'elle n'est, par suite, pas fondée à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif de Paris a rejeté sa demande ;</AL><AL>Décide : Rejet de la requête.</AL></TXD><OB><AL>L'article 1690 du Code civil rend inopposables aux tiers les cessions de créances lorsque ces cessions n'ont pas été soit signifiées au débiteur, soit acceptées par le débiteur dans un acte authentique. La signification par exploit d'huissier (dans les conditions prévues aux articles 550 et suivants du Code de procédure pénale), comme l'acte authentique, doivent faire l'objet d'un enregistrement dans le délai d'un mois (art. 636, 1° et 2° du CGI). Faute d'avoir respecté ces formalités de publicité, l'acte invoqué n'était pas de ceux pour lesquels l'article 1649 quinquies B du CGI prévoit qu'il sont opposables au service, sauf pour celui-ci à apporter la preuve (éventuellement devant le comité des abus de droit) de leur caractère fictif.</AL><AL>Conservant dès lors la charge de la preuve, la société n'a pas convaincu, en l'espèce, le Conseil d'Etat de ce que le prétendu transfert de créance n'était pas un acte fictif. Celui-ci est en effet méfiant devant l'opération qui consiste, pour le dirigeant d'une entreprise, à se déclarer comme substitué à un créancier de ladite entreprise par une opération de cession de créance (cf. Plénière, 19 novembre 1976, n° 97.391 et 97.386, <LINK COL="BU" FILE="rf7701.sgm" LINKID="PARJF7701-109736238" SUPP="RJF">RJF 1/77 p. 12</LINK>)</AL></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="07/03/1979" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111517546"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="07/03/1979" ID="RC0JPS7903-10967308" JURI-DATE="1979-03-07" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="515" NATURE="Cass. soc." NOM="S SATPA c/ Ferrandon" RC="515">Cass. soc. 7 mars 1979 n° 515 S<E>té</E> SATPA c/ Ferrandon</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 1134 du Code civil, L 122-12 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du Code de procédure civile, pour défaut, insuffisance, contradiction et non-pertinence de motifs, dénaturation du contrat du 1<E>er</E> octobre 1975, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que la Société d'Abattage et de Transformation de Sous-Produits d'Animaux (SATPA), qui a acquis le 27 octobre 1975 les abattoirs d'Aigurande, avait fait signer le 1<E>er</E> octobre précédent à demoiselle Ferrandon qui y était employée depuis 1946 comme secrétaire, un contrat, par lequel elle était engagée à l'essai, et pourrait être congédiée avec un préavis de huit jours ; que, licenciée le 3 février 1976, celle-ci lui a réclamé un complément d'indemnités de rupture, en tenant compte de l'ancienneté acquise dans l'entreprise au service du précédent employeur ; qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir accueilli cette demande au motif que le nouveau contrat ne pouvait faire échec aux dispositions de l'article L 122-12 du Code du travail, alors que, d'une part, la salariée, étant entrée au service de la société cessionnaire antérieurement à l'acquisition de l'entreprise, la Cour d'appel ne pouvait déclarer nul le contrat du 1<E>er</E> octobre 1975, puisqu'il faisait novation aux engagements antérieurs de l'intéressée, ce qui rendait inapplicables les dispositions de l'article L 122-12 du Code du travail, et alors que, d'autre part, c'est par une dénaturation de ce contrat qu'elle a estimé que la salariée n'avait pas, en entrant au service du nouvel employeur, résilié le contrat qui la liait à l'ancien ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond, qui ont relevé que la SATPA avait repris l'exploitation depuis le 1<E>er</E> octobre 1975 et que demoiselle Ferrandon n'avait pas résilié son contrat de travail avec la Commune d'Aigurande avant son entrée dans les lieux, ont estimé que la nouvelle convention que la société SATPA avait fait signer à la demoiselle Ferrandon avait pour objet de priver celle-ci, qui continuait, nonobstant la cession, à exercer sans interruption les mêmes fonctions, des garanties qu'elle tenait de l'article L 122-12 du Code du travail ; que cette convention, dans la mesure où elle faisait échec aux dispositions d'ordre public de ce texte, était nulle ; qu'elle n'avait pu faire obstacle à la continuation du contrat de travail de demoiselle Ferrandon avec la société SATPA, ni au maintien de son ancienneté, et que la Cour d'appel a légalement justifié sa décision d'accorder à demoiselle Ferrandon les indemnités de rupture qu'elle réclamait ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 25 février 1977 par la Cour d'appel de Bourges.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="07/03/1979" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IE951827ADFCD8-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="07/03/1979" ID="RF951827ADFCD8-EFL" JURI-DATE="1979-03-07" JURI-GPS-ID="g1eed4b18-ea43-4be7-8d5c-ba989522a804" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 633" NATURE="Cass. soc." NOM="Simon c/ SA Ets Florimond et Chabardès" RC="519" REF="77-40 633">Cass. soc. 7 mars 1979 n° 77-40.633 (n° 519), Simon c/ SA Ets Florimond et Chabardès</REFDOC><TXD><AL>(extrait)</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 1134, 1132, 1226, 1228 et 1229 du Code civil, L 122-9 et R 122-1 du Code du travail, fausse application de la loi du 9 juillet 1975 modifiant les articles 1152 et 1231 du Code civil, violation des articles 455 du Nouveau Code de procédure civile et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que la société Florimond et Chabardès, qui employait Simon depuis 1947, en dernier lieu comme directeur commercial avait, par un avenant du 2 décembre 1959 à son contrat de travail, pris l'engagement de lui verser une indemnité égale à trois années de salaire, s'il était renvoyé, sauf faute lourde de sa part, ou si elle-même venait à être dissoute ; qu'elle l'a licencié le 10 juillet 1973 et qu'il lui a alors demandé paiement de 381 562 francs au titre de cette indemnité ;</AL><AL>Attendu que Simon fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir réduit celle-ci à 160 000 francs au motif que l'engagement pris par l'employeur s'analysait en une clause pénale dont le taux, disproportionné au préjudice effectivement subi par l'intéressée, devait être modéré, alors que, d'une part, la cour d'appel, se contredit lorsqu'elle qualifie de clause pénale l'engagement, pris par l'employeur dans un contrat de travail à durée indéterminée, de verser une indemnité en cas de renvoi tout en reconnaissant qu'il s'agissait bien d'une indemnité contractuelle de licenciement remplaçant celle prévue par la convention collective et alors que, d'autre part, la fixation d'une indemnité contractuelle de licenciement supérieure à celle prévue par la convention collective constitue un avantage pleinement licite, consenti librement par l'employeur et que les juges sont tenus de respecter, qu'elle ne saurait être assimilée à une peine, l'employeur étant toujours libre de mettre fin à un contrat de travail à durée indéterminée, et que l'indemnité de licenciement, qu'elle soit légale ou conventionnelle, ne dépénd pas du préjudice effectivement subi par le salarié ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte des énonciations de l'arrêt d'une part que la clause litigieuse avait été ajoutée au contrat de travail, de Simon, sous le vocable de « confirmation d'emploi » ; dans le but de garantir à ce dernier la stabilité de son emploi dans l'entreprise à un moment où celle-ci était en difficulté, d'autre part que la société Florimond et Chabardès avait manqué de l'exécuter ;</AL><AL>Qu'en l'état de ces éléments, la cour d'appel a estimée d'une part que l'indemnité stipulée en faveur de Simon constituait une peine destinée à sanctionner l'inexécution par l'employeur de l'engagement pris à son égard et à compenser son préjudice, d'autre part que, compte tenu de celui-ci, cette peine apparaissait en l'espèce manifestement excessive, qu'elle devait donc être réduite en application de l'article 1152 du Code civil et qu'elle remplaçait à due concurrence l'indemnité de licenciement prévue par la convention collective ; que sans se contredire, les juges du second degré ont ainsi légalement justifié leur décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 20 décembre 1976 par la cour d'appel de Paris ;</AL><AL>Condamne le demandeur, envers le Trésor public, à une amende de trois cents francs ; le condamne, envers la défenderesse, à une indemnité de deux cents francs, et aux dépens liquidés à la somme de..., en ce non compris le coût des significations du présent arrêt.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="07/03/1979" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I83E13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="07/03/1979" ID="R84E13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1979-03-07" JURI-GPS-ID="g601ed118-8308-4bdf-8cbe-378d1ce63330" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-40 352" NATURE="Cass. soc." NOM="Tapon c/ Causse" RC="525" REF="78-40 352">Cass. soc. 7 mars 1979 n° 78-40.352 (n° 525), Tapon c/ Causse</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Jacques Tapon, demeurant à Béziers (Hérault) 8, rue Azaîs Barthès, et actuellement 4, avenue Jean Moulin à Béziers,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 10 novembre 1977 par la cour d'appel de Montpellier, au profit du sieur Jean Causse, 2, avenue Alphonse Mas à Béziers (Hérault),</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Lutz, les observations de la société civile professionnelle Lyon-Caen, Fabiani et Liard, avocat de Tapon, de Me Boré, avocat de Causse, les conclusions de M. Rivière, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 1134, 1780 du Code civil, 455 du Code de procédure civile, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que le docteur Ta pon fait grief à l ' arrêt attaqué d ' avoir décidé que le contrat intervenu le 16 mars 1966, entre lui et le docteur Causse, agissant tant à titre personnel qu'en qualité de propriétaire de la clinique Causse, ne présentait pas les caractères d'un contrat de travail et d'avoir renvoyé les parties devant le Tribunal de Grande Instance de Béziers, seul compétent pour connaître du litige survenu entre les parties, a lors que doit être considéré comme intégré dans un service organisé et comme se trouvant dès lors dans une situation de subordination caractéristique de l'existence d'un contrat de travail, le méde cin a nés thé sis te réanimateur qui, en dépit de l'indépendance nécessaire dont il bénéficie dans l'exercice de son art et de la possibilité qui lui est contractuel lement reconnue d'engager pour l'aider des infirmières rémunérées par ses soins, exerce son activité exclusivement pour le compte de la clinique dont est propriétaire son cocon trac tant, lequel met à sa disposition ses locaux, son matériel et son personnel soignant, sur des patients qui sont ceux des seuls chirurgiens autorisés à pratiquer leur art dans la clinique, aux appels desquels il doit être en mesure de répondre à tout moment, devant, en cas d'indisponibilité se faire remplacer par un a nés thé sis te qualifié, a gréé par la clinique, et qui, enfin, est rémunéré par la clinique, laquelle perçoit globalement les honoraires correspondant aux actes par lui accomplis et lui reverse, après prélèvement, les sommes lui revenant ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont relevé que, si le contrat signé par le docteur Tapon lui réservait l'exclusivité du service d'anesthésie de la clinique, ce praticien,</AL><AL>qui embauchait et rémunérait seul les trois infirmières travaillant sous ses ordres, n'utilisait le matériel de la clinique que contre paiement d'une somme représentant le prix de sa location ; que le contrat ne contenait référence à aucun règlement, horaire ou obligation de se soumettre à des ordres ou instructions émanant du directeur de la clinique et qu'il reconnaissait n'en avoir jamais reçu au cours des douze années d'activité dans l'établissement ;</AL><AL>Qu'en l'état de ces constatations, la Cour d'appel, qui observe aussi que le docteur Ta pon avait toute lattitude, ce dont il avait usé fréquemment, s'absenter en se faisant remplacer par un a nés thé sis te agréé par la clinique mais qu'il choississait lui-même, a estimé, sans violer aucun des textes visés au moyen que ce médecin, qui disposait d'une liberté d'action excédant l'indépendance technique du praticien, n'était pas lié avec le docteur Causse par un contrat de travail, la circonstance que la rémunération des actes médicaux accomplis soit encaissée par la clinique et reversée après prélèvement des sommes convenues pour l'usage du matériel étant sans influence sur la nature des relations contractuelles et l'absence de lien de subordination ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 10 novembre 1977 par la Cour d'appel de Montpellier ;</AL><AL>Condamne le demandeur à une amende dé trois cents francs, envers le Trésor public ; le condamne, envers le défendeur, à une indem nité de deux cents francs et a.x dépens liquidés à la somme de .... en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du sept mars mil neuf cent soixante dix neuf ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Lutz, rapporteur y MM. Onéto, Vellieux, Arpaillange, Brunet, Brisse, Sornay, Bertaud, Kirsch, de Sablet, Fabre, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires ; M. Rivière, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="08/03/1979" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I7DF1FED36FC1D-EFL"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="08/03/1979" ID="R8DF1FED36FC1D-EFL" JURI-DATE="1979-03-08" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Colmar" JURI-LOCATION-REFID="Colmar" JURI-NUMBER="76-222" NATURE="CA" NOM="SA Maison Cibel c/ Silvagni" RC="76-222" REF="Colmar">CA Colmar 8 mars 1979 n° 76-222, soc., SA Maison Cibel c/ Silvagni</REFDOC><TXD><AL>Dans l'affaire opposant :</AL><AL>Sa MAISON CIDEL, dont le siège est à LA VANTZENAU, 135a, route de Strasbourg, représentée par son Président Directeur Général,</AL><AL>- défenderesse, appelante et intimée -</AL><AL>représentée par Maîtres Baumann et a.ALEXANDRE, DEBRE et BEAUCHEZ avocats à STRASBOURG,</AL><AL>ET</AL><AL>Monsieur César SILVAGNI, Chef de Fabrication, demeurant 3 Place Saint-Thomas à STRASBOURG,</AL><AL>- demandeur, intime et appelant -</AL><AL>représenté par Maîtres Meistermann, BISSLER et HEICHELBECH, avocats à COLMAR,</AL><AL>a rendu l'arrêt contradictoire suivant, après que la cause eut été débattue en Audience Publique, le 15 FEVRIER 1979, devant M. COSSON, Président, et H. WOELFFLIN et Mme JARDEL, Conseillers, assistés de H. KIENTZLER, Secrétaire-Greffier, et qu'il en eut été délibéré par les Magistrats ayant assisté aux débats :</AL><AL>Attendu que la société "Maison CIDEL" et SILVAGNI César ont tous deux régulièrement et dans les délais légaux interjeté appel d'un jugement rendu le 25 Octobre 1976 par le Conseil de Prud'hommes Industriels de SCHITIGHEIM qui :</AL><AL>- a condamné la société CIDEL à payer au demandeur SILVAGNI la somme de 16.800 Francs,</AL><AL>- a débouté SILVAGNI de ses prétentions dépassant ce montant,</AL><AL>-a compense les frais, à l'exception des frais d'expertise taxés à 400 francs qui demeureront entièrement à la charge de la société défenderesse,</AL><AL>- a déclaré le jugement exécutoire par provision,</AL><AL>- a autorise la société défenderesse à éviter l'exécution forcée du jugement par le dépôt d'une caution de 17.000 F.</AL><AL>Attendu que la société "CIDEL" a conclu à ce qu'il plaise à la Cour :</AL><AL>- déclarer l'appel recevable et bien fondé, </AL><AL>-infirmer le jugement entrepris,</AL><AL>- débouter la partie demanderesse de ses fins et conclusions,</AL><AL>- lui imposer les frais et dépens de première instance et d'appel.</AL><AL>Attendu que, de son cote, SALVAGNI a conclu à ce qu'il plaise à la Cour :</AL><AL>- rejeter l'appel de la défenderesse,</AL><AL>- recevoir l'appel du demandeur,</AL><AL>- infirmer le jugement entrepris,</AL><AL>- condamner la défenderesse à payer au demandeur un montant de 51.503 F à titre de dommages-intérêts pour rupture abusive du contrat de travail,</AL><AL>- avec les intérêts de droit à dater du jour de l'introduction de la demande, pour la somme de 50.000 Francs,</AL><AL>-avec les intérêts de droit à dater du jour des présentes conclusions pour la somme de 1.503 F,</AL><AL>- débouter la défenderesse de toutes ses fins et conclusions,</AL><AL>- avant dire droit :</AL><AL>- ordonner la levée des preuves ci-dessus offertes.</AL><AL>Attendu que, par mémoire en date du 29 novembre 1978, la société "CIDEL" a encore conclu comme suit :</AL><AL>- déclarer l'appel incident irrecevable et. en tout cas mal fondé,</AL><AL>- débouter le sieur SILVAGNI de toutes ses fins et conclusions,</AL><AL>- mettre tous les frais et dépens de la procédure à sa charge.</AL><AL>Attendu que SILVAGNI César est entre au service de la Société "CONFECTION INDUSTRIELLE DUTHILLEUR ET LEMMER" (CIDEL), à la WANTZENAU (67) le 1er novembre 1958</AL><AL>qu'il est devenu chef de fabrication en 1964, puis "cadre"  ;</AL><AL>Attendu qu'après avoir été convoqué à l'entretien préalable avant licenciement, il était licencié par lettre recommandée avec accusé de réception en date du 14 novembre 1973  ;</AL><AL>Attendu que SILVAGNI, estimant que son congédiement était illégal et abusif, la véritable raison étant son appartenance au syndicat CGT et le fait qu'il avait été candidat, en octobre 1972, aux élections des délégués du personnel au sein de l'entreprise, dans le collège "ingénieurs, agents de maîtrise, contremaîtres" a assigné la société CIDEL devant le Conseil de Prud'homme Industriels de SCHILTIGHEIM en paiement d'une somme de 50.000 Francs à titre de dommages-intérêts, outre la somme de 1.606 Francs à titre d'indemnités complémentaires  ;</AL><AL>Attendu que la société CIDEL a conclu au débouté de la demande, soutenant que le licenciement avait une cause réelle et sérieuse, à savoir "l'incompatibilité d'humeur" existant entre SILVAGNI et la direction de l'entreprise, SILVAGNI s'opposant systématiquement aux décisions de ses supérieurs hiérarchiques dans le cadre de la réogarnisation de l'entreprise, et ne cessant de critiquer les dirigeants de CIDEL, diffusant des nouvelles inexactes concernant des pertes importantes subies par la société  ;</AL><AL>Attendu que, par jugement en date du 25 octobre 1976, le Conseil de Prud'hommes de SCEILTIGHEIM a condamné la société CIDEL à payer à SILVAGNI la somme de 16.800 Francs à titre de dommages-intérêts  ;</AL><AL>Attendu que le Conseil de Prud'hommes a considéré que la cause réelledu licenciement de SILVAGNI était son appartenance à la CGT et surtout le fait qu'il avait été candidat CGT aux élections des délégués du personnel de l'entreprise, et non pas par "le fait que, depuis de longs mois, les rapports entre la direction et vous sont marqués par un climat qui, compte tenu du poste que vous occupez, ne peut se poursuivre et qUI, à long terme, deviendrait de nature à compromettre la bonne marche de l'entreprise  ;</AL><AL>Attendu que les deux parties ont interjeté appel de ce jugement  ;</AL><AL>Attendu que la société CIDEL, reprenant les conclusions déjà développées en première instance, a conclu à l'Infirmation du jugement entrepris et au débouté de la demande, soutenant que le licenciement n'était pas intervenu en raison de l'appartenance de SILVAGNI au syndicat CGT, mais par suite de la détérioration des relations entre celui-ci et la direction, à la suite de la réorganisation décidée au sein de l'entreprise, SILVAGNI s'opposant systématiquement aux décisions de ses supérieurs hiérarchiques  ; que, selon la société, le licenciement avait donc bien une cause réelle et sérieuse  ;</AL><AL>Attendu que SILVAGNI a conclu à l'infirmation du jugement entrepris, en tant que celui-ci n'a condamné la société CIDEL qu'à lui payer la somme de 16.800 Frs qui ne correspondait nullement au préjudice qu'il avait subi  ; qu'il a conclu à ce que CIDEL soit condamnée à lui payer la somme de 51.503 Francs  ;</AL><AL>Sur ce, vu les pièces de la procédure, ensemble le jugement entrepris, et les conclusions des parties pour plus ample exposé des fait et moyens de la cause  ;</AL><AL>Attendu que SILVAGNI César est entre, le 1er novembre 1958, à l'âge de 17 ans, au service de la société CIDEL, à. LA VANTZENAU, société spécialisée dans la fabrication de la lingerie féminine  ;</AL><AL>que, dès 1964, il remplissait les fonctions de "chef de fabrication", et passait par la suite "cadre" ;</AL><AL>Attendu qu'en 1972-1973, la Maison CIDEL, à la WANTZENAU, employait environ 400 ouvriers et employés  ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte des débats et des pièces produites que, courant 1972, une section syndicale CGT était créée au sein de l'entreprise  ;</AL><AL>que dès le mois de juillet 1972, CIDEL était informée que, pour les élections des délégués du personnel qui devaient avoir lieu en octobre,, SILVAGNI serait le candidat titulaire "cadre" de la liste CGT pour le collège "Ingénieurs, agents de maîtrise, contremaîtres"  ;</AL><AL>qu'au mois d'août 1972, la Maison CIDEL était fermée pour les congés annuels  ;</AL><AL>que SILVAGNI tombait malade et s'est trouvé en congé de maladie du 26 août 1972 au 25 septembre 1972  ;</AL><AL>que, par lettre du 28 septembre 1972, le Syndicat CGT informait officiellement la direction de CIDEL de la candidature de SILVAGNI au poste de délégué du personnel titulaire, et de la demoiselle LEMLE au poste de délégué du personnel suppléant pour le collège "cadre"  ;</AL><AL>qu'a la reprise de son travail, à la fin de son congé de maladie, SILVAGNI trouvait son poste de chef de fabrication occupé par un cadre spécialisé appelé d'une usine de même groupe  ;</AL><AL>qu'il fut ensuite au mois d'octobre 1972 envoyé plusieurs fois en stage à PARIS, puis a VAUCOULEURS  ; qu'il participa au premier stage, mais pas aux suivants, après s'être rendu compte, dit-il qu'il s'agissait de brimades, ces stages n'ayant aucune utilité ni pour lui ni pour CIDEL, et après avoir fait intervenir l'Inspecteur du Travail  ; qu'aux élections des délégués du personnel, SILVAGNI ne fut pas élu  ;</AL><AL>qu'il fut alors réintégré au sein de l'entreprise, non comme chef de fabrication, mais comme employé au bureau d'étude, en surnombre  ;</AL><AL>Attendu que le 17 octobre 1973, la demoiselle LEMLE, qui avait été licenciée, a assigné la société CIDEL devant, le Conseil de Prud'hommes, et que la demoiselle LEMLE avait désigné SILVAGNI comme principal témoin  ;</AL><AL>Attendu que, le 5 novembre 1973, SILVAGNI était convoqué pour l'entretien préalable avant licenciement pour le 12 novembre 1973  ;</AL><AL>que, par lettre recommandée avec AR en date du 14 novembre 1973, - CIDEL lui adressait une lettre de licenciement qui précisait notamment :</AL><AL>" Notre décision de vous licencier trouve son origine dans le fait que depuis de longs mois, les rapports entre la direction et vous sont marqués par un climat qui, compte tenu du poste que vous occupez, ne peut se poursuivre et qui, à long terme, deviendrait de nature à compromettre la bonne marche de l'entreprise."</AL><AL>qu'il était dispense d'effectuer le préavis  ;</AL><AL>qu'il lui était réglé 41.131,98 Francs, soit 4.200 Francs pour le salaire du mois de novembre, 16.800 Francs à titre d'indemnité de préavis (4 mois), 5.250 F pour le 13° mois, 2.420,83 Frs pour les congés payés, et 15.866,66 Frs au titre de l'indemnité de licenciement  ;</AL><AL>Attendu que SALVAGNI a déclaré qu'il avait été le seul, avec la demoiselle LEMLE, parmi tous les membres du personnel, à n'avoir pas bénéficié en 1973 d'une augmentation de salaire, ce qui a été reconnu par CIDEL qui dit que "c'est précisément parceque la société CIDEL était mécontente des prestations du sieur SILVAGNI qu'elle n'a pu augmenter sa rémunération"  ;</AL><AL>Attendu que la société CIDEL, pour justifier le licenciement par une cause réelle et sérieuse, soutient qu'une réorganisation importante était intervenue dans ses services, notamment par le fait que CIDEL avait cédé à INDRECO la totalité de sa branche d'activité de commercialisation de ses produits, et que, du fait de l'absence de SALVAGNI en septembre 1972, alors que le directeur de la production venait de donner sa démission, elle avait été obligé de le remplacer, puis de l'envoyer en stage de formation, mais ou'à partir de ce moment SIVLAGNI n'a cessé de critiquer les dirigeants de CIDEL, diffusant des nouvelles inexactes concernant des pertes importantes que la société aurait subies et d'opposant systématiquement aux décisions de ses supérieurs hiérarchiques  ;</AL><AL>Attendu que, lors de l'entretien préalable CIDEL avait invoqué "l'incompatibilité d'humeur"  ;</AL><AL>que dans la lettre de licenciement le motif invoqué était "le fait que depuis de longs mois, les rapports entre la direction et vous sont marqués par un climat qui, compte tenu du poste que vous occupez, ne peut se poursuivre et qui, à long termes, deviendrait de nature à compromettre la bonne marche de l'entreprise"  ;</AL><AL>Attendu que de tels motifs, pour être reconnus, doivent être précisés par des faits et, si ce climat est détérioré, qui en est à l'origine  ;</AL><AL>Attendu que, par la suite, au cours de la procédure, CIDEL a, prétexté de la réorganisation de ses services  ;</AL><AL>Mais attendu que cette réorganisation, au vu des pièces produites, n'a porté que sur la branche commerciale, la commercialisation'des produits CIDEL étant cédée à une autre société du même groupe, et les services commerciaux et administratifs étant transférés à PARIS  ;</AL><AL>que la branche technique ou de fabrication restait à LA WANTZENAU et n'affectait donc" en rien la situation de SILVAGNI, dont les fonctions étaient celles de chef de fabrication  ;</AL><AL>Attendu que CIDEL a encore prétendu qu'elle l'avait envoyé effectuer des stages de formation qui étaient indispensables, compte tenu de la réorganisation ;</AL><AL>qu'en réalité, ces stages n'avaient, aucun intérêt ni pour SILVAGNI ni pour CIDEL, du fait qu'ils étaient destinés à du personnel qui n'avait pas la qualification ni les connaissances de SILVAGNI :</AL><AL>qu'ainsi, le premier stage, auquel il avait participé, avait pour objet la "formation accélérée aux Techniques de simplification du travail", et les suivants étaient destinés à des agents de maîtrise, alors que SILVAGNI était chef de fabrication depuis 12 ans  ; que, finalement, CIDEL a voulu l'envoyer à VAUCOULEURS (Meuse) effectuer un stage dans une usine du groupe où l'on fabriquait des articles pour hommes, alors qu'à la WANTZENAU CIDEL ne fabriquait que de la lingerie féminine  ; que c'est grâce à l'intervention de l'Inspecteur du Travail que CIDEL a renoncé à l'envoyer aux divers stages  ;</AL><AL>qu'en effet, le 26 octobre 1972, l'Inspecteur du Travail écrivait ce qui suit à la Direction des établissements CIDEL, au sujet de SILVAGNI :</AL><AL>" On ne peut que s'étonner de vous voir envoyer un salarié à des stages successifs "de formation" alors même qu'il n'a fait l'objet d'aucune information préalable _quant à la nature des stages, leur progession éventuelle ou leur contenu. Le comité d'entreprise ne semble pas non plus avoir été informé de ces questions. On ne peut que s'interroger sur les raisons qui vous font envoyer cette personne à ces stages et sur les circonstances de ces envois."</AL><AL>Attendu que CIDEL n'a pas rapporte la preuve que SILVAGNI s'opposait systématiquement aux décisions de ses supérieurs hiérarchiques  ;</AL><AL>qu'en tout cas, il avait des raisons valables pour ne pas continuer à aller aux stages  ;</AL><AL>Attendu que, pas davantage, CIDEL n'a rapporté la preuve que SILVAGNI ne cessait de critiquer, notamment en diffusant des. nouvelles inexactes concernant les pertes importantes subies par la société  ;</AL><AL>que l'offre en preuve, par l'audition de M. MONSENEGO, ne saurait être accueillie, s'agissant d'un dirigeant de la société et en outre du représentant de la direction lors de l'entretien préalable  ;</AL><AL>Attendu que, finalement, aucune faute ne saurait être reprochée à SILVAGNI, qui jusqu'au moment où il a adhéré à la CGT avait la confiance de la Direction, et avait même obtenu une augmentation de ses appointements  ;</AL><AL>Attendu qu'en réalité la cause du licenciement de SILVAGNI était le fait qu'il avait présenté sa candidature pour la CGT aux élections des délégués du personnel, dans la catégorie "cadres", et que, ce qui a vraisemblablement, mis le feu aux poudres, le fait qu'il devait témoigner dans la procédure intentée par la demoiselle LEMLE à CIDEL  ;</AL><AL>Attendu que la chronologie des mesures prises à l'encontre de SILVAGNI est révélatrice à cet égard :</AL><AL>attendu que la direction de CIDEL, dès le mois de juillet 1972, a/connaissance de la candidature de SILVAGNI aux fonctions de délégué du personnel sur la liste du syndicat CGT  ;</AL><AL>qu'a l'issue de son congé de maladie de 30 jours, le 25 septembre 1972, SILVAGNI trouve son poste de chef de fabrication occupé par un "cadre" que CIDEL avait fait venir d'une usine du même groupe  ;</AL><AL>que force est de constater que ce remplacement n'a pas été provisoire, mais s'est révélé être définitif puisque SILVAGNI n'a jamais pu récupérer son poste, après que son absence pour maladie n'a été que de 30 jours et qu'auparavant il n'avait jamais bénéficié de congé de maladie  ;</AL><AL>qu'il est significatif que, du 4 octobre au 10 novembre 1974, CIDEL l'a envoyé ou a essayé par tous les moyens de l'envoyer suivre des stages, cette période correspondant précisément avec la période des élections aux fonctions de délégués du personnel  ;</AL><AL>qu'il n'a jamais récupéré son poste antérieur, et a été réintégré au bureau l'études,en surnombre, avec une employée qui gagnait 1.900 Francs par mois  ;</AL><AL>qu'il s'agit la d'un véritable déclassement, bien qu'il ait continué à percevoir son salaire antérieur qui était de 4.200 Francs  ;</AL><AL>Attendu qu'il est symptomatique de constater qu'en 1973 il a été le seul, avec la demoiselle LEMLE, à ne pas obtenir les augmentations de salaire qui avaient été accordées à l'ensemble du personnel  ;</AL><AL>Attendu qu'ayant été candidat à des élections syndicales, SILVAGNI bénéficiait d'une certaine protection quant à son emploi  ;</AL><AL>qu'en effet, par application de l'article L 420-22 du code du travail, s'agissant d'un candidat aux fonctions de délégué du personnel présenté au premier tour par une organisation syndicale, SILVAGNI ne pouvait être licencié, sauf faute grave, sans l'assentiment du comité d'entreprise et, en cas de désaccord, sur décision de l'Inspecteur du Travail, pendant une durée de trois mois à compter de la publication des candidatures  ;</AL><AL>Attendu qu'il apparaît que la décision de licenciement a été prise lorsque CIDEL a été assignée par la demoiselle LEMLE devant le Conseil de Prud'hommes, la demande introductive d'instance relatant la situation de SILVAGNI ;</AL><AL>qu'en effet, l'assignation a été remise à CIDEL le 30 octobre 1973, et la lettre convoquant SILVAGNI à l'entretien avant licenciement est datée du 5 novembre 1973  ;</AL><AL>Attendu que c'est avec juste raison que les premiers juges ont dit que "les allégations générales et pratiquement inexistantes avaient comme base l'appartenance syndicale du demandeur " ;</AL><AL>Attendu qu'il s'ensuit que le motif invoqué par CIDEL n'était ni réel ni sérieux  ;</AL><AL>qu'il avait même un caractère abusif et était révélateur d'une volonté de nuire  ;</AL><AL>qu'il échet de confirmer le jugement entrepris, en ce qu'il a décidé que le licenciement n'avait pas de cause réelle ni sérieuse :</AL><AL>SUR L'APPEL DE SALVAGNI :</AL><AL>Attendu que SALVAGNI a fait appel en tant que le jugement n'a condamné la société CIDEL qu'à lui payer une somme de 16.800 Francs, correspondant à 4 mois de salaire  ;</AL><AL>qu'il a allégué que cette somme est loin de réparer le préjudice subi  ;</AL><AL>qu'il a été, en effet, en chômage pendant 7 mois, avec une indemnité mensuelle de chômage de 1.800 Frs, et qu'ensuite il a retrouvé un emploi qui lui a rapporté 28.140 Francs en 1975 (soit 2.345 Francs par mois) et 37.257 Francs en 1976 (soit 3.163 Francs par mois), alors que chez CIDEL il gagnait 4.200 Francs par mois  ;</AL><AL>Attendu que SALVAGNI a conclu à ce que CIDEL soit condamné à lui payer la somme de 51.503 Francs à titre de dommages-intérêts pour licenciement sans cause réelle ni sérieuse  ;</AL><AL>Attendu que c'est effectivement à ; tort que les premiers juges n'ont condamné CIDEL qu'à lui payer une somme de 16.800 Francs, correspondant à 4 mois de salaire, alors que le minimum prévu par la loi était l'équivalent de 6 mois de salaire  ;</AL><AL>Mais attendu que le préjudice subi du fait de ce licenciement irrégulier a été très important, tant du point de vue financier que du point de vue moral, compte tenu des procédés et des brimades employés  ;</AL><AL>que la Cour estime posséder les éléments d'appréciation suffisants pour fixer ce préjudice à la somme de 50.400 Francs, équivalente à un an de salaire  ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS</AL><AL>LA COUR,</AL><AL>Reçoit en la forme les appels interjetés par la société CIDEL et par SALVAGNI,</AL><AL>Rejette comme mal fondé l'appel interjeté par la société CIDEL,</AL><AL>Dit et juge SALVAGNI bien fondé en son appel,</AL><AL>En conséquence, infirme le jugement entrepris, en tant qu'il a condamné la société CIDEL à payer à SALVAGNI seulement la somme de 16.800 Francs,</AL><AL>Statuant à nouveau,</AL><AL>Condamne la société CIDEL à payer à SALVAGNI la somme de 50.400 Francs à titre de dommages-intérêts pour licenciement sans cause réelle ni sérieuse, avec les intérêts légaux à compter de ce jour,</AL><AL>Condamne la société CIDEL aux dépens de l'instance d'appel.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="08/03/1979" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I598224964A68D1-EFL"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="08/03/1979" ID="R5A8224964A68D1-EFL" JURI-DATE="1979-03-08" JURI-GPS-ID="g504f8955-9020-4eef-a411-43f1964a50ff" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 416" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Intertechnique c/ Egrot" RC="541" REF="77-40 416">Cass. soc. 8 mars 1979  n° 77-40.416 (n° 541), SA Intertechnique c/ Egrot</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la société SA Intertechnique, dont le siège est à Plaisir (Yvelines), 1 rue Pierre Curie,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 20 octobre 1976 par la Cour d'appel de Paris (22<E>ème</E> Chambre A), au profit du sieur Claude Egrot, demeurant 8 rue de l'Avre, (Yvelines), Les Clayes-sous-Bois,</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Astraud, les observations de M<E>e</E> Ryziger, avocat de la société anonyme Intertechnique, les conclusions de M. Rivière, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conforment à la loi ;</AL><AL>Sur les deux moyens réunis : </AL><AL>Vu les articles 1315 du Code civil et L 412-7 du Code du travail,</AL><AL>Attendu que, pour faire droit à la demande d'Egrot, délégué syndical en annulation de deux avertissements écrits à lui infligés les 4 décembre 1973 et 7 Juillet 1975 par la société anonyme Intertechnique pour diffusion de tract à caractère politique et défaut de transmission simultanées à la direction de communications portées sur le panneau d'affichage réservé à la section syndicale, l'arrêt confirmatif attaqué a retenu, d'une part, que ladite société ne justifiait pas du bien-fondé de l'avertissement du 4 décembre 1973 en ce qui concernait le caractère politique du tract incriminé dont aucune des parties n'indiquait la teneur, d'autre part, qu'elle n'apportait aucune justification des retards de transmission que, dans les deux avertissements, elle imputait à Egrot ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi alors qu'il incombait à Egrot, en sa qualité de demandeur en annulation des avertissements en cause, de produire le tract litigieux et de prouver son caractère non politique et que ce n'était pas à la société défenderesse d'établir les griefs qui lui étaient faits, la Cour d'appel, qui a renversé la charge de la preuve, a violé les textes susvisés ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE l'arrêt rendu le 20 octobre 1976, entre les parties, par la Cour d'appel de Paris ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état ou elles étaient avant ledit arrêt et pour être fait droit les renvoie devant la Cour d'appel d'Orléans, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquides à la somme de vingt sept francs soixante centimes, en ce non compris la coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur Général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Paris, en marge ou la suite de l'arrêt annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du huit mars mil neuf cent soixante dix-neuf ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Astraud, rapporteur ; MM. Vellieux, Brisse, Sornay, Kirsch, Synvet, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, M. Renard-Payon, Conseillers référendaires : M. Rivière, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="08/03/1979" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112284232"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="08/03/1979" ID="RC0JPS7903-10967309" JURI-DATE="1979-03-08" JURI-GPS-ID="g6e5356f0-8f35-4d9f-8eeb-af3534cdae27" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 218" NATURE="Cass. soc." NOM="ECE c/ Vanderielle" REF="77-41 218">Cass. soc. 8 mars 1979 n° 77-41.218 ECE c/ Vanderielle</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles L 132-1 et suivants du Code du travail et la convention collective nationale du bâtiment et des travaux publics du 30 avril 1951, ainsi que ses avenants ;</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a condamné la Société Etudes-Constructions-Entreprises à payer à Vanderielle qu'elle avait employé en qualité de conducteur de travaux du 4 septembre 1972 au 19 octobre 1974, les rappels de salaire qu'il réclamait, par application des augmentations décidées par les avenants successifs de la convention collective, au motif que si elles concernaient la rémunération minimale de la catégorie professionnelle à laquelle appartenait ce salarié, elles devaient s'appliquer également aux rémunérations plus élevées originairement convenues entre les parties, lesdits avenants ne les excluant pas des majorations qu'ils prévoyaient comme ils l'auraient précisé si tel avait été le cas ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que les dispositions précitées de la convention collective n'avaient d'effet obligatoire qu'en ce qui concerne le montant minimal des salaires de chaque catégorie professionnelle, qui avait toujours été dépassé, la cour d'appel n'a pas donné de base légale à sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, mais seulement du chef du rappel de salaires, l'arrêt rendu entre les parties le 17 février 1977 par la cour d'appel de Nîmes ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Montpellier.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="08/03/1979" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I87E13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="08/03/1979" ID="R88E13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1979-03-08" JURI-GPS-ID="ge071adf3-4bb3-4e00-9897-e9466f4b3873" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 535" NATURE="Cass. soc." NOM="Monnier c/ SA Onatra" RC="548" REF="77-41 535">Cass. soc. 8 mars 1979 n° 77-41.535 (n° 548), Monnier c/ SA Onatra</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Monnier Roger, demeurant l'Hermes A 3, La Monnaie à Romans (Drôme),</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 13 décembre 1976 par la Cour d'appel d'Aix-en-Provence (Chambre sociale), au profit de la SA Onatra dont le siège est Zone Industrielle 3ème Avenue à Vitrolles (Bouches-du-Rhône),</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Brunet, les observations de Me Guinard, avocat de Monnier, de Me Boré, avocat de la Société anonyme Onatra, les conclusions de M. Gauthier, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi :</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles L. 122-6, 1. 122-9 du Code du travail, des articles 455 et 458 du nouveau Code de procédure civile ;</AL><AL>Attendu que Monnier, au service depuis le 7 novembre 1967 de la société anonyme Onatra en qualité de conducteur hautement qualifié, s'é- tant endormi à son volant le 21 octobre 1975 pendant qu'il effectuait un transport de marchandises en Espagne, a perdu la maîtrise de son véhicule qui s'est renversé sur la chaussée ; qu'il a été blessé, et n'a pu reprendre son travail que le 7 janvier 1976 ; qu'après l'avoir mis à pied, son employeur l'a licencié pour faute lourde le 10 janvier suivant en respectant la procédure légale à la rupture ; que Monnier fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir estimé qu'il avait commis une faute grave, alors que, d'une part, les juges d'appel se sont fondés sur un motif dubitatif en constatant que peu importait le temps consacré aux formalités douanières ; alors que, d'autre part, l'accident ne constituait pas à lui seul une faute grave en raison du risque du métier de conducteur de poids lourd, dès lors, que son employeur lui avait pardonné ses précédents accidents et l'avait maintenu dans ses fonctions bien que s'étant endormi au volant au cours de transports effectués à longue distance ; qu'en outre, l'imprécision des circonstances de l'accident et l'ancienneté du salarié étaient de nature à écarter le caractère de faute grave ; alors qu'enfin, dans des conclusions laissées sans réponse, le salarié avait fait valoir que la nouvelle direction de l'entreprise avait décidé de se servir de tout incident pour procéder aux moindres frais à une compression de personnel exigée par les nécessités économiques ;</AL><AL>Mais attendu que la Cour a relevé, d'une part, que Monnier qui avait bénéficié de deux jours de repos avant d'entreprendre son transport à destination de Barcelone, était parti le 20 octobre 1975 à 14 heures 55 et avait effectué 270 kilomètres avant de s'arrêter le soir; que le lendemain, il n'avait parcouru que 150 kilomètres en 7 heures quand se produisit l'accident à 14 heures après le déjeuner ; d'autre part, qu'à deux reprises déjà en 1974, il s'était assoupi au volant provoquant deux accidents avec d'importants dégâts matériels et qu'il n'avait alors évité son renvoi qu'en exprimant de vifs regrets à son employeur ;</AL><AL>Attendu qu'en déduisant de ces constata- tions que c'était une faute grave pour un conducteur professionnel de poids lourds de s'être, malgré les deux avertissements que lui avaient valu des fautes antérieures indentiques, endormi à nouveau au volant, en plein jour, après un trajet de courte durée et peu fatiguant, la Cour qui, d'une part, ne s'est pas fondée sur des motifs dubitatifs et qui, d'autre part, n'était pas obligée se suivre les parties dans le détail de leur argumentation, a donné une base légale à sa décision ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 13 décembre 1976 par la Cour d'appel d'Aix-en-Provence ;</AL><AL>Dispense d'amende et d'indemnité ;</AL><AL>Condamne le demandeur, envers la défen- deresse, aux dépens liquidés à la somme de ..., en ce non compris le coût des significations du présent arrêt :</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du huit mars mil neuf cent soixante dix neuf ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Onéto, faisant fonctions de Président ; M. Brunet, rapporteur ; MM. Lutz, Brisse, de Sablet, Conseillers ; MM. Boubli, Guigue, Conseillers référendaires ; M. Gauthier, Avocat général ; M. Sélo, Greffier de chambre ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="08/03/1979" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I85E13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="08/03/1979" ID="R86E13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1979-03-08" JURI-GPS-ID="g5b903f3f-fe8b-491a-8f8a-00910dd5d79f" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-60 729" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté C.G.E.E.-Alsthom c/ Syndicat C.G.T. et a" RC="535" REF="78-60 729">Cass. soc. 8 mars 1979 n° 78-60.729 (n° 535), Sté C.G.E.E.-Alsthom c/ Syndicat C.G.T. et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sté C.G.E.E.-Alsthom, Société Compagnie Générale Entreprise Electrique, dont le siège social est 13, rue Antonin Raynaud, à Levallois-Perret (Hauts-de-Seine) avec division D.M.T. à Villeurbanne (Rhône), 95 rue Frédéric Faÿs,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 4 juillet 1978 par le Tribunal d'instance de Villeurbanne, au profit :</AL><AL>1°/ du Syndicat C.G.T. et a. représenté par M.Michel CANILLOT,</AL><AL>2°/ du SYNDICAT C.F.D.T. des Industries Métallurgiques de Villeurbanne, représenté par Madame Anne-Marie BATTEN,</AL><AL>défendeurs à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Mac Aleese, les observations de Me Roques, avocat de la Société C.G.E.E.-Alsthom, les conclusions de M. Rivière, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris en ses deux premières branches, de la violation des articles L. 420-1 et suivants, L. 420-15, R. 420-4 du Code du travail, R. 321-5 du même Code, 9 du Code civil, 455 du nouveau Code de procédure civile, défaut de motifs, manque de base légale, dénaturation des actes de la procédure et des termes du litige;</AL><AL>Attendu que les syndicats C.G.T. et C.F.D.T. ayant demandé que les adresses des travailleurs à domicile soient portées sur les lites électorales établies en vue de l'élection, le 22 juin 1978, des délégués du personnel de l'établissement de Villeurbanne de la C.G.E.E.-Alsthom et cette société s'y étant opposée, le Tribunal d'instance a décidé que les adresses des travailleurs à domicile seraient communiquées aux délégués syndicaux de l'établissement; que l'employeur reproche au tribunal d'avoir statué ainsi, alors, d'une part, qu'il a dénaturé les actes de la procédure et les termes du litige, seule ayant été demandée la publication de ces adresses sur les listes électorales "alors, d'autre part, que le domicile du travailleur doit être protégé comme servant à sa vie privée et qu'il ne pouvait être assimilé à un lieu dépendant de l'entreprise ou à un chantier;</AL><AL>Mais attendu qu'en décidant, d'une part, que les adresses des travailleurs à domicile seraient communiquées aux délégués syndicaux, le Tribunal d'instance a statué dans les limites de la demande dont il était saisi, même si celle-ci tendait à une publication plus large; que si, d'autre part, le Code du travail n'indique pas les mentions qui doivent figurer à la suite des noms inscrits sur les listes électorales, il est toutefois indispensable que, conformément au droit commun électoral, soient rendues possibles l'identification des inscrits et la vérification des conditions légales d'électorat et d'éligibilité; que le juge du fond a exactement relevé à cet égard que lès syndicats ont, au même titre que l'employeur, le droit d'exercer ce contrôle qui, s'il est possible sur les lieux du travail, ne le devient pour les travailleurs à domicile que par la connaissance de leurs adresses personnelles ;</AL><AL>D'où il suit que les deux premières branches du moyen ne peuvent être accueillies; PAR CES MOTIFS: Les rejette ; Mais, sur la troisième branche du même moyen; Vu l'article L.27 du Code électoral, Attendu qu'au motif que le domicile des travailleurs dont il s'agissait avait un double caractère privé et professionnel, le Tribunal a décidé que leurs adresses seraient communiquées aux seuls délégués syndicaux; Qu'en statuant ainsi alors que tous les salariés de l'entreprise et non seulement les syndicats qui y sont représentatifs Ont le droit de vérifier la régularité des inscriptions sur les listes électorales, le tribunal a violé le texte susvisé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS:</AL><AL>CASSE ET ANNULE, mais seulement en ce qu'il a limité la communication aux délégués syndicaux de l'entreprise des adresses des travailleurs à domicile employés par la C.G.E.E.-Alsthom, le jugement rendu entre les parties par le Tribunal d'instance de Villeurbanne, le 4 juillet 1978 ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit , les renvoie devant le Tribunal d'instance de Lyon, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de Monsieur le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Tribunal d'instance de Villeurbanne, en marge ou à la suite du jugement partiellement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du huit mars mil neuf cent soixante dix neuf;</AL><AL>Où étaient présents: M. Laroque, Président ; M. Mac Aleese, rapporteur ; MM. Vellieux, Astraud, Sornay, Kirsch, Synvet, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, Renard-Payen, Conseillers référendaires; M. Rivière, Avocat général ; M. Dethan, GReffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="13"></DEBUA><DEBUR DATE="09/03/1979" N="13"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I559346E2A14EC-EFL"><NINFO>13</NINFO><REFDOC DATE="09/03/1979" ID="I59F78DC4861A5" JURI-DATE="1979-03-09" JURI-GPS-ID="g740d9266-4042-4f67-b9c0-fc00dd35c705" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="10454" NATURE="CE" RC="PLEN" REF="10454">CE 9 mars 1979, n° 10454, Plén.</REFDOC><TXD><AL>MM. Lasry Prés. - Touzery. Rapp. - Martin Laprade, Comm. du Gouv.</AL><AL>Sur la réintégration aux résultats de sommes qui auraient dû être perçues en rémunération des engagements de caution :</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 57 du CGI, applicable en matière d'impôt sur les sociétés, en vertu de l'article 209 du même Code, « Pour l'établissement de l'impôt sur le revenu dû par les entreprises qui sont sous la dépendance ou qui possèdent le contrôle d'entreprises situées hors de France, les bénéfices indirectement transférés à ces dernières, soit par voie de majoration ou de diminution des prix d'achat ou de vente, soit par tout autre moyen, sont incorporés aux résultats accusés par les comptabilités » ;</AL><AL>Considérant que le fait pour la société anonyme X d'avoir donné sa caution à des sociétés filiales étrangères, sans qu'aucune rémunération du service ainsi rendu aux filiales fût stipulée au profit de la société-mère, constitue un transfert indirect de bénéfices au sens de l'article 57 précité ; que, dès lors, le ministre délégué à l'Économie et aux Finances est fondé, en application de ce texte, à demander la réintégration, dans les bénéfices imposables de la société requérante, qui ne conteste pas l'évaluation faite par l'Administration de l'avantage procuré aux filiales étrangères, de la somme de 5 915 F pour 1967, 7 517 F pour 1968 et 14 667 F pour 1969 ;</AL><AL>Sur l'application du régime fiscal des redevances de brevets :</AL><AL>En ce qui concerne les demandes de restitution portant sur les exercices 1966, 1967 et 1968 ;</AL><AL>Considérant que la société X a compris dans ses bénéfices déclarés des exercices 1966, 1967 et 1968 des redevances qu'elle avait perçues à raison de concessions de licences d'exploitation de brevets et a spontanément acquitté sur le montant de ces redevances l'impôt sur les sociétés au taux de droit commun de 50 % ; qu'elle a demandé, dans le délai de réclamation, à bénéficier, pour l'imposition de ces redevances, du régime des plus-values à long terme, qui comporte, pour les exercices en cause, une imposition séparée au taux de 10 % ; que le ministre délégué à l'Économie et aux Finances fait appel du jugement, en date du 22 décembre 1977, par lequel le Tribunal administratif de Paris a accordé à la société X les restitutions ainsi demandées ; qu'il soutient, en premier lieu, que la société X ayant omis de porter à une réserve spéciale, ainsi que le prescrit l'article 209 quater du CGI, le montant net des redevances dont il s'agit, ne peut pas bénéficier du taux réduit de 10 % et, en second lieu, qu'eu égard aux clauses des concessions de licences, les redevances ne sont pas au nombre de celles qui sont imposables selon le régime des plus-values à long terme ;</AL><AL>Considérant, sur le premier point, qu'aux termes de l'article 39 terdecies du CGI, applicable en matière d'impôt sur les sociétés en vertu de l'article 209 du même Code, « Le régime des plus-values à long terme est applicable... aux produits des cessions de brevets, de procédés et des techniques, ainsi qu'aux concessions de licences exclusives d'exploitation » ; qu'aux termes de l'article 219-I relatif au calcul de l'impôt sur les sociétés, « le montant net des plus-values à long terme fait l'objet d'une imposition séparée au taux de 10 % » ; qu'il résulte de ces dispositions que les bénéfices réalisés par une société au cours d'un exercice doivent, dans la mesure où ils proviennent de la concession d'une licence d'exploitation d'un brevet conclue dans des conditions telles qu'elle entre dans le champ d'application de l'article 39 terdecies, faire l'objet d'une imposition séparée au taux de 10 % ; que, par suite, lorsqu'une société a spontanément soumis l'ensemble des bénéfices de l'exercice à l'impôt sur des sociétés au taux de 50 %, alors qu'une fraction de ces bénéfices aurait dû être imposée séparément au taux de 10 %, elle est en droit, dans le délai de réclamation, de réparer l'erreur qu'elle a ainsi commise et de demander, à due concurrence, que son imposition soit calculée au taux de 10 % prescrit par la loi ;</AL><AL>Considérant que l'article 209 quater du Code, dont se prévaut le ministre délégué à l'Économie et aux Finances, dispose que « 1. Les plus-values soumises à l'impôt au taux de 10 % prévu à l'article 219-I..., diminuées du montant de cet impôt, sont portées à une réserve spéciale. - 2. Les sommes prélevées sur cette réserve sont rapportées aux résultats de l'exercice en cours lors de ce prélèvement, sous déduction de l'impôt perçu lors de la réalisation des plus-values correspondantes » ;</AL><AL>Considérant que les bénéfices qui, en vertu de l'article 219-I, doivent être imposés au taux de 10 % font partie des bénéfices sociaux de l'exercice au cours duquel ils ont été réalisés ; que les sociétés sont en droit de choisir entre les différents emplois possibles des bénéfices d'un exercice, ces emplois comprenant notamment l'incription à des comptes de réserves, mais ne peuvent faire ce choix, dans des conditions régulières, qu'après la clôture de l'exercice, lorsque les comptes de celui-ci ont été arrêtés ; que, par suite, l'obligation impartie aux sociétés par les dispositions précitées de l'article 209 quater-1 ne peut être respectée, et par conséquent ne peut être réputée avoir été méconnue, qu'au cours de l'exercice suivant celui au cours duquel ont été réalisés des bénéfices relevant du régime d'imposition des plus-values à long terme ;</AL><AL>Considérant, en revanche, que si, au cours de ce second exercice, la société s'abstient de porter le montant de ces bénéfices, diminué de l'impôt y afférent, à la réserve spéciale prévue à l'article 209 quater-1, elle doit être regardée comme ayant pris au sujet de l'emploi de cette somme, une décision de gestion qui lui est opposable, consistant à ranger délibérément ladite somme parmi les réserves ordinaires, lib.es de toute sujétion touchant à leur distribution éventuelle aux actionnaires ; qu'une telle décision, équivalant à doter un compte de réserve libre par le débit de la réserve spéciale, doit être assimilée à un prélèvement sur cette dernière au sens et pour l'application des dispositions précitées de l'article 209 quater-2 ; qu'elle entraîne, par suite, en vertu de ce texte, l'assujettissement des sommes correspondantes à l'impôt sur les sociétés à un taux d'imposition égal à la différence entre le taux de droit commun et le taux de 10 % ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède qu'en premier lieu, les redevances perçues par la société X au cours des exercices 1966, 1967 et 1968, dans la mesure où elles satisfont aux conditions énoncées à l'article 39 terdecies pour bénéficier du régime d'imposition des plus-values à long terme, doivent être imposées au taux de 10 % au titre de chacune de ces trois années et qu'en second lieu, une compensation, que le ministre doit être réputé demander en tant qu'il invoque les prescriptions de l'article 209 quater, doit être faite, en ce qui concerne les années 1967 et 1968, entre les restitutions qui seraient dues au titre de ces deux années pour les motifs qui viennent d'être énoncés et les sommes résultant de l'application d'un taux d'imposition de 40 % à celles des redevances perçues en 1966 et 1967 qui auraient dû être imposées au taux de 10 % ; que si ces sommes sont supérieures aux restitutions demandées, il doit en résulter seulement un refus de ces restitutions ;</AL><AL>Considérant sur le second point, qu'aux termes de l'article 10 de la loi du 12 juillet 1965, codifié à l'article 39 terdecies du CGI : « 1. Le régime des plus-values à long terme est applicable, dans les conditions et limites qui pourront être fixées par décret, aux produits des cessions de brevets, de procédés et de techniques, ainsi qu'aux concessions de licences exclusives d'exploitation. - 2. Il en est de même pour les concessions de licences par lesquelles le titulaire se dessaisit pour un secteur géographique déterminé ou pour une application particulière. - 3. Les dispositions qui précèdent ne sont pas applicables lorsque les droits, procédés et techniques ne présentent pas le caractère d'éléments de l'actif immobilisé ou ont été acquis à titre onéreux depuis moins de deux ans » ; que le régime d'imposition ainsi étendu aux produits des cessions de brevets et aux concessions de licences exclusives d'exploitation, étant celui des plus-values provenant de la cession d'éléments de l'actif immobilisé, n'est applicable que dans le cas où la cession ou la concession est consentie par l'entreprise titulaire du brevet dans des conditions qui impliquent que le brevet cesse définitivement, soit en totalité, soit seulement pour un secteur géographique déterminé ou pour une application particulière, de faire partie de l'actif immobilisé de l'entreprise ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que la société X a passé avec ses filiales étrangères des contrats de licences exclusives d'exploitation établis, selon les cas, pour des durées fixes de dix ou vingt ans ; que l'Administration fait valoir, en premier lieu, que ces contrats comporteraient une clause de résiliation de plein droit dans le cas où la production de la filiale concessionnaire n'atteindrait pas un niveau déterminé ; que, cependant, cette clause qui doit être assimilée à celles qui prévoient la résiliation du contrat en cas de non-exécution d'une de ses clauses essentielles par l'une des parties, ne fait pas obstacle à ce que le dessaisissement soit regardé comme définitif ; que, par conséquent, elle doit rester sans influence sur l'admission ou le refus du régime d'imposition des plus-values à long terme ;</AL><AL>Considérant, en second lieu, qu'il résulte de l'instruction que les contrats litigieux étaient conclus pour des durées fixes qui étaient, selon les cas, de dix ans ou de vingt ans ; que ces contrats avaient pour objet la concession de la licence exclusive d'exploitation des brevets d'importation qui pourront être déposés par X sur la base des brevets français énumérés dans une annexe au contrat, ainsi que des brevets d'invention ou d'importation qui seront déposés par X pour protéger « des inventions futures » pendant la durée du contrat ;</AL><AL>Considérant qu'il est constant que la durée de validité des brevets français est de vingt ans ; que, par conséquent, dans la mesure où ils obligent la société X à concéder des brevets futurs destinés à protéger des inventions nouvelles, les contrats conclus pour vingt ans et, à plus forte raison, ceux qui sont conclus pour dix ans n'entraînent pas dessaisissement définitif de la société X à l'égard desdits brevets, dont la limite de validité se situe nécessairement à une date postérieure à l'expiration du contrat ; que, par suite, la société X n'est pas en droit de prétendre au bénéfice du régime d'imposition des plus-values à long terme pour les redevances afférentes à de tels brevets ;</AL><AL>Mais considérant qu'il est constant que lesdits contrats concernent aussi des brevets qui ont été déposés antérieurement à la conclusion des contrats et dont la validité expirera pendant le cours du contrat ; qu'à l'égard de ces brevets, le dessaisissement de la société X doit être regardé comme définitif ; que la société pourrait, dès lors, être fondée, en ce qui concerne les redevances afférentes à cette dernière catégorie de brevets, à se prévaloir du régime d'imposition des plus-values à long terme ;</AL><AL>Considérant qu'il y a lieu, sur ce point, d'ordonner un supplément d'instruction contradictoire, à l'effet de permettre à la société X d'indiquer, pour chacune des années 1966, 1967 et 1968 et pour chacune de ses filiales, le montant des redevances afférentes à des brevets dont la validité vient à expiration pendant la durée du contrat ;</AL><AL>En ce qui concerne la réclamation dirigée contre l'imposition supplémentaire établie par l'Administration au titre de l'année 1969 ;</AL><AL>Considérant que pour l'année 1969 la société X a appliqué spontanément aux redevances de brevets perçues de ses filiales étrangères le régime d'imposition des plus-values à long terme ; que, pour lui refuser le bénéfice de ce régime et pour lui assigner en conséquence une imposition supplémentaire par substitution du taux d'imposition de droit commun à celui de 10 %, l'Administration s'est fondée sur ce que les redevances litigieuses ne rempliraient pas les conditions prescrites à l'article 39 terdecies précité ; que les circonstances de fait et de droit étant les mêmes, il y a lieu, pour les motifs ci-dessus énoncés au sujet des exercices 1966, 1967 et 1968, d'étendre à l'exercice 1969 le supplément d'instruction contradictoire ordonné pour lesdits exercices ;</AL><AL>Considérant, enfin, qu'il y aura lieu, le cas échéant, et pour les motifs également énoncés plus haut, d'opérer une compensation entre la réduction d'impôt résultant de l'application d'un taux de 10 % à certaines des redevances perçues en 1969 et l'imposition au taux de 40 % de celles des redevances qui, perçues en 1968, devaient être imposées au taux de 10 % au titre de l'année 1968, mais n'ont pas été portées en 1969 à la réserve spéciale ;</AL><AL>Décide : Supplément d'instruction.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="14"></DEBUA><DEBUR DATE="09/03/1979" N="14"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPCO7901-112716443"><NINFO>14</NINFO><REFDOC DATE="09/03/1979" ID="I59F78DC4861A4" JURI-DATE="1979-03-09" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="8911" NATURE="CE" REF="8911">CE 9 mars 1979, n° 8911, 7<E>e</E> et 9<E>e</E> sous-sections.</REFDOC><TXD><AL>MM. Lasry, Prés. - Schmeltz, Rapp. - Lobry, Comm. du Gouv.</AL><AL>(Extraits)</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 209 du CGI, « les bénéfices passibles de l'impôt sur les sociétés sont déterminés d'après les règles fixées par les articles 34 à 45 et 53 à 58 » ; qu'aux termes de l'article 39 duodecies du même Code, « 1. Par dérogation aux dispositions de l'article 38 les plus-values provenant de la cession d'éléments de l'actif immobilisé sont soumises à des régimes distincts suivant qu'elles sont réalisées à court ou à long terme. - 2. Le régime des plus-values à court terme est applicable : a) Aux plus-values provenant de la cession d'éléments acquis ou créés depuis moins de deux ans ; ... 3. Le régime des plus-values à long terme est applicable aux plus-values autres que celles définies au 2 » ; qu'enfin l'article 219.1 relatif au calcul de l'impôt sur les sociétés dispose, dans sa rédaction applicable à l'année d'imposition 1969, que « le montant net des plus-values à long terme fait l'objet d'une imposition séparée au taux de 10 % » ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que la société anonyme A était depuis 1937, en vertu d'un accord verbal, le fournisseur d'un très important client, la société B, en margarine conditionnée et livrée sous la marque Z ; qu'après avoir eu longtemps l'exclusivité de cette fourniture, elle a dû la partager avec la société C, la répartition entre les deux fournisseurs étant faite selon des modalités déterminées par la société B ; qu'en 1956, la société C a acquis un tiers du capital de la société A et s'est fait attribuer par cette dernière l'exclusivité de la fabrication à façon de la margarine Z ; qu'enfin à compter du 1<E>er</E> janvier 1968, la société B a cessé ses achats à la société A et a confié à la société C l'exclusivité de la fourniture de margarine Z ; qu'à la suite de ce dernier événement, la société A a obtenu de la société C une indemnisation dont le montant a été fixé, en vertu d'un « arbitrage » rendu le 31 octobre 1968, à 500 000 F, payables à concurrence de 350 000 F en 1969 et de 150 000 F en 1970 ; que, pour le calcul de l'impôt sur les sociétés dû par elle au titre de l'année 1969, la société A a d'abord compris la somme de 350 000 F dans ses bénéfices imposables au taux de droit commun de l'impôt sur les sociétés ; qu'ayant ensuite appris que le versement de cette somme n'était pas admis en charge déductible pour l'assiette de l'impôt sur les sociétés dû par la société C, l'administration fiscale estimant que, pour cette dernière, ce versement avait pour contre partie l'acquisition d'un élément d'actif incorporel, la société A en a déduit que sa propre recette de 350 000 F était assimilable à une plus-value de cession d'un élément incorporel de son actif immobilisé et aurait dû être imposée au taux de 10 % et non à celui de 50 % ; qu'elle a en conséquence demandé une réduction d'impôt de 40 % de 350 000 F, soit 140 000 F ; qu'elle fait appel du jugement en date du 26 avril 1977 par lequel le Tribunal administratif de Paris a rejeté sa demande ; que l'imposition de la société requérante au titre de l'année 1970 n'est pas en cause dans le présent litige ;</AL><AL>Considérant que, d'une part, il résulte des circonstances ci-dessus relatées, en égard notamment à l'importance pour l'entreprise du débouché constitué par la clientèle de la société B et à l'ancienneté de cette clientèle, longtemps conservée à titre exclusif, puis partagée avec une seule autre firme, que la société requérante doit être regardée comme s'étant ainsi constitué un élément d'actif incorporel qui, favorisant son exploitation par l'assurance et la stabilité relative d'un certain volume de ventes, avait le caractère d'un élément de l'actif immobilisé ; que, d'autre part, l'indemnité litigieuse a été perçue à l'occasion de la perte de cet élément d'actif et a eu pour objet de réparer cette perte, même si elle a été évaluée par référence à un manque à gagner portant sur des bénéfices bruts ; que, dès lors, et en admettant même que la société C n'eût pas été strictement tenue de réparer le préjudice subi par la société requérante, lequel était tout autant imputable à la société B, et ne l'ait fait que par simple convenance en vue de ménager pour l'avenir ses relations avec le concurrent évincé, la perception de l'indemnité litigieuse par la société requérante constitue pour celle-ci une plus-value assimilable à une plus-value de cession portant sur un élément incorporel de son actif immobilisé ; que, cet élément ayant été créé depuis plus de deux ans, le régime des plus-values à long terme est, en vertu des dispositions précitées de l'article 39 duodecies, applicable à la plus-value correspondante et celle-ci n'était donc imposable, en vertu de l'article 219-I, qu'au taux de 10 % ;</AL><AL>Considérant que le ministre du Budget invoque il est vrai, pour justifier le maintien de l'imposition au taux de droit commun de 50 %, les dispositions de l'article 209 quater du Code aux termes duquel 1. Les plus-values soumises à l'impôt au taux de 10 % prévu à l'article 219-I..., diminuées du montant de cet impôt, sont portées à une réserve spéciale. 2. Les sommes prélevées sur cette réserve sont rapportées aux résultats de l'exercice en cours lors de ce prélèvement, sous déduction de l'impôt perçu lors de la réalisation des plus-values correspondantes » ; qu'il fait valoir que la société requérante a méconnu les prescriptions de ce texte, dès lors qu'il est constant qu'elle n'a pas porté la plus-value litigieuse à une réserve spéciale et qu'elle a en outre procédé en 1970 à une distribution de bénéfices d'un montant tel qu'il en résultait nécessairement un prélèvement, au moins partiel, sur les sommes qui auraient dû figurer à la réserve spéciale ;</AL><AL>Considérant que les plus-values, quel que soit le régime selon lequel elles sont imposables, font partie des bénéfices sociaux de l'exercice au cours duquel elle ont été réalisées ; que les sociétés sont en droit de choisir entre les différents emplois possibles des bénéfices d'un exercice, ces emplois comprenant notamment l'inscription à des comptes de réserves, mais ne peuvent faire ce choix, dans des conditions régulières, qu'après la clôture de l'exercice, lorsque les comptes de celui-ci ont été arrêtés ; que, par suite, l'obligation impartie aux sociétés par les dispositions précitées de l'article 209 quater-1 ne peut être respectée qu'au cours de l'exercice suivant celui au cours duquel ont été réalisées des plus-values à long terme ; qu'en l'espèce, la société requérante ne peut donc pas être réputée avoir méconnu cette obligation dès 1969 ; que les dispositions de l'article 209 quater invoquées pat le ministre du Budget sont dès lors sans influence sur la solution du présent litige ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que la société anonyme A est fondée à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif de Paris a rejeté sa demande ;</AL><AL>Décide : Réduction de l'I.S. 1969 accordée.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="15"></DEBUA><DEBUR DATE="13/03/1979" N="15"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I73933B22ECBF11"><NINFO>15</NINFO><REFDOC DATE="13/03/1979" ID="R12ADCCBA1EE1E3-EFL" JURI-DATE="1979-03-13" JURI-GPS-ID="gca8d501c-284c-4da2-b3b3-bd7bf7719588" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-13 040" NATURE="Cass. com." NOM="Dubois c/ SA Gobbi" REF="77-13 040">Cass. com. 13 mars 1979 n° 77-13.040 Dubois c/ SA Gobbi </REFDOC><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris en ses trois branches : attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué (Paris, 22 mars 1977), d'avoir débouté Dubois, l'un des trois administrateurs de la Société Anonyme Gobbi jusqu'au 29 mai 1972, date de sa démission, de sa demande tendant, d'une part, à l'annulation de la réunion du conseil d'administration tenue le 28 avril 1972 et de l'assemblée générale ordinaire des actionnaires réunie le 15 juin 1972 et d'autre part, à la fixation par expert du prix des actions cédées par lui postérieurement à sa démission ;</AL><AL>Alors que, selon le pourvoi, d'une part il résulte de l'article 94 de la loi du 24 juillet 1966 selon lequel « lorsque le nombre des administrateurs est devenu inférieur au minimum légal, les administrateurs restants doivent convoquer immédiatement l'assemblée générale ordinaire en vue de compléter l'effectif du conseil », que ces derniers ne peuvent que limiter l'ordre du jour de l'assemblée à la nomination du nombre d'administrateurs nécessaires et d'autant plus que leur nombre étant inférieur au minimum légal, ils sont, de la sorte, dépourvus de tout autre pouvoir, d'où il suit qu'en l'espèce ou, du fait de la démission de Dubois - le 29 mai 1972, le nombre des administrateurs étant inférieur au minimum légal, la nullité de l'assemblée générale ordinaire du 15 juin 1972, dont l'ordre du jour ne se limitait pas à la nomination de l'administrateur manquant, se trouvait ainsi établie ;</AL><AL>Alors que, d'autre part, la cour d'appel pouvait d'autant moins refuser de prononcer la nullité de la réunion du conseil d'administration du 28 avril 1972, qu'il résulte de ses propres motifs, entachés de contradiction, que Dubois avait cessé d'exercer ses fonctions d'administrateur le 16 février 1972, sa lettre de démission du 29 mai suivant n'étant que l'aboutissement clarifiant cette situation de fait, d'où il suit que le conseil composé seulement de deux administrateurs se trouvait dépourvu de tout pouvoir autre que celui de réunir l'assemblée générale pour compléter l'effectif du conseil, et alors qu'enfin, la cour d'appel n'a pas répondu aux conclusions de Dubois faisant valoir qu'il avait participé à la gestion de la société jusqu'au 16 février 1972 et qu'ainsi le quitus ne pouvait lui être donné que par l'assemblée appelée à se prononcer en 1973 sur les comptes de l'exercice 1972 ;</AL><AL>Mais attendu, en premier lieu, que l'arrêt en retenant que la réunion du conseil d'administration de la Société Gobbi tenue le 28 avril 1972, l'avait été alors que Dubois, s'il n'exerçait plus en fait ses fonctions d'administrateur depuis le 16 février, n'avait pas encore donné sa démission intervenue le 29 mai suivant, a considéré à bon droit et sans se contredire, que le conseil d'administration critique, convoque et délibérant alors que le nombre des administrateurs n'était pas devenu inférieur au minimum légal, avait pu prendre l'initiative de la convocation, pour le 15 juin 1972, d'une assemblée générale ordinaire des actionnaires, laquelle, réunie sur un ordre du jour qui comprenait, outre le remplacement d'un administrateur, diverses autres questions, avait pu elle-même valablement délibérer sur celles-ci ;</AL><AL>Attendu, en second lieu, que la cour d'appel a répondu au moyen tiré par Dubois de ce que, selon lui, aucun quitus de sa gestion pour les premiers mois de l'année 1972 ne pouvait lui être donné par l'assemblée générale des actionnaires du 15 juin 1972 ; que le premier moyen n'est donc fondé en aucune de ses branches ;</AL><AL>Sur le second moyen, pris en ses trois branches : attendu qu'il est encore reproché à l'arrêt d'avoir débouté Dubois de sa demande tendant à la fixation par expert du prix des actions de la Société Gobbi par lui cédées le 15 juin 1972 à Fischer, alors que, selon le pourvoi, d'une part, les premiers juges ayant débouté Dubois de sa demande en annulation de la cession de ses actions à Fischer, la cour d'appel qui décidait que Dubois demandait en appel l'exécution de cette cession à un prix qui devrait être fixé à dire expert, n'a pu confirmer le jugement entrepris sans contradiction entre les motifs et le dispositif de l'arrêt attaqué ;</AL><AL>Alors que, d'autre part, la cassation qui interviendra sur le premier moyen du pourvoi ne pourra qu'entraîner par voie de conséquence celle du chef de l'arrêt retenant la validité des décisions d'approbation des comptes de l'exercice 1971 par l'assemblée du 15 juin 1972 ;</AL><AL>Et alors enfin et de toute façon, que la cour d'appel n'a pu, sans dénaturer les conclusions de Dubois du 13 février 1976, décider que ce dernier ne contestait pas le fait énoncé par Fischer dans 6 septembre 1976, à savoir que la cession des actions que Dubois avait déclaré transférer par acte sous seing privé du 16 juin 1972 avait donné lieu à perception du prix librement consenti, ce qui était corroboré par la lettre de Fischer du 1<E>er</E> juin 1972, dès lors que, dans ses conclusions précitées du 13 février 1976, Dubois, loin d'admettre qu'il avait reçu paiement des actions dont il admettait la cession, soutenait que le prix ne pouvait qu'en être fixé par expertise, le rapport du commissaire aux comptes du 11 décembre 1971 laissant prévoir en fin d'exercice 1971 un bénéfice supérieur à 266 948,88 francs, et que, par ailleurs, la lettre du 1<E>er</E> juin 1972, également dénaturée par les juges du fond, n'impliquait pas davantage que le prix énoncé par Fischer avait été réglé par lui à Dubois, puisque la cour ne pouvait déduire ce paiement que de la signature du bordereau de transfert des actions le 15 juin 1972 et que Dubois avait soutenu, dans ses conclusions auxquelles il n'a pas été répondu, que ledit bordereau avait été signé en blanc et remis antérieurement à Fischer et que, de ce fait, l'apposition de la date du 15 juin 1972 ne pouvait justifier le paiement du prix des actions ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que la cour d'appel, en déboutant Dubois par des motifs propres de la demande d'expertise du prix des actions par lui cédées qu'il avait formée en cause d'appel, n'a pas contredit le dispositif par lequel elle confirmait le jugement qui repoussait, notamment, la demande de Dubois tendant à l'annulation de la cession litigieuse ;</AL><AL>Attendu, d'autre part que le premier moyen a été rejeté ;</AL><AL>Attendu, enfin, que la cour d'appel a exactement relevé, hors toute dénaturation, que Dubois n'avait pas contesté le fait du paiement invoqué par Fischer comme étant intervenu à une date par lui précisée sur le fondement d'un document dont la portée n'a pas été discutée par Dubois devant la cour d'appel ;</AL><AL>Que celle-ci a ainsi justifié sa décision ;</AL><AL>Que le moyen ne peut donc être accueilli en aucune de ses branches ;</AL><AL>Par ces motifs : rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 22 mars 1977 par la cour d'appel de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="16"></DEBUA><DEBUR DATE="14/03/1979" N="16"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I53FDBFB393EF8-EFL"><NINFO>16</NINFO><REFDOC DATE="14/03/1979" ID="R63FDBFB393EF8-EFL" JURI-DATE="1979-03-14" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Douai" JURI-LOCATION-REFID="Douai" JURI-NUMBER="2147-77" NATURE="CA" NOM="SA Triumph International c/ Potokar" RC="2147-77" REF="Douai">CA Douai 14 mars 1979 n° 2147-77, 5<E>e</E> ch. soc., SA Triumph International c/ Potokar</REFDOC><TXD><AL>Composée de :</AL><AL>Monsieur SELLES, Président</AL><AL>Monsieur DEVE et Madame ERGAL, conseillers</AL><AL>Assistés de Madame CHIROLA, sténodactylographe, faisant fonctions de secrétaire-greffier</AL><AL>ENTRE :</AL><AL>LA SA Triumph international Boulevard de l'Europe 67210 OBERNAI</AL><AL>Appelant d'un jugement rendu le 22 septembre 1977 par le Conseil de Prud'hommes de DUNKERQUE</AL><AL>par acte du 19 novembre 1977</AL><AL>Comparant par Maître FICHAUX, avocat au Barreau de DUNKERQUE Intimée sur appel incident</AL><AL>ET</AL><AL>Monsieur Albin Potokar</AL><AL>42, rue de l'Hôtel de Ville</AL><AL>59240 DUNKERQUE</AL><AL>Intimé</AL><AL>Appelant incident</AL><AL>Comparant par Maître BOULANGER, avocat au Barreau de DUNKERQUE</AL><AL>La Cour, après avoir entendu à l'audience publique du 7 MARS 1979</AL><AL>Madame le conseiller ERGAL en son rapport oral Les conseils des parties en leurs conclusions et plaidoiries respectives</AL><AL>A mis l'affaire en délibéré ;</AL><AL>Et à l'audience publique du 14 mars 1979</AL><AL>La Cour, après en avoir délibéré conformément à la loi</AL><AL>Attendu que par acte du 18 octobre 1977 la Société TRIUMPH INTERNATIONAL a interjeté appel du jugement rendu le 22 septembre 1977 par le Conseil de Prud'hommes de DUNKERQUE, en ce qu'il a condamnée à rembourser à POTOKAR la somme de 3.900 Francs retenue sur ses salaires et déboutée de sa demande renconventionnelle en paiement des dommages-intérêts ; que l'appelante expose qu'elle a été dans l'obligation de licencier le 9 janvier 1975 son représentant POTOKAR, embauché par elle le 6 mars 1974, compte tenu de son insuffisance professionnelle et des irrégularités commises par lui dans la transmission de bons de commande ;</AL><AL>Qu'elle soutient que lors de l'établissement des comptes elle était en droit de retenir sur les sommes dues au représentant le coût de la collection qu'il s'était fait voler, car la compensation prévue par l'article L. 144-1 du Code du Travail s'applique à la collection du représentant qui est son outil de travail ; qu'elle estime avoir subi un préjudice du fait des agissements de POTOKAR à l'égard de la clientèle dont elle demande réparation par l'allocation d'une somme de cinq mille francs à titre de dommages-intérêts ;</AL><AL>Attendu que POTOKAR soutient que la compensation opérée par son employeur est tout à fait illégale ; que par ailleurs son licenciement n'a pas eu de cause réelle et sérieuse, car il n'a jamais établi de faux bons de commande ; qu'enfin le Société TRIUMPH n'a subi aucun préjudice du fait des minimes erreurs qu'il a commises dans la transmission des bons de commande ; qu'il conclut à la confirmation de la décision déférée en ce qu'elle a condamné la Société TRIUMPH à lui rembourser la somme de 3.999 Francs retenue indûment sur ses salaires, et en ce qu'elle l'a déboutée de sa demande en paiement de dommages-intérêts ;</AL><AL>Que par voie d'appel incident, il sollicite la condamnation de la Société TRIUMPH à lui payer la somme de 10.000 Francs à titre de dommages-intérêts pour licenciement abusif</AL><AL>Attendu que POTOKAR a été embauché le 6 mars 1974 par la Société TRIUMPH en qualité de représentant, rémunéré moyennant un fixe mensuel minimum garanti indexé sur les variation du chiffre d'affaires du secteur prospecté, avec une limitation de 15 % ;</AL><AL>Que par lettre recommandée du 9 décembre 1974 POTOKAR a été convoqué à un entretien préalable au licenciement, fixé au 17 décembre 1974 ; que par courrier du 9 janvier 1975, le congédiement a été notifié avec l'octroi d'un préavis jusqu'au 28 février ; que par lettre du 13 mars 1975, l'employeur a exposé le motif du licenciement qui est « la falsification et la création de commandes causant un tort considérable à la Société auprès de la clientèle » ;</AL><AL>SUR LA RETENUE DE 3.900 FRANCS EFFECTUEE PAR LA SOCIETE TRIUMPH</AL><AL>Attendu que sur le solde de tout compte, la Société TRIUMPH a retenu la somme de 3.900 Francs, qui représente la valeur de la collection de lingerie féminine que POTOKAR n'a pu restituer car elle lui avait été dérobée le 17 octobre 1974 dans son véhicule automobile ;</AL><AL>Qu' en vertu de l'article L. 144-1 du Code du Travail aucune compensation ne s'opère au profit des employeurs entre le montant des salaires dus par eux-mêmes à leurs salariés et les sommes qui leur seraient dues à eux-mêmes pour fournitures diverses à l'exception toutefois des outils et instruments nécessaires au travail ; que si la collection remise à un représentant constitue bien un instrument nécessaire à son travail, encore faut-il pour que la compensation puisse être opérée que les conditions prévues par l'article 1291, du Code Civil soient réunies : à savoir qu'il s'agisse de deux dettes certaines, liquides et exigibles ; qu'en l'espèce il n'y a pas dette certaine de POTOKAR à l'égard de son employeur, puisque l'impossibilité pour lui de représenter la collection qui lui avait été confiée ne lui est pas imputable à faute ; qu'il n'y a pas davantage liquidité de la dette puisque aucun accord n'est intervenu entre les parties quant au remboursement de la somme de 3.900 Francs que POTOKAR n'a jamais reconnu devoir à la Société TRIUMPH :</AL><AL>Qu'il s'en suit que c'est à bon droit que les Premiers Juges ont condamné l'employeur à restituer les 3.900 Francs indûment retenus par lui ;</AL><AL>SUR LES DOMMAGES-INTERETS POUR LICENCIEMENT ABUSIF :</AL><AL>Attendu qu'il est établi par les pièces versées aux débats qu'à plusieurs reprises POTOKAR a commis des erreurs dans la transmission de bons de commande à son employeur, soit en lui faisant parvenir deux fois la même commande, soit en augmentant le nombre des pièces de lingerie commandée ;</AL><AL>Que ce comportement léger du représentant est une cause réelle et sérieuse du licenciement ;</AL><AL>Que c'est à juste titre que les Premiers Juges ont débouté POTOKAR de sa demande en paiement de dommages-intérêt pour licenciement abusif ;</AL><AL>SUR LA DEMANDE RECONVENTIONNELLE EN DOMMAGES-INTERETS DE LA SOCIETE TRIUMPH :</AL><AL>Attendu que la Société TRIUMPH ne prouve pas la réalité du préjudice commercial qu'elle prétend avoir subi du fait de la transmission par POTOKAR de commandes erronées ;</AL><AL>Que c'est à bon droit que les Premiers Juges l'ont déboutée de sa demande reconventionnelle en paiement de dommages-intérêts ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>LA COUR, statuant publiquement et contradictoirement ;</AL><AL>CONFIRME la décision déférée en toutes ses disposions ;</AL><AL>DEBOUTE POTOKAR de son appel incident ;</AL><AL>CONDAMNE LA SOCIETE TRIUMPH aux dépens d'appel.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="17"></DEBUA><DEBUR DATE="14/03/1979" N="17"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5AA636BF14118-EFL"><NINFO>17</NINFO><REFDOC DATE="14/03/1979" ID="R6AA636BF14118-EFL" JURI-DATE="1979-03-14" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="4631" NATURE="CE" NOM="X" REF="4631">CE 14 mars 1979 n° 4631, Section, X.</REFDOC><TXD><AL>Requête de M. X., tendant à l'annulation du jugement du 15 juillet 1976 du tribunal administratif de Nice rejetant sa demande tendant à l'annulation de l'article 7 d'un arrêté du 9 juillet 1973 du maire de Ramatuelle réglementant la vente ambulante dans cette commune, ensemble à l'annulation de ladite décision ; vu le code de l'administration communale ; l'ordonnance du 31 juillet 1945 et le décret du 30 septembre 1953 ; la loi du 30 décembre 1977 ;</AL><AL>considérant que, par l'arrêté attaqué en date du 9 juillet 1973, le maire de Ramatuelle a interdit la vente ambulante, ainsi que le stationnement des véhicules aménagés pour la vente ambulante sur les plages de la commune et aux abords immédiats de la plage de Pampelonne pendant la saison balnéaire ; qu'il ressort des pièces du dossier, qu'eu égard à l'affluence exceptionnelle des touristes dans la commune pendant la saison estivale, à l'encombrement qui en résulte sur les plages, et aux atteintes à l'hygiène publique qui en sont la conséquence, compte tenu notamment des conditions climatiques, de la nature des produits vendus et des procédés utilisés par les vendeurs, le stationnement des véhicules destinés à la vente ambulante et la pratique de cette vente, sur les plages présentaient tant pour la tranquillité et l'ordre publics que pour la salubrité publique des dangers de nature à justifier l'interdiction édictée ; qu'ainsi le maire de Ramatuelle, qui tenait de l'article 97 du code de l'administration communale le pouvoir de prévenir les troubles à l'ordre, à la tranquillité et à la salubrité publics sur l'ensemble du territoire communal et en particulier sur le domaine public maritime, a pu légalement, dans les circonstances de l'espèce, restreindre sur les plages de la commune l'exercice de la liberté du commerce et de l'industrie par la décision attaquée ; qu'en revanche les inconvénients présentés par la vente et le colportage aux abords de la plage de Pampelonne ne présentaient pas un caractère de gravité suffisant pour justifier en ces lieux une interdiction générale, qui a d'ailleurs été abrogée par un arrêté du 8 août 1973 ; que par suite l'article 7 de l'arrêté municipal du 9 juillet 1973 est entaché d'illégalité en tant qu'il édicte une telle interdiction et doit être annulé sur ce point ;</AL><AL>cons. qu'il ne résulte pas des pièces du dossier que, par l'arrêté attaqué, le maire de Ramatuelle ait entendu protéger les intérêts des établissements commerciaux de la commune au détriment des commerçants ambulants ; que ceux-ci se trouvaient placés dans une situation de fait et de droit différente pouvant justifier un traitement différent ; que le moyen tiré de la violation du principe d'égalité des administrés devant la loi doit être écarté ; cons. que la décision attaquée est intervenue pour des fins d'intérêt général ; que le détournement de pouvoir allégué n'est pas établi par les pièces du dossier ; cons. qu'il résulte de tout ce qui précède que M. X. n'est fondé à demander l'annulation de la décision attaquée qu'en tant qu'elle édicte une interdiction générale de la vente et du colportage aux abords de la plage de Pampelonne mais qu'il n'est pas fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif de Nice a rejeté sa demande tendant à l'annulation de cette décision en tant qu'elle interdisait le stationnement des véhicules et la vente ambulante sur les plages de la commune de Ramatuelle ; sur les sommes qui ont pu être versées à titre de dépens de première instance : - cons. que le jugement attaqué a été rendu avant l'entrée en vigueur de la loi du 30 décembre 1977 ; qu'il y a lieu, dans les circonstances de l'affaire, de mettre à la charge de la commune de Ramatuelle les sommes qui ont pu être versées à titre de dépens de première instance ; annulation du jugement en tant qu'il a rejeté les conclusions tendant à l'annulation de l'arrêté du 9 juillet 1973 du maire de Ramatuelle en tant qu'il interdit toute vente et colportage aux abords de la plage de Pampelonne ; annulation de l'arrêté du 9 juillet 1973 du maire de Ramatuelle en tant qu'il interdit toute vente et colportage aux abords de la plage de Pampelonne ; rejet du surplus ; dépens de première instance à la charge de la commune.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="18"></DEBUA><DEBUR DATE="14/03/1979" N="18"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3A4BF14CB77E1"><NINFO>18</NINFO><REFDOC DATE="14/03/1979" ID="I59F78DC4861A7" JURI-DATE="1979-03-14" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="7360" NATURE="CE" NOM="Finances c/ SARL" REF="7360">CE 7360 14 mars 1979 Finances c/ SARL </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Considérant que la société à responsabilité limitée X qui exploite à A une usine de produits tréfilés, a déclaré au titre de l'exercice clos le 31 décembre 1966 un bénéfice déterminé sous déduction d'une créance de 176 890 F dont elle avait fait remise à la société anonyme Y fabricant des produits semi finis qu'elle livrait à la première ; que l'administration a réintégré cette somme dans le bénéfice imposable dudit exercice et a établi sur cette base une imposition supplémentaire à l'impôt sur les sociétés au titre de l'année 1966, dont le tribunal administratif de Rennes a, par le jugement attaqué, accordé la décharge ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 38 du code général des impôts, applicable en matière d'impôt sur les sociétés en vertu de l'article 209 du même code, « 1… le bénéfice imposable est le bénéfice net, déterminé d'après les résultats d'ensemble des opérations de toute nature effectuées par les entreprises… 2. Le bénéfice net est constitué par la différence entre les valeurs de l'actif net à la clôture et à l'ouverture de la période dont les résultats doivent servir de base à l'impôt… L'actif net s'entend de l'excédent des valeurs d'actif sur le total formé au passif par les créances des tiers, les amortissements et les provisions justifiés » ; qu'il résulte de ces dispositions que seules peuvent être prises en compte, pour la détermination du bénéfice net d'un exercice, les opérations faites par la société avant la clôture de l'exercice et que, si la société a la faculté de prendre, après la date de clôture de l'exercice et jusqu'à l'expiration du délai de déclaration, des décisions d'ordre purement interne relatives à des écritures telles que les dotations de l'exercice aux comptes d'amortissements ou de provisions, elle ne peut pas, en tout cas en ce qui concerne les comptes de tiers, qui doivent exprimer la situation débitrice ou créditrice de ces derniers telle qu'elle résultait, à la date du bilan, des opérations de l'exercice écoulé, modifier rétroactivement cette situation ;</AL><AL>Considérant qu'il est constant que la remise de dette litigieuse, consentie par la société « X à la société Y a été décidée par une délibération des associé en date du 14 janvier 1967, avec effet rétroactif au 31 décembre précédent ; qu'il résulte des règles ci-dessus rappelées que cette décision doit rester sans influence sur la détermination des résultats de l'exercice clos le 31 décembre 1966, étant postérieure à cette date ; qu'ainsi, sans qu'il soit besoin de rechercher si cette remise de dette est étrangère à une gestion commerciale normale, comme le soutient l'administration, ou si au contraire la société X n'a fait que servir ses propres intérêts en contribuant à assainir la situation financière d'un fournisseur dont la survie correspondait aux besoins de son exploitation, le ministre délégué à l'économie et aux finances est fondé à demander le rétablissement de l'imposition supplémentaire litigieuse ainsi que des intérêts de retard correspondants ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E> - Le jugement susvisé du tribunal administratif de Rennes en date du 2 février 1977 est annulé.</AL><AL>Article 2 - La société à responsabilité limitée est rétablie au rôle de l'impôt sur les sociétés, au titre de l'année 1966, à raison de l'intégralité des droits qui lui avaient été assignés et des intérêts de retard qu'avaient été laissés à sa charge par le directeur.</AL><AL>Article 3 - Le montant des frais de timbre, s'élevant à 21 F, dont le remboursement a été ordonné par les premiers juges, sera reversé au Trésor.</AL><AL>Article 4 - La présente décision sera notifié à la société responsabilité limitée… et au ministre du Budget.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="19"></DEBUA><DEBUR DATE="14/03/1979" N="19"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1FCD76432FE31-EFL"><NINFO>19</NINFO><REFDOC DATE="14/03/1979" ID="R2FCD76432FE31-EFL" JURI-DATE="1979-03-14" JURI-GPS-ID="gae9a1798-dae6-4936-80f9-d986dc390b5b" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-12 462" NATURE="Cass. civ." NOM="Epoux X. c/ Civrais" REF="77-12 462">Cass. 2<E>e</E> civ. 14 mars 1979 n° 77-12.462, Epoux X. c/ Civrais</REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris en sa seconde branche :</AL><AL>Vu les articles 80, 122 et 123 du nouveau Code de procédure civile,</AL><AL>Attendu qu'en vertu du premier de ces textes, lorsque le juge se prononce sur la compétence sans statuer sur le fond du litige sa décision ne peut être attaquée que par voie du contredit ; qu'en vertu des deux autres, le moyen qui tend à faire déclarer l'adversaire irrecevable en sa demande pour défaut de droit d'agir, constitue une fin de non-recevoir qui peut être proposée en tout état de cause ;</AL><AL>Attendu selon l'arrêt attaqué, qu'assignés en validation de congé et en expulsion par Civrais devant un tribunal d'instance, les époux X... ont soulevé l'incompétence de ce tribunal qui a fait droit à l'exception et renvoyé les parties devant un tribunal de grande instance ; que, sur appel de Civrais, les époux X..., après avoir demandé la confirmation du jugement, ont soulevé dans des conclusions postérieures, l'irrecevabilité de l'appel ;</AL><AL>Attendu que pour déclarer irrecevables les conclusions des époux X... et recevable l'appel de Civrais, l'arrêt énonce que constitue une exception de procédure, le moyen selon lequel la procédure d'appel est irrégulière et qu'en l'espèce, l'exception d'irrecevabilité a été soulevée postérieurement à des conclusions "au fond" ;  Qu'en statuant ainsi alors que le tribunal s'étant déclaré incompétent, le contredit était seul recevable, la Cour d'appel a violé les textes susvisés ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS, et sans qu'il y ait lieu de statuer sur la première branche du moyen ;  CASSE ET ANNULE l'arrêt rendu le 9 mars 1977, entre les parties, par la Cour d'appel de Poitiers ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit les renvoie devant la Cour d'appel de Limoges, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="20"></DEBUA><DEBUR DATE="14/03/1979" N="20"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I18F4A92220DFCC5-EFL"><NINFO>20</NINFO><REFDOC DATE="14/03/1979" ID="R1904A92220DFCC5-EFL" JURI-DATE="1979-03-14" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-90 606" NATURE="Cass. crim." NOM="Merop" REF="78-90 606">Cass. crim. 14 mars 1979 n° 78-90.606, Merop</REFDOC><TXD><AL>La COUR DE CASSATION, CHAMBRE CRIMINELLE, en son audience publique, tenue au Palais de Justice, à PARIS, le quatorze mars mil neuf cent soixante dix neuf a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller LEDOUX, les observations de Me GARAUD, avocat en la Cour, et les conclusions de M. l'avocat général DULLIN :</AL><AL>Statuant sur le pourvoi formé par :</AL><AL>- Merop Max,</AL><AL>contre un Arrêt de la Cour d'appel de Poitiers, chambre correctionnelle, en date du 9 février 1978, qui, pour infractions au Code du travail, l'a condamné à deux fois 208 amendes de 100 francs ainsi qu'à des réparation civiles ;</AL><AL>Vu les mémoires produits ;</AL><AL>SUR LE PREMIER MOYEN DE CASSATION, pris de la violation par fausse application des articles L 221-17, R 262-1, R.260-2 du Code du travail, et de l'article 1er de l'arrêté préfectoral du 25 septembre 1975, ensemble violation de l'article 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs, manque de base légale,</AL><AL>" en ce que l'arrêt confirmatif attaqué " a condamné le président-directeur général d'un " magasin à commerces multiples pour avoir contrevenu " aux dispositions d'un arrêté préfectoral prescrivant " la fermeture au public le dimanche des magasins " de vente d'ameublement du département,</AL><AL>" aux motifs que si, comme l'avait relevé " le premier juge, l'établissement CONFORAMA de " TONNAY-CHARENTE avait pour objet principal dans " son inscription au registre du commerce "achat-vente de tous meubles et objets mobiliers, prestations et services", son activité essentielle était " la vente de matériel d'équipement intérieur : meubles, " tapis et revêtements de sols, appareils électro-ménagers; que cette activité principable était telle " qu'elle avait, ainsi que cela était aisé de démontrer, " permis de classer l'établissement dans une catégorie " bien déterminée; qu'en tout état de cause, au vu " des pièces versées aux débats, CONFORAMA n'était " pas classé dans la catégorie des établissements à " rayons multiples ; et qu'ainsi les dispositions de " l'arrêté préfectoral du 25 septembre 1975 lui étaient " parfaitement applicables ;</AL><AL>" alors que, d' une part, les arrêtés " préfectoraux visés à l'article L 221-17 du Code du " travail exigent, pour être applicables, la conclusion " d'un accord entre les syndicats patronaux et ouvriers " de la profession intéressée; qu'en l'espèce, " l'arrêté préfectoral du 25 septembre 1975 se réfère " exclusivement à une demande présentée par la seule " Chambre syndicale d'ameublement de la Charente " Maritime et des syndicats ouvriers; que ce même " arrêté ne prescrit, en conséquence, la fermeture " au public le dimanche que des seuls magasins de " vente d'ameublement; d'où il suit que la Cour d'appel " ne pouvait légalement déclarer cet arrêté applicable " à un magasin dont elle constate que l'activité " "essentielle" ou "principale" se trouve constituée " par la vente de "matériel d'équipement intérieur" " se décomposant comme suit : meubles, tapis et " revêtements de sols, appareils électromécaniques, " ces diverses branches d'activité relevant de " commerces et de professions distinctes, ni parties, " ni représentées à l'accord servant de base à " l'arrêté préfectoral en cause, et caractérisant un " magasin à commerces multiples en l'absence de toute " autre constatation de nature à permettre à la Cour " de Cassation d'exercer son contrôle ;</AL><AL>" et alors que, d'autre part, et précisément, " la Cour d'appel ne pouvait, légalement et sans " contradiction, déclarer recevables et fondées les " constitutions de partie civile du syndicat des</AL><AL>" électroniciens-électriciens de la Charente-Maritime " et du syndicat Union Nationale des revêtements " de sols et du tapis, à l'occasion de poursuites " fondées sur l'inobservation d'un arrêté préfectoral " ayant pour base un accord intersyndical intervenu " dans la profession de l'ameublement et non dans " celle d'électroniciens-électriciens et de revêtements de sols et du tapis ;"</AL><AL>Attendu qu'il appert des constatations des juges du fond que MEROP, directeur du magasin CONFORAMA SEQUANIS, a été poursuivi pour avoir, en violation des dispositions de l'article L 221-17 du Code du travail, tenu ouvert au public à douze reprises son magasin contrairement aux prescriptions d'un arrêt préfectoral imposant le dimanche la fermeture des magasins se livrant à la vente des meubles; que MEROP a prétendu se justifier en soutenant que l'établissement en cause était un magasin à commerces multiples appartenant comme tel à une catégorie professionnelle distincte de celle dont relevait son rayon "ameublement" et que dès lors la décision préfectorale ne lui était pas applicable ;</AL><AL>Attendu que pour écarter ce moyen de défense et retenir la culpabilité du prévenu les juges énoncent que, contrairement à ce qui a été prétendu, ce magasin a pour activité essentielle la vente de matériel d'équipement intérieur -meubles-tapis-revêtement de sol-appareils électroménagers et qu'en tout état de cause cette activité principale est telle que cet établissement n'est pas classé dans les magasins à rayons multiples ;</AL><AL>Attendu qu'en l'état de ces motifs, desquels il résulte que l'établissement litigieux n'était pas un magasin a commerces multiples destiné à fournir à la clientèle les produits les plus divers, mais que s'y exerçaient seulement en réalité quelques commerces distincts, la Cour d'appel a justifié sa décision ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen doit être écarté ;</AL><AL>MAIS SUR LE MOYEN DE CASSATION DU MEMOIRE ADDITIONNEL, pris de la violation par non-application de l'article 5 du Code pénal, violation par fausse application des articles L 221-5, L 221-17, R 260-2 et R 262-1 du Code du travail, ensemble violation des. articles 34 et 37 de la constitution du 4 octobre 1958, 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs, manque de base légale,</AL><AL>en ce que l'arrêt attaqué a condamné " un employeur à deux séries d'amendes de cent francs " chacune, soit 258 et 208, la première fois, " pour infraction aux dispositions de l'article L 221-5 " du Code du travail, la seconde pour violation des " dispositions de l'arrêté préfectoral pris en " application de l'article L 221-17 du même Code;</AL><AL>" alors que, d'une part, les articles " R 260-2 et R 262-1 du Code du travail, réprimant " le même fait, savoir le non-respect du repos hebdomadaire du personnel, lequel doit être donné le " dimanche, soit en application de l'article L 221-5 " du Code du travail, soit en application de l'arrêté " préfectoral pris en application de l'article L 221-7 " du même Code - les dispositions dudit arrêté se " substituant alors à celles de l'article L 221-5, " la Cour d'appel ne pouvait légalement ni déclarer " l'employeur coupable de deux séries d'amendes de cent " francs chacune, soit 258 et 208 ;</AL><AL>" et alors que, d'autre part, et en toute " hypothèse, si les dispositions de l'arrêté préfectoral " pris en application de l'article R 221-17 du Code " du travail ne se substituaient pas à celles de " l'article L 221-5 du même Code, la Cour "d'appel " avait l'obligation de ne retenir que, sous sa plus haute expression pénale, le fait servant de basé aux " deux infractions alors punissables ;"</AL><AL>Vu lesdits articles ;</AL><AL>Attendu qu'aux termes de l'article R 262-1 du Code du travail, seront passibles d'une amende de 600 à 1.000 francs les infractions aux articles L 221-1, L 221-2, L 221-4 à L 221-17 ainsi qu'aux règlements pris pour leur application ; qu'en pareil cas, et en vertu de l'article R 260-2 dudit Code, l'amende est appliquée autant de" fois qu'il y a de personnes employées dans les circonstances contraires aux prescriptions susvisées ;</AL><AL>Attendu qu'outre l'ouverture de son magasin ; des jours de fermeture, en infraction à l'article L 221-17 du Code du travail, journées au cours desquelles il a employé du personnel, les juges ont retenu que MEROP n'a pas donné audit personnel le repos hebdomadaire dominical; qu'ils ont prononcé à son encontre des condamnations cumulatives pour contravention aux articles L 221-5 et L 221-17 du Code du travail ;</AL><AL>Mais attendu que les juges ne pouvaient statuer ainsi ; qu'en effet les infractions, retenues en l'espèce, procèdent d'une action coupable unique entrant dans les prévisions des articles R 262-1 et R 260-2 du Code du travail et à laquelle, en vertu des dispositions spéciales instituées par ces textes, les sanctions qu'ils prévoient ne peuvent être appliquées qu'une fois ;</AL><AL>Que, dès lors, la cassation est encourue ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>Et sans qu'il y ait lieu d'examiner les autres moyens produits ;</AL><AL>CASSE et ANNULE l'arrêt susvisé de la Cour d'appel de POITIERS en date 9 février 1978, et pour qu'il soit jugé à nouveau conformément à la loi, RENVOIE la cause et les parties devant la Cour d'appel, de BORDEAUX, à ce désignée par délibération spéciale prise en Chambre du Conseil ;</AL><AL>ORDONNE l'impression du présent arrêt, sa transcription sur les registres du greffe, sa mention en marge ou à la suite de l'arrêt annulé ;</AL><AL>Ainsi jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre criminelle, en son audience publique les jour, mois et an que dessus ;</AL><AL>Où étaient présents : MM FAIVRE Conseiller le plus ancien faisant fonctions de Président en remplacement du Président empêché, LEDOUX conseiller rapporteur, DAUVERGNE, BRAUNSCHWEIG, DUPERTUYS, BRUNEAU, BORNAY conseillers de la chambre, SAINTE ROSE, Mme GERVAIS de LAFOUD conseillers référendaires, M. DULLIN avocat général, Mme PATIN greffier de chambre;</AL><AL>En foi de quoi, le présent arrêt a été signé par le président, le rapporteur et le greffier de chambre ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="21"></DEBUA><DEBUR DATE="14/03/1979" N="21"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112284234"><NINFO>21</NINFO><REFDOC DATE="14/03/1979" ID="RC0JPS7903-10967310" JURI-DATE="1979-03-14" JURI-GPS-ID="gc244aff2-0f07-49f0-9ef7-670e7891f624" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-41 143" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Visseries d'Anjou c/ Ermacora" REF="76-41 143">Cass. soc. 14 mars 1979 n° 76-41.143 Sté Visseries d'Anjou c/ Ermacora</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 1134, 1153, 1315, 1349, 1353, 1382 et suivants du Code civil, L 140-1 et suivants, L 521 du Code du travail, 1<E>er</E> à 20, 455, 458 du Nouveau Code de procédure civile et 7 alinéa 1<E>er</E> de la loi du 20 avril 1810, dénaturation des documents de la cause, violation des droits de la défense, contradiction entre les motifs et le dispositif, défaut de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'Ermacora, ouvrier métallurgiste, avait participé, les 7 et 8 janvier 1976, à une grève pour réclamer le paiement régulier des salaires à leur échéance ; que son employeur, la Société Visseries Danjou, fait grief au jugement attaqué de l'avoir condamné à l'indemniser de ses heures de grève et à lui verser des dommages-intérêts, motifs pris de la faute de l'employeur dans le retard du règlement des salaires, ses difficultés financières ne constituant pas en l'espèce un cas de force majeure, alors d'une part, que les motifs constatant la suspension du contrat de travail par la grève sont en contradiction avec le dispositif du jugement condamnant l'employeur à verser à la fois le salaire des heures de grève et des dommages-intérêts, ce qui équivaut à un défaut de motifs, alors, d'autre part, qu'aucun salaire n'est dû quand le travail n'a pas été accompli et alors, enfin, que l'employeur ne peut être condamné à des dommages-intérêts pour retard dans le paiement des salaires sans que soient constatées sa mauvaise foi et l'existence d'un préjudice indépendant de ce retard ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte des énonciations du jugement que les salariés de l'entreprise avaient été contraints à la grève pour obtenir le paiement régulier de rémunérations ayant pour eux un caractère alimentaire ; que l'employeur, qui invoquait inexactement un cas de force majeure, avait ainsi commis une faute et devait réparer les différents chefs de dommages subis par le salarié, notamment du fait des heures de travail perdues par suite de la grève, ce qui était indépendant du préjudice résultant des retards, dont l'employeur devait connaître le caractère illicite, des paiements eux-mêmes ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen est mal fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu le 13 juillet 1976 par le conseil de prud'hommes de Haubourdin.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="22"></DEBUA><DEBUR DATE="14/03/1979" N="22"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I167FA849210FA19-EFL"><NINFO>22</NINFO><REFDOC DATE="14/03/1979" ID="R168FA849210FA19-EFL" JURI-DATE="1979-03-14" JURI-GPS-ID="g8c9c4b0f-5b5d-4707-aff4-9fc585f05a2b" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-40 282" NATURE="Cass. soc." REF="78-40 282">Cass. soc. 14 mars 1979 n° 78-40.282</REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles L 122-12 et L 321-3 et suivants du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que dame X…, secrétaire du service de la société anonyme La Vigie Parisienne, licenciée pour motifs économiques le 9 novembre 1976, a demandé des dommages-intérêts pour rupture abusive à cette société et à la société anonyme Parisienne de Surveillance, au service de laquelle elle prétendait être passée à la suite d'une fusion entre les deux sociétés, qui serait intervenue dans le courant de l'année 1975 ;</AL><AL>Attendu qu'elle fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir mis hors de cause cette dernière et de l'avoir déboutée de sa demande dirigée contre la Vigie Parisienne, aux motifs que celle-ci poursuivait ses propres activités et que le licenciement avait été autorisé par l'inspecteur du travail, alors que les accords commerciaux passés entre les deux sociétés qui mettaient en commun leurs moyens en vue de la même activité s'analysaient en un regroupement, et qu'en application de l'article L 122-12 du Code du travail, la société Parisienne de Surveillance était devenue le nouvel employeur de la salariée, de telle sorte que l'autorisation de licenciement devait être sollicitée par les deux sociétés formant le groupe ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt attaqué a constaté que si la Société Vigie Parisienne et la société Parisienne de Surveillance étaient convenues de regrouper leurs activités concurrentes pour renforcer leur efficacité commerciale, elles n'avaient pas pour autant fusionné ni perdu leur existence propre, et que la première avait poursuivi son exploitation, avec son personnel au nombre duquel se trouvait dame X… ; qu'il en a déduit que celle-ci dont le contrat de travail n'avait pas été transmis à la Société Parisienne de Surveillance, n'avait jamais eu avec celle-ci aucun lien de droit ;</AL><AL>Attendu qu'après avoir énoncé, par ailleurs, dans des motifs qui ne sont pas critiqués, que le licenciement avait été autorisé par l'Inspecteur du travail et que la juridiction prud'homale n'était pas compétente pour vérifier le bien-fondé de cette décision ni pour apprécier la réalité du motif économique invoqué, la Cour d'appel a légalement justifié sa décision que la Société Parisienne de Surveillance, qui n'avait pas à demander cette autorisation, devait être mise hors de cause et qu'il n'était pas établi que le licenciement de dame X… fût abusif ; Que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 7 novembre 1977 par la Cour d'appel d'Aix-en-Provence.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="23"></DEBUA><DEBUR DATE="15/03/1979" N="23"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3FCD76432FE31-EFL"><NINFO>23</NINFO><REFDOC DATE="15/03/1979" ID="R4FCD76432FE31-EFL" JURI-DATE="1979-03-15" JURI-GPS-ID="g6f602016-a4f7-497a-8d81-95f384dd7443" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-15 381" NATURE="Cass. civ." NOM="Sté HLM Ile-de-France SADIF . Sté HLM Montjoie Ile-de-France c/ Olivier" REF="77-15 381">Cass. 2<E>e</E> civ. 15 mars 1979 n° 77-15.381, Sté HLM Ile-de-France SADIF . Sté HLM Montjoie Ile-de-France c/ Olivier</REFDOC><TXD><AL>Sur le pourvoi n. 77-15.381 :</AL><AL>Attendu qu'aucune condamnation n'ayant été prononcée à son encontre par l'arrêt attaqué, la Société d'habitations à loyer modéré de l'Ile-de-France Sadif qui n'était pas partie à l'instance est irrecevable à se pourvoir ;  Déclare le pourvoi irrecevable ;</AL><AL>Sur le premier moyen du pourvoi n. 78-10.294 :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt statuant en matière de référé d'avoir condamné la société Montjoie de l'Ile-de-France à produire divers documents sans constater l'urgence ;  Mais attendu qu'il ne résulte ni des productions ni de l'arrêt que la société H.L.M. Montjoie de l'Ile-de-France ait contesté l'existence de l'urgence ; que le moyen qui est mélangé de fait et de droit est nouveau et, partant, irrecevable ;</AL><AL>Attendu que si le juge peut, par application de cet article, ordonner la production d'un ou plusieurs actes détenus par un tiers, il faut encore que ces actes soient suffisamment déterminés ;</AL><AL>Attendu que le juge du premier degré avait ordonné la production par la société Montjoie Ile-de-France, outre des pièces déterminées "des pièces techniques et comptables se rapportant à l'exécution des travaux commis dans l'ensemble immobilier sis à Limeil-Brévannes concernant les sociétés coopératives de l'Ile-de-France, la société Montjoie et Ceprocom" ; qu'en appel, la société Montjoie Ile-de-France avait invoqué "la nécessité de fixer exactement et de façon limitative la désignation des pièces" ; que sans s'arrêter à cette objection, la cour d'appel a confirmé la décision du premier juge ; qu'elle a ainsi faussement appliqué et donc violé le texte visé ci-dessus ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS, et sans qu'il soit besoin de statuer sur la deuxième branche :</AL><AL>CASSE ET ANNULE, mais seulement en ce que l'arrêt a ordonné "la production par la société Montjoie des pièces techniques et comptables se rapportant à l'exécution des travaux dans l'ensemble immobilier sis à Limeil-Brévannes concernant les sociétés coopératives de l'Ile-de-France, la société Montjoie et Ceprocom" outre la production des "pièces énumérées ci-dessus", l'arrêt rendu le 13 juillet 1977, entre les parties, par la Cour d'appel de Paris ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Rouen, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="24"></DEBUA><DEBUR DATE="15/03/1979" N="24"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="IBC1D52773I744E-EFL"><NINFO>24</NINFO><REFDOC DATE="15/03/1979" ID="RCC1D52773I744E-EFL" JURI-DATE="1979-03-15" JURI-GPS-ID="g8a7e420a-b5e8-4e29-89f3-cc6d5a0f73f5" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-14-378" NATURE="Cass. soc." NOM="CPAM de la Haute-Savoie c/ Tope Yvonne" RC="611" REF="77-14-378">Cass. soc. 15 mars 1979 n° 77-14-378 (n° 611), CPAM de la Haute-Savoie c/ Tope Yvonne</REFDOC><TXD><AL>La Cour de cassation, chambre sociale, à rendu l'arrêt suivant : </AL><AL>Sur la requête présentée par la CPAM de la Haute-Savoie dont .... le siège est à A (...) rue Emile (...) (...) (...) agissant poursuites et diligences de ces représentants légaux, notamment de son président de conseil d'administration et si besoin de qualités audit siège.</AL><AL>en cassation d'un Arrêt rendu le 17 juin 1977, par la Cour d'appel de Chambéry (Chambre sociale), du profit de la dame Tops Yvonne, Socquet photo, demeurant à Megéve (Haute-Savoie).</AL><AL>défenderesse à la cassation,</AL><AL>La demanderesse invoque, à l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation suivant,</AL><AL>Violation des articles L 241 du Code de Sécurité sociale, 1315 et suivants du Code civil, 7 de la loi du 30 avril 1810, 453 du Code de procédure civile, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale en ce que l'arrêt infirmatif attaqué a dit que Socquet-Juglard Edouard, doit être immatriculé à la caisse Primaire de Sécurité Sociale de la Haute-Savoie conta « salarié de sa soeur la dame Tope, au motif qu'Edouard Socquet-Juglard perçoit une rémunération normale pour un salarié, ce salaire étant largement supérieur au S M.I.C., et étant calculé d'autant plus largement que l'intéressé est un hémiplégique invalide à 85 % qui ne peut fournir une prestation de travail équivalente à celle d'un salarié valide , alors que la Cour ne pouvait ordonner l'assujettissement de M. Socquet, sans examiner à aucun moment, s'il existait un lien de subordination quelconque entre le prétendu employeur et son frère, dame Tops ayant spécifié de surcroît auprès de l'agent assermenté de l'U.R.S.S.A.F. de la Haute-Savoie l'inexistence de ce lien ce qu'avait retenu la commission de première instance en des motifs que l'arrêt de réformation a totalement ignorés, et qui avait rappelés la Caisse en des conclusions délaissées » ,</AL><AL>Sur quoi, La Cour, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Vellieux, les observations de Me Bouvière, avocat de la Caisse Primaire Assurance Maladie de la Haute-Savoie, de la société civile professionnelle Lyon-Caen, Fabiani et Liard, avocat de dame Tops, les conclusions de M. Franck, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ,</AL><AL>Vu l'article L 241 du Code de la Sécurité sociale et l'article 455 du nouveau Code de procédure civile.</AL><AL>Attendu que par acte notarié du 16 décembre 1974 dans Tops a reçu en donation de son père un fonds de commerce de stutdio-photographie sis à Megève à l'exploitation duquel elle participait antérieurement comme associée de fait avec son père et son frère Edouard Socquet, qu'elle a demandé à la Caisse primaire l'affiliation de celui-ci au régisse général en qualité de salarié à compter du premier janvier 1975 ; que pour déclarer cette demande fondée la Cour d'appel se berne à énoncer que Edouard Socquet reçoit de sa soeur un salaire largement supérieur au S.M.I.C. et correspondant au travail fourni compte tenu de l'invalidité dont il est atteint , qu'en se limitant à cette seule constatation sans (...)(...)/Edouard Socquet, qui continuait depuis le premier janvier 1975 à effectuer le travail qu'il accomplissait au studio dont il était précédemment l'associé le faisait désormais avec une rémunération bien moins élevée dans une situation de dépendance et de subordination à l'égard de sa soeur, ce que déniait la Caisse Primaire. La Commission de première instance, la Cour d'appel qui, au surplus, a statué sur la demande sans appeler en la cause les organismes de protection sociale des travailleurs indépendante auxquels l'intéressé devait être précédemment affilié en sa qualité d'associé de fait n'a pas légalement justifié sa décision ; </AL><AL>Par ces motifs ,</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu le 17 juin 1977, entre les parties, par la Cour d'appel de Chambéry , remet, en conséquence la cause et les parties au même et semblable état où elles étalent avant ledit arrêt et, peur être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Grenoble, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ; </AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le procureur Général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Chambery, en marge ou à la suite de l'arrêt annulé ; </AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation. Chambre sociale, en son audience publique du quinse mars ail, neuf cent soixante dix neuf ; </AL><AL>Où étaient présents , M. Laroque, Président, M. vellieux, Rapporteur, MM. Arpaillange, Coucoureux, Brunet, Astraud, Mac Aleese, Sornay, Bertand, de Sablet, Fabre, Synvet, Conseillers, M. Edin, Mademoiselle calon, MM. Boubli, Guigue, Conseillers, M. Franck, Avocat général, M. Bethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="25"></DEBUA><DEBUR DATE="19/03/1979" N="25"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5FCD76432FE31-EFL"><NINFO>25</NINFO><REFDOC DATE="19/03/1979" ID="R6FCD76432FE31-EFL" JURI-DATE="1979-03-19" JURI-GPS-ID="g9c2d63b8-7316-4cc1-847d-918b5bec60e4" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-13 943" NATURE="Cass. com." NOM="Sté Nationale des Transports Routiers SNTR c/ Cie Algérienne de Transit et d'Affrêtement Serres et Pilaire CATA" REF="77-13 943">Cass. com. 19 mars 1979 n° 77-13.943, Sté Nationale des Transports Routiers SNTR c/ Cie Algérienne de Transit et d'Affrêtement Serres et Pilaire CATA</REFDOC><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris en ses deux branches ;  Attendu que, selon les énonciations de l'arrêt confirmatif attaqué (Paris, 9 mai 1977), la Société Nationale des Transports Routiers (la S.N.T.R.) qui détient actuellement les biens, situés en Algérie, de la Compagnie Algérienne de Transit et d'Affrètement Serres et Pilaire (la C.A.T.A.), a été condamnée par jugement du 18 juin 1973, devenu irrévocable à restituer ces biens à la C.A.T.A. et à payer à celle-ci la somme de 3 millions de francs à titre de dommages-intérêts, que, ne pouvant obtenir le règlement de sa créance, la C.A.T.A. a assigné la S.N.T.R. en liquidation des biens ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt d'avoir, pour prononcer cette liquidation, écarté les exceptions d'incompétence soulevées par la S.N.T.R. et tirées de ce que, organisme public de nationalité algérienne et gérant, en vertu d'un acte de puissance publique, des biens situés en Algérie dont l'Etat algérien était resté propriétaire, cette société devait bénéficier des immunités de juridiction et d'exécution, alors, selon le pourvoi, d'une part, que les Etats étrangers et les organismes agissant par leur ordre ou pour leur compte bénéficient de l'immunité de juridiction lorsque l'acte qui donne lieu au litige constitue un acte de puissance publique ou a été accompli dans l'intérêt d'un service public, que l'arrêt attaqué ne conteste pas, ainsi que l'invoquaient les conclusions de la S.N.T.R., que celle-ci détient par ordre de l'Etat algérien les biens dont celui-ci a dépossédé la C.A.T.A. ni que la créance de la C.A.T.A. a son origine dans cette dépossession, que l'acte de puissance publique que constitue cette dépossession emporte à lui seul et comme tel, indépendamment de l'absence d'effet en France de cette dépossession, immunité de juridiction au bénéfice de la S.N.T.R. qui, même dotée d'une personnalité propre, agit à cet égard par représentation de l'Etat algérien, qu'au surplus, en admettant que la S.N.T.R. exploite des biens appartenant à l'Etat algérien, tout en affirmant qu'elle a un patrimoine propre, la Cour d'appel se contredit et, en tout cas, faute de s'expliquer davantage sur ce point comme sur l'incidence en l'espèce, formellement déniée par les conclusions de la S.N.T.R. du caractère commercial de l'activité de cette dernière, la Cour d'appel ne met pas la Cour de cassation en mesure d'exercer son contrôle, si bien que l'arrêt attaqué a violé par fausse application les règles régissant la matière et, en tout cas, n'a pas légalement justifié sa décision, alors, d'autre part, que, dans ses conclusions d'appel demandant que lui soit reconnu le bénéfice de l'immunité d'exécution, la S.N.T.R. faisait valoir que l'exécution du jugement entrepris se répercuterait nécessairement à l'encontre de l'Etat algérien resté propriétaire des biens dont s'agit et que, faute de répondre à ces conclusions, l'arrêt attaqué est entaché de défaut de motifs ;</AL><AL>Mais attendu que la Cour d'appel a constaté, d'une part, que la C.A.T.A. était restée propriétaire de son fonds de commerce, actuellement exploité par la S.N.T.R. tant en vertu du principe selon lequel aucun effet de droit ne peut être reconnu en France à une dépossession opérée par un Etat étranger sans qu'une indemnité équitable ait été préalablement versée, ce qui n'avait pas été fait au profit de la C.A.T.A., que de l'autorité de chose jugée attachée au jugement du 18 juin 1973, et, d'autre part, que la S.N.T.R. avait une personnalité distincte de celle de l'Etat algérien ainsi qu'un patrimoine propre, sur lequel seul s'exercerait l'action de ses créanciers, et faisait, comme une entreprise commerciale ordinaire, des transports de marchandises constituant des actes de commerce ; qu'en l'état de ces constatations, la Cour d'appel a retenu à juste titre, sans se contredire et en répondant aux conclusions invoquées, que, devant une juridiction française, la S.N.T.R. ne pouvait prétendre, ni exploiter des biens appartenant à l'Etat algérien, ni, à supposer qu'il en fût autrement, agir en vertu d'un acte de puissance publique ou dans l'intérêt d'un service public, de sorte qu'elle ne pouvait bénéficier d'aucune des immunités de juridiction ou d'exécution ; que le moyen n'est fondé en aucune de ses branches ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen, pris en ses deux branches :</AL><AL>Attendu qu'il est encore reproché à l'arrêt déféré d'avoir, pour prononcer la liquidation des biens de la S.N.T.R., rejeté l'exception d'incompétence soulevée par celle-ci et tirée, sur le fondement de l'article 1<E>er</E> du décret du 22 décembre 1967, de ce que cette société n'a en France, ni siège social, ni établissement principal ou secondaire, au motif que les dispositions dudit article, qui concernent la compétence interne, ne font pas échec aux dispositions de l'article 14 du Code civil, alors, selon le pourvoi, d'une part, que la nationalité d'une société se détermine par la situation de son siège social sauf si, le territoire sur lequel est établi ce siège étant passé sous une souveraineté étrangère, les personnes qui ont le contrôle de cette société et les organes sociaux ont régulièrement décidé de transférer ce siège dans le pays auquel cette société se rattachait, qu'il résulte seulement des énonciations de l'arrêt attaqué que la C.A.T.A. a son siège en Algérie où sont domiciliés ses représentant légaux et où son fonds de commerce a été exploité avant comme après la déclaration de vacance de cette entreprise, si bien que la Cour d'appel ne met pas la Cour de cassation en mesure d'exercer son contrôle sur l'application en l'espèce des dispositions de l'article 14 du Code civil et la compétence retenue sur le fondement de ce texte, alors, d'autre part, que les dispositions de l'article 14 précité sont inapplicables en matière réelle immobilière comme de voies d'exécution pratiquées hors de France, que, dans ses conclusions d'appel, la S.N.T.R. faisait valoir à la fois que, les éléments du patrimoine de la C.A.T.A. revendiqués par celle-ci n'étant pas sis en France mais en Algérie, la mission du syndic ne pourrait s'exécuter qu'à l'étranger, et que l'assise des biens dont la S.N.T.R. à la gestion est constituée par un patrimoine immobilier, si bien que, faute de s'expliquer sur ces conclusions, l'arrêt attaqué est entaché de défaut de motifs et, partant, ne justifie pas que soient remplies, en l'espèce, les conditions d'application de l'article 14 du Code civil ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, qu'il ne résulte, ni des conclusions de la S.N.T.R. ni de l'arrêt attaqué, que cette société ait contesté la nationalité française de la C.A.T.A. ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, que la Cour d'appel, répondant aux conclusions invoquées, a retenu à juste titre que l'article 14 du Code civil, permet à un Français, à défaut de dispositions contraires, et hors le cas de fraude, d'assigner en liquidation des biens une société étrangère qui a contracté des obligations envers lui et qui n'a pas d'établissement en France, devant tout tribunal français de son choix ;  Que le moyen, qui est nouveau, mélangé de fait et de droit, et, partant, irrecevable en sa première branche, est mal fondé en sa seconde branche ;</AL><AL>Sur le troisième moyen :</AL><AL>Attendu qu'il est, enfin, fait grief à l'arrêt d'avoir prononcé, la liquidation des biens de la S.N.T.R., alors, selon le pourvoi, que le défaut de paiement d'une ou de plusieurs dettes ne suffit pas à caractériser l'état de cessation de paiements s'il n'est pas constaté que le débiteur se trouve dans une situation financière irrémédiablement compromise, si bien qu'en statuant ainsi sans rechercher si la S.N.T.R. se trouvait effectivement hors d'état de faire face à l'ensemble de son passif exigible avec son actif disponible, l'arrêt attaqué n'a pas donné de base légale à la décision ;</AL><AL>Mais attendu qu'il ne résulte, ni des conclusions de la S.N.T.R., ni de l'arrêt déféré ; que cette société ait contesté, devant la Cour d'appel, l'existence de l'état de cessation de ses paiements retenue par les premiers juges ; que le moyen est ainsi nouveau, et que, mélangé de fait et de droit, il est irrecevable ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 9 mai 1977 par la Cour d'appel de Paris ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="26"></DEBUA><DEBUR DATE="21/03/1979" N="26"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I7FCD76432FE31-EFL"><NINFO>26</NINFO><REFDOC DATE="21/03/1979" ID="R8FCD76432FE31-EFL" JURI-DATE="1979-03-21" JURI-GPS-ID="gb94b48a0-80e3-4763-b042-2f5424985094" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-14 660" NATURE="Cass. civ." NOM="Van Den Heede Cyrille c/ X" REF="77-14 660">Cass. 2<E>e</E> civ. 21 mars 1979 n° 77-14.660, Van Den Heede Cyrille c/ X.</REFDOC><TXD><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Attendu que Cyrille Van Den Heede fait grief à l'arrêt attaqué, confirmatif de ce chef, d'avoir ordonné l'exécution d'un accord transactionnel intervenu entre lui-même et son frère Georges X... devant un expert qui aurait été commis par un tribunal paritaire des baux ruraux avec mission, notamment de concilier les parties, alors qu'une telle mission étant prohibée par l'article 240 du nouveau Code de procédure civile, l'accord intervenu dans de telles conditions serait nul et sans effet ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte de l'arrêt et des productions que le tribunal paritaire n'avait pas donné mission à l'expert de concilier les parties, mais seulement de déposer son rapport au cas où celles-ci ne parviendraient pas, entre elles, à une conciliation ;</AL><AL>Et attendu que la cour d'appel relève que l'acte signé par les parties n'était pas intervenu à l'initiative de l'homme de l'art qui s'est contenté de le transcrire et de l'annexer à son rapport ; qu'elle en déduit à bon droit que cet accord, qui met fin au différend, constituait une transaction établie dans la forme légale ;  D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Attendu, d'après ce texte, que les intérêts légaux des sommes d'argent ne sont dus, excepté dans le cas où la loi les fait courir de plein droit, que du jour de la sommation de payer ;</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué, tout en énonçant que la résidence de Cyrille Van Den Heede à respecter ses engagements n'a pas causé à Georges X... "un préjudice particulier", le condamne aux intérêts légaux des sommes dues à compter des dates prévues par la transaction pour le paiement desdites sommes ; qu'en statuant ainsi, la Cour d'appel a violé le texte susvisé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE, mais seulement en ce qu'il a condamné Cyrille Van Den Heede à payer à Georges X... les intérêts légaux des sommes dues en vertu de la transaction à compter des dates prévues dans celle-ci pour le paiement desdites sommes, l'arrêt rendu entre les parties le 26 avril 1977, par la Cour d'appel de Paris, remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel d'Amiens, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="27"></DEBUA><DEBUR DATE="21/03/1979" N="27"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-11376224"><NINFO>27</NINFO><REFDOC DATE="21/03/1979" ID="RC0JPS7903-10967312" JURI-DATE="1979-03-21" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="633" NATURE="Cass. soc." NOM="Godin c/ URSSAF de Valenciennes" RC="633"> Cass. soc. 21 mars 1979 n° 633 Godin c/ URSSAF de Valenciennes </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que Godin exerce son activité d'avocat au barreau de Valenciennes au sein d'une société civile professionnelle ; qu'il fait grief à la cour d'appel d'avoir dit que l'union pour le recouvrement des cotisations de sécurité sociale et d'allocations familiales (URSSAF) était fondée à lui refuser le bénéfice de la dispense du versement de la cotisation d'allocation familiale des employeurs et travailleurs indépendants instituée par l'article 153, paragraphe 5, du décret n° 46-1378 du 8 juin 1946 en faveur des travailleurs indépendants qui ont assumé la charge d'au moins quatre enfants et qui sont âgés de soixante-cinq ans au moins, aux motifs que le membre d'une société civile professionnelle qui ne peut exercer sa profession à titre individuel ne peut être classé dans la catégorie des travailleurs indépendants, qu'il doit être réputé employeur en vertu du texte qui répute tels les associés d'une société en nom collectif et les gérants de société à responsabilité limitée, ce qui doit être étendu aux membres des sociétés civiles professionnelles qu'il ne vise pas car elles sont de création postérieure, alors que, d'une part, le membre d'une société civile professionnelle exerce la profession indépendante d'avocat et est ainsi assujetti aux cotisations imposées aux travailleurs indépendants et qu'il ne peut donc l'être au titre des employeurs indépendants, alors que, d'autre part, la fiction par laquelle la loi répute directement employeur du personnel de la société les associés en nom collectif et les gérants d'une société à responsabilité limitée, est de droit étroit et ne saurait être étendue aux membres d'une société civile professionnelle, variété des sociétés civiles qui existaient lors de l'élaboration du texte qui ne les a pas visées ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel énonce qu'il est constant que pour exercer son activité d'avocat, Godin utilise du personnel de secrétariat payé par la société civile professionnelle dont il est membre et dont il répond des dettes ; qu'il importe peu qu'il remplisse certaines des conditions lui permettant d'être exonéré des cotisations d'allocations familiales comme travailleur indépendant, dès lors qu'il est assujetti comme employeur ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 25 octobre 1977 par la cour d'appel de Douai.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="28"></DEBUA><DEBUR DATE="21/03/1979" N="28"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-11376214"><NINFO>28</NINFO><REFDOC DATE="21/03/1979" ID="RC0JPS7903-10967313" JURI-DATE="1979-03-21" JURI-GPS-ID="gfc2a938f-d4c1-42b0-b3a7-cb3d131ad625" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 977" NATURE="Cass. soc." NOM="SARL Rivière Agerep c/ Guéry" RC="634" REF="77-40 977">Cass. soc. 21 mars 1979 n° 77-40.977 (n° 634) SARL Rivière Agerep c/ Guéry</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Vu l'article L 751-9 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que pour accorder une indemnité de clientèle égale à deux années de commissions à Guéry embauché par la société à responsabilité limitée Rivière-Angerep (commercialisation de produits liquides : cognac, porto, armagnac, etc.) en qualité de VRP et licencié pour suppression de poste le 15 avril 1969, l'arrêt attaqué, se fondant sur le rapport d'expertise qui énonçait que l'activité du représentant avait entraîné une augmentation en nombre et en valeur de la clientèle de la société de 53 % environ, a estimé que, conformément à la jurisprudence, il convenait de fixer à deux années de commissions le montant de l'indemnité de clientèle qui lui était due ;</AL><AL>Attendu que la cour en appliquant une règle forfaitaire sans rechercher l'importance du préjudice réel subi par Guéry, n'a pas donné de base légale à sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs, et sans qu'il soit besoin de statuer sur le second moyen :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 22 mars 1977 par la cour d'appel d'Angers ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel d'Orléans.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="29"></DEBUA><DEBUR DATE="21/03/1979" N="29"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I43229F48B41AD1-EFL"><NINFO>29</NINFO><REFDOC DATE="21/03/1979" ID="R44229F48B41AD1-EFL" JURI-DATE="1979-03-21" JURI-GPS-ID="ga16447bc-b30b-41f8-916e-23b4517e5bf3" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 340" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Faramaz c/ Lamballais" RC="622" REF="77-41 340">Cass. soc. 21 mars 1979 n° 77-41.340 (n° 622), SA Faramaz c/ Lamballais</REFDOC><TXD><AL>La cour de cassation, chambre sociale, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la SA Faramaz, dont le siège social est à Annecy-Meuthet (Haute-Savoie),</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 23 février 1977 par la cour d'appel de Montpellier (4<E>ème</E> chambre), au profit du sieur Lamballais Paul, "le Savoie", Résidence Jean-Moulin, (Hérault), Béziers,</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>La cour, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le conseiller Arpaillange, les observations de M<E>e</E> Calon, avocat de la société Sport Europe Diffusion anciennement société Faramaz, de M<E>e</E> Vincent, avocat de Lamballais, les conclusions de M. Gauthier, avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément ;</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles 23 et 29 k et suivants du livre 1<E>er</E> du Code du travail, alors en vigueur, 1382 du Code civil, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du Code de procédure civile, défaut de réponse à conclusions, défaut de motifs et manque de base légale :</AL><AL>Attendu que Paul Lamballais, qui avait en février 1968 avec l'accord de la société Faramaz, fabricant de vêtements de sport à Annecy, repris à Raymond, alors représentant de cette société pour divers départements du sud-ouest, "sa clientèle et sa carte Faramaz" pour le prix de 10 000 francs, le règlement de cette somme devant se faire par l'intermédiaire de la Maison Faramaz par retenue sur ses commissions, a, après avoir exercé ses fonctions pendant près de cinq ans, été licencié par lettre recommandée du 31 janvier 1973, sans indamnités ni préavis, pour faute grave ;</AL><AL>Attendu que la société fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir condamnée à verser à M. Lamballais une somme de 7 000 francs à titre de dommages-intérêts pour licenciement abusif, ainsi qu'une indemnité de clientèle et une indemnité compensatrice de préavis, au motif essentiel qu'elle avait été incapable d'honorer les commandes qui lui étaient adressées et qu'en licenciant le représentant dans ces conditions, elle avait fait preuve d'une légèreté blâmable, alors que, d'une part, l'employeur étant juge des mesures nécessaires au fonctionnement de son entreprise peut, sans commettre d'abus, licencier un représentant dont il estime le rendement insuffisant, même si cet employeur n'a livré certaines commandes qu'avec retard, que dès lors, après avoir reconnu que l'activité du représentant était réduite, les juges du fond ne pouvaient substituer leur appréciation à celle de la société pour décider que le licenciement était abusif, et alors que, d'autre part, la cour n'a pas répondu aux conclusions de la société établissant la négligence du représentant dont le rendement avait été inférieur non seulement à celui de la représentante qui lui avait succédé, mais également à celui de son prédécesseur à une époque où la société n'avait encore qu'une structure familiale, et que de toutes façons le nombre des commandes qu'il avait prises était extrêmement faible même en tenant compte des commandes non livrées ;</AL><AL>Mais attendu que les juges ont relevé que la société Faramaz, qui était demeurée durant plusieurs années au stade familial et artisanal, avait été débordée par les ordres reçus, avait effectué de nombreuses livraisons avec un retard important, atteignant jusqu'à six mois, ou même s'était trouvée dans l'impossibilité d'honorer de multiples commandes ; qu'ainsi la société, qui n'avait pas versé de commissions sur les ordres non livrés, était mal venue à reprocher à M. Lamballais une insuffisance de rendement pour 1971 et 1972, celle-ci étant due pour une grande partie à sa propre carence ; qu'en outre elle ne lui avait adressé que tardivement, fin octobre 1972, la collection été 1973, tout en lui imposant la vente avant la fin de l'année d'un nombre important d'articles et en lui déclarant que les difficultés de livraison ne se reproduiraient plus ; d'où la cour d'appel a déduit que la société, en licenciant de ce chef sans préavis le représentant le 31 janvier 1973, pour faute grave, avait agi avec une légèreté et une précipitation blâmables ;</AL><AL>Que le premier moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen, pris de la violation des articles 29-0 du livre 1<E>er</E> du Code du travail, alors en vigueur, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que la société fait encore grief à l'arrêt attaqué de l'avoir condamnée à verser une somme de 18 000 francs à M. Lamballais à titre d'indemnité de clientèle, aux motifs que compte tenu des commissions perçues par ce dernier, l'indemnité de clientèle à allouer était de 18 000 francs et aux motifs adoptés des premiers juges que le représentant avait repris pour 10 000 francs la carte de son prédécesseur, qu'il n'avait pas augmenté la clientèle, mais ne l'avait pas non plus laissé péricliter, se contentant de la maintenir, que l'indemnité qu'il y avait lieu de lui allouer devait par conséquent être fixée à 10 000 francs, alors que l'employeur contestant devoir verser une indemnité de clientèle, les juges du fond ne pouvaient le condamner de ce chef en constatant seulement que si le représentant n'avait pas augmenté la clientèle, il ne l'aurait pas non plus laissé péricliter, qu'en effet, l'indemnité de clientèle n'était due que si le représentant avait développé la clientèle en nombre et en valeur ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont estimé qu'il devait être tenu compte, en l'espèce, comme d'une clientèle apportée par lui, de celle dont il avait indemnisé son prédécesseur, avec l'accord de l'employeur ;</AL><AL>Que le deuxième moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le premier et le deuxième moyens</AL><AL>Mais sur le troisième moyen :</AL><AL>Vu l'article 455 du Code de procédure civile :</AL><AL>Attendu que pour condamner la société à verser à M. Lamballais une somme de 2 761,86 francs, à titre de rappel de commissions, la cour d'appel a rejeté implicitement l'exception opposée par la société tirée de la cession par M. Lamballais de sa créance sans en donner aucun motif ; qu'ainsi elle n'a pas satisfait aux exigences du texte susvisé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, mais uniquement sur le rappel de commissions, l'arrêt rendu le 23 février 1977 par la cour d'appel de Montpellier ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Nîmes, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de…, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le procureur général près la cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la cour d'appel de Montpellier en marge ou à la suite de l'arrêt partiellement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt et un mars mil neuf cent soixante dix neuf :</AL><AL>Ou étaient présents : M. Laroque, président ; M. Arpaillange, rapporteur ; MM. Vellieux, Brunet, Lutz, Astraud, Brisse, Sornay, Bertaud, Kirsch, de Sablet, Fabre, conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, conseillers référendaires ; M. Gauthier, avocat général ; M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="30"></DEBUA><DEBUR DATE="21/03/1979" N="30"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-11376222"><NINFO>30</NINFO><REFDOC DATE="21/03/1979" ID="RC0JPS7903-10967311" JURI-DATE="1979-03-21" JURI-GPS-ID="ga4930ef0-38ad-4d77-900d-fda1bf18a4a2" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 547" NATURE="Cass. soc." NOM="Batany et Troalen c/ Sté Cofralim" RC="625" REF="77-41 547">Cass. soc. 21 mars 1979 n° 77-41.547 (n° 625) Batany et Troalen c/ Sté Cofralim</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles L 122-14 du Code du travail, 1134 du Code civil, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du Nouveau Code de procédure civile, 74 du décret du 22 décembre 1958, défaut de motifs et de réponse à conclusions, dénaturation des documents de la cause, manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir débouté Batany de sa demande d'indemnité pour licenciement abusif formée contre son ancien employeur, la Société Anonyme Cofralim, aux motifs que Batany avait sans raison valable abandonné ses fonctions le 2 mai 1975 et était responsable de la rupture du contrat de travail dès lors qu'il n'avait reçu aucune lettre de congédiement, mais seulement une proposition de transfert des établissements Ortiz à laquelle il n'avait pas souscrit ce qui lui imposait de remplir ses obligations vis-à-vis de la Société Cofralim, alors que, d'une part, la lettre des établissements Ortiz du 8 avril 1975 lui enjoignait de se rendre le 1<E>er</E> mai 1975 au siège de ces derniers et non à la Cofralim, qu'à la date indiquée le poste occupé par Batany dans cette dernière société était supprimé et que la promesse par elle faite de respecter la procédure pour licenciement économiques ne concernait pas les employés ayant fait l'objet d'un transfert aux établissements Ortiz, alors que, d'autre part, dans une lettre du 27 octobre 1975, la Société Cofralim s'était engagée à régler les indemnités de licenciement à ses collaborateurs n'ayant pas accepté le transfert de sorte qu'en vertu de cet engagement elle était tenue de verser les indemnités de rupture à Batany ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond, analysant sans les dénaturer les documents qui leur étaient soumis, ont constaté que, si une réorganisation de l'entreprise avait été annoncée aux salariés, aucune modification juridique n'était intervenue dans la composition de la Société Cofralim ni dans sa direction commerciale, qu'il n'y avait eu ni vente, ni fusion, ni transformation du fonds, ladite société conservant son entière autonomie, que les salariés avaient été informés, par une note du 27 janvier 1975, que les licenciements auxquels l'employeur pourrait être contraint de procéder seraient effectués dans le cadre des licenciements pour motif économique et, par une note du 30 avril 1975, que si la proposition de transfert à eux faite par la Société Ortiz ne leur agréait pas, ils devaient poursuivre leurs fonctions dans l'entreprise sous peine d'être considérés comme étant en absence injustifiée entraînant rupture du contrat de travail ;</AL><AL>Qu'ils en ont déduit, sans encourir les griefs du moyen, que Batany, qui ne pouvait se méprendre sur le mécanisme de l'opération envisagée avait, en prenant prétexte de la proposition à lui faite par les établissements Ortiz pour cesser le travail à la Société Cofralim le 2 mai 1975, pris l'initiative de la rupture du contrat de travail le liant à cette dernière ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Sur le second moyen, pris de la violation des articles L 122-5, 6, 7 et 8 du Code du travail, 1134 et 1382 du Code civil, 74 du décret du 22 décembre 1958, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du Nouveau Code de procédure civile, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est encore reproché audit arrêt d'avoir condamné Batany à payer à la Société Cofralim une indemnité de préavis et une indemnité pour le trouble commercial résultant de la brusque rupture du contrat de travail aux motifs que le salarié qui met fin au contrat de travail est redevable envers l'employeur d'une indemnité de préavis et que celui-ci est en droit d'obtenir également une indemnité pour le préjudice à lui causé par ce départ inopiné, qu'en l'espèce, bien que ce préjudice eut été difficile à chiffrer, le salarié aurait dû continuer à assurer un service que son départ a perturbé, alors que, d'une part, l'indemnité de préavis ayant précisément pour but de réparer le préjudice causé par la brusque rupture du contrat de travail, la condamnation du salarié à payer en sus une indemnité pour trouble causé par cette brusque rupture répare une seconde fois le même préjudice, d'autre part, l'arrêt attaqué est entâché de contradiction dans la mesure où il constate que le salarié aurait dû continuer à assurer un service que son départ a perturbé, tout en déclarant, par ailleurs, qu'en raison de ses difficultés financières, la Société Cofralim aurait dû licencier Batany et qu'il est, en outre, constaté que celui-ci s'était vu proposer son transfert aux établissements Ortiz à partir du 1<E>er</E> mai 1975, ce qui impliquait qu'à compter de cette date ladite société n'avait plus besoin de ses services et n'avait subi aucun préjudice du fait de son départ ;</AL><AL>Mais attendu que l'indemnité de préavis présente un caractère forfaitaire et est indépendante de la réparation du préjudice supplémentaire causé en cas d'abus de rupture ; que son attribution à l'employeur lorsque la rupture incombe au salarié ne met pas obstacle à l'allocation de dommages-intérêts distincts au cas où les circonstances ayant entouré cette rupture seraient fautives et préjudiciables à l'employeur ; qu'en l'espèce, l'arrêt relève que, moins d'un mois après son départ de la Société Cofralim soit avant la fin du préavis, Batany s'était uni à d'autres membres du personnel de ladite société qui l'avaient eux-mêmes quittée dans des conditions similaires pour créer une entreprise concurrente, et que la hâte avec laquelle il avait cessé d'exécuter son travail à la Société Cofralim s'expliquait par son désir de participer à cette activité préjudiciable à son employeur ; qu'ainsi la cour d'appel a, sans se contredire, légalement justifié sa décision d'allouer à la Société Cofralim, en même temps que l'indemnité légale de préavis, la réparation du préjudice qui lui avait été causé par la faute lourde de Batany et dont elle a évalué le montant ;</AL><AL>D'où il suit que le second moyen n'est pas mieux fondé que le premier ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 9 juin 1977 par la cour d'appel de Rennes.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="31"></DEBUA><DEBUR DATE="21/03/1979" N="31"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2309B3635778B0-EFL"><NINFO>31</NINFO><REFDOC DATE="21/03/1979" ID="R2409B3635778B0-EFL" JURI-DATE="1979-03-21" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 548" NATURE="Cass. soc." NOM="Troalen c/ Sté COFRALIM" RC="624" REF="77-41 548">Cass. soc. 21 mars 1979 n° 77-41.548 (n° 624), Troalen c/ Sté COFRALIM</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Yves Troalen, demeurant 14 rue du Korrigan en Ergué Gabéric (Finistère)</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 9 juin 1977 par la Cour d'appel de Rennes (chambre sociale) au profit de la Société Compagnie du Froid Alimentaire (COFRALIM), société anonyme dont le siège social est 33 rue de Mogador à Paris (9e),</AL><AL>défenderesse à la cassation,</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Astraud, les, observations de Me Jean-Guillaume Nicolas, avocat de Troalen, de Ma Choucroy, avocat de la Société Compagnie du Froid Alimentaire (COFRALIM), les conclusions de M. Gauthier, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loit</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles L 122-14 du Code du travail, 1134 du Code civil, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du Code de procédure civile, 74 du décret du 22 décembre 1958, défaut de motifs et de réponse à conclusions, dénaturation des documents de la cause, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué, d'avoir débouté Troalen de sa demande d'indemnité, pour licenciement abusif formée contre son ancien employeur, la société anonyme Cofralim, aux motifs que Troalen avait sans raison valable abandonné ses fonctions le 2 mai 1975 et était responsable de la rupture du contrat de travail dès lors qu'il n'avait reçu aucune lettre de congédiement, mais seulement une proposition de transfert des établissements Ortiz à laquelle il n'avait pas souscrit, ce qui lui imposait de remplir son obligations vis-à-vis de la société Cofralim, alors que, d'une part, la lettre des établissements Ortiz du 8 avril 1975 lui enjoignait de se rendre le 1er mai 1975 au siège de ces derniers et non à la Cofralim, qu'à la date indiquée le poste occupé par Troalen dans cette dernière société était supprimé et que la promesse par elle faite de respecter la procédure pour licenciements économiques ne concernait pas les employés ayant fait l'objet d'un transfert aux établissements Ortiz, alors que, d'autre part, dans une lettre du 27 octobre 1975, la société Cofralim s'était engagée à régler les indemnités de licenciement à ses collaborateurs n'ayant pas accepté le transfert de sorte qu'en vertu de cet engagement elle était tenue de verser les indemnités de rupture à Troalen ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond, analysant sans les dénaturer les documents qui leur étaient soumis, ont constaté que, si une réorganisation de l'entreprise avait été annoncée aux salariés, aucune modification juridique n'était intervenue dans la composition de la société Cofralim ni dans sa direction commerciale, qu'il n'y avait eu ni vente, ni fusion, ni transformation du fonds, ladite société conservant son entière autonomie, que les salariés avaient été informés, par une note du 27 janvier 1975, que les licenciements auxquels l'employeur pourrait être contraint de procéder seraient effectués dans le cadre de licenciements pour motif économique et, par une note du 30 avril 1975, que si la proposition de transfert à eux faite par la société Ortiz ne leur agréait pas, ils devaient poursuivre leurs fonctions dans l'entreprise sous peine d'être considérés comme étant en absence injustifiée entraînant rupture du contrat de travail ;</AL><AL>Qu'ils en ont déduit, sans encourir les griefs du moyen, que Troalen, qui ne pouvait se méprendre sur le mécanisme de l'opération envisagée, avait, en prenant prétexte de la proposition à lui faite par les établissements Ortiz pour cesser le travail à la société Cofralim le 2 mai 1975, pris l'initiative de la rupture du contrat de travail le liant à cette dernière ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Sur le second moyen, pris de la violation des articles L 122-5, 6,7 et 8 du code du travail, 1134 et 1382 du Code civil, 74 du décret du 22 décembre 1958, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du Code de procédure civile, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est encore reproché audit arrêt d'avoir condamné Troalen à payer à la société Cofralim une indemnité de préavis et une indemnité pour le trouble commercial résultant de la brusque rupture du contrat de travail aux motifs que le salarié qui met fin au contrat de travail est redevable envers l' employeur d'une indemnité de préavis et que celui-ci est en droit d'obtenir également une indemnité pour le préjudice à lui causé par ce départ inopiné, qu'en l'espèce, bien que ce préjudice eut été difficile à chiffrer, le salarié aurait dû continuer à assurer un service que son départ a perturbé, alors que, d'une part, l'indemnité de préavis ayant précisément pour but de réparer le préjudice causé par la brusque rupture du contrat de travail, la condamnation du salarié à payer en sus une indemnité pour trouble causé par cette brusque rupture répare une seconde fois le même préjudice, d'autre part, l'arrêt attaqué est entaché de contradiction dans la mesure où il constate que le salarié aurait dû continuer à assurer un service que son départ a perturbé, tout en déclarant, par ailleurs, qu'en raison de ses difficultés financières, la société Cofralim aurait dû licencier Troalen et qu'il est, en outre, constaté que celui-ci s'était vu proposer son transfert aux établissements Ortiz à partir du 1er mai 1975, ce qui impliquait qu'à compter de cette date ladite société n'avait plus besoin de ses services et n'avait subi aucun préjudice du fait de son départ ;</AL><AL>Mais, attendu que l'indemnité de préavis présente un caractère forfaitaire et est indépendante de la réparation du préjudice supplémentaire causé en cas d'abus de rupture ; que son attribution à l'employeur lorsque la rupture incombe au salarié ne met pas obstacle à l'allocation de dommages-intérêts distincts au cas où les circonstances ayant entouré cette rupture seraient fautives et préjudiciables à l'employeur ; qu'en l'espèce, l'arrêt relève que, moins d'un mois après son départ de la société Cofralim soit avant la fin du préavis, Troalen s'était uni à d'autres membres du personnel de ladite société qui l'avaient eux-mêmes quittée dans des conditions similaires pour créer une entreprise concurrente, et que la hâte avec laquelle il avait cessé d'exécuter son travail à la société Cofralim s'expliquait par son désir de participer à cette activité préjudiciable à son employeur ; qu'ainsi, la Cour d'appel a, sans se contredire, légalement justifié sa décision d'allouer à la société Cofralim, en même temps que l'indemnité légale de préavis, la réparation du préjudice qui lui avait été causé par la faute lourde de Troalen et dont elle a évalué le montant ;</AL><AL>D'où il suit que le second moyen n'est pas mieux fondé que la premier ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre l'arrêt rendu le 9 juin 1977 par la Cour d'appel de Rennes ;</AL><AL>Dispense d'amende et d'indemnité ;</AL><AL>Condamne le demandeur, envers la défenderesse, aux dépens liquidés à la somme de …en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt et un mars mil neuf cent soixante dix neuf ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="32"></DEBUA><DEBUR DATE="21/03/1979" N="32"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I7B942849DI9C62-EFL"><NINFO>32</NINFO><REFDOC DATE="21/03/1979" ID="R8B942849DI9C62-EFL" JURI-DATE="1979-03-21" JURI-GPS-ID="gb5853e5b-1bf5-4551-8f3c-35bca692762b" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-40 627" NATURE="Cass. soc." NOM="Rodriguez c/ Sarl Carnos" RC="630" REF="78-40 627">Cass. soc. 21 mars 1979 78-40.627 (n°630), Rodriguez c/ Sarl Carnos</REFDOC><TXD><AL>Sur le pourvoi fermé par le sieur Rodriguez</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 21 octobre 1977 par la Cour d'appel de Paris (21ème chambre)3), au profit de la Sarl Carnos Denis), 61 , rue Malmaison,</AL><AL>LA COUR, "a l'audience publique de ce jour</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Fabre, les observations de Me J.G. Nicolas, avesat de Rodriguez, de M. Pradon, avocat de la société Carnes, les conclusions de M* Cauthier, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi</AL><AL>des articles L 122-B, L 122-9 et L 122-14-4 du Code du travail, de l'article 7 de la loi 4" 20 avril 1810 des articles 455 et 458 du Code de procédure civile, défaut de motifs et manque de base légals :</AL><AL>Attendu que Rodriguez Antonie fait priet à l'arrêt attaqué de l'avoir débouté de mm demande en paiement des indemnités légales de rupture du contres de travail qui le lâcit à la société Garnes et de dommages-intétêts pour licenciement sans année réelle et sérieuse, alors, selon le pourvoi, que la faute grave ne peut sésulter que d'un fait dent mm auteur a prie l'initiative et qu'en ne présisant pas qu'il avait été à l'origine 4(c) la rine à la suite de laquelle Il a été licencié, alors que dans ces conclusions qui sur "g" point cent restées sans réponse, Il avait soutenu m'avoir fait que raporter à son antagoniste, l'arrêt n'a pas donné de base légale à sa décision : qu'il est encore présents qu'en sept années d'ancienneté, il s'avais fait l'objet d'aucun raproche et que l'imputation vague d'être l'auteur de mauvaises farces au détriment de ses camarades de travail n'avait jamais été établie :</AL><AL>Mais attendu que la Cour d'appel relève que la rite s'est produite dans un atelier (c)4 elle pouvait compromaitre la sécurité du personnel et constate que malgré la défférence d'âge Rodriguez (30 ans) a violamment frappé Recher (60 ans) à qui il a donné une forte gifle ; qu' alla retient que, s'il n'est pas contestable que Rocher a lui-même bousculé Rodrigues, a" dernier, beaucoup plus jeune, ne pouvait craindre que son adversaire lui porte des coupe adrieux : qu' deputé d'avoir crevé les pasumatiques de la mobylette de Rocher, T au tort de le marquer d'autant qu'il m'entretenait pas avec lui de bonnes relations et qu'il avait pour habitude de victimes de ces certes de "farces": Que de ces constatations et apprécia;tions, la Cour d'appel, qui n'était que tenue de suivre le demandeur dans le détail de ses agrumentations, a déduit que, nonobstant l'ancienneté de cet ouvrier dansl'entreprise, sa parti cipations active à une rire que sa conduite avait prevoqués et qu'il "oral* pu éviter mm les lieux même du travail, était constitutive d'une faute privative des indemnités légales de licenciement et des dommages-intérêts dans il demandait le paiment , qu 'elle a ainsi légalement justifié au décision :</AL><AL>D'où il suit que le moyen est sans fondement :</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé centre l'arrêt rendu le 21 octobre 1977, par la Cour d'appel de Pari" §</AL><AL>Dispense d'amende et d'indemnité ;</AL><AL>Condamne le demandeur mm dépens liquidés à la somme de .... en ce non comprie la coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé etprononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audiences publiéque du vingt et an mars mil neuf cent soixante</AL><AL>0ù étaient présente : M. Laroque Président § M. Fabres, rapporteur ; MM. Villieux. Arpaillange, Brunet, Luts, Astraud, Brises, Sornay, Bertaud, Mirech, de Sablet, Conseillers: M. Edin, Mademoiselle Calon. MM. Poubli, Guigus Bernard-Payen, Conseillers référencaires ; M. Gauthier. Avocat général ; M. Dethas. Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="33"></DEBUA><DEBUR DATE="22/03/1979" N="33"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I4519D382211988-EFL"><NINFO>33</NINFO><REFDOC DATE="22/03/1979" ID="R4619D382211988-EFL" JURI-DATE="1979-03-22" JURI-GPS-ID="gd0709de0-36af-409d-80d7-0ff8928e2599" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 716" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Renault-Dauphine c/ Bouissiere" RC="646" REF="77-41 716">Cass. soc. 22 mars 1979 n° 77-41.716 (n° 646), SA Renault-Dauphine c/ Bouissiere</REFDOC><TXD><AL>La cour de cassation, chambre sociale, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la SA Renault-Dauphine, dont le siège est 150 rue de Stalingrad à Grenoble,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 10 mai 1977 par la Cour d'appel de Grenoble (Chambre sociale), au profit du sieur Raymond Bouissiere, demeurant 35 avenue Albert 1er à Grenoble (Isère.</AL><AL>défendeur à la cassation,</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le conseiller Sornay, les observations de M<E>e</E> Labbé, avocat de la société anonyme Renault-Dauphiné, et de Me Guinard, avocat de Bouissière, les conclusions de M. Gauthier, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le premier moyen pris de la violation des articles 1134 du Code civil et 455 du Code de procédure civile :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir condamné la société Renault-Dauphine à payer à Bouissière, salarié à son service, la totalité d'une prime de fin d'année, affectée unilatéralement par elle de restrictions nouvelles, aux motifs essentiels que la société reconnaissait que cette prime était calculée à partir du coefficient correspondant à la qualification du personnel, que ce seul élément suffisait à en caractériser la fixité, alors, d'une part, que nonobstant l'augmentation régulière de son montant, la Cour d'appel n'a pas constaté que la prime était attribuée selon des conditions constantes et identiques, et alors, d'autre part, que si elle a relevé que le coefficient de qualification était pris en compte, elle ne s'est nullement expliquée, comme le lui demandait la société, sur le fait que la prime était calculée d'après une valeur purement arbitraire, rapportée en pourcentage à l'indice de qualification :</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont constaté que la société avait admis les caractères de constance et de continuité de la prime litigieuse, versée depuis plus de dix ans dans l'entreprise à tous les salariés proportionnellement à leur coefficient hiérarchique ; qu'ils ont déduit de sa progression constante qu'il s'agissait d'un versement sur lequel les salariés pouvaient compter ; qu'ils ont ainsi répondu aux conclusions, dont ils étaient saisis, et justifié leur décision ; que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs : Rejette le premier moyen :</AL><AL>Mais sur le second moyen :</AL><AL>Vu les articles 1382 du Code civil et 455 du Code de procédure civile,</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a alloué à Bouissière un franc à titre de dommages-intérêts, aux motifs que la société Renault-Dauphine s'était toujours refusée à verser la prime qui à l'évidence était due et que le salarié avait subi un préjudice au moins moral ;</AL><AL>Attendu qu'en statuant ainsi, sans indiquer en quoi la société avait agi avec une intention dolosive ou par une erreur grossière équivalente au dol, en résistant aux prétentions du salarié, la Cour d'appel a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, mais seulement dans la limite du second moyen, l'arrêt rendu le 10 mai 1977 entre les parties, par la Cour d'appel de Grenoble ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient, avant ledit arrêt, et, pour être fait droit, les Renvoie devant la Cour d'appel de Chambéry, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur envers la demanderesse aux dépens liquidés à la somme de vingt sept francs soixante centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Grenoble, en marge ou à la suite de l'arrêt partiellement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt deux mars mil neuf cent soixante dix neuf ;</AL><AL>Ou étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Sornay, rapporteur ; MM. Brunet, Mac Aleese, Kirsch, de Sablet, Synvet, conseillers ; Mademoiselle Calon, M. Renard-Payen, conseillers référendaires ; M. Gauthier Avocat général ; M. Dethan, Greffier de charabr</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="34"></DEBUA><DEBUR DATE="22/03/1979" N="34"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-11376208"><NINFO>34</NINFO><REFDOC DATE="22/03/1979" ID="RC0JPS7903-10967314" JURI-DATE="1979-03-22" JURI-GPS-ID="gd9633439-4497-43bb-9d89-be1d5039ffe9" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-60 706" NATURE="Cass. soc." NOM="Syndicat des métaux de Gerland c/ CIAPEM" REF="78-60 706">Cass. soc. 22 mars 1979 n° 78-60.706 Syndicat des métaux de Gerland c/ CIAPEM</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur la fin de non-recevoir soulevée par la défense :</AL><AL>Attendu qu'en application des articles L 27 du Code électoral et 22, alinéa 2, du décret du 22 décembre 1967, le pourvoi en cassation est formé par simple requête qui doit émaner du demandeur en personne ou d'un mandataire muni d'un pouvoir spécial ;</AL><AL>Attendu que la déclaration de pourvoi a été faite au nom du syndicat CGT des métaux de Gerland, le 13 juillet 1978, au greffe du tribunal d'instance de Lyon par un avocat, muni d'un pouvoir signé par Larochais, délégué syndical, de la section syndicale Ciapem-Brandt, contre un jugement qui, rendu le 4 juillet 1978, par ledit tribunal, avait annulé la candidature de Michel Martin aux élections des délégués du personnel du 6 juin 1978 à la Société Ciapem ;</AL><AL>Mais attendu qu'un délégué syndical, agissant en cette seule qualité, ne peut représenter en justice ni une section syndicale dépourvue de personnalité morale, ni le syndicat qui avait présenté la candidature de Martin ;</AL><AL>D'où il suit que le pourvoi n'a pas été formé par un mandataire désigné par un représentant légal du demandeur ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Déclare irrecevable le pourvoi formé contre le jugement rendu le 4 juillet 1978 par le tribunal d'instance de Lyon.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="35"></DEBUA><DEBUR DATE="27/03/1979" N="35"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I29E7C143808764-EFL"><NINFO>35</NINFO><REFDOC DATE="27/03/1979" ID="R2AE7C143808764-EFL" JURI-DATE="1979-03-27" JURI-GPS-ID="g8898e7a5-aa23-4e30-a9ea-0c19009aadd1" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77 92843" NATURE="Cass. crim." NOM="Deloche" REF="77 92843">Cass. crim. 27 mars 1979 n° 77.92843, Deloche</REFDOC><TXD><AL>Statuant sur le pourvoi formé par ;</AL><AL>- Deloche François,</AL><AL>contre un Arrêt de la cour d'appel de Riom (chambre correctionnnelle) en date du 7 juillet 1977, qui l'a condamné à 2.000 francs d'amende, ainsi qu'à des réparations civiles, pour infractions à la législation du travail ;</AL><AL>Vu le mémoire personnel du demandeur et le mémoire produit en défense - ;</AL><AL>SUR LE PREMIER DE CASSATION. pris de la violation, des articles L 412-2 et L. 461-3 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte des constatations des juges du fond que le prévenu a pris la décision de licencier le salarié DUFAUT lorsqu'il a appris que celui-ci allait être présenté par son syndicat comme candidat aux prochaines élections de délégué du personnel ;</AL><AL>Qu'en cet état, et en l'absence de tout(e) contestation élevé(e) devant elle sur ce point, la Cour d'appel a pu, sans violer les toutes visée au moyen, estimer ainsi qu'elle l'a fait que la décision avait été pris(e) on considération de l'appartenance et de l'activité syndicales de l'intéressé ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>SUR LE DEUXIEME MOYENS DE CASSATION pris de la violation des articles L 420-22 et L. 462-1 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu qu'en l'état des énonciations de l'arrêt attaqué d'où il résulte que le licenciement de DUFAUT est directement lié au fait qu'il avait été choisi comme candidat aux élections des délégués du personnel et à la volonté de l'employeur de faire obstaccle à cette éventuelle candidature, il n'importe que la Cour d'appel qui a caractérisé, en tous ses élément le délit d'atteinte à la libre désignation des délégué du personnel ait, selon le moyen, considéré à tort ce salarié comme ayant déjà-possédé au moment des fait la qualité de candidat, l'erreur de droit dont serait entachée, à cet égard, la motivation de l'arrêt étant sans influence sur la réalité de l'infration retenue</AL><AL>D'où il suit que la déclaration de culpabili étant justifié, le moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>SUR LE TROISIEME MOYEN DE CASSATION relatif à la prévention d'atteint* à l'exercice régulier des ' fonctions de délégué du personnel ;</AL><AL>Attente qu'il est constaté par les juges du fond, - et non contesté par le prévenu* que DUFAUT a été élu délégué du personnel pendant son "délai-congé" c'est-à-dire avant l'expiration effective de son contrat de travail ;</AL><AL>Qu'en cet état, le demandeur qui n'allègue pas avoir obtenu de la juridiction compétent l'annulation de l'élection, ne saurait être admis à soutenir pour la première fois devant la Cour de cassation que l'intéressé n'avait pas acquis la qualité de délégué du personnel ;</AL><AL>Qu'enfin, l'atteinte constatés par les juge aux prérogatives du salarié DUFAUT après son éléctions aux fonctions de délégué du personnel ayant été selon les mêmes. constatations, le fait d'une décision personelle du prévenu, la Cour d'appel a contrairement aux griefs du moyen, caractérisé sans insuffisance l'élément intentionnel de l'infraction retenue ;</AL><AL>Qu'ainsi le moyen doit être écarté ;</AL><AL>Et attendu que l'arrêt est régulier en la forme ;</AL><AL>REJETTE LE POURVOI</AL><AL>Condamne le demandeur par corps à l'amende et sus dépens ; fixe au minimum édicté par la loi la durée de la contraint(e) par corps ;</AL><AL>Ainsi jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre criminelle en son audience publique, le jour, mois et an que dessus.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="36"></DEBUA><DEBUR DATE="27/03/1979" N="36"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-11376228"><NINFO>36</NINFO><REFDOC DATE="27/03/1979" ID="RC0JPS7903-10967315" JURI-DATE="1979-03-27" JURI-GPS-ID="gda72cf03-4ab4-479f-a806-40f292fea7a5" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-91 887" NATURE="Cass. crim." NOM="Godart et Arnaud" REF="77-91 887">Cass. crim. 27 mars 1979 n° 77-91.887 Godart et Arnaud</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Attendu que les juges doivent répondre aux chefs péremptoires des conclusions dont ils sont régulièrement saisis ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte de l'arrêt attaqué et du jugement qu'il confirme que le 30 avril 1974, à l'heure d'entrée du personnel Gilbert Godart, directeur de l'entreprise et Claude Arnaud, chef du personnel, ont empêché la distribution de deux tracts dont l'un « avait trait aux prochaines élections présidentielles », et d'un journal émanant de syndicats ; qu'étant prévenu, en même temps qu'Arnaud, d'entrave à l'exercice du droit syndical, Godart a soutenu que les tracts litigieux n'étaient pas « de nature syndicale » et qu'il était, par conséquent, fondé, sans porter atteinte à l'exercice du droit syndical défini par la loi à s'opposer à leur diffusion à l'intérieur de l'établissement ; que, pour rejeter ce moyen de défense, la cour d'appel se borne à énoncer « que sans qu'il y ait lieu de rechercher si les deux tracts et le journal avaient un caractère politique, l'employeur ne disposait d'aucun pouvoir personnel de censure, il appartenait aux prévenus non point de se faire justice à eux-mêmes, mais, le cas échéant, de saisir les tribunaux compétents, au besoin par voie de référé, de toute contestation sur le bien-fondé des distributions effectuées » ;</AL><AL>Attendu qu'en statuant ainsi, alors qu'il appartenait à la juridiction pénale de vérifier elle-même, ainsi qu'elle en était requise, si les distributions de tracts litigieuses n'avaient pas excédé les limites du droit syndical tel que défini en la matière par l'article L 412-7 du Code du travail, cette circonstance pouvant être, à la supposer vérifiée, de nature à influer sur l'existence de l'un des éléments constitutifs de l'infraction, la cour d'appel n'a pas justifié sa décision au regard du texte visé au moyen :</AL><AL>D'où il suit que la cassation est encourue ;</AL><AL>Par ces motifs, et sans qu'il y ait lieu de statuer sur le second moyen :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt de la cour d'appel de Paris (11<E>e</E> chambre) en date du 21 avril 1977, dans toutes ses dispositions, et, pour être statué à nouveau conformément à la loi :</AL><AL>Renvoie la cause et les parties devant la cour d'appel de Versailles.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="37"></DEBUA><DEBUR DATE="28/03/1979" N="37"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I77E43B4AFI6936-EFL"><NINFO>37</NINFO><REFDOC DATE="28/03/1979" ID="R87E43B4AFI6936-EFL" JURI-DATE="1979-03-28" JURI-GPS-ID="g0e2c3219-65e2-4e53-b730-45bffcc71baa" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-15 598" NATURE="Cass. civ." REF="77-15 598">Cass. 2<E>e</E> civ. du 28 mars 1979, n° 77-15.598</REFDOC><LISTEJUGES>Président : M. Bel, Avocat général : M. Charbonnier, Rapporteur : M. Liaras, Avocat(s) : Demandeur : M. Arminjon.</LISTEJUGES><TXD><AL>Sur l'irrecevabilité du pourvoi soulevée par la défense :</AL><AL>Attendu, d'une part, qu'il résulte de l'article 34 du décret du 5 décembre 1975 que le jugement homologuant la convention des époux ou prononçant le divorce n'étant pas susceptible d'appel, la voie de la cassation est ouverte contre cette décision et, d'autre part, que R. avait intérêt à faire sanctionner l'inobservation par le juge de formalités d'ordre public concernant l'état des personnes ;</AL><AL>Attendu, selon le premier de ces textes, qu'à peine d'irrecevabilité de la réquête en divorce sur demande conjointe des époux, l'état liquidatif compris dans la convention définitive portant règlement complet des effets de divorce, annexée à ladite requête, doit être passé en forme authentique devant notaire lorsque la liquidation porte sur des biens soumis à la publicité foncière requise par le décret n. 55-22 du 4 janvier 1955 ; qu'aux termes du second, le juge vérifie la recevabilité de la requête ;</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué, rendu en dernier ressort a, sur leur demande conjointe, prononcé le divorce des époux X... en homologuant la convention portant règlement des effets de leur divorce, bien que l'état liquidatif qui portait sur un immeuble soumis à publicité foncière fût établi seulement sous seing privé ; En quoi le jugement a violé le texte susvisé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE, en toutes ses dispositions, le jugement rendu entre les parties le 20 septembre 1977, par le juge aux affaires matrimoniales du tribunal de grande instance de Bordeaux ; remet, en conséquence, la cause et les parties au mêmes et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le juge aux affaires matrimoniales du tribunal de grande instance de Libourne, à ce désigné par délibération spéciale prise en la chambre du conseil ;</AL><AL>Publié au : Bulletin des arrêts Cour de Cassation Chambre civile 2 N. 97.</AL><AL>Décision attaquée : Tribunal de grande instance de Bordeaux du 20 septembre 1977.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="38"></DEBUA><DEBUR DATE="28/03/1979" N="38"></DEBUR><INFO AGARDER="O" COLLA="OUI" ID="I73933B22ECBF13"><NINFO>38</NINFO><REFDOC DATE="28/03/1979" ID="R14ADCCBA1EE1E3-EFL" JURI-DATE="1979-03-28" JURI-GPS-ID="ga4164029-bacb-4a36-a132-5404323f07a9" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-92 961" NATURE="Cass. crim." NOM="Masson" REF="77-92 961">Cass. crim. 28 mars 1979 n° 77-92.961 Masson </REFDOC><TXD><AL>La cour,</AL><AL>Vu les mémoires produits en demande et en défense ;</AL><AL>Sur le moyen unique de cassation, pris de la violation des articles L 412-16, L 420-19, L 434-1, R 231-6, L 461-2, L 462-1, L 463-1 et L 263-3 du Code du travail, de l'article 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs et défaut de réponse à conclusions, manque de base légale,</AL><AL>« en ce que l'arrêt attaqué a relaxé les prévenus du chef d'entraves résultant de la mise en application d'une note de service réglementant, contrairement aux dispositions légales, l'exercice du mandat des représentants du personnel et des délégués syndicaux ;</AL><AL>« aux motifs qu'il résulte de la note de service litigieuse que le bon de délégation est une notification faite à la direction et non une autorisation préalable à l'exercice d'un mandat ; qu'elle n'avait pas pour but et pour effet d'apporter des limitations à l'exercice du mandat des représentants du personnel, mais d'assurer l'organisation nécessaire dans l'entreprise, qu'en ce qui concerne le dépassement d'heures il n'appartenait ni au chef du personnel ni aux délégués de déterminer si les circonstances étaient bien exceptionnelles, mais à la juridiction compétente à cet égard ; que les témoins cités par le syndicat demandeur avaient déposé sur des faits non visés dans la citation et dont le tribunal n'était pas saisi ;</AL><AL>« alors que, d'une part, le chef d'entreprise, tenu de laisser aux représentants du personnel le temps nécessaire à l'exercice de leurs fonctions, dans les limites de la durée prévue par la loi ne peut exercer sur les conditions d'utilisation de ces heures un contrôle non prévu par la loi, en sorte qu'il ne saurait leur imposer un système d'ordres de service sans commettre le délit d'entrave ;</AL><AL>« alors que, d'autre part, la cour d'appel, qui constate que l'employeur exigeait, d'une part, notification du motif de déplacement emportant nécessairement un contrôle à priori de ce motif, et d'autre part que cette demande soit faite dans un délai de prévenance suffisant, entravant nécessairement la liberté de déplacement des délégués du personnel, n'a pas tiré de ses propres constatations les conséquences légales qui s'en évinçaient nécessairement ;</AL><AL>« alors surtout qu'en écartant à cet égard les dépositions des témoins cités par le syndicat demandeur au seul motif qu'elles portaient sur des faits non visés dans la citation, sans rapporter quels étaient ces faits, et alors qu'il résulte des conclusions du syndicat demandeur qu'ils étaient liés au fait principal, les juges du fond n'ont pas mis la Cour de cassation en mesure d'exercer son contrôle, et ont méconnu les règles de leur compétence ;</AL><AL>« alors en outre que les juges du fond ont laissé sans réponse le chef péremptoire des conclusions du syndicat demandeur, aux termes duquel il faisait valoir que la disposition soumettant à autorisation les déplacements des membres du comité d'hygiène et de sécurité, était contraire aux dispositions légales d'ordre public ;</AL><AL>« alors encore que le dépassement du crédit d'heures est expressément prévu par la loi pour les délégués du personnel et les membres du comité d'entreprise et ne saurait être subordonné à une autorisation du chef du personnel ;</AL><AL>« alors enfin que lorsque la cour d'appel a encore délaissé les conclusions du syndicat demandeur, aux termes desquelles l'exigence de preuves relatives à l'utilisation par les représentants du personnel de leur crédit horaire, était illégale ; qu'à admettre même qu'elle ait sur ce point adopté les motifs des premiers juges, aux termes desquels il appartient aux représentants du personnel d'établir qu'ils ont bien consacré leurs heures à l'exercice de leurs fonctions, ceux-ci ne sauraient légalement justifier l'arrêt attaqué, dès lors que la seule affirmation des représentants du personnel relative à cette utilisation, tant qu'elle n'est pas infirmée par des constatations contraires, doit être considérée comme une justification suffisante » ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte de l'arrêt attaqué et du jugement qu'il confirme dans ses dispositions non contraires que Masson et Le Blé, respectivement directeur et chef du personnel d'un établissement industriel, ont été cités directement devant la juridiction correctionnelle à la requête du syndicat demandeur des chefs d'entraves à l'exercice régulier des fonctions de délégués du personnel, de membres du comité d'établissement, de délégués syndicaux et des membres du comité d'hygiène et de sécurité ; qu'il leur était reproché d'avoir réglementé, contrairement aux prescriptions légales, l'exercice des mandats des intéressés par une note de service traitant notamment des déplacements des représentants du personnel, du dépassement du temps libre rémunéré accordé à ceux-ci pour remplir leur mission et des justifications relatives à l'utilisation de ce « crédit d'heures » ; que les prévenus ont été relaxés des fins de la poursuite et la partie civile déboutée de son action ;</AL><AL>Sur la première branche du moyen :</AL><AL>Attendu que pour déclarer non illicites les dispositions de la note de service prévoyant que les représentants du personnel devaient se faire délivrer par leur chef de service ou d'atelier un « bon de délégation » préalablement à tout déplacement, les juges du fond qui relèvent que la diffusion de ladite note avait été précédée d'une consultation des intéressés, énoncent, d'une part, que la bonne marche de l'entreprise exige que la direction soit informée des déplacements des salariés investis de fonctions représentatives et, d'autre part, que ces bons permettent de comptabiliser les heures de délégation, ce qui est particulièrement utile en cas de cumul de mandats ; qu'après avoir spécifié que les bons litigieux s'analysaient, en l'espèce, en une « notification faite à l'employeur et non en une autorisation préalable » à laquelle, comme l'indique justement la cour, celui-ci ne saurait soumettre les déplacements des représentants du personnel, les juges ajoutent « qu'il n'apparaît pas que la direction ait refusé de délivrer un bon de délégation ou pris une sanction quelconque à l'égard d'un salarié qui se serait absenté pour exercer son mandat, sans l'avoir demandé » ;</AL><AL>Attendu qu'en l'état de ces motifs qui échappent à tout grief d'insuffisance et d'où il résulte que les prévenus avaient pris l'initiative d'instituer une procédure tendant, dans l'intérêt commun, à faciliter l'indemnisation des heures de délégation en même temps qu'à éviter, par une information appropriée, que les absences et déplacements légalement permis aux représentants du personnel ne perturbent le fonctionnement de l'entreprise, la cour d'appel a pu statuer comme elle l'a fait sans violer aucun des textes visés au moyen, lequel ne saurait dès lors être accueilli en sa première branche ;</AL><AL>Sur la deuxième branche du moyen :</AL><AL>Attendu qu'il appert de l'arrêt attaqué, qui reproduit partiellement les termes de la note de service susvisée que les bons de délégation devaient mentionner notamment « le motif succinct du déplacement » et que les demandes de délivrance des bons « devaient être présentées si possible avec un délai de prévenance suffisant » ;</AL><AL>Attendu que la détermination du délai dit de « prévenance » étant ainsi pratiquement laissée à l'appréciation des représentants du personnel, la cour d'appel a pu estimer que, contrairement à ce qui était soutenu par le syndicat demandeur, la note de service n'avait pas eu pour effet relativement au point considéré, d'apporter des limitations à l'exercice des fonctions desdits représentants « mais d'assurer l'organisation nécessaire de l'entreprise » ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, qu'il ne résulte ni de la citation ni des conclusions produites par la partie civile qu'il ait été spécialement reproché aux prévenus d'avoir abusivement exigé que les représentants du personnel précisent, avant de s'absenter, les motifs de leurs déplacements ; que dès lors le moyen ne saurait faire grief aux juges du fond de n'avoir pas retenu à la charge de Masson et de Le Blé un fait qui n'était pas visé par la prévention ;</AL><AL>D'où il suit que la deuxième branche du moyen, en partie irrecevable, doit être écartée ;</AL><AL>Sur la troisième branche du moyen :</AL><AL>Attendu que pour écarter comme inopérantes les dépositions des témoins entendus à la demande de la partie civile, le jugement dont la cour d'appel approuve expressément les motifs énonce que lesdits témoins ont déposé sur des faits non visés dans la citation et dont le tribunal n'était donc pas saisi ;</AL><AL>Attendu qu'en statuant ainsi, les juges du fond qui ont déclaré à bon droit qu'ils n'avaient pas à examiner les faits autres que ceux visés par la prévention et dont les appréciations de fait s'imposent à la Cour de cassation, ont justifié leur décision ;</AL><AL>D'où il suit que, pris en sa troisième branche, le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Sur la sixième branche du moyen :</AL><AL>Attendu qu'il était encore reproché aux prévenus d'avoir porté atteinte à l'exercice régulier des fonctions représentatives et violé le droit syndical en exigeant abusivement dans la note de service susvisée que les représentants du personnel fournissent, le cas échéant, des preuves relatives à l'utilisation de leur « crédit d'heures » alors qu'à cet égard l'affirmation des intéressés si elle n'était pas infirmée par des constatations contraires constituait une cause suffisante de justification ; que répondant aux conclusions de la partie civile reprises au moyen, le jugement confirmé, après avoir justement rappelé que l'employeur qui délivre un bon de délégation sans avoir le droit de contrôler le motif de l'absence ne prend pas l'engagement sans réserve de payer les heures de délégation, énonce que lesdites heures ne sont pas considérées comme un forfait et qu'il appartient à ceux qui en réclament le paiement de justifier qu'elles ont été effectivement utilisées pour l'exercice de leurs fonctions ;</AL><AL>Attendu qu'en l'état de ces motifs qui n'excluent aucun des modes de preuve auxquels peuvent avoir recours les parties devant les juridictions du fond, la cour d'appel a pu statuer ainsi qu'elle l'a fait sans violer les textes visés au moyen ;</AL><AL>D'où il suit qu'en sa sixième branche, ledit moyen doit être écarté ;</AL><AL>Mais sur la quatrième branche du moyen :</AL><AL>Vu l'article 593 du Code de procédure pénale ;</AL><AL>Attendu que les juges sont tenus de statuer sur les chefs péremptoires des conclusions des parties ;</AL><AL>Attendu que dans ses conclusions dont il a régulièrement saisi la cour d'appel, le syndicat demandeur a fait valoir que la disposition de la note de service soumettant les déplacements des membres du comité d'hygiène et de sécurité à l'autorisation de l'ingénieur de sécurité ou du chef du personnel était contraire aux prescriptions du Code du travail et par suite constitutive d'une infraction punissable ;</AL><AL>Attendu qu'en s'abstenant de répondre à ce chef péremptoire des conclusions la cour a violé l'article 593 du Code de procédure pénale ;</AL><AL>Qu'ainsi l'arrêt encourt cassation de ce chef ;</AL><AL>Sur la cinquième branche du moyen :</AL><AL>Vu les articles L 420-19 et L 434-1 du Code du travail, ensemble l'article 593 du Code de procédure pénale ;</AL><AL>Attendu que tout jugement ou arrêt doit contenir les motifs propres à justifier la décision et que la contradiction des motifs équivaut à leur absence ;</AL><AL>Attendu qu'il ressort des énonciations des juges du fond qu'il était également reproché à Masson et Le Blé d'avoir spécifié dans la note de service litigieuse que lorsque le temps de délégation serait épuisé, aucun bon ne pourrait être délivré et que seul le chef du personnel était habilité à déroger à cette règle ; qu'au soutien de son action, la partie civile a fait valoir que le dépassement du crédit d'heures, prévu en cas de circonstances exceptionnelles par les articles L 420-19 et L 434-1 du Code du travail, étant un droit pour les représentants du personnel, ne saurait être soumis à autorisation et qu'en décidant autrement les prévenus avaient commis le délit d'entrave ;</AL><AL>Attendu que relativement à ce chef de prévention la cour d'appel n'a pu sans se contredire ou mieux s'en expliquer, énoncer que l'appréciation du caractère exceptionnel des circonstances justifiant le dépassement du temps de délégation ne pouvait être laissée au chef du personnel et prononcer ensuite la relaxe des rédacteurs de la note de service ; qu'en statuant ainsi les juges du fond n'ont pas mis la Cour de cassation en mesure d'exercer son contrôle sur la légalité de la décision ;</AL><AL>Que dès lors la cassation est à nouveau encourue ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt de la cour d'appel de Caen en date du 30 septembre 1977, mais seulement dans ses dispositions civiles, d'une part, en ce qu'il a statué sur le fait punissable d'après la prévention ayant consisté à soumettre à autorisation la délivrance des bons de délégation en cas de dépassement du « crédit d'heures », d'autre part, en ce qu'il a omis de statuer sur le chef péremptoire de conclusions relatif aux déplacements des membres du comité d'hygiène et de sécurité, toutes autres dispositions étant expressément maintenues, et pour être à nouveau statué conformément à la loi, dans les limites de la cassation ainsi prononcée :</AL><AL>Renvoie la cause et les parties devant la cour d'appel de Rouen.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="39"></DEBUA><DEBUR DATE="28/03/1979" N="39"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112284236"><NINFO>39</NINFO><REFDOC DATE="28/03/1979" ID="RC0JPS7903-10967318" JURI-DATE="1979-03-28" JURI-GPS-ID="g5665c4f4-4724-44b7-9909-c5d4a3a40adf" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-13 647" NATURE="Cass. soc." NOM="Caisse congés payés du bât. et Tp de Haute-Savoie c/ Urssaf Haute-Savoie" REF="77-13 647">Cass. soc. 28 mars 1979 n° 77-13.647 Caisse congés payés du bât. et Tp de Haute-Savoie c/ Urssaf Haute-Savoie</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir décidé que les indemnités compensatrices de congés payés acquises par les salariés décédés avant d'avoir pris leur congé annuel et versées par la Caisse des congés payés du bâtiment et des travaux publics de Haute-Savoie à leurs ayants droit devaient être soumises aux cotisations de sécurité sociale, aux motifs qu'il importait peu qu'elles aient été perçues par ceux-ci dès lors qu'elles présentaient un caractère salarial, alors que cette constatation du versement aux ayants droit exclut nécessairement l'application de l'article L 120 du Code de la sécurité sociale, lequel limite les cotisations à toutes les sommes versées aux travailleurs eux-mêmes en contrepartie ou à l'occasion de leur travail, notamment les indemnités de congés payés ;</AL><AL>Mais attendu qu'après avoir rappelé que, selon l'article L 223-14 du Code du travail, l'indemnité de congé payé est due aux ayants droit du salarié dont le décès survient avant qu'il ait pris son congé annuel et qui auraient qualité pour obtenir le paiement des salaires arriérés, les juges du fond ont relevé que l'indemnité compensatrice versée correspondait au nombre de jours de congés payés acquis par le travailleur, en vertu des services antérieurement accomplis ; qu'elle était due personnellement à celui-ci et constituait, même s'il n'en jouissait pas, un élément de salaire à paiement différé ; que la circonstance qu'elle soit versée aux ayants droit n'en modifiait pas le caractère ; qu'elle constituait ainsi une rémunération au sens de l'article L 120 du Code de la sécurité sociale ; qu'en en déduisant que la Caisse des congés payés devait verser à l'Urssaf les cotisations de sécurité sociale correspondant aux indemnités versées par elle, la cour d'appel a légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 20 mai 1977 par la cour d'appel de Chambéry.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="40"></DEBUA><DEBUR DATE="28/03/1979" N="40"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2509B3635778B0-EFL"><NINFO>40</NINFO><REFDOC DATE="28/03/1979" ID="R2609B3635778B0-EFL" JURI-DATE="1979-03-28" JURI-GPS-ID="ga03738e6-6ae6-46c6-918d-90f52631e9c8" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 171" NATURE="Cass. soc." NOM="Bertram c/ SA Cerabati" RC="702" REF="77-41 171">Cass. soc. 28 mars 1979 n° 77-41.171 (n° 702), Bertram c/ SA Cerabati</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Bertram René demeurant à Wattignies, 31 avenue du 14 Juillet (Nord),</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 5 mai 1977 par la Cour d'appel de Paris (21e chambre B), au profit de la SA Cerabati, dont le siège est à Paris (8e), 25 rue Jean-Goujon,</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Brisse, les observations de Me Le Bret, avocat de la Société Cerabati, les conclusions de M. Picca, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi :</AL><AL>Sur les deuxième et troisième moyens réunis, pris de la violation des dispositions des articles 122-14-4 du Code du travail et 455 du Code de procédure civile, manque de base légale, et défaut de réponse aux conclusions ;</AL><AL>Attendu que Bertram, directeur des ventes de la Société anonyme Cerabati, depuis le 27 octobre 1970, fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir débouté de la demande d'indemnité pour licenciement sans cause réelle et sérieuse qu'il a formée contre son employeur à la suite de son congédiement le 31 août 1973, alors que Bertram qui avait droit à quatre semaines de congés payés, était parti le lundi 30 juillet et ne devait de ce fait revenir que le samedi 25 août 1973 ; que l'octroi au salarié de congés payés continus constituait la règle et le fractionnement l'exécution, et que la société Cerabati n'avait pas apporté la preuve du fractionnement invoqué dont, il serait résulté qu'il devait revenir le 20 août et prendre ultérieurement la fraction restante de ses congés payés, alors, qu'en outre, Bertram avait soutenu que sa présence à la réunion du 27 août n'était pas indispensable à 8 h 30, et qu'au surplus si elle l'avait été il était aisé de le joindre immédiatement puisqu'il se trouvait alors à son 'bureau dans l'immeuble où se tenait cette réunion ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, qu'appréciant la valeur et la portée des éléments produits par les parties ainsi que celles des déclarations faites par les témoins entendus par le bureau de jugement, les juges du fond ont constaté qu'il ressortait de ces dernières que Bertram devait rentrer de vacances le lundi 20 août, et que c'était à la suite d'une communication téléphonique avec sa secrétaire qu'il avait décidé de ne rentrer que le lundi 27 août ; qu'ils ont estimé que son allégation selon laquelle il aurait obtenu de son supérieur hiérarchique une autorisation de prolongation de ses congés, était dénuée de tout fondement ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, que les juges d'appel ont constaté qu'il était établi que Bertram ne s'était présenté qu'à 11 h et sans aucune préparation à la séance de travail du lundi 27 août commencée à 8 h 30, dont l'importance était justifiée par la société Cerabati ; qu'ils ont estimé que Bertram qui participait à la direction générale de l'entreprise avait en l'occurrence fait preuve d'une désinvolture et d'une négligence telles à l'égard de ses obligations, qu'il y avait en l'espèce un motif réel et sérieux de licenciement ;</AL><AL>Que ces moyens ne peuvent donc être accueillis ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>Rejette les deuxième et troisième moyens ;</AL><AL>Mais sur le premier moyen :</AL><AL>Vu les articles L 122-14, R 122-2 et L 122-14-4 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que, pour refuser à Bertram l'indemnité prévue par l'article L 122-14-4 du Code du travail bien qu'elle eût relevé que la lettre de convocation à l'entretien préalable ne mentionnait pas la possibilité qu'il avait de se faire assister pour cet entretien par une personne de son choix appartenant au personnel de l'entreprise, l'arrêt attaqué énonce que l'omission de cette indication n'apparaît pas en l'espèce, - eu égard à la qualité de cadre de haut niveau de Bertram - comme une atteinte essentielle à ses droits ou à une manoeuvre de mauvaise foi de la société, et qu'en tout état de cause, il n'apportait pas la preuve d'un préjudice même moral pouvant résulter de cette omission ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors qu'elle constatait que l'une des formalités impartie pour la protection des intérêts du salarié, n'avait pas été observée et alors que cette violation devait dans tous les cas entraîner une condamnation, fut elle de principe, la Cour d'appel n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE mais seulement en ce qui concerne l'inobservation de la procédure légale de licenciement, l'arrêt rendu le 5 mai 1977, entre les parties, par la Cour d'appel, de Paris ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état ou elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la, Cour d'appel de Rouen, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne la défenderesse, envers le demandeur, aux dépens liquidés à la somme de vingt-sept francs soixante centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur Général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Paris, en marge ou à la suite de l'arrêt partiellement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt-huit mars mil neuf cent soixante dix neuf ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="41"></DEBUA><DEBUR DATE="28/03/1979" N="41"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-11376220"><NINFO>41</NINFO><REFDOC DATE="28/03/1979" ID="RC0JPS7903-10967317" JURI-DATE="1979-03-28" JURI-GPS-ID="gad42c5d1-d632-491f-a477-141e84c0e23c" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-40 085" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Gana c/ Gratadour" RC="706" REF="78-40 085">Cass. soc. 28 mars 1979 n° 78-40.085 (n° 706) SA Gana c/ Gratadour</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles L 122-8 et L 751-5 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du Code de procédure civile ;</AL><AL>Attendu que la Société Gana, qui avait engagé le 25 mars 1969 Claudine Gratadour, comme représentante statutaire, pour la vente de tricots, et l'a licenciée, par lettre du 16 octobre 1973, à compter du 31 janvier 1974, date à laquelle avait été fixée la cessation de l'entreprise, fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir condamnée à verser à la salariée, qui avait interrompu sa prospection le 12 novembre, une indemnité compensatrice de préavis, aux motifs que la société, en réduisant la collection confiée à la représentante, n'avait pu que limiter le choix de la clientèle et le nombre des commandes, et par suite le montant de sa rémunération, alors que l'employeur étant juge de la bonne marche de l'entreprise, et des circonstances qui le déterminent à organiser son exploitation, peut modifier une condition non substantielle d'un contrat sans être responsable de la rupture, que dès lors, la cour d'appel ne pouvait juger que l'employeur avait modifié unilatéralement les conditions de travail d'une salariée en réduisant la collection qui lui avait été confiée, ce qui autorisait celle-ci à prendre l'initiative de la rupture pendant le préavis, sans répondre aux conclusions faisant valoir que le revenu d'un représentant n'est pas fonction de l'importance de la collection, de telle sorte que la preuve de la modification d'une condition essentielle n'était pas apportée ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte des énonciations de l'arrêt que Claudine Gratadour, qui avait été avertie qu'aucune commande ne devrait être prise pour une livraison postérieure au 31 janvier 1974, avait fait connaître à son employeur dès le 23 octobre 1973 qu'elle n'exécuterait son préavis que si elle pouvait effectuer son travail dans des conditions normales ; que toutefois la collection qui lui fut remise fut réduite à cinq modèles, au lieu de cinquante ou soixante habituellement, ce qui ne pouvait pas lui permettre d'atteindre sa rémunération antérieure ; que la cour d'appel, qui a relevé que cette réduction ne pouvait s'expliquer que par la cessation de l'exploitation de l'entreprise, a estimé que la société, par la disproportion ainsi créée dans les choix soumis à la clientèle, qui ne pouvait manquer d'avoir une influence sur l'importance des ventes réalisées, avait modifié unilatéralement, et dans son propre intérêt, les conditions de travail de la représentante au cours de son préavis, ce que celle-ci n'était pas tenue d'accepter, et que, par suite, la société, responsable de la rupture, devait à Claudine Gratadour une indemnité compensatrice de préavis correspondant à la rémunération à laquelle elle aurait pu prétendre si ses conditions de travail avaient été maintenues ;</AL><AL>Que le premier moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Et sur le second moyen, pris de la violation des articles L 751-9 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs et de réponse à conclusions, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que la Société Gana qui, en raison de la cessation de son activité, avait licencié Claudine Gratadour, représentante statutaire, fait encore grief à l'arrêt attaqué de l'avoir condamnée à verser à celle-ci une indemnité de clientèle, aux motifs que la salariée, pour le compte de son nouvel employeur, ne prospectait plus la clientèle pour la vente de tricots, qu'elle avait donc perdu la clientèle qu'elle avait créée pour le compte de la Société Gana, alors que l'indemnité de clientèle étant destinée à réparer le préjudice résultant pour le représentant de son licenciement, lequel lui fait perdre le bénéfice de sa clientèle et procure un enrichissement à son employeur, elle ne saurait être allouée au salarié licencié quand son employeur cesse son activité, de telle sorte que, d'une part, le licenciement n'est pas la cause directe du préjudice du représentant, lequel peut garder sa clientèle, et que, d'autre part, l'employeur ne tire aucun profit de la rupture ;</AL><AL>Mais attendu qu'aux termes de l'article L 751-9 du Code du travail, Claudine Gratadour avait droit, en l'absence de faute grave, à une indemnité "pour la part qui lui revenait personnellement dans l'importance en nombre et en valeur de la clientèle apportée, créée ou développée par elle" ; que la cour d'appel, qui a relevé que l'intéressée avait de 1969 à 1972 apporté à la Société Gana 179 clients nouveaux, et que son chiffre d'affaires avait plus que doublé, et qu'elle ne prospectait plus pour le compte de son nouvel employeur pour la vente de tricots, mais pour d'autres articles de prêt-à-porter féminins, en a déduit qu'elle avait perdu la clientèle qu'elle avait créée de ce chef et a évalué en fait le montant du préjudice que lui avait causé son départ de l'entreprise, peu important que l'employeur ait cessé son activité et ne puisse donc lui-même tirer profit de cette clientèle ;</AL><AL>Qu'ainsi aucun des deux moyens ne peut être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="42"></DEBUA><DEBUR DATE="28/03/1979" N="42"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3C4C4D1F5I34F9-EFL"><NINFO>42</NINFO><REFDOC DATE="28/03/1979" ID="R4C4C4D1F5I34F9-EFL" JURI-DATE="1979-03-28" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-40 299" NATURE="Cass. soc." NOM="Hajjia c/ Sté général de Fonderie" RC="717" REF="78-40 299">Cass. soc. 28 mars 1979 n° 78-40.299 (n° 717), Hajjia c/ Sté général de Fonderie</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Hajjia El-Bouhali, de nationalité marocaine, né en 1949 à Zemata (Maroc), réparateur en chauffage central, demeurant à Laon, 33/1 rue Nestor Grehant,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 25 octobre 1977 par la Cour d'appel d'Amiens (Chambre sociale), au profit de la SOCIETE GENERALE DE FONDERIE, société anonyme dont le siège est à Paris, 8 place d'Inéa et ayant usine à Clacy et Thierret, Sté général de Fonderie</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Lutz, les observations de Me de Ségogne, avocat de la Société Générale de Fonderie, les conclusions de M. Picca, Avocat général et a.rès en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles L 122-14, L 122-14-1 du Code du travail et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motif et manque de base légale :</AL><AL>Attendu que Hajjia est entre au service de la Société Générale de Fonderie comme réparateur de chauffage central, et a été licencié le 19 août 1976 pour avoir repris son travail après la 'fin, le 9 août 1976, de son congé payé, avec un retard de dix jours, sans en avoir avisé son employeur ni lui avoir donné un motif valable ; qu'il fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir déboute de ses demandes en dommages et intérêts pour non respect de la procédure, alors que LA procédure de licenciement n'a pas été régulièrement suivie à son encontre, son employeur lui ayant adressé le 11 août 1976 la lettre le convoquant pour l'entretien préalable à une adresse qu'il savait périmée et à un moment où il savait qu'il était hors de France ; que le 17 août, Jour fixe pour l'entretien, l'accusé de réception de cette lettre ne lui avait pas été retourné ; que le 19 août, n'étant toujours pas en possession de l'accusé de réception, il avait envoyé la lettre de licenciement tandis que Hajjia s'était présenté à l'usine pour expliquer son retard - et reprendre le travail ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont relevé que la lettre du 11 août 1976 adressée à l'ancienne adresse de Hajjia était parvenue le surlendemain, 13 août, à son domicile actuel ; que si Hajjia avait regagné celui-ci à la fin de son congé comme il en avait l'obligation, il en aurait eu connaissance et aurait eu la possibilité d'être présent à l'entretien auquel il était convoqué ; qu'ils ont déduit de ces constatations que la procédure de licenciement avait été régulièrement suivie contre Hajjia ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Sur le second moyen, pris de la violation des articles L 122-14-3 du Code du travail et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motif et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que Hajjia reproche encore à l'arrêt attaqué d'avoir déclaré que son licenciement était justifie par une cause réelle et sérieuse, alors qu'un retard de dix jours, justifié par la maladie d'un enfant, ne pouvait être considéré comme un motif présentant ce caractère ;</AL><AL>Mais attendu que les juges d'appel ont constaté que s'il résultait d'un certificat médical, établi au Maroc le 4 septembre 1976, que - l'enfant de Hajjia avait été malade du 8 au 15 août 1976, son père avait tout d'abord invoqué comme excuse une panne de voiture en Espagne ; qu'en tout cas, il appartenait au salarié d'en aviser son employeur, et qu'il avait commis une faute en laissant s'écouler plus de dix jours sans le faire, bien qu'il eût été avisé que l'activité de l'usine reprenait le 9 août, et qu'il eut été mis en garde spécialement contre son habitude de revenir tardivement de congé, ce qu'il avait déjà fait en 1973 et 1974 ; qu'ils ont ainsi justifié leur décision ;</AL><AL>Que le moyen ne saurait être accueilli ; PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 25 octobre 1977 par la Cour d'appel d'Amiens ;</AL><AL>Condamne le demandeur à une amende de deux cents francs, envers le Trésor public ; le condamne, envers la défenderesse, à une indemnité de deux cents francs et aux dépens liquidés à la somme de…, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt :</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt huit mars mil neuf cent soixante dix neuf :</AL><AL>Ou étaient présents : M. Onéto, Conseiller doyen faisant fonctions de Président ; M. Lutz, rapporteur ; MM. Coucoureux, Astraud, Kirsch, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Cuigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires ; M. Franck, Avocat général ; M. Sélo, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="43"></DEBUA><DEBUR DATE="28/03/1979" N="43"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-11376210"><NINFO>43</NINFO><REFDOC DATE="28/03/1979" ID="RC0JPS7903-10967319" JURI-DATE="1979-03-28" JURI-GPS-ID="gbe38e339-fb89-4c94-b0aa-55ea57cbecc1" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-40 445" NATURE="Cass. soc." NOM="Simon c/ Huon" REF="78-40 445">Cass. soc. 28 mars 1979 n° 78-40.445 Simon c/ Huon</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles L 122-8, L 122-9, L 122-14-4 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du Code de procédure civile, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu que Simon, qui était travailleur à domicile, comme polisseur sur métaux, au service de Huon, reproche à l'arrêt attaqué de l'avoir débouté de sa demande en paiement de préavis, d'indemnité de licenciement et de dommages et intérêts pour licenciement sans cause réelle et sérieuse, aux motifs qu'il n'était pas établi que l'employeur eût rompu le contrat avant le 14 mars 1974 ; que, si Simon reprochait à Huon de ne plus lui avoir fourni de travail depuis le 10 février 1974, sans l'avoir mis en mesure de recevoir les indemnités de chômage, il ne prétendait pas qu'il eût démissionné ou qu'il eût pris acte de ce que son employeur aurait manqué à son devoir et rompu le contrat, alors que l'employeur qui ne respecte pas ses obligations est considéré comme ayant rompu implicitement le contrat de travail, sans qu'il soit nécessaire que le salarié en prenne acte, de telle sorte que la cour d'appel qui a reconnu que l'employeur n'avait pas donné de travail à son salarié pendant un mois, ne lui a pas versé de salaire et ne l'a pas mis en mesure de recevoir les indemnités de chômage, ne pouvait, sans se contredire, juger que c'était le salarié qui était responsable de la rupture ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont constaté que, depuis le mois de septembre 1973, Simon travaillait pour Huon en qualité de travailleur à domicile, sa rémunération et son temps de travail étant fixés lorsque chaque travail lui était confié, et qu'il n'établissait pas que son employeur avait modifié ses conditions de rémunération le 12 mars 1974, en lui proposant, pour régulariser leur situation, un contrat de travailleur à domicile contenant un minimum garanti de salaire qui aurait été inférieur à celui qu'il touchait précédemment, n'étant pas établi que Huon eût été tenu d'en verser un ;</AL><AL>Attendu qu'en l'absence de convention particulière de stabilité d'emploi ou d'un usage constant non établi en l'espèce, les juges du fond, qui ont ordonné par ailleurs l'indemnisation des périodes de chômage, ont justifié leur décision ;</AL><AL>Que le moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 9 novembre 1977 par la cour d'appel de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="44"></DEBUA><DEBUR DATE="29/03/1979" N="44"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I9FCD76432FE31-EFL"><NINFO>44</NINFO><REFDOC DATE="29/03/1979" ID="RAFCD76432FE31-EFL" JURI-DATE="1979-03-29" JURI-GPS-ID="g6b0266f9-e959-4eec-bd18-92bf1881d82f" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-12 062" NATURE="Cass. civ." NOM="Mutuelle générale française accidents MGFA c/ Robert" REF="77-12 062">Cass. 2<E>e</E> civ. 29 mars 1979 n° 77-12.062, Mutuelle générale française accidents MGFA c/ Robert</REFDOC><TXD><AL>Sur la demande de mise hors de cause de Boillin et de la Compagnie l'Abeille :</AL><AL>Attendu que le pourvoi ne vise nullement les dispositions de l'arrêt attaqué concernant Boillin et la Compagnie l'Abeille ; qu'il convient dès lors de prononcer leur mise hors de cause ;</AL><AL>Attendu, selon l'arrêt infirmatif attaqué, qu'une collision s'est produite sur une autoroute entre le véhicule automobile conduit par Fribel et celui conduit par Robert puis une autre collision entre la voiture de Fribel et le camion appartenant à Boillin ; que Fribel et Robert ont été blessés ; que, sur la demande de Fribel contre Boillin et son assureur, la compagnie l'Abeille, un jugement du tribunal de grande instance a retenu leur responsabilité ; qu'ils en ont interjeté appel ; qu'un premier arrêt a ordonné une expertise à la suite de laquelle Robert est intervenu devant la Cour d'appel pour obtenir l'indemnisation de son préjudice ;</AL><AL>Attendu que l'arrêt énonce que l'avis émis par l'expert constitue une évolution du litige permettant à Robert d'intervenir en cause d'appel et de présenter des demandes contre Fribel et son assureur ;</AL><AL>Attendu qu'en se déterminant par ces seuls motifs alors que l'évolution du litige est une condition de recevabilité non de l'intervention volontaire mais de l'intervention forcée, la Cour d'appel, qui a omis de se prononcer sur l'intérêt de Robert à intervenir et de rechercher si sa demande tendait aux mêmes fins que la demande originaire, n'a pas donné de base légale à sa décision ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE les arrêts rendus entre les parties par la Cour d'appel de Paris, le 22 novembre 1976 et 2 février 1977 ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel d'Angers, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="45"></DEBUA><DEBUR DATE="29/03/1979" N="45"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I4707AC31710BFE-EFL"><NINFO>45</NINFO><REFDOC DATE="29/03/1979" ID="R4807AC31710BFE-EFL" JURI-DATE="1979-03-29" JURI-GPS-ID="gc8c13561-0890-4b9b-81d6-326095c457eb" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-40 444" NATURE="Cass. soc." NOM="Douet c/ Sté civile Institution Palissy" RC="750" REF="78-40 444">Cass. soc. 29 mars 1979 n° 78-40.444 n° 750, Douet c/ "Sté civile ""Institution Palissy"</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant. :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Roger Douet demeurant...</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 13 juillet 1977 par la Cour d'appel de Paris, (21ème ch . , A), au profit de la Sté civile «Institution Palissy dont le siège est</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller, Sornay, les conclusions de M. Picca, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré, conformément à la loi.</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 17 de la convention collective nationale des professions de l'enseignement secondaire privé laïque du 25 janvier 1955, 1382 du Code civil, fausse interprétation des documents de la cause, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que l'Institution Palissy, établissement d'enseignement privé qui avait engagé Douet comme professeur pour l'année scolaire 1974-1975, a dénoncé son contrat par lettre du 26 mai 1975 pour le 15 septembre suivant, en l'invitant à prendre rendez-vous avec le directeur avant le 15 juillet afin d'envisager la possibilité d'un renouvellement éventuel ; qu'après l'échec de ces pourparlers, Douet a assigné l'Institution en paiement de l'indemnité d'un an de traitement prévue par l'article 17 de la convention collective nationale des professeurs de l'enseignement secondaire privé laïque dans le cas où le congé a été donné après le 1er juillet; qu'il a également demandé des dommages-intérêts pour inobservation de ce texte et pour remise tardive le 25 septembre du certificat de travail ; que l'arrêt attaqué l'a déclaré mal fondé à invoquer les dispositions de l'article 17 du fait de la dénonciation de son contrat avant le 1er juillet, et tout en constatant la remise tardive du certificat de travail ne lui a alloué à ce titre que la réparation d'un préjudice moral, en relevant qu'il ne prouvait pas être resté sans emploi pendant l'année scolaire 1975-1976 ;</AL><AL>Attendu que Douet fait grief à la Cour d'appel d'avoir ainsi statué, alors que les termes équivoques de la lettre du 26 mai 1975, qui a été inexactement interprétée, ne lui avait pas permis de savoir avant le 15 juillet si la dénonciation de son contrat était effective, ce qui entraînait l'application de l'article 17 de la convention collective et alors que la remise tardive du certificat de travail ne lui ayant pas permis de chercher un nouvel emploi dès le 1er juillet, la Cour aurait dû ordonner un complément d'information pour lui permettre de justifier de son inscription au chômage pendant l'année scolaire 1975-1976 ;</AL><AL>Mais attendu que la Cour d'appel, a estime, sans la dénaturer, que la lettre du 26 mai 1975 exprimait sans équivoque lavolonté de l'employeur de ne pas renouveler le contrat, et qu'ainsi la disposition invoquée de la convention collective n'était pas applicable ; que par ailleurs il appartenait à Douet, qui réclamait la réparation du préjudice résultant de la remise tardive du certificat de travail, d'établir l'étendue de ce préjudice par la production de tous documents utiles, sans que la Cour d'appel eût été tenue d'ordonner une mesure d'instruction ; que le moyen ne peut être accueilli.</AL><AL>PAR CES MOTIFS:</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 13 juillet 1977 par la Cour d'appel de Paris,</AL><AL>Dispense d'amende et d'indemnité.</AL><AL>Condamne le demandeur, envers la défenderesse, aux dépens liquidés à la somme... en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt neuf mars mil neuf cent soixante dix neuf ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Sornay, rapporteur ; MM., Vellieux, Arpaillange, Coucoureux, Brunet, Astraud, Mac Aleese, Bertaud, de Sablet, Fabre, Synvet, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires ; M. Picca, Avocat général ; Monsieur Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="46"></DEBUA><DEBUR DATE="30/03/1979" N="46"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-11376212"><NINFO>46</NINFO><REFDOC DATE="30/03/1979" ID="RC0JPS7903-10967320" JURI-DATE="1979-03-30" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Lyon" JURI-LOCATION-REFID="Lyon" JURI-NUMBER="577" NATURE="CA" NOM="Roset c/ Syndicat CGI et autre" RC="577" REF="Lyon">CA Lyon 30 mars 1979 n° 577 Roset c/ Syndicat CGI et autre </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Par jugement en date du 4 avril 1978, le tribunal de police de Belley retient Pierre Roset dans les liens de la prévention pour avoir les 2 et 3 mai 1977, à Montagnieu 01- fait appel à quatre ouvrières recrutées auprès d'une entreprise de travail temporaire pendant une période de conflit collectif du travail survenu dans son entreprise et pour pallier les effets de ce conflit sur le niveau de production.</AL><AL>Et par application des articles L 124- 2b et R 152-5 du Code du travail, 463 du Code pénal, 749, 750 du Code de procédure pénale, le condamne à mille francs d'amende. Déclare la Sté Roset civilement responsable de Pierre Roset. Les condamne in solidum aux dépens. Fixe au minimum légal la durée de la contrainte par corps.</AL><AL> Préalablement à la déclaration de culpabilité et au prononcé de la peine, le tribunal a dit n'y avoir lieu à renvoi au parquet de Belley de l'ensemble de la procédure en vue de son annulation.</AL><AL> Sur l'action civile, condamne in solidum Pierre Roset et la Sté Roset à verser à la partie civile la somme de 1 000 F à titre de dommages-intérêts. Les condamne in solidum aux dépens.</AL><AL>La cause appelée à l'audience publique du 12 janvier 1979 a été contradictoirement renvoyée à celle du 2 mars 1979 en laquelle monsieur le président More a fait le rapport.</AL><AL>Il a été donné lecture des pièces de la procédure.</AL><AL>Maître Lenoir, avocat au barreau de Lyon, a déposé des conclusions pour la partie civile, et les a développées dans sa plaidoirie.</AL><AL>Monsieur Sauty de Chalon, substitut général, a résumé l'affaire et a été entendu en ses réquisitions.</AL><AL>Maître Gardette, avocat au barreau de Lyon, a présenté la défense du prévenu, et du civilement responsable.</AL><AL>Sur quoi, l'affaire a été mise en délibéré et renvoyée contradictoirement à l'audience publique de ce jour, en laquelle, la cour étant composée des mêmes magistrats, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Attendu que le prévenu et le civilement responsable sont régulièrement appelants du jugement précité,</AL><AL>Attendu que Pierre Roset ne comparaît pas, bien que régulièrement cité, mais qu'il demande, par lettre jointe au dossier, à être représenté par Maître Gardette, avocat au barreau de Lyon, déclarant accepter d'être jugé contradictoirement hors sa présence ; qu'il échêt de faire droit à sa requête et de déclarer les débats contradictoires à son égard par application des dispositions de l'article 411 du Code de procédure pénale.</AL><AL>Attendu que les premiers juges ont exactement rappelé les circonstances dans lesquelles 35 salariés sur 75 de l'établissement de Bourgoin de la Société Roset se trouvant en grève du 14 avril1977 au 17 mai 1977, le directeur général de cette Société Roset, Pierre, avait fait transférer dans un autre établissement situé à Briord-Montagnieu 13 machines, et avait eu recours au service de 4 couturières intérimaires ;</AL><AL>Attendu que, prévenu d'avoir enfreint les dispositions de l'article L 124-2 du Code du travail qui prévoit notamment qu'en cas de conflit collectif de travail il ne peut pas être fait appel à du personnel intérimaire, Roset Pierre reprend devant la cour son argumentation déjà développe en première instance ; que, après une longue diatribe portant sur l'existence de mentions manuscrites en marge des pièces de procédure, il soutient que les différents établissements d'une même entreprise sont indépendants les uns des autres et que, celui de Briord-Montagnieu n'étant pas affecté par la grève, il était libre d'y embaucher du personnel intérimaire ; qu'il affirme au surplus que ce personnel intérimaire suppléait seulement des ouvrières absentes et que les machines effectivement transférées n'ont jamais été utilisées ; qu'il fait observer enfin, au cas où son entreprise serait tenue pour un tout, que la cessation de travail concertée de 35 salariés sur 500 personnes ne permettrait pas, en ce cas, de retenir qu'il y avait eu grève.</AL><AL>Or attendu qu'il n'est d'aucun intérêt juridique de s'attacher à la polémique soulevée sur la présentation formelle du dossier, tout en relevant seulement que l'incorrection notoire de certaines expressions figurant aux conclusions déposées retire à leur auteur tout droit de se porter censeur des autres ; qu'en effet le fait que des inscriptions manuscrites soient portées anonymement en marge de procès-verbaux ou autres documents joints à la procédure n'entache celle-ci d'aucune nullité, contrairement à ce qui est soutenu ;</AL><AL>Attendu que, lors du passage de l'inspecteur du travail Drieux à l'établissement de Briord-Montagnieu le 5 mai 1977, Roset Pierre avait reconnu que les travailleuses intérimaires présentes étaient occupées sur des machines venant de Bourgoin ; qu'il est donc mal venu, en se contredisant à une époque où plus aucune vérification matérielle n'est possible, de prétendre, réflexion faite et dans un but de disculpation, le contraire ; qu'il est sans intérêt de savoir si d'autres machines normalement installées à l'usine de Briord-Montagnieu étaient alors ou non inoccupées ; que la partie civile fait sur ce point valoir dans sa plaidoirie, sans être démentie, que les machines affectées à chacun des établissements étaient d'un type différent et que le travail fait par le personnel intérimaire embauché ne pouvait s'effectuer que sur celles de Bourgoin ; qu'enfin il ne justifie pas, à l'appui de ses dires, de la nécessité de ramener de Bourgoin à Briord-Montagnieu de telles machines pour réparation, ni même avoir fait procéder à des réparations ;</AL><AL>Attendu également que la cour ne saurait tenir pour exacte l'affirmation du prévenu selon laquelle du personnel intérimaire avait été embauché non pour pallier la défaillance de grévistes, mais pour remplacer des malades ; qu'invité en effet à préciser quelles ouvrières auraient été ainsi indisponibles, le prévenu a dû invoquer le cas de personnes absentes depuis plusieurs mois ; que, comprenant la faiblesse de son argumentation, il a dans un second temps fait état d'une soudaine nécessité due à des commandes urgentes ; que la tardivité de cette explication, dont au surplus il n'est pas justifié, ne permet pas de tenir celle-ci pour sincère ; qu'il n'est pas sans intérêt de noter qu'il a lui- même reconnu «qu'à cette époque de l'année les commandes devaient être servies d'urgence et dans des délais impératifs», aveu impliquant que la grève des ouvrières de Bourgoin entravait cet impératif et qu'il était à ses yeux nécessaire d'y pallier ; </AL><AL>Attendu enfin que Roset Pierre est malvenu de contester le caractère de grève de la cessation concertée de travail observée à Bourgoin puisque lui-même, le 25 avril1977, avait saisi de cette question son personnel de Briord-Montagnieu en lui posant la question «Permettez-vous à la direction de prendre toutes mesures pour assurer du travail au personnel non gréviste de l'entreprise», ainsi qu'il ressort d'un document produit par lui aux débats ;</AL><AL>Attendu que si, en période de grève affectant une partie de ses salariés, un employeur a le droit, voire le devoir, de prévoir toutes dispositions utiles pour permettre le travail du restant de son personnel, encore faut-il que, ce faisant, il n'enfreigne aucune disposition légale ;</AL><AL>Attendu qu'en embauchant pour quelque durée que ce soit, fût-ce dans un autre établissement de la même entreprise, du personnel intérimaire pour remplacer des grévistes à la conduite de machines spécialement déplacées depuis le lieu de grève, un employeur transgresse l'interdiction qui lui est faite par l'article L 124-2 b du Code du travail ; que, tel étant le cas de Roset Pierre, les premiers juges sont à bon droit entrés en voie de condamnation ;</AL><AL>Attendu que la sanction prononcée en première Instance est suffisante sans être excessive ; qu'elle doit donc être maintenue ;</AL><AL>Attendu que la constitution de partie civile du syndicat CGT de l'entreprise Roset, non discutée, est recevable ; que les dommages-intérêts alloués par le jugement entrepris ont été équitablement appréciés ; que de ce chef encore une décision de confirmation doit intervenir.</AL><AL>Par ces motifs et ceux non contraires des Premiers Juges,</AL><AL>La cour, statuant publiquement, contradictoirement en matière correctionnelle et après en avoir délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Reçoit les appels,</AL><AL>Confirme en toutes ses dispositions le jugement entrepris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>