<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1975" CODE="JPJ" MOIS="06"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="02/06/1975" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1F7EC8C1DID505-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="02/06/1975" ID="R2F7EC8C1DID505-EFL" JURI-DATE="1975-06-02" JURI-GPS-ID="g7870eaaa-7eff-489d-899e-a0e9dbb308f1" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="73-13 352" NATURE="Cass. com." NOM="Cremieux c/ Mercier" REF="73-13 352">Cass. com. 2 juin 1975 n° 73-13.352, Cremieux c/ Mercier</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN, PRIS EN SES DIVERSES BRANCHES : ATTENDU QUE, SELON LES ENONCIATIONS DE L'ARRET ATTAQUE (MONTPELLIER, 4 JUIN 1973), LA SOCIETE IMMOBILIERE MARSEILLE MICHELET CONSTITUEE LE 20 DECEMBRE 1955 SOUS LA FORME A RESPONSABILITE LIMITEE S'EST TRANSFORMEE LE 10 JUIN 1958 EN SOCIETE ANONYME ;</AL><AL>QUE, LE 14 MAI 1962, CREMIEUX, L'UN DES GERANTS DE LA SARL PRETENDANT N'AVOIR RECU AUCUN APPOINTEMENT EN REMUNERATION DE SES SERVICES A ASSIGNE LA SOCIETE EN PAIEMENT;</AL><AL>QUE, PAR JUGEMENT DU 6 JANVIER 1966, LE TRIBUNAL A SURSIS A STATUER JUSQU'A CE QUE CREMIEUX AIT SOUMIS SA DEMANDE A LA SOCIETE, CONFORMEMENT A L'ARTICLE 17 DES STATUTS DE LA SARL SELON LEQUEL "IL SERA ATTRIBUE A LA GERANCE, ET CE PAR DECISION COLLECTIVE DES ASSOCIES, TOUS TRAITEMENTS FIXES OU PROPORTIONNELS, INDEMNITES, ALLOCATIONS, GRATIFICATIONS OU AUTRES, QUE LES ASSOCIES AVISERONT, ET PAYABLES POUR FRAIS GENERAUX";</AL><AL>QUE, LE 22 JUIN 1967, L'ASSEMBLEE GENERALE DES ACTIONNAIRES DE LA SOCIETE A DECIDE D'ALLOUER A CREMIEUX UNE REMUNERATION DE 1000 FRANCS POUR CHACUN DES 30 MOIS DE SA GERANCE ;</AL><AL>QUE CREMIEUX ESTIMANT CETTE MESURE INSUFFISANTE A REPRIS SON ACTION EN PAIEMENT ET QUE, PAR JUGEMENT DU 1ER FEVRIER 1968, LE TRIBUNAL A PORTE A 5 000 FRANCS LE CHIFFRE DE LA REMUNERATION MENSUELLE DE CREMIEUX;</AL><AL>QUE, SUR APPEL DE LA SOCIETE FAISANT VALOIR QUE LA NULLITE DE LA DECISION LITIGIEUSE DE L'ASSEMBLEE GENERALE N'AVAIT ETE, AU PREALABLE NI PRONONCEE NI MEME DEMANDEE, LA COUR D'APPEL D'AIX-EN-PROVENCE A CONFIRME CE JUGEMENT, MAIS QUE SON ARRET DU 29 JANVIER 1969 A ETE CASSE LE 11 JANVIER 1972;</AL><AL>QUE, STATUANT SUR RENVOI, L'ARRET ATTAQUE A INFIRME LEDIT JUGEMENT, DECLARE PRESCRITE LA DEMANDE FORMEE EN APPEL PAR CREMIEUX, EN DECLARATION DE NULLITE DE LA RESOLUTION LITIGIEUSE DU 22 JUIN 1967, ET DIT QUE CETTE DELIBERATION AURA SON PLEIN ET ENTIER EFFET;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST REPROCHE A L'ARRET ATTAQUE D'AVOIR AINSI STATUE, ALORS, SELON LE POURVOI, QUE L'ARGUMENTATION PRESENTEE DEVANT LA COUR D'APPEL PAR CREMIEUX NE COMPORTAIT RIEN DE NOUVEAU, QUE, PAR JUGEMENT DU 1ER FEVRIER 1968, LE TRIBUNAL DE COMMERCE DE MARSEILLE A ANNULE LA DELIBERATION EN CAUSE, QUE CREMIEUX DEMANDAIT SEULEMENT A LA JURIDICTION D'APPEL DE CONFIRMER CE JUGEMENT, QUE LA COUR D'APPEL DE MONTPELLIER A AINSI DENATURE LE JUGEMENT DE PREMIERE INSTANCE DONT LE CONTENU SE TROUVAIT EN FAIT DISCUTE PAR LES PARTIES, QUE LA DENATURATION EST D'AUTANT PLUS MANIFESTE QUE LA COUR D'APPEL A EXPRESSEMENT ADOPTE LES MOTIFS NON CONTRAIRES DES PREMIERS JUGES, ET QUE, CE FAISANT, EN NE TENANT PAS COMPTE DE CES MOTIFS LA COUR D'APPEL S'EST PUREMENT ET SIMPLEMENT CONTREDITE, QUE LA CONSIDERATION DE CE QUE L'ARGUMENTATION DE CREMIEUX NE COMPORTAIT AUCUN ELEMENT NOUVEAU REND TOTALEMENT INOPERANT LE MOTIF TIRE DE LA PRESCRIPTION, LEQUEL SUPPOSE, PAR HYPOTHESE, LA NOUVEAUTE DE L'ARGUMENTATION;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LE JUGEMENT ENTREPRIS DU 1ER FEVRIER 1968, DONT CREMIEUX A DEMANDE LA CONFIRMATION, A SEULEMENT MODIFIE LA REMUNERATION DE CE DERNIER FIXEE PAR LA RESOLUTION LITIGIEUSE DE L'ASSEMBLEE GENERALE DU 22 JUIN 1967 MAIS N'A AUCUNEMENT PRONONCE LA NULLITE DE CETTE DELIBERATION;</AL><AL>QUE L'ARRET ATTAQUE QUI INFIRME CE JUGEMENT, ET QUI, CONTRAIREMENT AUX ALLEGATIONS DU MOYEN, N'EN ADOPTE AUCUN MOTIF, RELEVE EXACTEMENT QUE LES PREMIERS JUGES N'ETAIENT SAISIS D'AUCUNE DEMANDE EN NULLITE DE LADITE RESOLUTION, ET, SANS SE CONTREDIRE, NE DENATURE PAS LEUR JUGEMENT EN DECLARANT QU'ILS NE PEUVENT ETRE REPUTES AVOIR PRONONCE CETTE NULLITE DE FACON IMPLICITE ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN PRIS EN SES DIVERSES BRANCHES EST DENUE DE TOUT FONDEMENT;</AL><AL>SUR LE SECOND MOYEN, PRIS EN SES DIVERSES BRANCHES : ATTENDU QUE L'ARRET DEFERE EST ENCORE CRITIQUE POUR SA DECISION, ALORS, SELON LE POURVOI, D'UNE PART, QU'A SUPPOSER QUE L'ARGUMENTATION PRESENTEE EN CAUSE D'APPEL PAR CREMIEUX AIT EU UN CARACTERE NOUVEAU ET QUE SOIT REJETE LE PREMIER MOYEN DU POURVOI, LA COUR D'APPEL NE POUVAIT, EN L'ABSENCE DE TOUT MOTIF, AFFIRMER ETRE EN PRESENCE D'UNE DEMANDE NOUVELLE, ALORS, D'AUTRE PART QU'IL RESULTAIT DES CONSTATATIONS DE L'ARRET ATTAQUE, DONT LA COUR D'APPEL N'A PAS TIRE LES CONSEQUENCES, QUE CETTE JURIDICTION SE VOYAIT AU PLUS PRESENTER UN MOYEN NOUVEAU, NON UNE DEMANDE NOUVELLE, ALORS, ENCORE, QU'IL FAUT ADMETTRE QUE L'ARGUMENTATION DE CREMIEUX ETAIT, EN TOUTE HYPOTHESE, RECEVABLE QUELLE QU'EN FUT LA QUALIFICATION, DEMANDE OU MOYEN, PUISQUE SELON L'ARTICLE 108 DU DECRET DU 28 AOUT 1972 "LA PRETENTION N'EST PAS NOUVELLE DES LORS QU'ELLE TEND AUX MEMES FINS QUE LA DEMANDE ORIGINAIRE, MEME SI SON FONDEMENT JURIDIQUE EST DIFFERENT DE CELUI DES PRETENTIONS INITIALES", QU'EN L'OCCURRENCE LA "PRETENTION" DE CREMIEUX TENDAIT, COMME TOUTES LES PRECEDENTES, A L'OBTENTION D'UNE REMUNERATION SUPERIEURE A CELLE QUE L'ASSEMBLEE GENERALE LUI AVAIT ACCORDEE, QU'EN OUTRE, ET SELON L'ARTICLE 109 DU MEME TEXTE, L'ANNULATION DE LA DECISION LITIGIEUSE NE CONSTITUAIT QUE L'ACCESSOIRE DE LA DEMANDE ORIGINAIRE, ET ALORS, ENFIN, QUE LA COUR D'APPEL A LAISSE SANS REPONSE LE MOYEN TIRE PAR CREMIEUX DE LA REGLE "CONTRA NON VALENTEM AGERE...", REGLE QUE LA COUR D'APPEL A AINSI VIOLEE, QUE, PAR AILLEURS, ET EN TOUTE HYPOTHESE, S'AGISSANT EN L'OCCURRENCE AU PLUS D'UN MOYEN NOUVEAU ET NON DE DEMANDE NOUVELLE, LA NOTION DE PRESCRIPTION ETAIT INAPPLICABLE, COMME (ELLE) EST INAPPLICABLE AUX "PRETENTIONS" VISEES AUX ARTICLES 108 ET 109 DU DECRET DU 28 AOUT 1972;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE L'ARRET RELEVE QU'A AUCUN STADE E DE LA PROCEDURE ANTERIEUR A L'APPEL, CREMIEUX N'A INVOQUE LA NULLITE DE LA DELIBERATION LITIGIEUSE ;</AL><AL>QUE LES CONCLUSIONS D'APPEL DE CREMIEUX REGULIEREMENT PRODUITES, SAISISSENT EXPRESSEMENT LES JUGES DU SECOND DEGRE D'UNE DEMANDE D'ANNULATION DE LA DELIBERATION DE L'ASSEMBLEE GENERALE ;</AL><AL>QUE CETTE DEMANDE NE TENDAIT PAS AUX MEMES FINS QUE LA DEMANDE ORIGINAIRE EN PAIEMENT, ET QUE LOIN D'Y ETRE VIRTUELLEMENT COMPRISE OU D'EN CONSTITUER L'ACCESSOIRE, LA CONSEQUENCE OU LE COMPLEMENT, ELLE EN ETAIT LE PREALABLE NECESSAIRE ET DISTINCT;</AL><AL>QU'EN FAISANT RESSORTIR QUE CREMIEUX EN DEMANDANT LA CONFIRMATION DU JUGEMENT ENTREPRIS TANT DEVANT LA COUR D'APPEL D'AIX-EN-PROVENCE QUE DEVANT CELLE DE MONTPELLIER, CONSIDERAIT LUI-MEME QU'IL N'AVAIT CESSE DE PRETENDRE A LA NULLITE DE LA DELIBERATION LITIGIEUSE, LA COUR D'APPEL A REPONDU IMPLICITEMENT MAIS NECESSAIREMENT AUX CONCLUSIONS PAR LESQUELLES CELUI-CI SE PREVALAIT EN MEME TEMPS, ET DE FACON CONTRADICTOIRE, DE LA REGLE " CONTRA NON VALENTEM AGERE NON CURRIT PRAESCRIPTIO ", ET QU'EN SE DECIDANT COMME ELLE L'A FAIT ELLE N'A NULLEMENT MECONNU CETTE REGLE ;</AL><AL>QUE, DES LORS, LE MOYEN N'EST FONDE EN AUCUNE DE SES BRANCHES ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="04/06/1975" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3F7EC8C1DID505-EFL"><NINFO>2</NINFO><ABS><DESC>déficit reportable</DESC><DESC>condition d'identité d'entreprise</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>Report déficitaire. Une société qui sous une nouvelle dénomination se livre à des opérations différentes de celles de la première époque, et dont le capital est passé en d'autres mains que celles des premiers actionnaires - sa nouvelle activité ayant d'ailleurs pour objet de vendre les produits fabriqués par le groupe dont elle dépend désormais - ne peut être regardée comme ayant le même exploitant et le même objet que précédemment, et par suite n'est pas en droit d'imputer sur les bénéfices des nouveaux exercices des déficits réalisés au cours de la première période.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Prescription. Une notification de redressement interrompt la prescription (CGI, art. 1975) en l'état de la législation relative à la durée du délai de répétition (art. 1966).</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="04/06/1975" ID="R4F7EC8C1DID505-EFL" JURI-DATE="1975-06-04" JURI-GPS-ID="gba846c39-593b-4274-baec-1a5976c77fac" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="92483" NATURE="CE" REF="92483">CE 4 juin 1975, n° 92483, 7<E>e</E> et 8<E>e</E> s.-s.</REFDOC><TXD><AL>M. Rain, Prés. - Mmes Hagelsteen, Rapp. - Latournerie, Comm. du Gouv.</AL><AL>Sur le moyen tiré de ce que les impositions litigieuses étaient prescrites :</AL><AL>Considérant, d'une part, qu'aux termes de l'article 1966-1 du Code général des Impôts, dans sa rédaction en vigueur au 31 décembre 1961 : « Les omissions totales ou partielles constatées dans l'assiette de l'un quelconque des impôts peuvent être réparées jusqu'à l'expiration de la quatrième année suivant celle au titre de laquelle l'imposition est due » ; que, dans ce texte, l'article 15 de la loi du 27 décembre 1963 a substitué les termes « troisième année » à ceux de « quatrième année » ; que ces derniers ont été rétablis par l'article 38 de la loi n° 66.10 du 6 janvier 1966, dont les dispositions sont applicables, en vertu de l'article 34 de la loi n° 67.1174 du 21 décembre 1967, « aux délais venant à expiration postérieurement au 30 décembre 1967 » ;</AL><AL>Considérant, d'autre part, qu'en vertu de l'article 1975 du Code général des Impôts, issu de l'article 19 de la loi du 27 décembre 1963, la prescription est interrompue par la notification d'un redressement ; qu'ainsi, une telle notification, à la seule condition d'être antérieure à l'expiration du délai qui, en vertu de l'article 1966-1, a couru depuis la fin de l'année au titre de laquelle l'imposition est due, a pour effet d'ouvrir à l'Administration un nouveau délai dont la durée est régie par les textes en vigueur lors de son point de départ, c'est-à-dire par l'article 1966-1 dans sa rédaction applicable à l'année au cours de laquelle a été faite la notification de redressement ;</AL><AL>Considérant que les redressements auxquels l'Administration a procédé en ce qui concerne les cotisations à l'impôt sur les sociétés dues par la société X au titre des années 1961 et 1962, ont été notifiés le 17 décembre 1964 ; qu'il résulte de l'ensemble des dispositions législatives précitées que l'Administration disposait d'un délai de répétition qui n'était pas expiré à la date du 31 décembre 1967 et s'est trouvé, par suite, prorogé jusqu'au 31 décembre 1968 ; qu'il suit de là que la requérante n'est pas fondée à soutenir que le délai de répétition prorogé par la notification de redressement du 17 décembre 1964 était expiré le 31 décembre 1967, date de la mise en recouvrement des impositions litigieuses ;</AL><AL>Sur le moyen tiré de l'application des dispositions de l'article 209 du Code général des Impôts :</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 209-1, 2<E>e</E> alinéa, du Code général des Impôts : « En cas de déficit subi pendant un exercice, ce déficit est considéré comme une charge de l'exercice suivant et déduit du bénéfice réalisé pendant ledit exercice. Si ce bénéfice n'est pas suffisant pour que la déduction puisse être intégralement opérée, l'excédent du déficit est reporté successivement sur les exercices suivants jusqu'au cinquième exercice qui suit l'exercice déficitaire » ; que la mise en œuvre du droit au report déficitaire ouvert par les dispositions précitées est subordonnée à la condition que la personne de l'exploitant et l'objet de l'entreprise soient restés les mêmes, et que ces conditions font défaut lorsqu'une société a subi des transformations telles, dans sa composition et son activité, que, tout en ayant conservé, en principe, sa personnalité juridique, elle n'exploite plus en réalité la même entreprise ;</AL><AL>Considérant que les impositions litigieuses procèdent du refus de l'Administration d'admettre l'imputation des déficits constatés dans les comptes de la société à responsabilité limitée Y pour l'exercice clos le 31 janvier 1956, et jusqu'au 31 décembre 1956 pour l'exercice clos le 31 janvier 1957, sur les résultats des exercices clos les 31 janvier 1961 et 31 janvier 1962 ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction qu'au cours de l'année 1956, et bien que son objet social n'ait pas été modifié, la société Y, qui se livrait à la fabrication d'articles de bonneterie et de vêtements féminins et à la vente en gros et demi-gros de ces produits, a cessé toute activité de fabrication pour se livrer exclusivement à la vente d'articles de bonneterie provenant du groupe Y ; que le 31 décembre 1956, lors d'une augmentation de capital, ce groupe a pris une participation de plus de 23 % dans la capital de la société Y ; que par la suite, ce même groupe a acquis, pour d'ailleurs le centième de leur valeur nominale, la quasi-totalité des parts de la société requérante qui, en janvier 1960, a pris la dénomination de X ;</AL><AL>Cohsidérant qu'il résulte de l'ensemble de ces circonstances qu'au 1<E>er</E> janvier 1961, la personne de l'exploitant et l'objet de l'entreprise X n'étaient plus les mêmes que ceux de la société Y ; que, dans ces conditions, la société requérante ne pouvait déduire de ses résultats de 1961 et de 1962 les déficits antérieurement subis par ladite société Y : qu'en conséquence, c'est à bon droit que l'Administration a réintégré les déficits dont s'agit dans ses bénéfices ; que, dès lors, la société X n'est pas fondée à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif de Lille a rejeté sa demande en décharge des impositions contestées ;</AL><AL>Décide : Rejet de la demande en décharge.</AL></TXD><OB><AL>Malgré la permanence théorique de l'être moral alors même que les actionnaires d'une société anonyme changeraient de main et que l'entreprise modifierait, dans la limite de ses statuts, l'objet de son activité, la jurisprudence prend en considération des événements de cette nature pour dénier que la société dans sa dernière physionomie soit identique à la précédente exploitation, et par ce motif lui refuse le droit au report déficitaire (CE 29 novembre 1972, n° 81.954 ; Dupont 2/1973, p. 60 ; 28 mars 1973, n° 77.456 ; Dupont 6/1973, p. 197).</AL><AL>Cette attitude très juridique est le legs de la jurisprudence qui concernait les exploitants individuels, du temps où le déficit n'était pas, comme aujourd'hui, imputé sur le revenu global du contribuable. On peut penser que du point de vue pratique elle convient mal à l'impératif d'adaptation des entreprises à l'évolution économique.</AL></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="04/06/1975" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5F7EC8C1DID505-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="04/06/1975" ID="R6F7EC8C1DID505-EFL" JURI-DATE="1975-06-04" JURI-GPS-ID="g3c55e613-b83d-4dc8-bc06-e9c7ec7a382f" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-10 348" NATURE="Cass. civ." NOM="Consorts Michel c/ S.A. d'Aménagement foncier et d'établissement rural SAFER Provence-Alpes-Côte-d'Azur" REF="74-10 348">Cass. 3<E>e</E> civ. 4 juin 1975 n° 74-10.348, Consorts Michel c/ S.A. d'Aménagement foncier et d'établissement rural SAFER Provence-Alpes-Côte-d'Azur</REFDOC><TXD><AL>Sur la demande de mise hors de cause formée par les époux X... :</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué, confirmant le jugement qui avait débouté les consorts Y... de leur action contre la société d'aménagement foncier et d'établissement rural (safer) Provence-Alpes-Côte d'azur, a déclaré mal fonde, par voie de conséquence, l'appel éventuel forme par cette société contre les époux X..., qu'elle avait appelés en garantie devant les premiers juges;</AL><AL>Qu'ainsi, la solution qui sera réservée au pourvoi des consorts Y... n'est pas indifférente aux époux X..., qui ne peuvent, des lors, être mis hors de cause ;</AL><AL>Rejette la demande de mise hors de cause formée par les époux X...;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris en sa première branche : vu l'article 1645 du code civil, ensemble l'article 15 de la loi d'orientation agricole du 5 août 1960;</AL><AL>Attendu qu'aux termes du second de ces textes, les sociétés d'aménagement foncier et d'établissement rural, qui sont constituées en vue d'acquérir des terres ou des exploitations agricoles destinées a être rétrocédées après aménagement éventuel, ont pour but, notamment, d'améliorer les structures agraires et de faciliter la mise en culture du sol et l'installation d'agriculteurs a la terre ;</AL><AL>Qu'elles sont, des lors, lorsqu'elles rétrocèdent un bien rural, tenues, comme un vendeur professionnel, de connaître les vices de la chose vendue et doivent, malgré la stipulation d'une clause de non garantie des vices caches, réparer les conséquences dommageables de ces vices;</AL><AL>Attendu que, selon les énonciations de l'arrêt confirmatif attaqué, la safer Provence-alpes-côte d'azur a, suivant acte du 26 novembre 1968, vendu a aime Y... et Yves Y... une propriété agricole qu'elle avait elle-même acquise le 22 novembre 1968 des époux X...;</AL><AL>Que le 27 décembre 1971, le service de la protection des végétaux a avise les consorts y... qu'une partie de la propriété se trouvait contaminée par des parasites et les a mis dans l'obligation de détruire les plants se trouvant sur le terrain et d'en arrêter la commercialisation ;</AL><AL>Que les époux x... avaient été informes de la contamination des 1965;</AL><AL>Attendu que, pour débouter les consorts Y... de leur action en dommages-intérêts pour vices caches, intentée contre la safer, les juges du second degré ont retenu que l'acte de vente du 26 novembre 1968 comportait une clause dégageant la société venderesse de toute garantie pour les vices caches et que la safer n'avait pu, durant le très bref délai séparant l'acquisition de la propriété de sa vente aux consorts y..., déceler la contamination, dont elle n'avait été informée par les acquéreurs que le 30 décembre 1971;</AL><AL>Attendu qu'en statuant ainsi, la cour d'appel a viole les textes susvisés;</AL><AL>Par ces motifs, et sans qu'il soit besoin de statuer sur les autres branches du moyen : casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 15 novembre 1973 par la cour d'appel d'Aix-en-Provence ;</AL><AL>Remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état ou elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Nîmes.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="04/06/1975" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I7F7EC8C1DID505-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="04/06/1975" ID="R8F7EC8C1DID505-EFL" JURI-DATE="1975-06-04" JURI-GPS-ID="gc0063d81-65dc-4959-9c9e-0beca4c3bc37" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-10 438" NATURE="Cass. civ." NOM="Banco de Bilbao c/ Banque Bonasse S.A" REF="74-10 438">Cass. 2<E>e</E> civ. 4 juin 1975 n° 74-10.438, Banco de Bilbao c/ Banque Bonasse S.A.</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN : VU LES ARTICLE 49 ET 50 DU DECRET NO 71-740 DU 9 SEPTEMBRE 1971, ENSEMBLE L'ARTICLE 125 DU DECRET NO 72-788 DU 28 AOUT 1972 ;</AL><AL>ATTENDU QU'AUX TERMES DU PREMIER DE CES TEXTES, APRES L'ORDONNANCE DE CLOTURE AUCUNE CONCLUSION NE PEUT ETRE DEPOSEE A PEINE D'IRRECEVABILITE PRONONCEE D'OFFICE ;</AL><AL>QU'IL EN RESULTE QUE, SI LA FACULTE DE REVOQUER D'OFFICE UNE TELLE ORDONNANCE QUI EST OUVERTE A UNE COUR D'APPEL PAR LE SECOND TEXTE RELEVE DU POUVOIR SOUVERAIN LUI APPARTENANT EN LA MATIERE, LA DECISION PAR LAQUELLE CETTE JURIDICTION ENJOINT A UNE PARTIE, POSTERIEUREMENT A L'ORDONNANCE DE CLOTURE, DE COMMUNIQUER DES PIECES A UNE AUTRE PARTIE, EMPORTE NECESSAIREMENT LA REVOCATION D'OFFICE PAR LADITE JURIDICTION DE CETTE ORDONNANCE AFIN DE METTRE LA PARTIE QUI RECEVRA LA COMMUNICATION EN MESURE, AU VU DE CELLE-CI, D'ORGANISER SA DEFENSE EN DEPOSANT DES CONCLUSIONS RECEVABLES ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL RESULTE DE L'ARRET ATTAQUE ET DES PRODUCTIONS QUE, DANS UN LITIGE QUI OPPOSAIT LA SOCIETE BANQUE BONASSE, LA SOCIETE BALLESTER ET COMPAGNIE ET LE BANCO DE BILBAO, LA COUR D'APPEL, PAR UN PRECEDENT ARRET, EN DATE DU 18 OCTOBRE 1973, AVAIT, SUR LA DEMANDE DE CETTE DERNIERE PARTIE, ORDONNE LA COMMUNICATION DE TOUTES LES PIECES DETENUES PAR LA SOCIETE BANQUE BONASSE A L'AVOUE DU BANCO DE BILBAO, LEQUEL, AU VU DE CETTE COMMUNICATION A DEPOSE DE NOUVELLES CONCLUSIONS AU FOND LE 31 OCTOBRE SUIVANT;</AL><AL>ATTENDU QUE L'ARRET ATTAQUE, APRES AVOIR RELEVE QUE SON PRECEDENT ARRET N'AVAIT PAS REVOQUE L'ORDONNANCE DE CLOTURE, A DECLARE CES CONCLUSIONS IRRECEVABLES COMME TARDIVES ;</AL><AL>EN QUOI ELLE A VIOLE LES TEXTES SUSVISES ET MECONNU LES DROITS DE LA DEFENSE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS, ET SANS QU'IL Y AIT LIEU DE STATUER SUR LE SECOND MOYEN : CASSE ET ANNULE L'ARRET RENDU ENTRE LES PARTIES LE 13 NOVEMBRE 1973 PAR LA COUR D'APPEL D'AIX-EN-PROVENCE ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL DE NIMES.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="04/06/1975" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I9F7EC8C1DID505-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="04/06/1975" ID="RAF7EC8C1DID505-EFL" JURI-DATE="1975-06-04" JURI-GPS-ID="g3a4e3d26-d181-4dd6-a223-7358d9a5e721" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-10 777" NATURE="Cass. civ." REF="74-10 777">Cass. 3<E>e</E> civ. 4 juin 1975 n° 74-10.777</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN : VU L'ARTICLE 618 DU CODE CIVIL ;</AL><AL>ATTENDU QUE LA CONCLUSION D'UN BAIL COMMERCIAL SUR DES LIEUX DESTINES A UN AUTRE USAGE CONSTITUE EN ELLE-MEME UNE ALTERATION DE LA SUBSTANCE DE LA CHOSE SOUMISE A USUFRUIT ET PEUT CARACTERISER UN ABUS DE JOUISSANCE DE NATURE A ENTRAINER LA DECHEANCE DE L'USUFRUIT ;</AL><AL>ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL, POUR ECARTER LA DEMANDE DES DAMES Z… ET X…, A…, TENDANT A LA DECHEANCE DE L'USUFRUIT DONT BENEFICIAIT DAME Y…, RETIENT QUE LE FAIT POUR CELLE-CI D'AVOIR CONCEDE EN 1962 A SON NEVEU, SANS ACCORD DES NUES-PROPRIETAIRES, UN BAIL SUR UN IMMEUBLE PRIMITIVEMENT A USAGE AGRICOLE EN VUE DU GARAGE DES VEHICULES DE SON ENTREPRISE DE TRANSPORT ET DU LAVAGE D'ENDIVES N'EST PAS CRITIQUABLE, DES LORS QUE LE BAIL N'INDIQUE NI L'AFFECTATION DES LOCAUX, NI L'USAGE REEL DES BIENS PAR LE PRENEUR, QUE LES BATIMENTS LITIGIEUX NE SONT PAS LE SIEGE PRINCIPAL DE SON ACTIVITE COMMERCIALE ET QUE LA LOCATION CONSIDEREE NE PEUT LUI VALOIR LE BENEFICE DE LA « PROPRIETE COMMERCIALE » ;</AL><AL>ATTENDU QU'EN STATUANT DE LA SORTE, SANS RECHERCHER SI LES PARTIES N'AVAIENT PAS ENTENDU DONNER AU BAIL, PORTANT SUR DES LOCAUX UTILISES COMME ACCESSOIRE D'UNE ACTIVITE COMMERCIALE, UN CARACTERE COMMERCIAL, ET DANS L'AFFIRMATIVE, SI CETTE CIRCONSTANCE N'ETAIT PAS DE NATURE A CONSTITUER UN ABUS DE JOUISSANCE ENTRAINANT LA DECHEANCE DE L'USUFRUIT, LA COUR D'APPEL N'A PAS DONNE DE BASE LEGALE A SA DECISION ;</AL><AL>ET SUR LE SECOND MOYEN : VU L'ARTICLE 640 DU CODE CIVIL ;</AL><AL>ATTENDU QUE LA SERVITUDE D'ECOULEMENT DES EAUX PREVUE PAR CE TEXTE, NE VISE QUE LES EAUX QUI DECOULENT NATURELLEMENT DU FONDS SUPERIEUR SANS QUE LA MAIN DE L'HOMME Y AIT CONTRIBUE ;</AL><AL>ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL, QUI RETIENT QUE LA PROPRIETE DE DAME X… EST GREVEE, AU PROFIT DU FOND DONT DAME Y… EST USUFRUITIERE, D'UNE SIMPLE SERVITUDE D'ECOULEMENT DES EAUX PLUVIALES, ADMET QUE L'ECOULEMENT DES EAUX PROVENANT DU LAVAGE DES CAMIONS DE L'ENTREPRISE DE TRANSPORT DE HARLE ET DU LAVAGE INDUSTRIEL D'ENDIVES NE CONSTITUE PAS UNE AGGRAVATION DE CETTE SERVITUDE ;</AL><AL>ATTENDU QU'EN STATUANT AINSI, LA COUR D'APPEL A VIOLE LE TEXTE SUSVISE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : CASSE ET ANNULE L'ARRET RENDU ENTRE LES PARTIES LE 12 NOVEMBRE 1973 PAR LA COUR D'APPEL D'AMIENS ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL DE DOUAI.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="04/06/1975" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IBF7EC8C1DID505-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="04/06/1975" ID="RCF7EC8C1DID505-EFL" JURI-DATE="1975-06-04" JURI-GPS-ID="gfb62509c-4e81-44e5-bd12-f99572bca769" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-40 378" NATURE="Cass. soc." NOM="Caisse de mutualité sociale agricole de l'Ardèche c/ Faguier" REF="74-40 378">Cass. soc. 4 juin 1975 n° 74-40.378 Caisse de mutualité sociale agricole de l'Ardèche c/ Faguier</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Attendu qu'il y a lieu de joindre, en raison de leur connexité, les pourvois formés par la Caisse de mutualité sociale agricole de l'Ardèche et par Faguier contre le même arrêt ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Ordonne la jonction des pourvois ;</AL><AL>Sur le moyen unique du pourvoi n° 74-40.378 de la Caisse de mutualité sociale agricole de l'Ardèche :</AL><AL>Vu l'article 23 du livre 1<E>er</E> du Code du travail alors en vigueur ;</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a condamné la Caisse de mutualité sociale agricole de l'Ardèche à verser à Faguier, son ancien directeur, des indemnités de préavis et de licenciement, au motif qu'aucun des griefs établis à sa charge ne constituait une faute susceptible d'entraîner sa révocation sans indemnité ;</AL><AL>Attendu cependant que les juges du fond avaient relevé qu'étaient établis le caractère anormal de certains remboursements, des versements indus, des déplacements bien fréquents pour un emploi sédentaire, des états justificatifs sommaires, des dates erronées, un comportement incorrect avec ses collaborateurs ; qu'en se bornant à qualifier l'un de ces faits de maladresse et un autre d'imprécision regrettable, la cour d'appel n'a pas mis la Cour de cassation en mesure d'exercer son contrôle sur les circonstances qui auraient pu atténuer la gravité de telles fautes ;</AL><AL>Et sur le moyen unique du pourvoi n° 73-40.811 de Faguier :</AL><AL>Vu les articles 11 et 12 de la convention collective du travail du personnel de direction de la Mutualité agricole ;</AL><AL>Attendu que selon le deuxième alinéa du second de ces textes, les conseils d'administration doivent, avant de prendre une décision définitive de révocation à l'égard d'un membre du personnel de direction, soumettre à l'appréciation de la Commission paritaire mixte les griefs formulés contre l'intéressé ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte des constatations de l'arrêt attaqué que suivant délibération du 23 septembre 1969, le conseil d'administration de la Caisse de mutualité sociale agricole de l'Ardèche a estimé « qu'il n'était plus possible » à Faguier, directeur, de poursuivre l'exercice de ses fonctions « après les incidents du 5 novembre 1969 » ; que bien que Faguier eut saisi, début décembre, la Commission paritaire mixte du différend, il fut révoqué le 23 de ce même mois ; que ladite commission a émis, le 21 janvier 1971, un avis défavorable à la révocation, favorable au paiement de la totalité des indemnités contractuelles de rupture et relevé l'inobservation par la Caisse des dispositions de la convention collective ;</AL><AL>Attendu que la cour d'appel a débouté Faguier de sa demande de dommages-intérêts pour rupture abusive, aux motifs que quels qu'aient été les vices de forme commis et la partialité dont il « sous-entend » qu'il a été victime, son licenciement qui n'était pas abusif était l'aboutissement d'une « dégradation des rapports » que ni lui, ni le président du conseil d'administration n'avaient su arrêter à temps et était, de plus, justifié par « un certain nombre de fautes dont la certitude n'était pas contestable » ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que, même s'il n'avait subi de ce chef aucun préjudice matériel, le salarié demeurait, en principe, fondé à réclamer la réparation du préjudice moral résultant de l'irrégularité de forme commise par la Caisse pour le licencier, les juges d'appel ont violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 12 juillet 1973 par la cour d'appel de Nîmes ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Montpellier.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="04/06/1975" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IDF7EC8C1DID505-EFL"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="04/06/1975" ID="REF7EC8C1DID505-EFL" JURI-DATE="1975-06-04" JURI-GPS-ID="g7d88b077-4331-4e92-b7bc-640608095497" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-40 570" NATURE="Cass. soc." NOM="Bouamoud c/ Éts Jacquemin Verguet" REF="74-40 570">Cass. soc. 4 juin 1975 n° 74-40.570 Bouamoud c/ Éts Jacquemin Verguet</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Vu l'article 33 du décret n° 58-1292 du 22 décembre 1958, devenu l'article R 513-15 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte de ce texte que le secret des délibérations du conseil des prud'hommes doit être gardé ;</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué du conseil des prud'hommes mentionne que le conseil a statué « à l'unanimité des voix » ; qu'il a ainsi révélé l'opinion de chacun des membres du conseil, ce qui constitue une violation du secret des délibérations, prescription d'ordre public dont l'inobservation entraîne la nullité de la décision ;</AL><AL>Sur le second moyen :</AL><AL>Vu l'article 23 du livre I<E>er</E> du Code du travail, alors en vigueur, et les articles L 122-5 et L 122-6 du nouveau Code du travail ;</AL><AL>Attendu que, saisi par Bouamoud, ouvrier au service de la Société Jacquemin-Verguet, d'une demande en paiement d'une indemnité compensatrice de préavis d'un montant de 1 355 F correspondant à un mois de salaire, le conseil des prud'hommes, après avoir relevé que ce salarié avait été licencié sans délai pour avoir, contrairement aux instructions affichées dans l'établissement, déversé des huiles de déchet dans un regard de l'usine et pollué une rivière, ce qui avait entraîné un procès-verbal dressé contre la société, et que de son côté, Bouamoud prétendait ne pas savoir lire le français et avoir agi sur les ordres de son chef d'atelier, lequel lui opposait un démenti, a estimé qu'il y avait partage de responsabilité entre l'employeur et l'employé et qu'il convenait de réduire à 500 F l'indemnité de préavis réclamée ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi alors que le salarié licencié a droit, sauf en cas de faute grave, à une indemnité de préavis qui ne peut être accordée ou refusée qu'en totalité, le conseil des prud'hommes a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties le 13 décembre 1973 par le conseil des prud'hommes de Saint-Claude ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement, et, pour être fait droit, les renvoie devant le conseil des prud'hommes de Belfort.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="04/06/1975" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="IFF7EC8C1DID505-EFL"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="04/06/1975" ID="R10F7EC8C1DID505-EFL" JURI-DATE="1975-06-04" JURI-GPS-ID="gc9f0b66d-b297-4380-a1ff-f519041af1bb" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-40 652" NATURE="Cass. soc." NOM="Michal c/ SA SKI-DYNAMIC" RC="764" REF="74-40 652">Cass. soc. 4 juin 1975 n° 74-40.652, 74-40.651 (n° 764), Michal c/ SA SKI-DYNAMIC</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>I - Sur le pourvoi n° 74-40.652 formé par le sieur Jean Michal demeurant à La Maladière à Rives (Isère),</AL><AL>II - Sur le pourvoi n° 74-40.651 formé par la SA SKI-DYNAMIC, dont le siège est à Sillans (Isère), représentée par son président-directeur général le sieur Yves ROUGIER,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu entre eux le 23 avril 1974 par la Cour d'appel de Grenoble (Chambre Sociale) ;</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Fonade, les observations de Me de Chaisemartin, Avocat de Michal, de Me de Ségogne, Avocat de la Société Ski-Dynamic, les conclusions de M. Mellottée, Avocat Général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Vu la connexité, joint les pourvois n° 74-40.651 et n° 74-40.652 ;</AL><AL>Sur le moyen unique du pourvoi n° 74-40.651, pris de la violation des articles L. 122-6 et L. 122-9 du Code du Travail, 1134 du Code civil, 7 de la loi du 20 avril 1810 et 102 du décret du 20 juillet 1972, défaut de motif et manque de base légale,</AL><AL>Attendu que le 29 mars 1971, la Société à responsabilité limitée Ateliers Michal, dont Michal était le directeur salarié depuis 1967, est passée sous le contrôle d'un autre groupe et, transformée en société anonyme, a pris le nom de société Dynamic ; que Michal qui, après avoir été nommé administrateur et président-directeur général de celle-ci, avait démissionné de cette dernière fonction, le 29 janvier 1973, tout en restant au service de la société, a été licencié le 18 mai 1973 ;</AL><AL>Attendu que la société Dynamic fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir condamnée à lui payer une indemnité compensatrice de préavis et une indemnité de licenciement sans répondre aux conclusions où elle faisait valoir que, au contrat de travail initialement consenti à Michel, s'était substitué un mandat social auquel il avait pu être mis fin sans indemnité et que, en tout cas, le contrat de travail qui aurait été rompu par l'employeur se trouvait régi par le Code du Travail et non plus par la convention des parties ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond, qui ont recherché, sans pouvoir le déterminer, si le contrat de travail de Michal avait coexisté avec son mandat social ou s'était confondu avec lui, ont constaté que la société Dynamic, d'une part, après qu'il eut cessé d'être président-directeur général, l'avait gardé à son service pour qu'il exerce les fonctions techniques que lui conférait son contrat de travail de 1967 et lui avait versé les appointements qui y étaient attachés, d'autre part avait, dans la lettre de licenciement, offert de lui payer une indemnité compensatrice de préavis de six mois et déclaré renoncer à la clause de non-concurrence stipulée, comme ladite indemnité, à ce contrat ;</AL><AL>Qu'en l'état de ces constatations, d'où il résultait que la Société Dynamic s'était considérée comme liée à Michal, lors du licenciement de celui-ci, par le contrat de travail du 3 septembre 1967 et son avenant du 18 mars 1971, la Cour d'appel a pu estimer qu'elle lui devait également l'indemnité qui y était prévue pour le cas de licenciement du salarié sauf faute grave ; qu'elle a ainsi légalement justifié sa décision et que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Et sur le premier moyen du pourvoi n° 74-40.652, pris de la violation des articles 1134 du Code civil, 102 du décret du 20 juillet 1972 et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale,</AL><AL>Attendu que, de son côté, Michal fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir exonéré la société Dynamic du paiement de l'indemnité compensatrice de la clause de non-concurrence stipulée à son contrat de travail, au motif qu'elle pouvait renoncer unilatéralement à ladite clause dont elle était seule bénéficiaire, alors que la clause par laquelle un salarié s'engage, en, cas de rupture du contrat de travail, à ne pas concurrencer son employeur en contrepartie de certains avantages consentis par ce dernier, a un caractère synallagmatique et engage à la fois l'employeur et l'employé puisqu'elle a été stipulée dans l'intérêt des deux parties ; qu'il en résulte que l' employeur ne peut pas se soustraire au paiement de l'indemnité en renonçant unilatéralement au bénéfice de la clause sans que son cocontractant ait donné son accord ;</AL><AL>Mais attendu que, recherchant la commune intention des parties, la Cour d'appel a estimé que la clause litigieuse avait été stipulée au profit de l'employeur seul ; qu'en en déduisant que ce dernier pouvait renoncer unilatéralement à son bénéfice, elle a donné une base légale à sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le moyen unique du pourvoi n°74-40.-651 et le premier moyen du pourvoi n° 74-40.652 ;</AL><AL>Mais sur le second moyen du pourvoi n° 74-40.652 :</AL><AL>Vu l'article 632 du Code de Commerce</AL><AL>Attendu que le contrat de travail formé entre un industriel ou un commerçant et ses ouvriers et employés est civil au regard de ces derniers, mais a un caractère commercial vis-à-vis des premiers ;</AL><AL>Attendu que, sur la demande de Michal, en paiement par la société Dynamic d'une indemnité compensatrice de préavis et d'une indemnité de licenciement l'arrêt attaqué a décidé que, s'agissant d'un litige prud'homal et non commercial, les intérêts des sommes allouées au salarié devaient être calculés au taux prévu en matière civile ;</AL><AL>D'où il suit que la Cour d'appel a violé le texte susvisé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS;</AL><AL>CASSE ET ANNULE, mais seulement sur le taux de l'intérêt des sommes allouées à Michal, l'arrêt rendu le 23 avril 1974, entre les parties, par la Cour d'appel de Grenoble ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt, et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Chambéry à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil ;</AL><AL>- Condamne la Société Ski-Dynamic, envers Michal, aux dépens liquidés à la somme de quatorze francs, soixante-dix centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt.</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur Général près la Cour de Cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Grenoble, en marge ou à la suite de l'arrêt partiellement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du quatre juin mil neuf cent soixante-quinze ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président M. Fonade, Rapporteur ; MM. Hertzog, Bolac, Vayssettes, Onéto, Hubert, Martin, de Lestang, Voisenet, Arpaillange, Conseillers ; MM. Carteret, Donnadieu, Calamy, Guerder, Conseillers Référendaires ; M. Mellottée, Avocat Général ; M. Dethan, Greffier de Chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="05/06/1975" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I11F7EC8C1DID505-EFL"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="05/06/1975" ID="R12F7EC8C1DID505-EFL" JURI-DATE="1975-06-05" JURI-GPS-ID="g04c2d99c-18ca-4207-8b37-43a42b3145fd" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-40 638" NATURE="Cass. soc." REF="74-40 638">Cass. soc. 5 juin 1975 n° 74-40.638</REFDOC><TXD><AL>SUR LES TROIS MOYENS REUNIS, PRIS DE LA VIOLATION DES ARTICLES L420-22,L433-1 ET 433-2 ET R433-1 DU CODE DU TRAVAIL : ATTENDU QUE GORON, CHAUFFEUR-LIVREUR AU SERVICE DE LA SOCIETE DES TRANSPORTS CHATELAIN A, APRES QUE CELLE-CI EUT, EN JUILLET 1971, FUSIONNE AVEC LA SOCIETE DES TRANSPORTS ROBIN POUR FORMER LA SOCIETE TRANSPORTS ROBIN-CHATELAIN, ETE ELU DELEGUE SUPPLEANT DU PERSONNEL DE CETTE DERNIERE, LE 27 NOVEMBRE ;</AL><AL>QUE SON EMPLOYEUR, LUI IMPUTANT UNE FAUTE GRAVE ET ENVISAGEANT DE LE LICENCIER, A, A CET EFFET, SOLLICITE ET OBTENU LE 11 DECEMBRE 1971 L'ASSENTIMENT DU COMITE D'ENTREPRISE, LEQUEL NE COMPRENAIT QUE DES REPRESENTANTS, ELUS EN 1970, DE LA SOCIETE ROBIN, SEULE DES ENTREPRISES FUSIONNEES QUI FUT DOTEE D'UN TEL ORGANISME ;</AL><AL>QUE GORON A DEMANDE PAIEMENT A LA SOCIETE TRANSPORTS ROBIN-CHATELAIN DE DIVERSES SOMMES ET SPECIALEMENT DES INDEMNITES DE RUPTURE ET DE DOMMAGES-INTERETS POUR LICENCIEMENT ABUSIF EN CONTESTANT ESSENTIELLEMENT LA VALIDITE DU LICENCIEMENT, AUTORISE PAR UN COMITE D'ENTREPRISE QU'IL ESTIMAIT IRREGULIEREMENT COMPOSE ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL FAIT GRIEF A L'ARRET ATTAQUE D'AVOIR DECIDE QUE SON LICENCIEMENT ETAIT REGULIER EN LA FORME, AU MOTIF ESSENTIEL QUE LE COMITE D'ENTREPRISE, TEL QU'IL ETAIT CONSTITUE, AVAIT QUALITE POUR DONNER L'AVIS PREVU PAR L'ARTICLE 16, ALINEA 1ER, DE LA LOI DU 16 AVRIL 1946 (ARTICLE L420-22, ALINEA 1ER, DU CODE DU TRAVAIL), ALORS QUE LEDIT COMITE N'ETAIT PAS VALABLEMENT COMPOSE COMME NE COMPORTANT PAS UN NOMBRE DE REPRESENTANTS ELUS DU PERSONNEL CORRESPONDANT A L'EFFECTIF DE L'ENTREPRISE TEL QU'IL RESULTAIT DE LA FUSION ET COMME NE COMPRENANT AUCUN MEMBRE ELU AVEC LA PARTICIPATION DU PERSONNEL DE L'ANCIENNE ENTREPRISE CHATELAIN A LAQUELLE IL APPARTENAIT AVANT LA FUSION ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE L'ARRET CONSTATE, D'UNEPART QUE LA LOI NE PREVOIT PAS D'ELECTION COMPLEMENTAIRE DE REPRESENTANTS DU PERSONNEL AU COMITE D'ENTREPRISE DANS LE CAS D'AUGMENTATION D'EFFECTIF, D'AUTRE PART QUE LES FONCTIONS DES MEMBRES DU COMITE NE PRENNENT FIN, SELON L'ARTICLE 11, ALINEA 2 DE L'ORDONNANCE DU 22 FEVRIER 1965 (ARTICLE L433-11,ALINEA 2, DU CODE DU TRAVAIL), QUE PAR LE DECES, LA DEMISSION, LA RESILIATION DU CONTRAT DE TRAVAIL A LA SUITE D'UNE CONDAMNATION ENTRAINANT LA PERTE DU DROIT D'ELIGIBILITE ET QUE, LA FUSION N'AYANT PAS AFFECTE LA CONTINUITE DES CONTRATS DE TRAVAIL DU PERSONNEL DES SOCIETES FUSIONNEES, LES MEMBRES ELUS DU COMITE D'ENTREPRISE DE LA SOCIETE TRANSPORTS ROBIN AVAIENT CONSERVE LES MANDATS DONT ILS ETAIENT INVESTIS, PEU IMPORTANT A CET EGARD L'AUGMENTATION DE L'EFFECTIF DES SALARIES DE L'ENTREPRISE ET LA NON-PARTICIPATION DE CERTAINS D'ENTRE EUX, A L'ELECTION DUDIT COMITE ;</AL><AL>QU'EN L'ETAT DE CES CONSTATATIONS, LA COUR D'APPEL A PU ESTIMER QUE LA SOCIETE TRANSPORTS ROBIN-CHATELAIN AVAIT SATISFAIT A SES OBLIGATIONS LEGALES EN SOLLICITANT, PREALABLEMENT AU LICENCIEMENT DE GORON, L'ASSENTIMENT DE L'ORGANISME CONSULTATIF EXISTANT, QUI AVAIT GARDE, POUR L'ENSEMBLE DE L'ENTREPRISE, LA PLENITUDE DE SES ATTRIBUTIONS, ET, PAR SUITE, QU'IL NE POUVAIT LUI ETRE DE CE CHEF REPROCHE D'ABUS DANS L'EXERCICE DE SON DROIT DE LICENCIEMENT ;</AL><AL>QU'AYANT OBSERVE EN OUTRE, CE QUE NE CRITIQUE PAS LE MOYEN, QUE GORON AVAIT COMMIS UNE FAUTE GRAVE ET ESTIME QU'IL NE POUVAIT PRETENDRE AUX INDEMNITES DE RUPTURE, LES JUGES D'APPEL ONT AINSI LEGALEMENT JUSTIFIE LEUR DECISION LUI REFUSANT, ET CES INDEMNITES, ET LES DOMMAGES-INTERETS QU'IL RECLAMAIT ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 2 MAI 1974 PAR LA COUR D'APPEL DE RENNES.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="05/06/1975" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I13F7EC8C1DID505-EFL"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="05/06/1975" ID="R14F7EC8C1DID505-EFL" JURI-DATE="1975-06-05" JURI-GPS-ID="gf1e25152-f13f-4376-8998-58162be12a72" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-40 664" NATURE="Cass. soc." NOM="Halary c/ Monod" RC="767" REF="74-40 664">Cass. soc. 5 juin 1975 n° 74-40.664 (n° 767), Halary c/ Monod</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant : </AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Halary André, Président-Directeur Général du Centre Médico-Chirurgical Sana Beaulieu à Cambo-lès-Bains (Pyrénées- Atlantique),</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 5 juin 1974 par la Cour d'appel d'Agen (chambre sociale) au profit du sieur Monod Olivier, William, Frédéric, Docteur en médecine, domicilié 8, rue Aubriot à Paris,</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Larrieu, les observations de Me Jolly, avocat d'Halary, de Me Fortunet, avocat de Monod, les conclusions de M. Mellottée, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief a l'arrêt attaqué d'avoir décidé que la juridiction prud'homale était compétente pour connaître du différend opposant le Centre médico-chirurgical de Cambo les Bains au docteur Monod, lequel devait être tenu pour le salarié dudit Centre aux motifs, qu'il était inscrit à la Sécurité Sociale et qu'il assurait son activité dans un cadre organisé le plaçant dans une situation de dépendance sans avoir répondu aux conclusions précisant que l'affiliation à la Sécurité Sociale ne concernait pas l'activité de ce médecin dans le Centre non plus qu'aux précisions écartant tout lien de dépendance ;</AL><AL>Mais attendu qu'après avoir relevé que par contrat, à l'origine verbal en 1942, puis écrit à compter du 1<E>er</E> avril 1952, le docteur Monod, spécialiste de la chirurgie thoracique, était devenu le chirurgien consultant et traitant du sanatorium “Centre médico-chirurgical de Cambo-les-Bains” et que la Caisse primaire d'assurance maladie de Bayonne lui avait reconnu la qualité de salarié, l'arrêt attaqué énonce que l'intéressé effectuait les opérations de chirurgie thoracique dans le cadre de l'organisation de l'établissement en se conformant à diverses directives administratives vis-à-vis de celui-ci, qu'il n'avait pas le libre choix de ses malades, qu'il n'avait pas davantage la possibilité de fixer librement ses horaires puisqu'il devait s'entendre avec le centre sur les dates et heures de ses interventions, que les locaux et le matériel lui étaient fournis par le Centre ; qu'enfin, il ne pouvait être soutenu qu'il était payé non par le Centre, mais par ses clients puisqu'en réalité, il n'était rémunéré par entente directe que pour les malades non assujettis aux lois sociales ;</AL><AL>Qu'en déduisant de ces constatations, que, quelle qu'eût été son indépendance, dans l'exercice de son art, le docteur Monod se trouvait uni au centre par un contrat de louage de services, ce qui entraînait la compétence de la juridiction prud'homale, la Cour d'appel, qui a ainsi répondu aux conclusions du Centre, a légalement justifié sa décision ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre l'arrêt rendu le 5 juin 1974 par la Cour d'appel d'Agen ;</AL><AL>Condamne le demandeur à une amende de trois cents francs envers le Trésor Public ; le condamne, envers le défendeur, à une indemnité de deux cents francs, et aux dépens liquidés à la somme de en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du cinq juin mil neuf cent soixante-quinze ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque , Président ; M. Larrieu, Rapporteur ; MM. Bolac, Vayssettes, Onéto, Vellieux, Martin, Fonade, Voisenet, Abgrall, Conseillers ; MM. Carteret, Donnadieu, Conseillers Référendaires ; M. Mellottée, Avocat Général ; Monsieur Dethan, Greffier de Chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="10/06/1975" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I15F7EC8C1DID505-EFL"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="10/06/1975" ID="R16F7EC8C1DID505-EFL" JURI-DATE="1975-06-10" JURI-GPS-ID="g6835ba3b-22e1-4904-9769-495795ed718a" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="73-11 265" NATURE="Cass. civ." REF="73-11 265">Cass. 1<E>er</E> civ. du 10 juin 1975, n° 73-11.265</REFDOC><LISTEJUGES>Président : M. Bellet, Avocat général : M. Boucly, Rapporteur : M. Guimbellot, Avocat(s) : Demandeur M. Chareyre.</LISTEJUGES><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE, PRIS EN SES DEUX BRANCHES : ATTENDU QU'IL RESULTE DES ENONCIATIONS DE L'ARRET ATTAQUE QUE LES EPOUX A... ONT FAIT PRECEDER LEUR UNION D'UN CONTRAT DE MARIAGE DANS LEQUEL ILS ONT ADOPTE LE REGIME DE LA COMMUNAUTE UNIVERSELLE ;</AL><AL>QUE VIX, PERE DE LA DAME A..., EST DECEDE EN 1962 EN L'ETAT D'UN TESTAMENT DANS LEQUEL IL DISPOSAIT DE TOUTE SA FORTUNE EN FAVEUR DE SA FILLE ET SPECIFIAIT QUE TOUS LES BIENS RECUEILLIS PAR ELLE DANS SA SUCCESSION LUI RESTERAIENT PERSONNEL ET SERAIENT EXCLUS DE LA COMMUNAUTE EXISTANT ENTRE ELLE ET SON MARI ;</AL><AL>QU'EN 1967 A... A ASSIGNE SON EPOUSE POUR FAIRE PRONONCER LA NULLITE DU TESTAMENT SUSVISE DANS LA MESURE OU IL EXCLUAIT DE LA COMMUNAUTE LES BIENS COMPOSANT LA RESERVE DE L'HERITIERE ;</AL><AL>QU'IL A ETE DEBOUTE DE SA DEMANDE ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST REPROCHE A LA COUR D'APPEL D'AVOIR AINSI STATUE ALORS, D'UNE PART, QUE, SELON LE MOYEN, LES BIENS COMPOSANT LA RESERVE HEREDITAIRE SONT INDISPONIBLES ET NE PEUVENT FAIRE L'OBJET D'AUCUNE STIPULATION TENDANT A EN FIXER LE SORT, LEUR DEVOLUTION ETANT REGLEE PAR LE SEUL EFFET DE LA LOI, QUE LA CLAUSE DU TESTAMENT AYANT POUR OBJET DE MODIFIER LES EFFETS LEGAUX DE LA TRANSMISSION DE LA RESERVE ETAIT ANNULABLE A LA REQUETE DU MARI DONT LA QUALITE A AGIR RESULTAIT DE L'INTERET QU'IL AVAIT A FAIRE RESPECTER LA LOI, ET ALORS, D'AUTRE PART, QU'AUCUNE DISPOSITION LEGALE N'AUTORISERAIT LES TIERS A S'IMMISCER DANS LE FONCTIONNEMENT DES REGIMES MATRIMONIAUX, L'ARTICLE 1401 ANCIEN DU CODE CIVIL APPLICABLE EN LA CAUSE NE PORTANT DEROGATION AU PRINCIPE D'IMMUTABILITE DES CONVENTIONS MATRIMONIALES QUE POUR LES LIBERALITES MOBILIERES ET AUX CAS SEULEMENT OU LES EPOUX Y... MARIES SOUS LE REGIME DE LA COMMUNAUTE DE MEUBLES ET ACQUETS;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LES REGLES IMPERATIVES PROTECTRICES DES DROITS DE L'HERITIER RESERVATAIRE NE PEUVENT ETRE INVOQUEES QUE PAR CE DERNIER OU SES AYANTS CAUSE LORSQU'IL A ETE PORTE ATTEINTE A LA RESERVE ;</AL><AL>QUE L'EPOUX X... Z... NE PEUT REVENDIQUER DES BIENS COMPRIS DANS LA RESERVE DE SON CONJOINT AU PROFIT DE LA COMMUNAUTE QUI NE POSSEDE SUR CES BIENS AUCUN DROIT PREEXISTANT A LEUR TRANSMISSION;</AL><AL>QUE LA COUR D'APPEL A DONC JUSTEMENT DECIDE QUE VIX, QUI N'ETAIT PAS TENU EN TANT QUE TESTATEUR D'AVOIR EGARD AUX CONVENTIONS MATRIMONIALES DES EPOUX, AVAIT VALABLEMENT STIPULE QUE TOUS LES BIENS COMPOSANT SA SUCCESSION RESTERAIENT PROPRES A SA FILLE;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 9 JANVIER 1973 PAR LA COUR D'APPEL DE COLMAR.</AL><AL>Publié au : Bulletin des arrêts Cour de Cassation Chambre civile 1 N. 193 P. 164.</AL><AL>Décision attaquée : Cour d'appel de Colmar (Chambre 1) du 9 janvier 1973.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="11/06/1975" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I17F7EC8C1DID505-EFL"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="11/06/1975" ID="R18F7EC8C1DID505-EFL" JURI-DATE="1975-06-11" JURI-GPS-ID="g310d2b1c-18c2-4478-a666-15fd818d87bc" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="73-14 233" NATURE="Cass. civ." NOM="Sté Civile d'études et de réalisations ETA c/ Epoux X" REF="73-14 233">Cass. 2<E>e</E> civ. 11 juin 1975 n° 73-14.233, Sté Civile d'études et de réalisations ETA c/ Epoux X.</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE, PRIS EN SA PREMIERE BRANCHE : VU L'ARTICLE 97 DU DECRET NO 72-788 DU 28 AOUT 1972, ENSEMBLE LES ARTICLES 108 ET 109 DU MEME DECRET;</AL><AL>ATTENDU QUE SI, AUX TERMES DU PREMIER DE CES TEXTES, PEUVENT INTERVENIR EN CAUSE D'APPEL, DES LORS QU'ELLES Y ONT INTERET, LES PERSONNES QUI N'ONT ETE NI PARTIES NI REPRESENTEES EN PREMIERE INSTANCE, OU QUI Y ONT FIGURE EN UNE AUTRE QUALITE, CETTE DISPOSITION NE PERMET PAS A UN INTERVENANT EN CAUSE D'APPEL DE SOUMETTRE UN LITIGE NOUVEAU ET DE DEMANDER DES CONDAMNATIONS PERSONNELLES N'AYANT PAS SUBI L'EPREUVE DU PREMIER DEGRE DE JURIDICTION;</AL><AL>ATTENDU QU'IL RESULTE DE L'ARRET ATTAQUE QUE, DANS LE COURANT DE L'ANNEE 1968, LA SOCIETE LA CONSTRUCTION ROANNAISE DU BATIMENT AVAIT CONSTRUIT POUR X..., SUIVANT DES PLANS ET DEVIS DRESSES PAR LA SOCIETE CIVILE D'ETUDES ET DE REALISATIONS DITE ETA, UNE MAISON DANS LAQUELLE DES DESORDRES APPARURENT PEU DE TEMPS APRES ;</AL><AL>QUE X... A ASSIGNE CES DEUX SOCIETES EN PAIEMENT TANT DU COUT DES TRAVAUX DE REMISE EN ETAT QUE D'UNE INDEMNITE POUR TROUBLES DE JOUISSANCE RESULTANT DE CES DESORDRES ;</AL><AL>QU'EN CAUSE D'APPEL X..., AGISSANT EN QUALITE D'ADMINISTRATEUR LEGAL DES BIENS DE SES TROIS ENFANTS MINEURS ET DAME X..., SON EPOUSE, SONT, PAR DES CONCLUSIONS SIGNIFIEES LE 6 MARS 1973, INTERVENUS A L'INSTANCE POUR DEMANDER LA REPARATION DU PREJUDICE CORPOREL QUI LEUR AURAIT ETE CAUSE PAR L'ETAT D'INSALUBRITE DU BATIMENT EN SUITE AUX DESORDRES AFFECTANT CELUI-CI;</AL><AL>QUE LA SOCIETE ETA A CONTESTE LA RECEVABILITE DE CES DEMANDES ;</AL><AL>ATTENDU QUE L'ARRET A ADMIS LEUR RECEVABILITE, AUX MOTIFS QU'ELLES NE SONT QUE LA CONSEQUENCE DE LA DEMANDE ORIGINAIRE ET PROCEDENT DE LA MEME CAUSE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LESDITES DEMANDES, FORMEES POUR LA PREMIERE FOIS DEVANT LA JURIDICTION DU SECOND DEGRE, CONSTITUAIENT DES PRETENTIONS PERSONNELLES AUX TROIS ENFANTS MINEURS DE X... AINSI QU'A DAME X... ET AVAIENT POUR OBJET LA REPARATION DE PREJUDICES DONT NI L'EXISTENCE NI LE MONTANT N'AVAIENT ETE SOUMIS A LA JURIDICTION DU PREMIER DEGRE ;</AL><AL>QUE PAR LEUR NATURE ELLES NE TENDAIENT PAS AUX MEMES FINS QUE LES DEMANDES ORIGINAIRES FORMEES PAR X... EN SON NOM PERSONNEL ET N'EN ETAIENT NI L'ACCESSOIRE NI LE COMPLEMENT;</AL><AL>D'OU IL SUIT QU'EN ADMETTANT LA RECEVABILITE DESDITES INTERVENTIONS, LA COUR D'APPEL A VIOLE LES TEXTES SUSVISES ;</AL><AL>SUR LA SECONDE BRANCHE : VU LES ARTICLES 102 ET 105 DU DECRET NO 72-684 DU 20 JUILLET 1972;</AL><AL>ATTENDU QUE TOUT JUGEMENT DOIT ETRE MOTIVE A PEINE DE NULLITE ;</AL><AL>QUE LE DEFAUT DE REPONSE A CONCLUSIONS CONSTITUE UN DEFAUT DE MOTIFS ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL RESULTE DE L'ARRET ET DES PRODUCTIONS QUE X... AYANT, EN CAUSE D'APPEL, AUGMENTE LE MONTANT DES DOMMAGES-INTERETS PAR LUI DEMANDES POUR LE TROUBLE DE JOUISSANCE QUE LUI ONT CAUSE LES DESORDRES ET DEMANDE POUR LA PREMIERE FOIS, LE PAIEMENT D'UNE INDEMNITE EN RAISON DU TROUBLE QU'ENTRAINERONT POUR LUI LES TRAVAUX DE REMISE EN ETAT, LA SOCIETE ETA A PRETENDU QUE LESDITES DEMANDES CONSTITUAIENT, EN CE QU'ELLES DEPASSAIENT LA DEMANDE PORTEE, DEVANT LA JURIDICTION DU PREMIER DEGRE, UNE DEMANDE NOUVELLE IRRECEVABLE EN APPEL;</AL><AL>ATTENDU QU'EN PRONONCANT CONDAMNATION A L'ENCONTRE DE LA SOCIETE ETA AU TITRE DE CES DEUX TROUBLES, SANS EXPLIQUER SUR L'EXCEPTION D'IRRECEVABILITE PARTIELLE QUI AVAIT ETE FORMULEE, LA COUR D'APPEL A MECONNU LES EXIGENCES DES TEXTES SUSVISES ET, PARTANT, LES A VIOLES ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : CASSE ET ANNULE, DANS LA LIMITE DES MOYENS ADMIS, L'ARRET RENDU ENTRE LES PARTIES LE 11 JUILLET 1973 PAR LA COUR D'APPEL DE LYON;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, QUANT A CE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL DE CHAMBERY.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="13"></DEBUA><DEBUR DATE="11/06/1975" N="13"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I19F7EC8C1DID505-EFL"><NINFO>13</NINFO><REFDOC DATE="11/06/1975" ID="R1AF7EC8C1DID505-EFL" JURI-DATE="1975-06-11" JURI-GPS-ID="gf1bd87fe-3bda-4903-923d-e0ac63a492d8" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="73-40 785" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté ATP c/ Roche" RC="804" REF="73-40 785">Cass. soc. 11 juin 1975 n° 73-40.785 (n° 804), Sté ATP c/ Roche</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Société d'Applications techniques de précision (A. T. P.), 37, boulevard Maréchal Foch à Grenoble,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu, le 19 juin 1973, par la Cour d'appel de Grenoble (Chambre Sociale) , au profit du sieur Gilbert Roche, demeurant 3, rue Général-Ferrié à Grenoble,</AL><AL>défendeur à la cassation ;</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les observations de Me Galland, avocat de la Société d'Applications techniques de précision (A. T. P.) de Me Lyon-Caen, avocat de Roche et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles 5, 1134, 1162, 1347 et 1353 du Code civil, des articles 31 et suivants da Livre 1er du Code du travail, des articles 7 de la loi du 20 avril 1810 et 102 du décret du 20 juillet 1972, dénaturation des écrits de la cause, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est reproché à l'arrêt attaqué d'avoir condamné la société A.T.P. à payer à son salarié, Roche, diverses sommes à titre de primes d'ancienneté, aux motifs qu'en se référant à la convention collective des métaux de l'Isère, laquelle prévoit une telle prime, la société n'avait pas spécifié qu'elle entendait appliquer cette convention uniquement dans ses dispositions relatives aux horaires à l'exclusion de toutes autres et qu'une telle exclusion ne se présumant pas, il résultait sans ambiguïté du texte affiché que la société avait donné son adhésion à cette convention collective, qu'au surplus, toute ambiguïté lorsqu'elle existe doit être supportée par l'employeur, alors, d'une part, qu'il résultait clairement du bulletin affiché intitulé "horaires de travail" que l'employeur n'avait entendu se référer à la convention que, dans sa disposition relative à ces horaires, que ce bulletin a été ainsi dénaturé, alors, d'autre part, que la Cour d'appel ne pouvait davantage justifier sa décision par une disposition générale selon laquelle toute ambiguïté devait être supportée par l'employeur, ce qui n'est impliqué par aucun texte pas même l'article 1162 du Code civil, qui était d'ailleurs inapplicable à l'espèce et qu'à supposer que la Cour d'appel ait voulu s'y référer, les dispositions du bulletin en cause ne pouvaient être interprétées qu'en faveur de celui qui était censé contracter l'obligation, c'est-à-dire, l'employeur, alors enfin que les juges ne pouvaient statuer par voie de présomptions qu'en se fondant sur des indices graves, précis et concordants et que la présomption ne pouvait être tirée du seul commencement de preuve par écrit à savoir le bulletin autorisant la preuve par présomption ;</AL><AL>Mais attendu que l'affiche dont il s'agit, après avoir indiqué l'horaire de travail à compter du 2 janvier 1969, mentionnait le nom et l'adresse de l'inspecteur du travail chargé du contrôle de l'établissement et ajoutait : le personnel est informé que la convention collective des industries métallurgiques et connexes est respectée dans l'établissement, un exemplaire de la convention peut être consulté, s'adresser à M. Berger" (le mari de la gérante de la S.A.R.L. ) ; que les juges du fond, usant de leur pouvoir d'interpréter cet écrit de l'employeur, susceptible de plusieurs sens, ont pu estimer, sans recourir contrairement aux énonciations du pourvoi à la preuve par présomptions, qu'il en résultait sans ambiguïté que la société A.T.P. avait manifesté sa volonté d'appliquer la convention collective en toutes ses dispositions ;</AL><AL>D'où il suit qu'abstraction faite d'un motif surabondant la Cour d'appel a légalement justifié sa décision sur ce point ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>Rejette le premier moyen ;</AL><AL>Mais sur le second moyen ;</AL><AL>Vu les articles 31 et suivants, 44 du Livre 1<E>er</E> du Code du travail, alors en vigueur,</AL><AL>Attendu que pour accorder à Roche, ouvrier au service de la société A.T.P. le bénéfice des primes d'ancienneté qu'il demandait, l'arrêt attaqué, après avoir relevé que la convention collective, prévoyant le paiement de ces primes au personnel mensuel. était applicable à la société qui s'y était volontairement soumise, a décidé que Roche, rémunéré au mois avait droit à ces primes, au motif qu'il n'est pas possible d'admettre que les avantages accordés aux mensuels ne puissent être attribués aux mensualisés, la mensualisation ayant précisément pour but de les assimiler aux premiers ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi alors que l'accord d'établissement de 1969 avait institué le paiement des ouvriers au mois et non plus à l'heure comme antérieurement, sans prévoir en outre l'extension immédiate à ces ouvriers de la totalité des avantages dont bénéficiaient auparavant les employés et notamment la prime d'ancienneté accordée jusque là en principe aux seuls employés et non aux ouvriers même payés au mois la Cour d'appel a fait une fausse application des textes susvisés :</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE du chef du second moyen, l'arrêt rendu entre les parties, le 19 juin 1973, par la Cour d'appel de Grenoble, remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt, et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Chambéry, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de quatorze franc soixante-dix centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'a la diligence de M. le Procureur Général près la Cour de Cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Grenoble, en marge ou à la suite de l'arrêt partiellement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du onze juin mil neuf cent soixante-quinze ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M. de Lestang, Rapporteur ; MM. Hertzog, Larrieu, Vayssettes, Onéto, Hubert, Vellieux, Fonade, Abgrall, Arpaillange, Coucoureux, Conseillers ; MM. Carteret, Donnadieu, Guerder, Conseillers référendaires ; M. Lesselin, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de Chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="14"></DEBUA><DEBUR DATE="11/06/1975" N="14"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I1BF7EC8C1DID505-EFL"><NINFO>14</NINFO><REFDOC DATE="11/06/1975" ID="R1CF7EC8C1DID505-EFL" JURI-DATE="1975-06-11" JURI-GPS-ID="g856732cb-246c-48a7-b83f-f0143c7c960c" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-40 339" NATURE="Cass. soc." NOM="Pollaud-Dulliand c/ Jariel" RC="796" REF="74-40 339">Cass. soc. 11 juin 1975 n° 74-40.339 (n° 796), Pollaud-Dulliand c/ Jariel</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Maximin Pollaud-Dulliand, demeurant à Alménèches-Argentan (Orne),</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 23 décembre 1973 par la Cour d'appel de Caen (Chambre Sociale), au profit de la dame Jariel, épouse du sieur MULLER et du sieur MULLER Jean, pris en sa qualité d'époux de la dame MULLER, demeurant au haras de Courteilles à Giel-Courteilles (Orne),</AL><AL>défendeurs à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Hertzog, les observations de Me Lemanissier, avocat des époux Muller, les conclusions de M. Lesselin, Avocat Général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles 44 a et 44 b du Livre 1er du Code du Travail (L.143 du nouveau Code) ;</AL><AL>Attendu que Pollaud-Dulliand, régisseur du haras et de l'exploitation agricole des époux Muller congédié le 29 novembre 1968, fait grief à l'arrêt attaqué de l' avoir débouté de sa demande en rappel des primes d'ancienneté des années 1963 à 1968 prévues à la convention collective des exploitations de polyculture et de haras de l'Orne en date du 20 février 1963, au motif, d'une part, que son salaire était supérieur au montant du salaire conventionnel augmenté de la prime d'ancienneté, et que, d'autre part, les feuilles de paie étant établies par lui, on ne saurait reprocher à l' employeur de ne pas avoir décompté à part ladite prime alors, d'une part, que la convention collective du 20 février 1963, dans son article 34 prévoit que la prime d'ancienneté est payée "en fin d'année" sur la base du salaire annuel de l'année civile et qu'il est donc inexact de prétendre que le salaire mensuel versé à un salarié comprenait à titre forfaitaire l'indemnité ou prime d'ancienneté, aucune disposition n'étant prévue à cet effet dans le contrat ; alors, d'autre part, que si la rédaction matérielle des bulletins de salaire est faite par le cadre le plus élevé de l'entreprise, il n'en demeure pas moins qu'il n'agit que sur les indications et sous le contrôle de son employeur ; que, contrairement aux dispositions du décret du 24 décembre 1954 modifiant les articles 44 a et 44 b du Livre 1er du Code du Travail, les diverses primes s'ajoutant à la rémunération doivent obligatoirement figurer sur le bulletin de salaire ;</AL><AL>Mais attendu que la Cour d'appel a constaté qu'il résultait des investigations de l'expert que de 1963 à 1968 Pollaud-Dulliand avait perçu chaque année un salaire supérieur à celui qu'il devait légalement recevoir, augmenté des primes d'ancienneté ; que, en sa qualité de régisseur il établissait lui-même ses feuilles de paie et ne pouvait reprocher à son employeur de ne pas avoir décompté à part cette prime ; que les premiers juges avaient relevé de plus que le libellé incomplet des bulletins de paie était un des motifs de son licenciement, et qu'il "regimbait" contre le contrôle plus étroit que voulaient lui imposer ses patrons ; qu'appréciant la valeur probante et la portée des éléments de la cause, la Cour d'appel a pu estimer que la prime se trouvait comprise forfaitairement dans la rémunération qui avait été versée à Pollaud-Dulliand ;</AL><AL>Que le premier moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Sur le troisième moyen, pris de la violation de l'article 23 du Livre 1er du Code du Travail (L.122-1 et suivants du nouveau Code du Travail) ;</AL><AL>Attendu que Pollaud-Dulliand fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir déduit de l'indemnité de préavis le montant des indemnités journalières perçues au titre de la législation de Sécurité Sociale, au motif qu'il ne saurait cumuler la totalité de ces salaires et en sus les indemnités journalières, alors que Pollaud-Dulliand avait cependant droit à la totalité de l'indemnité compensatrice de préavis même s'il était dispensé de l'exécuter et qu'il lui était ainsi possible de percevoir en sus les indemnités journalières de maladie de la Sécurité Sociale ;</AL><AL>Mais attendu que la Cour d'appel a constaté que la durée du délai-congé fixé à un an par l'article 28 de la convention collective ne faisait l'objet d'aucune contestation et qu'il était dû de ce chef à Pollaud-Dulliand, qui n'avait pas commis de faute grave, une indemnité correspondant à un an de salaire ; qu'elle a relevé exactement qu'il convenait d'en déduire les indemnités journalières de la Sécurité Sociale, le salarié ne pouvant recevoir à la fois la totalité de ses rémunérations et en sus l'indemnité journalière de maladie destinée comme le soutient l'intéressé lui-même, à compenser une perte de salaire qu'il ne subissait pas ;</AL><AL>Que le troisième moyen ne peut non plus être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette les premier et troisième moyens ;</AL><AL>Mais sur les deuxième et quatrième moyens :</AL><AL>Sur le deuxième moyen :</AL><AL>Vu l'article 23 du Livre 1er du Code du Travail, devenu l'article L. 122-8 du nouveau Code,</AL><AL>Attendu que l'indemnité compensatrice de préavis ne peut être inférieure au salaire et avantages, que le salarié aurait reçus s'il avait accompli son travail jusqu'à l'expiration du délai-congé ;</AL><AL>Attendu que la Cour d'appel a refusé de prendre en considération, pour le calcul de l'indemnité compensatrice de préavis, les primes d'intéressement aux ventes, au motif qu'elles avaient un caractère aléatoire ;</AL><AL>Attendu cependant que, d'une part, ces primes étaient dues au personnel d'encadrement par application de l'article 17 de la convention collective, que, d'autre part, Muller n'avait pas contesté devoir diverses sommes à titre d'intéressement ; qu'ainsi, elles devaient être comprises dans l'assiette de l'indemnité compensatrice de préavis ;</AL><AL>D'où il suit que la Cour d'appel a violé le texte susvisé ;</AL><AL>Sur le quatrième moyen :</AL><AL>Vu l'article 102 du décret du 20 juillet 1972,</AL><AL>Attendu que pour débouter Pollaud-Dulliand de sa demande en paiement de l'indemnité de congés payés afférente à la période de référence du 1er juin 1967 au 31 mai 1968, la Cour d'appel a essentiellement retenu qu'ayant reçu la totalité de son salaire pendant cette période, il ne pouvait cumuler avec lui cette indemnité ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que Pollaud-Dulliand avait soutenu dans des conclusions auxquelles il n'a pas été répondu qu'il n'avait pu prendre son congé avant le 30 novembre 1968, date de son licenciement, la Cour d'appel n'a pas satisfait aux exigences du texte susvisé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE, du chef des deuxième et quatrième moyens, l'arrêt rendu le 23 décembre 1973, entre les parties, par la Cour d'appel de Caen ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Rouen, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil ;</AL><AL>Condamne les défendeurs, envers le demandeur, aux dépens liquidés à la somme de quatorze francs, soixante-dix centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence dé M. le Procureur Général près la Cour de Cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Caen, en marge ou à la suite de l'arrêt partiellement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du onze juin mil neuf cent soixante-quinze;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Hertzog, Rapporteur ; MM Larrieu, Vayssettes, Onéto, Hubert, Vellieux, de Lestang, Fonade, Abgrall, Arpaillange, Coucoureux, Conseillers ; MM : Carteret, Donnadieu, Guerder, Conseillers Référendaires ; M. Lesselin, Avocat Général ; M. Dethan, Greffier de Chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="15"></DEBUA><DEBUR DATE="12/06/1975" N="15"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1DF7EC8C1DID505-EFL"><NINFO>15</NINFO><REFDOC DATE="12/06/1975" ID="R1EF7EC8C1DID505-EFL" JURI-DATE="1975-06-12" JURI-GPS-ID="g2b75e2fa-a69a-4605-8eab-d5b419d14d76" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-13 342" NATURE="Cass. civ." NOM="Dame A. c/ A" REF="74-13 342">Cass. 2<E>e</E> civ. 12 juin 1975 n° 74-13.342, Dame A. c/ A.</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN : ATTENDU QUE POUR REJETER LA DEMANDE D'INDEMNITE FONDEE SUR L'ARTICLE 301, ALINEA 2, DU CODE CIVIL, FORMEE PAR DAME Z... CONTRE A. AUX TORTS DUQUEL LE X... AVAIT ETE PRONONCE, L'ARRET ATTAQUE, APRES AVOIR ACCORDE A LA FEMME UNE PENSION ALIMENTAIRE EN PRECISANT QU'ELLE CORRESPONDAIT AUX BESOINS DE DAME Z... QUI EST EN DROIT DE NE PAS SOUFFRIR DANS SES CONDITIONS DE VIE DU X... PRONONCE, ENONCE QU'UNE PENSION AINSI DETERMINEE REPARE COMPLETEMENT LE PREJUDICE PAR ELLE EPROUVE ;</AL><AL>QU'EN STATUANT AINSI LA COUR A REPONDU EN LA REJETANT A LA DEMANDE D'INDEMNITE FONDEE SUR L'ARTICLE 301, ALINEA 2, SANS LA CONFONDRE AVEC LA PENSION ALIMENTAIRE PREVUE PAR L'ALINEA 1ER DU MEME ARTICLE ;</AL><AL>QU'AINSI LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>MAIS SUR LE SECOND MOYEN : VU LES ARTICLES 203 ET 303 DU CODE CIVIL;</AL><AL>ATTENDU QUE L'OBLIGATION DES PERE ET MERE DE CONTRIBUER A PROPORTION DE LEURS FACULTES A L'ENTRETIEN ET A L'EDUCATION DE LEURS ENFANTS S'ANALYSE NON SEULEMENT EN UNE OBLIGATION ENVERS L'ENFANT QUI, PARVENU A LA MAJORITE, POUVAIT EN INVOQUER LE BENEFICE, MAIS AUSSI EN UNE OBLIGATION ENTRE EPOUX Y... PERMETTANT A CELUI QUI EN ASSUME LA CHARGE ENTIERE DE RECOURIR CONTRE L'AUTRE POUR LA PART INCOMBANT A CE DERNIER, COMPTE TENU DE SES RESSOURCES ;</AL><AL>ATTENDU QUE POUR DECIDER QUE DAME Z... NE POUVAIT PRETENDRE A UNE PENSION POUR SA FILLE, L'ARRET ENONCE QUE, CELLE-CI ETANT MAJEURE, IL LUI APPARTENAIT DE RECLAMER DIRECTEMENT UNE PENSION A SON PERE, DAME Z... N'AYANT PAS A CET EGARD QUALITE POUR SE SUBSTITUER A ELLE ;</AL><AL>QU'EN STATUANT AINSI SANS RECHERCHER SI DAME Z... AVAIT CESSE D'ASSUMER LA CHARGE DE SA FILLE, LA COUR D'APPEL N'A PAS DONNE DE BASE LEGALE A SA DECISION;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : CASSE ET ANNULE, DANS LA MESURE DU MOYEN ADMIS, L'ARRET RENDU ENTRE LES PARTIES LE 28 DECEMBRE 1973 PAR LA COUR D'APPEL DE SAINT-DENIS-DE-LA-REUNION;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, QUANT A CE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL D'AIX-EN-PROVENCE.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="16"></DEBUA><DEBUR DATE="12/06/1975" N="16"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I1FF7EC8C1DID505-EFL"><NINFO>16</NINFO><REFDOC DATE="12/06/1975" ID="R20F7EC8C1DID505-EFL" JURI-DATE="1975-06-12" JURI-GPS-ID="ga8cec0ba-fdbe-4a89-b23e-6f6c0e6325a7" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-12 590" NATURE="Cass. soc." NOM="Agent Judiciaire du Trésor Public c/ Raymond née Sylvie Raoul" RC="809" REF="74-12 590">Cass. soc. 12 juin 1975 n° 74-12.590 (n° 809), Agent Judiciaire du Trésor Public c/ Raymond née Sylvie Raoul</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur la requête présentée par l'Agent Judiciaire du Trésor Public, en ses bureaux au Ministère des Finances, 93 rue de Rivoli à Paris (1<E>er</E>),</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 26 novembre 1973 par la Cour d'appel de Nimes (Audience Solennelle - Chambres Réunies), au profit de la dame veuve Raymond née Sylvie Raoul, demeurant à Marseille (Bouches-du-Rhône), 36 boulevard Charpentier,</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>Le demandeur invoque, à l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation suivant :</AL><AL>''Violation et fausse application des articles 1 et suivants de la loi du 9 avril 1898 modifiée par la loi du 1er juillet 1938 du Tableau 4 annexé au décret du Ministre Gouverneur Général de l'Algérie du 15 mai I950, de l'article 102 du décret du 20 juillet 1972 pour défaut de motifs et manque de base légale, en ce que l'arrêt attaqué statuant sur les conclusions du Trésor Public qui soutenait que le décès de M. Raymond, ouvrier de l'Etat, des suites d'un cancer du poumon ne pouvait être considéré comme résultant d'un accident du travail en l'absence de tout traumatisme et alors que le cancer du poumon ne figure pas au tableau annexé au texte réglementaire d'application de la loi, a ordonné une expertise pour rechercher et dire si le cancer du poumon qui a entraîné le décès rapide de M. Raymond est dû à la respiration de vapeurs toxiques émises par la colle dont il usait pour le collage des éléments de fuselage d'avions, alors qu'une telle décision préjuge du fond et implique que la loi serait applicable s'il était établi que le cancer fût dû aux substances que M. Raymond manipulait dans son travail, alors que l'action de Mme Raymond tendant à se voir appliquer la législation des accidents du travail, n'était recevable que si elle rapportait la preuve d'un traumatisme subi par son mari au cours a l'occasion du travail, ou que la maladie dont il est décédé figure au tableau annexé au décret d'application de la loi, et qu'en l'espèce, aucun traumatisme n'a été allégué, d'où il suit que, le cancer du poumon n'étant pas inscrit au tableau réglementaire, la demande de Mme Raymond devait être déclarée non recevable";</AL><AL>Sur quoi, LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Bolac, les observations de Me Sourdillat, Avocat de l'Agent Judiciaire du Trésor Public, les conclusions de M. Lesselin, Avocat Général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Donne défaut contre dame veuve Raymond ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles 1 et suivants de la loi du 9 avril 1898 modifiée par la loi du 1er juillet 1938, et le tableau n° 4 des maladies professionnelles annexe au décret du Ministre Gouverneur Général de l'Algérie du 15 mai 1950, </AL><AL>Attendu qu'une affection pathologique qui ne figure pas au tableau des maladies professionnelles n'ouvre droit à réparation au titre d'accident du travail que si elle a sa source dans une lésion apparue soudainement au temps et au lieu du travail ;</AL><AL>Attendu que Raymond, menuisier-ébéniste au service de la Société des Ateliers Industriels de l'Aéronautique à Alger, où il était employé au collage des fuselages d'avions, étant décédé le 18 décembre 1961 des suites d'une néoplasie-médiastino pulmonaire, sa veuve a demandé la prise en charge de ce décès au titre d'accident du travail ; qu'après avoir relevé que, selon veuve Raymond le décès aurait été provoqué par les vapeurs toxiques dégagées par la colle spéciale que l'intéressé utilisait habituellement dans son travail, l'arrêt attaqué a ordonné une expertise à l'effet de déterminer si le cancer du poumon, cause du décès était dû à l'action des produits nocifs dont se servait l'intéressé ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi alors que le cancer du poumon ne figure pas aux tableaux annexés au texte réglementaire d'application en Algérie de la loi du 9 avril 1898 modifié et que l'action possible des vapeurs libérées par les produits manipulés s'était poursuivie pendant tout le temps où Raymond avait été employé au collage des fuselages d'avions, ce qui excluait qu'elle put être assimilée à une lésion survenue soudainement au cours du travail, la Cour d'appel a, par fausse application, violé les textes susvisés ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE l'arrêt rendu le 26 novembre 1973 entre les parties, par la Cour d'appel de Nîmes ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt, et pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Montpellier, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil :</AL><AL>Condamne la défenderesse, envers le demandeur, aux dépens liquidés à la somme de cinquante-deux francs, quatre-vingt-huit centimes, en ce non compris les coûts, enregistrement et signification du présent arrêt :</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur Général près la Cour de Cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Nîmes, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du douze juin mil neuf cent soixante-quinze ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Bolac, Rapporteur ; MM. Hertzog, Larrieu, Hubert, Vellieux, Martin, de Lestang, Voisenet, Abgrall, Arpaillange, Coucoureux, Conseillers ; MM. Carteret, Donnadieu, Guerder, Conseillers Référendaires ; M. Lesselin, Avocat Général ; M. Dethan, Greffier de Chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="17"></DEBUA><DEBUR DATE="17/06/1975" N="17"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I21F7EC8C1DID505-EFL"><NINFO>17</NINFO><REFDOC DATE="17/06/1975" ID="R22F7EC8C1DID505-EFL" JURI-DATE="1975-06-17" JURI-GPS-ID="g4e92e1eb-f378-43f0-a42e-74aadb3f3bc8" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="73-14 660" NATURE="Cass. com." NOM="Dame Boucreux c/ CNR des Ouvriers du Bâtiment et des Travaux Publics" REF="73-14 660">Cass. com. 17 juin 1975 n° 73-14.660, Dame Boucreux c/ CNR des Ouvriers du Bâtiment et des Travaux Publics</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN : VU L'ARTICLE 106 DU DECRET DU 22 DECEMBRE 1967 : ATTENDU QUE LE TRIBUNAL DE COMMERCE AYANT PRONONCE LE REGLEMENT JUDICIAIRE TANT DE LA SOCIETE EN COM COLLECTIF ETABLISSEMENTS Y... QUE DES DEUX ASSOCIES LA COMPOSANT : PIERRE Y... ET DAME X..., CELLE-CI A INTERJETE APPEL DU JUGEMENT ET QUE L'ARRET ATTAQUE A DECLARE D'OFFICE CET APPEL IRRECEVABLE AU MOTIF QUE LADITE DAME N'AVAIT PAS ETE ASSIGNEE DEVANT LE TRIBUNAL, QU'ELLE N'AVAIT ETE NI PARTIE NI REPRESENTEE A L'INSTANCE ET QU'ELLE NE POUVAIT, DES LORS, AGIR QUE PAR VOIE DE TIERCE OPPOSITION;</AL><AL>ATTENDU CEPENDANT QUE, MEME S'IL N'A PAS ETE ENTENDU OU DUMENT APPELE, LE DEBITEUR N'EST PAS UN TIERS PAR RAPPORT AU JUGEMENT QUI PRONONCE SON REGLEMENT JUDICIAIRE ;</AL><AL>QUE SEULE LA VOIE DE L'APPEL ET NON CELLE DE LA TIERCE OPPOSITION ETAIT DONC OUVERTE A LA DAME X...;</AL><AL>D'OU IL SUIT QU'EN STATUANT COMME ELLE L'A FAIT, LA COUR D'APPEL A VIOLE LE TEXTE CI-DESSUS VISE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS, ET SANS QU'IL SOIT BESOIN D'EXAMINER LE SECOND MOYEN : CASSE ET ANNULE L'ARRET RENDU ENTRE LES PARTIES LE 12 DECEMBRE 1972 PAR LA COUR D'APPEL D'AIX-EN-PROVENCE ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL DE MONTPELLIER.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="18"></DEBUA><DEBUR DATE="18/06/1975" N="18"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I23F7EC8C1DID505-EFL"><NINFO>18</NINFO><REFDOC DATE="18/06/1975" ID="R24F7EC8C1DID505-EFL" JURI-DATE="1975-06-18" JURI-GPS-ID="g23c41bba-57be-4887-b4f9-77b3ee3082f9" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-10 656" NATURE="Cass. civ." NOM="N. c/ Dame M" REF="74-10 656">Cass. 2<E>e</E> civ. 18 juin 1975 n° 74-10.656, N. c/ Dame M.</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : ATTENDU QU'IL RESULTE DE L'ARRET CONFIRMATIF ATTAQUE, QUE, PAR JUGEMENT EN DATE DU 26 AVRIL 1967, LE TRIBUNAL CIVIL DE NOUMEA AVAIT PRONONCE LE DIVORCE D'ENTRE LES EPOUX Y... A LEURS TORTS RECIPROQUES, CONFIE PROVISOIREMENT LA GARDE DE L'ENFANT COMMUN A LA MERE ET DONNE COMMISSION ROGATOIRE AU PRESIDENT DU TRIBUNAL DE GRANDE INSTANCE DE PARIS AUX FINS D'ORDONNER UNE ENQUETE SOCIALE RELATIVEMENT A LA GARDE DE CET ENFANT;</AL><AL>QUE, SUR APPEL DE CE JUGEMENT, LA COUR, PAR ARRET EN DATE DU 3 OCTOBRE 1967, A PRONONCE LE DIVORCE AUX TORTS EXCLUSIFS DE LA FEMME ET RENVOYE LA CAUSE ET LES PARTIES DEVANT LE PREMIER JUGE POUR ETRE SUIVI SUR LES DERNIERS ERREMENTS DE LA PROCEDURE EN CE QUI CONCERNE LA GARDE DE L'ENFANT;</AL><AL>QU'APRES LE DEPOT DU RAPPORT D'ENQUETE SOCIALE DAME X..., REMARIEE AU SIEUR M., A, LE 29 NOVEMBRE 1971, PRESENTE REQUETE AU TRIBUNAL CIVIL DE NOUMEA EN VUE DE SE VOIR CONFIER CETTE GARDE ;</AL><AL>QUE N., ALLEGUANT QUE LUI-MEME ET SON EX-EPOUSE RESIDERAIENT MAINTENANT DANS LA METROPOLE, A DEMANDE AU TRIBUNAL DE SE DECLARER TERRITORIALEMENT INCOMPETENT;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A L'ARRET D'AVOIR REJETE CETTE EXCEPTION D'INCOMPETENCE ALORS QUE LE DIVORCE ETAIT DEFINITIVEMENT PRONONCE AVANT LADITE REQUETE, LAQUELLE AURAIT TENDU A UNE MODIFICATION DU DROIT DE GARDE REPOSANT SUR DES CIRCONSTANCES POSTERIEURES A L'ARRET DE 1967 ET AURAIT AINSI CONSTITUE UNE DEMANDE NOUVELLE ET PRINCIPALE DE LA COMPETENCE TERRITORIALE DU TRIBUNAL DANS LE RESSORT DUQUEL SE TROUVERAIT LE DOMICILE DE N., DEFENDEUR A L'ACTION;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE L'ARRET RELEVE, PAR MOTIFS PROPRES OU ADOPTES DES PREMIERS JUGES, QUE LA DEMANDE FORMEE PAR DAME X..., LE 29 NOVEMBRE 1971, TENDAIT A LA FIXATION DU DROIT DE GARDE DE L'ENFANT ACCESSOIREMENT AU PRONONCE DU DIVORCE ET AU VU DES RESULTATS DE L'ENQUETE SOCIALE QUI AVAIT ETE DEMANDEE PAR LE TRIBUNAL CIVIL DE NOUMEA INSUFFISAMMENT INFORME LORS DE CE PRONONCE, NON A LA MODIFICATION DE CETTE GARDE ;</AL><AL>ET ATTENDU QUE LORSQU'UNE JURIDICTION COMPETENTE A ORDONNE AVANT FAIRE DROIT UNE MESURE D'INSTRUCTION ELLE EST TOUJOURS COMPETENTE POUR STATUER SUR LE FOND, QUELS QUE SOIENT LES CHANGEMENTS SURVENUS DANS LES DOMICILES OU RESIDENCES DES PARTIES ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LOIN D'AVOIR VIOLE LES TEXTES VISES AU MOYEN, LA COUR D'APPEL EN A FAIT, AU CONTRAIRE, UNE EXACTE APPLICATION;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 26 DECEMBRE 1972 PAR LA COUR D'APPEL DE NOUMEA.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="19"></DEBUA><DEBUR DATE="18/06/1975" N="19"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I25F7EC8C1DID505-EFL"><NINFO>19</NINFO><REFDOC DATE="18/06/1975" ID="R26F7EC8C1DID505-EFL" JURI-DATE="1975-06-18" JURI-GPS-ID="g06fe78a4-816a-49f8-9f67-640c8a39483a" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-11 316" NATURE="Cass. civ." NOM="Dame G. c/ G" REF="74-11 316">Cass. 2<E>e</E> civ. 18 juin 1975 n° 74-11.316, Dame G. c/ G.</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN : ATTENDU QUE L'ARRET ATTAQUE, RENDU LE 20 DECEMBRE 1973 PAR LA COUR D'APPEL DE METZ, APRES JONCTION DE DEUX APPELS, A CONFIRME UN JUGEMENT PRONONCANT LE DIVORCE AUX TORTS DE JEAN G. ET, PAR INFIRMATION D'UN AUTRE JUGEMENT, PRONONCE LE DIVORCE AUX TORTS DE DAME G., NEE JEANNINE BELVOIX;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A CET ARRET DE N'AVOIR PAS INDIQUE QUE LES DEBATS SE SERAIENT DEROULES EN CHAMBRE DU CONSEIL;</AL><AL>ATTENDU QU'IL RESULTE, EN EFFET, DU PROCES-VERBAL DES DEBATS, ETABLI EN APPLICATION DE L'ARTICLE 159 DU CODE DE PROCEDURE CIVILE LOCAL, QUE LES DEBATS ONT EU LIEU LE 13 DECEMBRE 1973, EN AUDIENCE PUBLIQUE, ET QUE L'ARRET A ETE PRONONCE, EGALEMENT EN AUDIENCE PUBLIQUE, LE 20 DU MEME MOIS ;</AL><AL>MAIS ATTENDU, D'UNE PART, QUE LE 1ER ALINEA DE L'ARTICLE 248 DU CODE CIVIL, QUI ETAIT APPLICABLE DANS LES DEPARTEMENTS DU HAUT-RHIN, DE BAS-RHIN ET DE LA MOSELLE, A ETE ABROGE PAR L'ARTICLE 174-II DU DECRET 72-788 DU 28 AOUT 1972;</AL><AL>ATTENDU, D'AUTRE PART, QUE NI LES ARTICLES 84 ET 85 DU DECRET NO 72-684 DU 20 JUILLET 1972, NI LES ARTICLES 98, 99, 105 ET 106 DU MEME DECRET, CONCERNANT LA PROCEDURE CIVILE, N'ONT ETE RENDUS APPLICABLES DANS LES DEPARTEMENTS SUSVISES ;</AL><AL>ATTENDU ENFIN QUE L'ARTICLE 239 DU CODE CIVIL NE S'APPLIQUE DANS CES TROIS DEPARTEMENTS QU'A LA PROCEDURE DEVANT LE TRIBUNAL DE GRANDE INSTANCE ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>SUR LE SECOND MOYEN : ATTENDU QU'IL EST ENCORE REPROCHE A L'ARRET D'AVOIR PRONONCE LE DIVORCE AUX TORTS DE LA FEMME, ALORS QU'ELLE AURAIT OFFERT D'ETABLIR L'INEXACTITUDE DES FAITS QUE L'ARRET CONSIDERE COMME ETABLIS ;</AL><AL>QUE LA CONTRE-ENQUETE SERAIT UN DROIT POUR L'INTIMEE, QUE LES JUGES DU FOND N'AURAIENT PU REJETER UNE TELLE OFFRE, ALORS QUE L'EXISTENCE DES FAITS AURAIT JUSTIFIE LES PRETENTIONS DE LA FEMME, ET QUE L'ARRET ATTAQUE AURAIT A LA FOIS MECONNU LE PRINCIPE DE LA CONTRADICTION ET DENATURE LES CONCLUSIONS DE DAME G., QU'IL SE SERAIT ENFIN CONTREDIT DANS SES MOTIFS ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QU'IL AVAIT ETE PROCEDE A L'ENQUETE ORDONNEE PAR UNE "DECISION" DE LA COUR D'APPEL, EN LA FORME DU DROIT LOCAL, LE 12 JUILLET 1973;</AL><AL>QUE LA DAME G. SOLLICITAIT DONC NON UNE CONTRE-ENQUETE, MAIS UNE ENQUETE PRINCIPALE ;</AL><AL>ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL, DANS L'EXERCICE DE SON POUVOIR SOUVERAIN EN LA MATIERE, A CONSIDERE QUE L'OFFRE DE PREUVE DE DAME G. N'ETAIT PAS PERTINENTE, LES FAITS ARTICULES ETANT VAGUES ET IMPRECIS ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE, SANS MECONNAITRE AUCUN PRINCIPE, HORS DE LA DENATURATION ET DE LA CONTRADICTION ALLEGUEES, LA COUR D'APPEL A LEGALEMENT JUSTIFIE SA DECISION;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 20 DECEMBRE 1973 PAR LA COUR D'APPEL DE METZ.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="20"></DEBUA><DEBUR DATE="25/06/1975" N="20"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I27F7EC8C1DID505-EFL"><NINFO>20</NINFO><ABS><DESC>actif immobilisé</DESC><DESC>cessions</DESC><DESC>prix anormal</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>Acte de gestion anormal. Une entreprise qui a cédé des actions de son portefeuille à un tiers (en l'espèce son dirigeant) pour un prix très inférieur à celui pour lequel cette personne les a revendues peu de mois après, est regardée comme lui ayant consenti un avantage, dont le montant doit être réintégré dans ses résultats pour la détermination du bénéfice imposable.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Revenu distribué. La même somme est regardée comme un revenu distribué par la société cédante, en vertu de la présomption légale (CGI, art. 109-1-1°).</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="25/06/1975" ID="R28F7EC8C1DID505-EFL" JURI-DATE="1975-06-25" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="92185 ET 92186" NATURE="CE" REF="92185 ET 92186">CE 25 juin 1975, n° 92185 et 92186, 8<E>e</E> et 9<E>e</E> s.-s.</REFDOC><TXD><AL>MM. Rain, Prés. - Coudurier, Rapp. - Schmeltz, Comm. du Gouv. - M<E>e</E> Talamon, Av.</AL><AL>Considérant que la société requérante a, au mois de novembre 1962, cédé au prix de 9 200 F à son président-directeur général et associé majoritaire, le sieur Y, 920 actions de la société A, d'une valeur nominale de 100 F, qu'elle détenait en portefeuille ; que ces actions ont été, dès le 13 mars 1963, cédées par le sieur Y, au prix de 75 000 F, à la société B ; que l'Administration a estimé que la valeur réelle desdites actions était, au moment de leur acquisition par le sieur Y, non de 9 200 F mais de 75 000 F, et a, dès lors, regardé l'écart entre cette valeur réelle et le prix de cession, soit 65 800 F, comme un avantage attribué audit sieur Y par la société X ; que la somme de 65 800 F a été par suite réintégrée dans les bases d'imposition à l'impôt sur les sociétés de la société requérante au titre de l'année 1962 ; que cette société a demandé à être déchargée tant de la somme de 42 770 F dont elle a été imposée au titre de l'impôt sur les sociétés à la suite de ce redressement, que de la retenue à la source sur les revenus de capitaux mobiliers qui en a été le conséquence ;</AL><AL>Considérant que les deux décisions ainsi prises par l'Administration l'ont été conformément à l'avis émis par la Commission départementale des Impôts en ce qui concerne les bénéfices passibles de l'impôt sur les sociétés ; que, par suite, et en application des dispositions de l'article 1649 quinquies A du Code général des Impôts, il appartient au contribuable d'apporter la preuve que les sommes litigieuses n'auraient pas représenté une distribution effectuée, par la société ;</AL><AL>Considérant, d'une part, qu'en raison du court laps de temps qui a séparé les deux transactions susmentionnées, l'Administration a pu, à bon droit, pour apprécier la valeur en novembre 1962 des actions dont s'agit, se fonder sur le prix auquel ces actions ont été revendues en mars 1963 ; que, s'il est soutenu par la société requérante que ce dernier prix aurait été fixé non en fonction de la valeur propre des actions vendues mais en fonction de la personnalité du sieur Y, cette société n'apporte aucun commencement de preuve à l'appui de ses allégations ; qu'il suit de là que la valeur vénale des actions litigieuses en novembre 1962 doit être regardée comme connue avec un degré suffisant de certitude pour qu'il soit inutile de recourir, notamment par voie d'expertise, à d'autres procédés d'évaluation ; qu'il s'ensuit que l'Administration était fondée à réintégrer dans les bases d'imposition de la société, au titre de l'année 1962, la somme de 65 800 F ;</AL><AL>Considérant, d'autre part, que, comme il a été indiqué ci-dessus, la somme de 65 800 F doit être regardée comme constituant un revenu distribué au sens des articles 109-1-1° et 110, alinéa 1 du Code général des Impôts ; que cette somme a, dès lors, donné lieu à bon droit à la retenue à la source de l'impôt sur le revenu des personnes physiques ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que la société requérante n'est pas fondée à soutenir que c'est à tort que, par les jugements attaqués, le Tribunal administratif de Paris a rejeté ses demandes ;</AL><AL>Décide : Rejet des demandes en décharge.</AL></TXD><OB><AL>Une forme de distribution déguisée souvent rencontrée en jurisprudence est la cession d'un bien à l'associé (ou à un tiers) pour un prix inférieur à sa valeur vénale, qu'il s'agisse de créances (CE 16 février 1972, n° 80.244 ; Dupont 5/1972, p. 178), d'immeubles (CE 8 décembre 1971, n° 80-310 ; Dupont 2/1972, p. 66 - 4 octobre 1972, n° 83-422 ; Dupont 12/1972, p. 404 - Section 5 octobre 1973, n° 82.826 ; Dupont 12/1973, p. 389), ou de titres, comme en l'espèce. Réciproquement, constitue également une distribution déguisée l'acquisition par la société auprès de l'associé et pour un prix excessif, notamment en ce qui concerne des titres (Section 19 octobre 1973, n° 80-965 ; Dupont 12/1973, p. 395).</AL></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="21"></DEBUA><DEBUR DATE="25/06/1975" N="21"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I29F7EC8C1DID505-EFL"><NINFO>21</NINFO><REFDOC DATE="25/06/1975" ID="R2AF7EC8C1DID505-EFL" JURI-DATE="1975-06-25" JURI-GPS-ID="g878a6570-e2ae-409f-bbbf-470b262ef98a" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-11 723" NATURE="Cass. soc." NOM="Prioville c/ SA industrielle et commerciale Asco" REF="74-11 723">Cass. soc. 25 juin 1975 n° 74-11.723 Prioville c/ SA industrielle et commerciale Asco</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 29 du livre I<E>er</E> du Code du travail alors en vigueur, 73 du décret du 9 septembre 1971, 7 de la loi du 20 avril 1810, 102 du décret du 20 juillet 1972, défaut de motif, manque de base légale :</AL><AL>Attendu que dame Prioville, employée au service de la Société Asco, licenciée le 9 octobre 1972 et dispensée d'accomplir le préavis, a notifié le 11 octobre 1972 à son employeur son état de grossesse et a produit un certificat médical en fixant le début au 16 août 1972 ; qu'elle a fait grief à la cour d'appel d'avoir refusé d'ordonner, en référé, sa réintégration dans son emploi, alors que l'employeur ne pouvant résilier le contrat de travail d'une salariée lorsqu'elle est en état de grossesse médicalement constaté que s'il justifie d'une faute grave ou de l'impossibilité où il se trouve, pour un motif étranger à la grossesse, de maintenir ledit contrat, le licenciement n'aurait pu intervenir, le motif du licenciement étant contesté avant que la juridiction prud'homale ne se soit prononcée ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel relève que la Société Asco s'était prévalue de la nécessité impérieuse de réorganiser sa section « mécanographie » sur de nouvelles bases, pour exercer son droit de rompre unilatéralement le contrat de dame Prioville, motif étranger à la grossesse de celle-ci qui s'était bornée de son côté à invoquer son état de grossesse et l'absence de faute de sa part ;</AL><AL>Qu'en en déduisant que la Société Asco, dont la faculté de prononcer unilatéralement le licenciement pour la cause qu'elle invoquait n'avait pas été supprimée, n'était pas tenue d'attendre une décision de la juridiction prud'homale, la cour d'appel a donné une base légale à sa décision de refuser d'ordonner en référé la réintégration de dame Prioville dans son emploi ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="22"></DEBUA><DEBUR DATE="26/06/1975" N="22"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2BF7EC8C1DID505-EFL"><NINFO>22</NINFO><REFDOC DATE="26/06/1975" ID="R2CF7EC8C1DID505-EFL" JURI-DATE="1975-06-26" JURI-GPS-ID="g51a919a6-629d-4350-babf-7dc311fb8608" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-40 669" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Saunier-Duval S.A. c/ Khayat" REF="74-40 669">Cass. soc. 26 juin 1975 n° 74-40.669, Sté Saunier-Duval S.A. c/ Khayat</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE, PRIS EN SA SECONDE BRANCHE : VU L'ARTICLE 14, ALINEA 2 DU DECRET N° 72-788 DU 28 AOUT 1972 ;</AL><AL>ATTENDU QUE SELON CE TEXTE, LA SIGNIFICATION FAITE A UNE PERSONNE MORALE EST REPUTEE FAITE A PERSONNE LORSQUE L'ACTE EST DELIVRE A SON REPRESENTANT LEGAL, A UN FONDE DE POUVOIR DE CE DERNIER, OU A TOUTE AUTRE PERSONNE HABILITEE A CET EFFET ;</AL><AL>ATTENDU QUE KHAYAT, LICENCIE PAR LA SOCIETE SAUNIER-DUVAL DONT LE SIEGE SOCIAL EST A ..., L'A CITEE LE 30 MAI 1973 DEVANT LE CONSEIL DES PRUD'HOMMES, EN PAIEMENT DE LA SOMME DE 2 290 FRANCS ;</AL><AL>QU'EN SON EXPLOIT, L'HUISSIER DECLARE S'ETRE RENDU A USINOR GRANDE SYNTHE, OU L'EMPLOYEUR AVAIT UN CHANTIER, ET Y AVOIR DELIVRE ASSIGNATION A LA SOCIETE, EN "PARLANT" A VERESCQUE, AU SERVICE DE L'ENTREPRISE "QUI M'A DONNE SON VISA" ;</AL><AL>QUE LA SOCIETE, N'AYANT PAS COMPARU, A ETE CONDAMNEE LE 3 JUILLET SUIVANT AU PAIEMENT DE LA SOMME RECLAMEE PAR JUGEMENT REPUTE CONTRADICTOIRE ;</AL><AL>QU'ELLE Y A FORME OPPOSITION, EN PRETENDANT QUE VERESCQUE N'ETAIT PAS HABILITE A RECEVOIR L'EXPLOIT ;</AL><AL>QUE POUR L'EN DEBOUTER, LE CONSEIL DES PRUD'HOMMES RETIENT QUE VERESCQUE, AYANT ACCEPTE L'ACTE, ET ACCORDE SON VISA, AVAIT DONNE L'APPARENCE D'ETRE HABILITE A RECEVOIR L'EXPLOIT ;</AL><AL>QUE C'ETAIT DONC A JUSTE TITRE QUE LE JUGEMENT DU 3 JUILLET 1973 AVAIT ETE QUALIFIE DE "REPUTE CONTRADICTOIRE" ;</AL><AL>QU'EN STATUANT AINSI, ALORS QUE L'ACTE AVAIT ETE DELIVRE EN PARLANT A UN EMPLOYE AU SERVICE DE LA SOCIETE, SANS QU'IL EUT ETE MENTIONNE QU'IL ETAIT HABILITE A CET EFFET PAR LA SOCIETE QUI LUI EN AURAIT DONNE POUVOIR NI QU'IL AURAIT DECLARE EXPRESSEMENT ETRE QUALIFIE POUR LE RECEVOIR EN SON NOM, LES SEULS FAITS QU'IL EUT ACCEPTE DE RECEVOIR L'EXPLOIT ET QU'IL EN EUT DONNE VISA ETANT EQUIVOQUES ET INSUFFISANTS POUR ETABLIR QUE LA SIGNIFICATION EUT ETE FAITE A PERSONNE, LE CONSEIL DES PRUD'HOMMES A VIOLE LE TEXTE SUSVISE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : CASSE ET ANNULE LE JUGEMENT RENDU LE 10 MAI 1974 ENTRE LES PARTIES PAR LE CONSEIL DES PRUD'HOMMES DE DUNKERQUE ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT JUGEMENT ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LE CONSEIL DES PRUD'HOMMES DE LILLE.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>