<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1977" CODE="JPJ" MOIS="12"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="02/12/1977" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPCO7701-11276491"><NINFO>1</NINFO><ABS><DESC>VALEURS MOBILIÈRES</DESC><DESC>PROVISION POUR DÉPRÉCIATION</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>1° </INTRO><AL>La provision pour dépréciation des titres du portefeuille était déductible des bénéfices de l'exercice avant la loi du 12 juillet 1965 ; depuis l'entrée en application des nouvelles dispositions, ladite provision s'impute sur les plus-values à long terme.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>2° </INTRO><AL>La disposition de l'article 38 septies, al. 2 de l'Annexe III au CGI prescrivant que ladite provision est évaluée « à la fin de chaque exercice » ne fait pas obstacle à ce qu'à la clôture d'un exercice donné, l'entreprise constate la dépréciation née d'exercices antérieurs.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>3° </INTRO><AL>La disposition de l'article 38 septies, al. 3 de la même Annexe prescrivant que « Les titres non cotés sont évalués à leur valeur probable de négociation » permet de retenir le cas échéant leur valeur mathématique, et la valeur retenue doit être comparés à la « valeur d'origine », soit le prix de revient des titres alors même que ce prix aurait été supérieur à la valeur mathématique des mêmes titres à l'ouverture de l'exercice.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="02/12/1977" ID="IFA823977BC0A10" JURI-DATE="1977-12-02" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="1247" NATURE="CE" RC="PLEN" REF="1247">(CE 2 décembre 1977, n° 1247, Plén.)</REFDOC><TXD><AL>MM. Rain, Prés. - Kéréver, Rapp. - Fabre, Comm. du Gouv.</AL><AL>Considérant que la société Y qui avait acquis entre 1962 et 1964, les titres, non cotés en bourse, d'une société filiale, les a évalués au 1<E>er</E> janvier 1965 d'après une valeur unitaire de 192,30 F égale au prix de revient ; que le 31 décembre 1965, date de clôture de l'exercice, la société a évalué la valeur moyenne unitaire desdits titres à leur valeur mathématique à cette dernière date, soit 115,82 F et a constitué une provision égale au produit du nombre des titres par la différence entre 192,30 F et 115.82 F ; que le Service, estimant que la valeur mathématique des titres à la clôture de l'exercice 1965 ne pouvait être comparée, pour le calcul de la provision déductible, qu'à la seule valeur mathématique, égale à 160,51 F, atteinte au début de l'exercice, a réduit, en conséquence, le montant de la provision déductible ;</AL><AL>Sur le principe de la déductibilité d'une provision pour dépréciation de titres :</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 23 de la loi du 12 juillet 1965 : « la provision qui résulte éventuellement de l'estimation du portefeuille est soumise au régime fiscal des moins-values à long terme », lesquelles, en vertu de l'article 12 de la même loi, ne sont déductibles que par voie d'imputation sur les plus-values à long terme ; qu'en vertu de l'article 49 de la même loi et du décret en Conseil d'État du 27 août 1965, pris pour son application, les dispositions de l'article 23 précité ne sont entrées en vigueur que pour la détermination des résultats afférents aux exercices ouverts postérieurement au 1<E>er</E> septembre 1965 ; que, par suite, la provision pour dépréciation de titres constituée par la société requérante à la clôture de l'exercice coïncidant avec l'année civile 1965 était déductible dans les limites et conditions fixées par les articles 39-1-5° et 54 du CGI ;</AL><AL>Sur le montant de la provision litigieuse :</AL><AL>Considérant, d'une part, que si le 2<E>e</E> alinéa de l'article 6 du décret du 28 octobre 1965, relatif aux conditions d'application de l'article 54 du CGI, applicable aux exercices ouverts postérieurement au 31 décembre 1964, dispose que les entreprises sont tenues de constater la dépréciation de leur portefeuille exercice par exercice, cette disposition réglementaire ne peut faire échec aux dispositions législatives de l'article 39-1-5°) autorisant les entreprises, au moins avant l'entrée en vigueur de la loi du 12 juillet 1965, à constater par voie de provision, à la fin d'un exercice, l'intégralité de la dépréciation de leur portefeuille, alors même que tout ou partie de cette dépréciation se serait produite au cours d'exercices antérieurs à l'exercice à la clôture duquel est constituée la provision litigieuse ; qu'ainsi l'Administration n'était pas en droit de se fonder sur la disposition susanalysée du 2<E>e</E> alinéa de l'article 6 pour réintégrer la fraction de ladite provision correspondant à la dépréciation qui se serait produite au cours d'exercices antérieurs à l'exercice 1965 ;</AL><AL>Considérant, d'autre part, que le 3<E>e</E> alinéa de l'article 6 du décret du 28 octobre 1965, dispose que la provision constatant la dépréciation de titres est calculée, s'agissant de titres non cotés en bourse, en comparant la valeur probable de négociation à la clôture de l'exercice à leur valeur d'origine correspondant au prix de revient initial, porté régulièrement à l'actif du bilan de clôture de l'exercice au cours duquel les titres sont entrés dans le portefeuille de l'entreprise ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction qu'eu égard notamment aux pertes importantes subies par la filiale de la société requérante, au cours de l'exercice 1965, la valeur probable de négociation des titres représentant le capital de cette filiale à la date du 31 décembre 1965 n'était pas supérieure à leur valeur mathématique à la même date ; qu'il résulte de ce qui précède que ladite société était en droit de calculer le montant de la provision litigieuse en comparant cette valeur mathématique au prix de revient des titres dont s'agit ; que, dès lors, la société X, qui vient aux droits de la société Y, est fondée à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif de Paris a refusé de lui accorder décharge de la cotisation supplémentaire d'impôt sur les sociétés à laquelle elle a été assujettie en conséquence de la réintégration dans les résultats de 1965 de cette dernière société d'une partie de la provision litigieuse ;</AL><AL>Décide : Décharge de l'imposition contestée.</AL></TXD><OB><OBNIV1><INTRO>1° et 3° </INTRO><AL>Les textes ont changé, non seulement en ce qui concerne le <MOTREP>sort fiscal</MOTREP> de la provision pour dépréciation du portefeuille (voir ci-dessus 1°. La règle actuelle est énoncée à l'article 39-1-5°, al. 8) mais aussi en ce qui concerne <MOTREP>le calcul</MOTREP> de la provision. De ce dernier point de vue, la loi de finances du 21 décembre 1973, art. 2, reprise aux alinéas 9 et 10 de l'article 39 précité, a entendu notamment modifier la règle exprimée à l'article 38 septies, al. 3, de l'Annexe III au CGI (dans l'arrêt : art. 6, al. 3 du décret du 28 octobre 1965), et en conséquence elle a prévu qu'un décret en Conseil d'État adapterait les dispositions du décret du 28 octobre 1965 précité. Le décret de codification n° 75.47 du 22 janvier 1975 a aménagé en conséquence les articles 38 sexies et 38 septies de l'Annexe III au CGI (Doc. F.Lefebvre BIC-VII-3380 et s.)</AL><AL>Antérieurement au 1<E>er</E> janvier 1974, la référence à la <MOTREP>« valeur d'origine »</MOTREP> permettait de retenir le <MOTREP>prix de revient</MOTREP> effectif, même si pour des raisons de convenance personnelle l'exploitant avait accepté de payer un prix supérieur à la valeur théorique des titres, comme il est fréquent dans les opérations de fusion ou d'apport (CE 16 mai 1975, n° 92.372, Plén. : <LINK COL="BU" FILE="rf75078.sgm" LINKID="PARJF75078-109742148" SUPP="RJF">RJF 7-8/75 p. 243</LINK> : refus de constater une perte de fusion alors que les avantages attendus existent encore - 30 juin 1976, n° 94.727, Plén : <LINK COL="BU" FILE="rf7603.sgm" LINKID="PARJF7603-109729883" SUPP="RJF">RJF 3/76 p. 91</LINK> - actions d'apport reçues pour une valeur supérieure à leur valeur boursière). Dans la présente affaire on admet de même que la valeur d'origine soit supérieure à la valeur mathématique des titres à la date de l'acquisition.</AL><AL>Désormais la loi dispose que « les titres de participation ne peuvent faire l'objet d'une provision que s'il est justifié d'une <MOTREP>dépréciation réelle</MOTREP> par rapport au prix de revient ». Le but de cette disposition, commentée par une Instruction du 15 mars 1975, est d'exiger que l'éventuelle dépréciation soit constatée selon un critère purement objectif, afin d'éviter que la collectivité des contribuables fasse les frais du supplément de prix que l'entreprise a accepté de payer pour des raisons personnelles. Notons toutefois que la solution précédente n'était pas choquante dès lors que l'entreprise avait obéi à l'intérêt de son exploitation en consentant de payer le prix voulu pour s'assurer le contrôle, par la participation, de la société émettrice des titres.</AL><AL>Il faut donc désormais entendre par « valeur d'origine » un prix déterminé d'après la valeur raisonnée du titre pour un <MOTREP>acquéreur normal.</MOTREP> Le supplément payé correspond à l'acquisition d'un élément incorporel du fonds de commerce (CE 16 mai 1975, précité).</AL></OBNIV1><OBNIV1><INTRO>2° </INTRO><AL>La règle selon laquelle la dépréciation des titres ne pourrait être constatée que dans la limite de la baisse de valeur survenue <MOTREP>au cours de l'exercice,</MOTREP> à l'exclusion de dépréciations antérieures qui n'auraient pas été encore traduites par une dotation au compte de provisions, était tirée du texte applicable aux entreprises ayant révisé leur bilan, en dernier lieu le décret du 7 août 1958 (CE 27 octobre 1965, n° 47.556 : Dupont 12/1965, p. 513), et la jurisprudence n'avait admis une dérogation à cette règle, que dans le cas d'une entreprise qui n'avait pas révisé son bilan et pour un exercice auquel ne s'appliquait pas encore le décret du 28 octobre 1965 qui a repris la même disposition (CE 18 juin 1971, n° 81.709, Plén : Dupont 9/1971, p. 311).</AL><AL>La présente décision reconnaît au contraire, sur le fondement des textes actuels, le droit pour l'exploitant de constater <MOTREP>en une fois</MOTREP> les dépréciations précédemment accumulées, du seul fait qu'elles existent cumulées au jour de clôture de l'exercice envisagé, et cette solution est conforme à la règle de droit commun en matière de provisions.</AL><AL><MOTREP>Nota</MOTREP> : Voir également ci-dessus, p. 10, les <MOTREP>conclusions du Commissaire du Gouvernement Fabre.</MOTREP></AL></OBNIV1></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="06/12/1977" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I83DF1FED36FC1D-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="06/12/1977" ID="R84DF1FED36FC1D-EFL" JURI-DATE="1977-12-06" JURI-GPS-ID="g34b5105a-951d-4ff1-a0c2-f0229a5c94ae" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76/93 044" NATURE="Cass. crim." NOM="Syndicat des Métaux C.G.T. de Fontaine" REF="76/93 044">Cass. crim. 6 décembre 1977 n° 76/93.044, Syndicat des Métaux C.G.T. de Fontaine</REFDOC><TXD><AL>Statuant sur le pourvoi formé par le :</AL><AL>Syndicat des Métaux C.G.T. de Fontaine (Isère), partie civile.</AL><AL>contre un Arrêt de la Cour d'appel de Grenoble, chambre correctionnelle, du 7 octobre 1976, qui, après avoir relaxé DESFORGES Dominique, prévenu d'entrave au fonctionnement régulier du Comité d'entreprise, l'a débouté de son action civile  ;</AL><AL>Vu les mémoires produits en demande et en défense  ;</AL><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE DE CASSATION, pris de la violation des articles L.432-4 et L.463-I du code du travail, des articles 427 et 593 du Code de procédure pénale, défaut et contradiction de motifs, dénaturation des termes du litige, violation du principe de la contradiction et manque de base légale*</AL><AL>en ce que l'arrêt attaqué a relaxé le prévenu du chef du délit d'entrave au fonctionnement du Comité d'entreprise pour avoir omis de consulter celui-ci sur une décision de réorganisation des services de la société entra înant modification du volume et de la structure des effectifs de l'entreprise</AL><AL>" aux motifs qu'il est constant que le prévenu a unilatéralement décidé sans consultation préalable du Comité d'entreprise de transférer onze des vingt quatre salariés de l'antenne parisienne à FONTAINE  ; qu'une telle antenne constituait un détachement de quelques salariés dont l'objet était essentiellement précaire quant à son volume et sa durée  ; que le repli de cette antenne n'était pas en soit de nature à affecter le volume et la structure des effectifs  ; que le prévenu n'avait procédé à aucune suppression d'emplois, le licenciement de six des onze salariés mutés n'étant que la conséquence de leur refus de rejoindre leur nouvelle affectation  ; que dans ces conditions il n'avait, pas à prendre l'avis préalable du Comité d'entreprise  ;</AL><AL>alors que, d'une part, l'information et la consultation du Comité d'entreprise sur toutes les questions intéressant l'organisation, la gestion et la marche générale de l'entreprise est obligatoire et doit précéder la décision à prendre, a fortiori son exécution, que l'arrêt attaqué, qui a relaxé le prévenu du chef d'entrave au fonctionnement du Comité d'entreprise tout en constatant qu'il avait unilatéralement décidé sans consultation préalable dudit Comité le transfert de onze salariés employés à Paris au siège social de la société en Isère, n'a pas tiré de ses propres constatations les conséquences légales qui s'en évinçaient nécessairement  ;</AL><AL>alors que, d'autre part, cette obligation légale est absolue  ; que le fait que l'objet de l'antenne commerciale parisienne eût été éventuellement précaire n'était pas de nature à l'altérer  ; qu'en outre les juges du fond ne pou vaient fonder leur décision sur un tel motif sans statuer hors des limites des conclusions des parties et violer le principe de la contradiction des débats  ;</AL><AL>alors enfin que cette mesure de transfert du personnel en un lieu géographique éloigné de son lieu de travail, entraînant modification d'un élément essentiel des contrats de travail équivalant à un licenciement en cas de refus des intéressés, était nécessairement de nature à affecter le volume des effectifs ce qui a été confirmé par la suite par les six licenciements effectuées que la Cour d'appel ne pouvait sans se contredire énoncer que le prévenu n'avait procédé à aucune suppression d'emploi tout en constatant la réalité de ces licenciements  ;"</AL><AL>Vu lesdits articles  ;</AL><AL>Attendu qu'aux termes de l'article L.432-4 du Code du travail, le Comité d'entreprise est obli gatoirement informé et consulté sur les questions intéressant l'organisation, la gestion et la marche générale de l'entreprise, et notamment sur les mesures de nature à. affecter le volume ou la structure des effectifs, la durée de travail ou les conditions d'emploi et de travail du personnel  ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte des constatations de l'arrêt attaqué que le chef d'entreprise DESFORGES a unilatéralement décidé sans consultation préalable du comité d'entreprise, le transfert partiel" au siège de la société, situé dans le département de l'Isère, de l'antenne à vocation commerciale" que l'entreprise possédait à paris  ; que* par l'effet de cette décision, onze des vingt quatre salariés qu'employait jusqu'alors ce service parisien ont été mutés" à FONTAINE (Isère)  ; que six des intéressés ont refusé cette "nouvelle affectation", ce qui a entraîné leur licenciement  ;</AL><AL>Attendu que, pour prononcer en cet état la relaxe de DESFORGES, qui était prévenu du délit d'entrave au fonctionnementrégulier du Comité d'entreprise, et pour débouter par voie de conséquence le syndicat demandeur de son action civile, l'arrêt énonce que "l'antenne" parisienne dont le transfert partiel est à l'origine du litige, "constituait un détachement à partir de la base de l'entreprise située à FONTAINE ...de quelques membres de la société travaillant dans la capitale dans un but commercial. </AL><AL>que par son objet elle était donc essentiellement précaire quant à son volume et à sa durée, et pouvait à tout moment être repliée sur la base ; que normalement le personnel la composant pouvait être appelé, ma totalité ou en partie, à regagner la siège de l'entreprise pour continuer à occuper son emploi moyennant les mêmes bases de rémunérations  ; qu'en définitive le repli de cette antenne commerciale n'était pis en soi de nature à affecter la volume ou la structure des effectifs" sans qu'il y ait lieu sur ce point de prendre en considération les conséquences indirectes et éventuelles du refus pour convenance personnelle opposé par certains membres du personnel concerné d'accepter leur mutation à la base  ; que DESFORGES n'a procédé à aucune suppression d'emploi, chacun des membres du personnel muté gardant son emploi mais devant l'exercer à FONTAINE (Isère) et non plus à PARIS, que par ailleurs le licenciement de six des onze employés mutés" .. a été la conséquence du refus des intéressés de rejoindre leur nouvelle affectation" ;</AL><AL>Attendu cependant que les constatations précitées de la décision impliquaient nécessairement que la mesure considérée, en tant qu'elle comportait le "transfert" partiel au siège provincial de la société d'un service précédemment détaché dans la capitale, intéressait l'organisation de l'entreprise ; qu'elle tendait de toute façon à modifier prefondément les conditions de travail et d'emploi d'un groupe notable de salariés, dont l'arrêt a(r) dit nullement qu'ils étaient en position de mission temporaire et bénéficiaire d'indemnités de déplacement et qui allaient se trouver obligés de quitter leur lieu de travail pour recevoir une nouvelle affectation dans une résidence éloignée ; qu'elle était en même temps, sinon en soi, tout au moins de par ses conséquences prévisibles, de nature à entraîner de multiples licenc iements et par conséquent à aff ecter la structure des effectifs ; qu'elle entrait dès lors à plus d'un titre dans les prévis ionsde l'article L.432.4 susvisé, qui exige en pareil cas la consultation préalable du comité d'entreprise ;</AL><AL>D'où il suit qu'en statuant comme elle l'a fait sur la base de telles constatations, la Cour d'appel a violé ledit article  ;</AL><AL>CASSE et ANNULE, mais en ses seules dispositions civiles, toutes autres dispositions étant expressément ma intenues, l'arrêt de la Cour d'appel de GRENOBLE, du 7 octobre 1976, et pour être statué à nouveau conformément à la loi, dans la limite de la cassa tion intervenue, RENVOIE la cause et les parties devant la Cour d'appel de LYON, à ce désignée par délibération spéciale prise en Chambre du Conseil  ;</AL><AL>ORDONNE l'impression du présent arrêt, sa transcription sur les registres du greffe de la Cour d'appel de GRENOBLE, sa mention en marge ou à la suite de l'arrêt partiellement annulé.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="07/12/1977" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1D07AC31710BFE-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="07/12/1977" ID="R1E07AC31710BFE-EFL" JURI-DATE="1977-12-07" JURI-GPS-ID="ga7793fae-4db7-4482-ae1c-e2c4f340a0e8" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-13 741" NATURE="Cass. civ." NOM="Boyer c/ Sté des transports du Centre" RC="1601" REF="76-13 741">Cass. 3<E>e</E> civ. 7 décembre 1977 n° 76-13.741 n° 1601, Boyer c/ Sté des transports du Centre</REFDOC><TXD><AL>La COUR DE CASATION, Troisième chambre civile, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur la requête présentée par le sieur Jean Boyer, demeurant..., en. cassation d'un arrêt rendu le 1er juin 1976 par la Cour d'appel de Riom (Chambre civile), au profit de :</AL><AL>1/ la Sté des transports du Centre, dont le siège social était à Clermont-Ferrand, précédemment, 38 boulevard Pasteur, et, actuellement, 21 boulevard Claude Bernard, représentée par son gérant en exercice, domicilié audit siège,</AL><AL>2 / Maître COLLET, syndic, demeurant..., agissant es qualités de syndic au règlement judiciaire de la Société des Transports du Centre, fonction à laquelle il a été désigné par décision du Tribunal de commerce de Clermont-Ferrand, en date du 17 janvier 1975,</AL><AL>défendeurs a la cassation.</AL><AL>Le demandeur invoque, à l'appui de son pourvoi le moyen unique de cassation suivant :</AL><AL>«Violation de l'article 1165 du Code civil, violation par non-application des articles 21 et suivants du décret du 30 septembre 1953, ensemble violation de l'article 455 du nouveau Code de procédure civile, non-réponse à conclusions, défaut de motifs, manque de base légale, en ce que l'arrêt infirmatif attaqué, ayant à statuer sur l'action en responsabilité intentée par le sous-locataire d'un local commercial, à l'encontre du locataire qui lui avait consenti une sous-location en violation de l'interdiction figurant à son acte de bail, a condamné ce dernier à réparer le préjudice subi par le sous-locataire du fait de l'inexistence du droit de renouvellement à son profit, aux motifs que, certes, au regard du contrat de bail principal, la société sous-locataire pouvait apparaître comme un tiers, mais qu'il n'en restait pas moins que cet acte qui interdisait toute sous-location, constituait une réalité dont elle pouvait se prévaloir dans ses propres rapports contractuels avec le locataire, dès lors que le manquement à l'interdiction qu'il comporte, relevé à sa charge, avait été pour elle cause de dommage, qu'en outre, le locataire trouvait dans la loi l'obligation de respecter les dispositions de l'article 21 du décret du 30 septembre 1953, qu'il devait donc supporter la charge de l'indemnisation du préjudice subi par le sous-locataire en provenance directe de ses agissements fautifs, alors que, d'autre part, ce faisant, la Cour d'appel a infirmé la décision des premiers juges, sans répondre aux motifs, par ailleurs expressément repris dans les conclusions du demandeur, desquels il résultait que la société sous-locataire, qui invoquait le bénéfice des dispositions du décret du 30 septembre 1953, n'en avait pas respecté les obligations, qu'il lui appartenait, en effet, de se pré-occupper en premier lieu des clauses du bail principal ensuite de l'accomplissement des formalités de concours du propriétaire avant de contracter, alors que, d'autre part, en vertu du principe »res inter alios acta«, le sous-locataire, tiers au contrat de bail principal, ne pouvait se prévaloir de son inexécution, celle-ci résultant de la conclusions même du contrat de sous-location, sans prouver, par ailleurs, son absence de participation à ladite inexécution ; d'où il suit que la Cour d'appel en ne constatant pas cette absence de participation, n'a pas donné de base légale à sa décision» ;</AL><AL>Sur quoi, LA COUR, en son audience publique de ce jour .</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Giffard, les observations de Me Garaud, avocat de Boyer, de Me de Ségogne, avocat de la société Transports du Centre et de Me Collet ès qualités, les conclusions de M. Laguerre, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré, conformément à la loi,</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu qu'il résulte des énonciations des juges du fond que Boyer, locataire de locaux commerciaux, les a sous-loués à la Société des Transports du Centre en violation de l'interdiction de sous-louer figurant au bail ; que la société civile immobilière Résidence Pasteur, devenue propriétaire des lieux, en a délivré congé à Boyer ; qu'un jugement du Tribunal de grande instance de Clermont-Ferrand du 28 novembre 1973, confirmé par arrêt de la Cour d'appel de Riom du 1er juillet 1974, a ordonné l'expulsion de Boyer et de tous occupants de son chef ; qu'après avoir quitté les lieux, la Société des Transports du Centre a introduit contre Boyer une action tendant notamment à être indemnisée de son préjudice ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaque d'avoir condamné Boyer «à réparer le préjudice subi par le sous-locataire du fait de l'inexistence du droit de renouvellement à son profit», alors, selon le pourvoi, que, d'une part, ce faisant, la Cour d'appel a. infirmé la décision des premiers juges, sans répondre aux motifs, par ailleurs expressément repris dans les conclusions de Boyer, desquels il résultait que la société sous-locataire, qui invoquait le bénéfice des dispositions du décret du 30 septembre 1953, n'en avait pas respecté les obligations, qu'il lui appartenait, en effet, de se préoccuper, en premier lieu, des clauses du bail principal et ensuite de l'accomplissement des formalités de concours du propriétaire avant de contracter et que, d'autre part, en vertu du principe «res inter alios acta», le sous-locataire, tiers au contrat de bail principal, ne pouvait se prévaloir de son inexécution, celle-ci résultant de la conclusion même du contrat de sous-location, sans prouver, par ailleurs, son absence de participation à ladite inexécution ; d'où il suit que la Cour d'appel, en ne constatant pas cette absence de participation, n'a pas donné de base légale à sa décision« ;</AL><AL>Mais attendu que la Cour d'appel, qui n'a infirme que partiellement le jugement entrepris, n'a pas démenti les circonstances de fait relevées par le tribunal à la charge de la Société des Transports du Centre ; qu'en revanche, là où les premiers juges avaient estimé que cette société n'établissait pas de faute précise contre Boyer, les juges d'appel ont retenu que Boyer trouvait dans la loi elle-même l'obligation de respecter les dispositions de l'article 21 du décret du 30 septembre 1953 ; qu'ils ont pu en déduire que Boyer devait »supporter la charge de l'indemnisation du préjudice subi par la Société des Transports du Centre en provenance directe de ses agissements fautifs« ; que, contrairement -à ce que -soutient le pourvoi, l'arrêt attaqué ne</AL><AL>condamne pas Boyer à réparer l'intégralité du préjudice subi par le sous-locataire du fait de l'inexistence du droit de renouvellement à son profit, mais seulement »la part de ce préjudice lui incombant«, qu'il fixe souverainement à 80.000 francs ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne peut être accueilli.</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 1er juin 1976 par la Cour d'appel de Riom.</AL><AL>Condamne le demandeur à une amende de cinq cent francs envers le Trésor public ; le condamne, envers les défendeurs, à une indemnité de cinq cents francs et aux dépens liquidés à la somme de vingt francs en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt.</AL><AL>Où étaient présents : M. Costa, Président ; M. Giffard, rapporteur ; MM. Fayon, Charliac, Granier, Leyris, Viatte, Feffer, Roche, Gardon, conseillers ; MM. Senselme, Dutheillet-Lamonthézie, Boscheron, Mademoiselle Fossereau, conseillers référendaires ; M. Laguerre, Avocat général ; Mademoiselle Philippe, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="07/12/1977" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2F8B32EC025AA2-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="07/12/1977" ID="R308B32EC025AA2-EFL" JURI-DATE="1977-12-07" JURI-GPS-ID="ge94cd08a-18db-41e3-9404-fb3a0e92d17d" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-41 031" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Imprimerie Georges Lang c/ Cassan" RC="1812" REF="75-41 031">Cass. soc. 7 décembre 1977 n° 75-41.031 (n° 1812), SA Imprimerie Georges Lang c/ Cassan</REFDOC><TXD><AL>La cour de cassation, chambre sociale, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la SA Imprimerie Georges Lang, 13 rue Curial à Paris (19ème) ,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 16 octobre 1975 par le Conseil de prud'hommes de Paris, au profit du sieur CASSAN Bernard, monteur couleur hélio, 102 boulevard de la République à La Garenne-Colombes (Hauts-de-Seine) ,</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>La cour, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Bolac, les observations de Me Delvolvé, successeur de Me Galland, avocat de la demanderesse, de Me Guinard, avocat du défendeur, les conclusions de M. Lesselin, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur les deux moyens réunis, pris de la violation des artciles L. 420-19 et L. 434-1 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 102 du décret du 20 juillet 1972, 455 du Code de procédure civile, manque de base légale, défaut de motifs ;</AL><AL>Attendu que la sentence attaquée a condamné la Société Imprimerie Lang à rembourser à Cassan les sommes qu'elle prétendait avoir payées à la suite d'une erreur comptable en mars, avril et mai 1975 au titre d'heures de délégation dépassant le crédit légal, et qu'elle avait retenues sur les salaires de juin ; que la société fait grief à ladite sentence d'avoir ainsi statué, aux motifs que les circonstances qui avaient amené l'intéressé à dépasser son crédit normal d'heures étaient exceptionnelles et que la société en payant des heures de dépassement n'avait commis aucune erreur, alors, d'une part, que faute d'explication sur la nature de ces circonstances, le jugement n'a pas mis la Cour de cassation en mesure d'exercer son contrôle sur la qualification ainsi adoptée et alors d'autre part, qu'il est de principe qu'une simple erreur de fait peut suffire à justifier une répétition d'un paiement effectué indûment ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, qu'appréciant la portée et la valeur probante des documents et éléments de la cause, le Conseil de prud'hommes a relevé que durant la période de janvier à mai 1975 la situation de l'entreprise qui envisageait un licenciement collectif de cent quarante-sept salariés et les polémiques soulevées par ce projet avaient nécessité des démarches multiples et un accroissement de l'activité des représentants du personnel entraînant le dépassement du crédit légal d'heures de délégation ; qu'en l'état de ces constatations, le Conseil de Prud'hommes qui s'est expliqué sur la nature des circonstances invoquées a pu estimer qu'elles étaient exceptionnelles ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, que les juges du fond ont retenu que par lettre du 18 avril 1975, les délégués syndicaux avaient demandé le paiement des heures de dépassement et qu'à la fin dudit mois, comme elle l'avait fait en mars et le fit en mai, la société les avait payées ; qu'ils ont pu dans ces conditions estimer que la société n'établissait pas que ces versements n'avaient pas été faits en connaissance de cause et qu'ils ne pouvaient par suite, donner lieu à répétition ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu le 16 octobre 1975, par le Conseil de prud'hommes de Paris ;</AL><AL>Condamne la demanderesse, envers le Trésor public, à une amende de trois cents francs ; la condamne, envers le défendeur, à une indemnité de deux cents francs, et aux dépens liquidés à la somme de..., en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du sept décembre mil neuf cent soixante dix-sept ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M. Bolac, rapporteur, MM. Vayssettes, Onéto, Martin, de Lestang, Fonade, Voisenet, Arpaillange, Lutz, Astraud, Brisse, Mac Aleese, Conseillers, M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires, M. Lesselin, Avocat général, M. Dethan, greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="07/12/1977" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I7DDC0C15443B46-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="07/12/1977" ID="R7EDC0C15443B46-EFL" JURI-DATE="1977-12-07" JURI-GPS-ID="g96c6c60f-9ddb-4a31-93ec-cb6b6fe88cb8" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-41 015" NATURE="Cass. soc." NOM="Ets Colomb Christian c/ Picard" RC="1800" REF="76-41 015">Cass. soc. 7 décembre 1977 n° 76-41.015 (n° 1800), Ets Colomb Christian c/ Picard</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>. Sur le pourvoi formé par les Ets Colomb Christian, à Romilly-sur -Seine (Aube) 254 rue Gabriel péri, '</AL><AL>en cassation d ' un jugement rendu le 25 juin 1076 par le conseil de. prud'homme s de Romilly-sur -Seine, au profit du sieur Picard Michel, demeurant à Romilly-sur-Seine (Aube) 5 rue Julien Grima ud,</AL><AL>défendeur à la cassation,</AL><AL>4 LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>sur le rapport de M. le conseiller Lutz, les observations de Me Ca lon, avocat des Etablissement Colomb, les conclusions de M.Lesselin, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformémen à la loi ;</AL><AL>- Sur le moyen unique ;</AL><AL>Vu l'article 455 du Code de procédure civile ,</AL><AL>Attendu que la décision attaquée a alloué à Picard, ouvrier au service de la société des établissements collomb, membre du comité d'entreprise et d'un comité inter-entreprises le paiement des heures passées. à ce comité inter -entreprises, créé dans le but de louer et exploiter une partie de l'Etang de Sellières pour permettre aux membres des entreprises intéressées et à leur famille l'exercice de la pêche ainsi que des pique-niques et des concours de boules ; que lés juges prud'homaux ont estimé que l'article R. 432-11 du Code du travail précisait que l'art icle.L 434.1 était applicable aux comités inter -entreprises et qu'il résultait ainsi dé la loi qu'au crédit de 20 heures affecté au fonctionnement du comité d'entreprise pouvait être ajouté un autre crédit de 20 heures affecté au fonctionnement du comité inter -entreprises, sauf accord contraire ;</AL><AL>Attendu cependant que dans ses conclusions la société des Etablissements Collomb soutenait que le comité inter-entreprise s'occupait d'une oeuvre sociale entrant dans le cadre de celles, gérées ordinairement par le comité d'entreprise au moyen d'une commission spéciale établie en son sein et 'que la situation pouvait être rapprochée de celle permettant à un comité central d'entreprise de gérer une oeuvre sociale nettement déterminée, cas ot le représentant désigné pour y participer ne peut prétendre à un nouveau crédit de 20 heures pour l'exercice de sa mission ;</AL><AL>Que le conseil de prud'hommes qui n'a pas répondu à ces moyens. n'a pas satisfait aux exigences du texte s us visé ;</AL><AL>PAR CES- MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE le jugement rendu entre les parties par le Conseil de prud'hommes de Romilly-sur-Seine, le 25 juin 1976 ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit les renvoie devant le Conseil de prud'hommes de Melun, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseils</AL><AL>Condamne le défendeur, envers les demandeurs, aux dépens liquidés à la somme de vingt sept francs soixante centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de Monsieur le Procureur général près la cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit s ur les registres du conseil de prud'hommes de Melun, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassat ion, chambre sociale, en son audience publique du sept décembre mil neuf cent soixante dix sept ; -</AL><AL>Où étaient présents : M.Laroque, prési' dent ; M.Lutz, rapporteur ; M&amp;.Bolae ,Vaysse ttes, Onéto, Martin, de Lestang, Ponade, Voisenet, Arpa illange, Astraud, Brisse, Mac Aleese, Conseillers ; M.Edin, MM. Boubli Guigue Renard-Payen, Conseillers référendaires ; M.Lasselin, Avocat généra : M. De than, Greffier de chambre, wX</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="07/12/1977" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I29E7AFBC3FD0EF-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="07/12/1977" ID="R2AE7AFBC3FD0EF-EFL" JURI-DATE="1977-12-07" JURI-GPS-ID="g786e1758-3350-4394-b851-b9b5e1353a38" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-60 585" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Nouvelle Youpa-La c/ Leblanc" RC="1802" REF="77-60 585">Cass. soc. 7 décembre 1977 n° 77-60.585 (n° 1802), Sté Nouvelle Youpa-La c/ Leblanc</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant : </AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sté Nouvelle Youpa-La , dont le siège...</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 3 mai 1977 par le Tribunal d'instance de Dijon au profit du sieur Denis Leblanc, employé à la Société Youpa-La... : </AL><AL>défendeur à la cassation,</AL><AL>La cour, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les observations de Me Choucroy, avocat de la Société Nouvelle Youpa-La, les conclusions de M. Lesselin, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article L 412-12 et L 412-13 du Code du travail,</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a déclaré irrecevable comme tardive la contestation par la société Youpa-La de la désignation de Leblanc en qualité de délégué syndical intervenue six mois auparavant, au motif que la société qui fondait sa contestation sur une condamnation criminelle encourue par l'intéressé et non déniée par lui, n'apportait pas la preuve qui lui incombait qu'elle n'avait eu la révélation de cette condamnation que quelques jours avant la date où elle avait introduit le recours ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi alors qu'a supposer même que le délai de contestation de quinzaine puisse être appliqué en une circonstance totalement étrangère à l'entreprise, il n'était pas établi que l'incapacité personnelle de Leblanc à être délégué syndical eût été révélée par lui antérieurement à la société ou connue de celle-ci, dont l'ignorance est présumée, le Tribunal qui a renversé la charge de la preuve a fait une fausse application des textes susvisés ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE le jugement rendu entre les parties par le Tribunal d'instance de Dijon, le 3 mai 1977 ; remet, en conséquence la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour</AL><AL>être fait droit, les renvoie devant le Tribunal d'instance de Beaune, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Ordonne qu'a la diligence de Monsieur le Procureur général près la Cour de cassation le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Tribunal d'instance de Dijon, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du sept décembre mil neuf cent soixante dix-sept.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="08/12/1977" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111144640"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="08/12/1977" ID="RC0JPS7712-10963188" JURI-DATE="1977-12-08" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Aix-en-Provence" JURI-LOCATION-REFID="AixenPROVENCE" JURI-NUMBER="77-176" NATURE="CA" NOM="Sarl Marseillaise de Panification c/ Busolini" RC="77-176" REF="Aix-en-Provence">CA Aix-en-Provence 8 décembre 1977 n° 77-176 Sarl Marseillaise de Panification c/ Busolini</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Attendu que la Société à responsabilité limitée Marseillaise de Panification a relevé appel d'un jugement du Conseil de prud'hommes de Marseille du 8 février 1977, qui a rejeté l'exception de prescription qu'elle avait soulevée aux demandes de Réaldo Busolini tendant à la délivrance par la Société d'un relevé conforme du montant des salaires qu'il a perçus pour les périodes d'octobre 1952 au 15 juin 1957, et du 18 septembre 1971 au 12 septembre 1972, ainsi qu'à l'allocation de 30 000 F de dommages et intérêts pour réparer le préjudice subi du fait de prétendues omissions qu'aurait faites la société Marseillaise de Panification de verser intégralement les cotisations sociales afférentes à ces salaires ;</AL><AL>Attendu que, pour motiver sa décision le Conseil de prud'hommes de Marseille a retenu que la prescription quinquennale instituée par la loi du 16 juillet 1971 n'était pas applicable à une instance introduite par lettre de convocation du 26 mars 1976 et citée pour l'audience de jugement du 29 juin 1976 ;</AL><AL>Attendu que la société appelante soutient que la demande tendant à la délivrance de relevés de salaires pour la période d'octobre 1952 à juin 1957 serait prescrite, en tant que ces relevés seraient des accessoires du salaire, et ce en vertu des dispositions de l'article 2271 du code civil applicables avant la promulgation de la loi du 17 juillet 1971 qui a substitué à la prescription de six mois une prescription de cinq ans ;</AL><AL>Attendu que l'intimé conclut à la confirmation du jugement ;</AL><AL>Attendu que la prescription de l'article 2271 du code civil s'applique aux salaires et accessoires de salaires ;</AL><AL>Que les accessoires de salaires consistent en compléments ou soldes de salaire, heures supplémentaires, pourboires, gratifications et avantages en nature, indemnités de congés payés, l'indemnité de préavis, l'indemnité de transport, l'indemnité de panier, de nourriture ou les primes ;</AL><AL>Que ne sauraient être assimilés à des accessoires de salaires d'autres éléments que ceux ayant la valeur de rémunération, et non les documents afférents à ces rémunérations ; qu'au surplus en l'espèce Busolini ne soutient pas n'avoir reçu ni les salaires, ni les bulletins de paie, mais demande que soient produits aux débats des relevés détaillés de ses salaires ; qu'il s'agit en fait de la production de pièces détenues par l'une des parties et dont l'autre peut demander le dépôt au dossier ;</AL><AL>Que n'ayant pas à apprécier d'autres moyens que ceux débattus par les parties, la Cour ne peut que constater que cette demande n'est pas soumise à la prescription abrégée et qu'elle est donc recevable ;</AL><AL>Qu'il échet en conséquence de confirmer le jugement déféré, mais en vue d'une bonne administration de la justice, d'user du droit d'évocation ;</AL><AL>Par ces motifs,</AL><AL>La Cour, statuant en matière prud'homale, publiquement et contradictoirement,</AL><AL>Confirme le jugement entrepris,</AL><AL>Et usant du droit d'évocation, renvoie les parties à l'audience du jeudi 2 mars 1978 à 14 h 05 pour débattre du fond du litige,</AL><AL>Réserve les dépens en fin d'instance.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="08/12/1977" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112284198"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="08/12/1977" ID="RC0JPS7712-10963189" JURI-DATE="1977-12-08" JURI-GPS-ID="g679d8984-0323-40c6-95d3-cbc9f344cc53" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-40 594" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Dubigeon-Normandie c/ Prévost" REF="76-40 594">Cass. soc. 8 décembre 1977 n° 76-40.594 Sté Dubigeon-Normandie c/ Prévost</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles 1134 du Code civil, L 521-1 du Code du travail, 455 et 458 du Nouveau Code de procédure civile.</AL><AL>Attendu que, pour condamner la Société anonyme Dubigeon-Normandie, à payer à son employé Prévost la somme de 100,60 F représentant le salaire des heures de travail perdues le 11 avril 1975 par suite de la décision par elle prise de fermer ce jour là son établissement de Nantes, la sentence prud'homale attaquée a retenu, que, dans sa note du 10 avril 1975, l'employeur ne faisait pas état de la désorganisation de l'entreprise, que ce motif nouveau et insuffisamment justifié à cette date ne saurait être retenu, que les incidents qui s'étaient déroulés le matin même au siège du syndicat patronal étaient extérieurs à l'entreprise, que le tract incriminé ne renfermait aucun fait précis pouvant légitimer une fermeture temporaire, le rappel de la « magnifique action du matin » ne pouvant viser les faits délictueux que les responsables syndicaux ont toujours condamnés et étant tempéré par la recommandation de suivre scrupuleusement les consignes ;</AL><AL>Attendu cependant que le conseil des prud'hommes a constaté qu'à la suite d'un conflit mené sous forme de débrayages tournants ayant débuté dans l'entreprise le 24 mars 1975, la direction de la Société Dubigeon-Normandie a, par note du 10 avril 1975, informé le personnel qu'en raison des exactions commises ce jour là au syndicat patronal de la métallurgie et des actions annoncées par tracts dans l'entreprise pour le lendemain, le chantier serait fermé le vendredi 11 avril toute la journée et le samedi 12 avril pour l'ensemble du personnel de Dubigeon-Normandie « afin d'assurer la sécurité des personnes et des biens » ;</AL><AL>D'où il suit qu'en statuant comme ils l'ont fait, alors que la note du 10 avril 1975 se référait à des actes de violence et des déprédations d'une extrême gravité et à un tract du même jour qualifiant ces actes de violence et déprédations de « magnifique action » et annonçant la poursuite de l'action dans l'entreprise sous des formes différentes pour le lendemain, ce qui constituait non la simple crainte d'événements futurs et incertains mais un risque connu contre lequel l'employeur, sans commettre de faute contractuelle, pouvait se prémunir et devait protéger les membres de son personnel continuant le travail, les juges du fond n'ont pas légalement justifié leur décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu le 9 mars 1976 par le conseil de prud'hommes de Nantes ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le conseil de prud'hommes de Saint-Nazaire.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="12/12/1977" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IF1636F152B9323"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="12/12/1977" ID="R266C8ED2A97318-EFL" JURI-DATE="1977-12-12" JURI-GPS-ID="g46005865-c4b5-438e-9711-11304d8e3de3" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-14 870" NATURE="Cass. civ." NOM="Rosset c/ Assoc. Rugby club chaurien" REF="75-14 870"> Cass. 1<E>e</E> civ. 12 décembre 1977 n° 75-14.870 Rosset c/ Assoc. Rugby club chaurien </REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique : vu l'article 1147 du Code Civil ;</AL><AL>Attendu que Rosset, joueur licencié à l'Association rugby club Chaurien (ROC) ayant été blessé au cours d'un match, a assigné son club en paiement de dommages-intérêts ;</AL><AL>Qu'après avoir relevé que le ROC avait contracté à l'égard de Rosset une obligation de moyens qui lui imposait de prendre toutes les précautions voulues pour que celui-ci puisse pratiquer son sport dans des conditions normales et en conformité avec des règlements de la fédération et reproché seulement à cette association, qui était légalement tenue, en vertu de l'arrêté du 5 mai 1962 et de l'arrêté du 6 juillet 1962, de souscrire une assurance pour ses joueurs, d'avoir omis de comprendre Rosset parmi les joueurs assurés, la cour d'appel a admis que Rosset ne pouvait prétendre à la réparation intégrale de son préjudice mais seulement à l'indemnité qu'il aurait perçue s'il avait été assuré, soit 4000 francs, mais a condamné néanmoins le ROC à payer à celui-ci la somme de 20000 francs à titre de dommages-intérêts ;</AL><AL>Attendu qu'en statuant ainsi sans préciser sur quel fondement elle allouait à Rosset, en plus de la somme de 4000 francs, une indemnité de 16000 francs pour les éléments de préjudice dont la réparation n'aurait pas été effectuée par l'assurance, la cour d'appel n'a pas donné de base légale à sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs : casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 29 juin 1975 par la cour d'appel de Montpellier ;</AL><AL>Remet, en conséquence, la cause et les parties, au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Nîmes ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="14/12/1977" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5C4DEC4F9I6BA6-EFL"><NINFO>10</NINFO><ABS><DESC>revenus fonciers</DESC><DESC>charges déductibles</DESC></ABS><ANA><AL>La disposition de l'article 31 du CGI permettant la déduction des dépenses d'amélioration afférentes aux locaux d'habitation exclut les travaux de construction ou reconstruction (c'est-à-dire la création de nouveaux locaux, ou la modification du gros œuvre, ou des aménagements internes importants) et les travaux d'agrandissement (c'est-à-dire ayant pour effet d'accroître le volume ou la superficie habitable) : ne tombent pas sous le coup de l'exclusion des travaux ayant eu pour objet la remise en état et la modernisation des locaux (installation de chauffage central, sanitaires, électricité, réfection de plafonds, planchers, escaliers, ouvertures).</AL></ANA><REFDOC DATE="14/12/1977" ID="R6C4DEC4F9I6BA6-EFL" JURI-DATE="1977-12-14" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="5010" NATURE="CE" REF="5010">CE 14 décembre 1977, n° 5010, 7<E>e</E> et 9<E>e</E> s.-s..</REFDOC><TXD><AL>MM. Rain, Prés.- Le Roy, Rapp. - Martin Laprade, Comm. du Gouv.- Maître Martin Maritinière, Av.</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 31 du CGI : « I. Les charges de la propriété déductibles pour la détermination du revenu net comprennent : 1°) Pour les propriétés urbaines : a) les dépenses de réparation et d'entretien… b) les dépenses d'amélioration afférentes aux locaux d'habitation, à l'exclusion de frais correspondant à des travaux de construction, de reconstruction ou d'agrandissement » ; qu'il résulte de ces dispositions que les dépenses effectuées par un propriétaire et correspondant à des travaux entrepris dans son immeuble sont déductibles de son revenu, sauf si elles correspondent à des travaux de construction, de reconstruction ou d'agrandissement ; que doivent être regardés comme des travaux de construction ou de reconstruction, au sens des dispositions précitées, les travaux comportant la création de nouveaux locaux d'habitation, notamment dans des locaux auparavant affectés à un autre usage, ainsi que les travaux ayant pour effet d'apporter une modification importante au gros-œuvre de locaux d'habitation existants ou les travaux d'aménagement interne qui, par leur importance, équivalent à une reconstruction ; que doivent être regardés comme des travaux d'agrandissement au sens des mêmes dispositions, les travaux ayant pour effet d'accroître le volume ou la surface habitable de locaux existants ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que les travaux effectués par le sieur X dans l'immeuble acquis par lui à N ont consisté en l'installation du chauffage, de l'électricité et des sanitaires, la réfection des plafonds, planchers, escaliers et ouvertures extérieures ainsi que certains déplacements de cloisons ; que ces divers travaux ont eu ainsi pour effet la remise en état et la modernisation du rez-de-chaussée et des deux premiers étages de l'immeuble, à l'exclusion de toute reconstruction et sans accroissement du volume ni de la surface habitable ; que dans ces conditions, les dépenses correspondantes, quelle qu'en soit l'importance, constituent des charges déductibles au sens des dispositions précitées de l'article 31 du Code ; que, par suite, le Ministre de l'Economie et des Finances n'est pas fondé à soutenir que c'est à tort que par le jugement attaqué, le Tribunal administratif a accordé au sieur X décharge des impositions litigieuses ;</AL><AL>Décide : Rejet du recours ministériel</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="14/12/1977" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112340673"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="14/12/1977" ID="RC0JPS7712-10963190" JURI-DATE="1977-12-14" JURI-GPS-ID="g2bc00bf7-52bf-4c9a-82eb-1db6dc7cfe48" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-15 631" NATURE="Cass. soc." NOM="Caisse primaire centrale d'assurance maladie de la région parisienne c/ Sarl Ateliers de Vigneseuil" REF="76-15 631">Cass. soc. 14 décembre 1977 n° 76-15.631 Caisse primaire centrale d'assurance maladie de la région parisienne c/ Sarl Ateliers de Vigneseuil</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles L 472-2<E>e</E> alinéa et L 504 du Code de la sécurité sociale ;</AL><AL>Attendu qu'aux termes du premier de ces textes l'employeur doit déclarer tout accident du travail survenu à l'un de ses employés par lettre recommandée avec accusé de réception dans le délai de quarante-huit heures à la Caisse primaire dont relève la victime ; que selon le second, la Caisse peut poursuivre le remboursement des frais avancés par elle contre l'employeur qui a contrevenu à ces prescriptions ;</AL><AL>Attendu que la société à responsabilité limitée Ateliers de Vigneseuil ayant déclaré le 9 février 1971 l'accident du travail survenu à son ouvrier Flanc le 5 janvier 1971, l'arrêt attaqué a, pour débouter la Caisse primaire de sa demande tendant au remboursement par l'employeur des prestations versées par elle à la suite de cet accident, retenu qu'il appartenait à cet organisme social d'apporter la preuve que ledit employeur n'avait pas déclaré l'accident dans le délai imparti ; qu'en l'espèce, Flanc, chargé par la société Ateliers de Vigneseuil de la responsabilité administrative du chantier avait omis d'informer celle-ci de l'accident dont il avait été victime et qu'ainsi la preuve n'avait pas été rapportée par la Caisse que l'employeur n'eût pas déclaré l'accident moins de quarante-huit heures après en avoir eu connaissance ;</AL><AL>Attendu qu'en statuant ainsi alors que c'était à l'employeur qu'il incombait d'apporter la preuve que lui-même ou son substitué avait fait ladite déclaration dans le délai prescrit, - qu'il résultait des propres énonciations de la cour d'appel qu'en l'espèce le préposé de la société des Ateliers de Vigneseuil n'avait pas accompli cette formalité dans le délai imparti, - et alors que l'employeur ne pouvait se prévaloir vis-à-vis de la Caisse du mauvais fonctionnement de son entreprise, l'arrêt attaqué a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties par la cour d'appel de Paris le 26 octobre 1976 ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel de Rouen.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="15/12/1977" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7712-11371497"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="15/12/1977" ID="RC0JPS7712-10963191" JURI-DATE="1977-12-15" JURI-GPS-ID="g2dc0d8bc-eec9-4e86-834d-8092df2dfb6c" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-41 031" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté La Construction Normande c/ Bourget" REF="76-41 031">Cass. soc. 15 décembre 1977 n° 76-41.031 Sté La Construction Normande c/ Bourget</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation et fausse application de l'article 32 de la convention collective du bâtiment de la Seine-Maritime du 12 juillet 1956, des articles 7 de la loi du 20 avril 1810 et 102 du décret du 20 juillet 1972, défaut de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir condamné la Société Anonyme Constructions La Construction normande (CLCN) à verser à Bourget, maçon, des indemnités de déplacement et de panier, alors que dans des conclusions restées sans réponse elle avait fait valoir qu'elles n'étaient pas dues pour le chantier de Grand Couronne, aux termes mêmes de la convention collective, l'intéressé ayant été embauché sur ce chantier, et qu'en ce qui concernait le chantier de Bourgthéroulde, la prime de petit déplacement avait été comprise dans la prime « à la tâche » versée à l'intéressé ;</AL><AL>Mais attendu que dans des conclusions en réponse Bourget avait indiqué qu'il ne pensait pas qu'il y eût à revenir sur ce chef de la demande, la société ayant admis en conciliation devoir la somme réclamée, et que le conseil de prud'hommes relève qu'il a été reconnu à la barre que Bourget avait bien travaillé en petit déplacement ; d'où il suit qu'il a été répondu aux conclusions de la société et que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Sur le second moyen, pris de la violation, de la fausse application des articles L 122-14-1, L 122-5 et L 122-6 du Code du travail, des articles 7 de la loi du 20 avril 1810 et 102 du décret du 20 juillet 1972 pour défaut de motifs, dénaturation des éléments de la cause et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que la société reproche au jugement attaqué d'avoir accordé à Bourget une indemnité compensatrice de préavis de un mois bien qu'engagé le 14 décembre 1974 et licencié le 14 juin 1975 il n'eût pas l'ancienneté de six mois requise à cet effet, au motif que la lettre de licenciement ne lui était parvenue que le mardi 17 juin 1975, alors que, d'une part, la lettre de licenciement devait normalement être distribuée le samedi 14 juin 1975, jour de son arrivée à la poste destinataire et qu'aucun obstacle à cette distribution le jour même n'a été constaté par la décision attaquée ; que, d'autre part, le lundi 16 juin 1975 n'était aucunement un jour férié ; qu'ainsi le conseil de prud'hommes a accordé à l'intéressé une indemnité à laquelle il n'avait pas droit, faute d'avoir acquis l'ancienneté suffisante à cet égard, dès lors que la date de présentation de la lettre recommandée fixe le point de départ du délai-congé ;</AL><AL>Mais attendu que l'article R 122-3-1 prévoit que dans le cas où ils expirent normalement un samedi, un dimanche ou un jour férié ou chômé, les délais prévus par le livre 1<E>er</E>, titre II, chapitre II, section II du Code du travail, sont prorogés jusqu'au premier jour ouvrable suivant ; que la présentation de la lettre recommandée a donc eu lieu le lundi 16 juin 1975, date à laquelle Bourget comptait six mois d'ancienneté et n'étant pas licencié pour faute grave devait recevoir une indemnité de préavis égale à un mois de salaire, aux termes de l'article L 122-6 ;</AL><AL>D'où il suit qu'abstraction faite de son argumentation erronée concernant la remise de la lettre de licenciement le mardi 17 juin, le conseil de prud'hommes a légalement justifié sa décision et que le second moyen ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu le 29 octobre 1975 par le conseil de prud'hommes de Rouen.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="13"></DEBUA><DEBUR DATE="19/12/1977" N="13"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1D698B65AC232-EFL"><NINFO>13</NINFO><REFDOC DATE="19/12/1977" ID="R2D698B65AC232-EFL" JURI-DATE="1977-12-19" JURI-GPS-ID="g01a831cb-73d6-457a-96fe-4927b9126452" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-15 078" NATURE="Cass. civ." NOM="X. c/ Epoux Y" REF="76-15 078">Cass. 3<E>e</E> civ. 19 décembre 1977 n° 76-15.078, X. c/ Epoux Y.</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : ATTENDU QUE DE L'ARRÊT ATTAQUE IL RESULTE QUE, LE 25 MAI 1973, CHARLES X... A VENDU AUX EPOUX Y... UN IMMEUBLE, AINSI QUE LE MOBILIER LE GARNISSANT, MOYENNANT LE PRIX DE 60000 FRANCS, CONVERTI EN UNE RENTE VIAGERE ANNUELLE ET INDEXEE DE 4800 FRANCS ;</AL><AL>QU'EN 1974, LE VENDEUR A DEMANDE LA RESCISION DE LA VENTE PRETENDUEMENT LESIONNAIRE ;</AL><AL>QUE LE TRIBUNAL AYANT DIT CETTE ACTION IRRECEVABLE, X... A INVOQUE EN APPEL LA NULLITE DE LA VENTE POUR ABSENCE DE PRIX ;</AL><AL>ATTENDU QUE X... FAIT GRIEF A L'ARRÊT D'AVOIR JUGE IRRECEVABLE CETTE DEMANDE EN NULLITE QUI N'AVAIT PAS ÉTÉ SOUMISE AUX PREMIERS JUGES, ALORS, SELON LE POURVOI, QUE LE BUT DE LA DEMANDE FORMULEE DEVANT LES PREMIERS JUGES ÉTAIT LA NULLITE, DU MOINS RELATIVE, DE LA VENTE ET QU'ELLE TENDAIT AUX MEMES FINS QUE LA DEMANDE EN NULLITE DE LA VENTE FORMULEE EN APPEL ;</AL><AL>QU'AU SURPLUS LA DEMANDE EN NULLITE EST LE COMPLEMENT DE L'ACTION EN RESCISION ET CONTIENT CELLE-CI QUI NE FORMAIT QUE LE MINIMUM DE LA RECLAMATION ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE L'ACTION EN NULLITE DE LA VENTE DIFFERE DE L'ACTION EN RESCISION, ÉTANT OBSERVE QU'ELLE NE PEUT PAS ÊTRE PARALYSEE DANS SES EFFETS COMME L'ACTION EN RESCISION, PAR UNE OFFRE DE L'ACQUEREUR ;</AL><AL>QU'ELLE NE TEND DONC PAS AUX MEMES FINS ;</AL><AL>QU'ELLE N'EST NI L'ACCESSOIRE, NI LA CONSEQUENCE, NI LE COMPLEMENT DE L'ACTION EN RESCISION ET QUE, DES LORS, LA COUR D'APPEL A DECIDE EXACTEMENT QU'EN PRESENCE DE L'OPPOSITION DE LA PARTIE ADVERSE, X... NE POUVAIT SOUMETTRE AUX JUGES D'APPEL UNE PRETENTION QU'IL N'AVAIT PAS FORMULEE EN PREMIERE INSTANCE ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRÊT RENDU LE 9 JUILLET 1976 PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS (2E CHAMBRE)</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="14"></DEBUA><DEBUR DATE="19/12/1977" N="14"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3D698B65AC232-EFL"><NINFO>14</NINFO><REFDOC DATE="19/12/1977" ID="R4D698B65AC232-EFL" JURI-DATE="1977-12-19" JURI-GPS-ID="g1f2f28d3-a49d-4807-90ea-813c7e7c161c" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-12 293" NATURE="Cass. com." NOM="Rolland c/ Rossi" REF="76-12 293">Cass. com. 19 décembre 1977 n° 76-12.293, Rolland c/ Rossi</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A L'ARRET ATTAQUE (CAEN, 5 MARS 1976), D'AVOIR CONDAMNE ROLLAND A REMBOURSER UNE CERTAINE SOMME A LA MASSE DES CREANCIERS DE LA SOCIETE NOUVELLE DE DISTRIBUTION DE LA MANCHE, EN LIQUIDATION DES BIENS, AU MOTIF, NOTAMMENT, QU'AUCUN INCIDENT DE COMMUNICATION DE PIECES N'AYANT ETE SOULEVE PENDANT LES 23 MOIS DU DEROULEMENT DE LA PROCEDURE DEVANT LA COUR D'APPEL, ROLLAND NE POUVAIT TIRER GRIEF DE CE QU'UN LIVRE DE CAISSE NE LUI AURAIT PAS ETE COMMUNIQUE EN TEMPS UTILE PAR LE SYNDIC, ALORS, SELON LE POURVOI, QU'IL RESULTE DES ARTICLES 132 ET SUIVANTS DU NOUVEAU CODE DE PROCEDURE CIVILE QUE TOUTE PARTIE A UN PROCES, QUI FAIT ETAT D'UNE PIECE, S'OBLIGE A LA COMMUNIQUER SPONTANEMENT A SON ADVERSAIRE ET QU'A DEFAUT DE COMMUNICATION SPONTANEE, LE JUGE, S'IL EN EST REQUIS PAR L'AUTRE PARTIE, DOIT ORDONNER CETTE COMMUNICATION, QU'EN L'ESPECE LE SYNDIC QUI AVAIT PRECEDEMMENT FAIT ETAT DU LIVRE DE CAISSE DE LA SOCIETE, DONT IL S'ETAIT SERVI POUR ETABLIR L'ETAT DES CREANCES DE ROLLAND, N'AYANT PAS COMMUNIQUE CETTE PIECE, LA COUR D'APPEL, QUI ETAIT SAISIE D'UNE DEMANDE EXPRESSE DE ROLLAND, DEVAIT ORDONNER CETTE COMMUNICATION, QU'EN REFUSANT D'ORDONNER LA COMMUNICATION DE CETTE PIECE QUI AURAIT PERMIS A ROLLAND DE JUSTIFIER SON ALLEGATION, LA COUR D'APPEL A VIOLE LES TEXTES PRECITES ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE, SI, DANS SES CONCLUSIONS D'APPEL, ROLLAND A BIEN INDIQUE QUE LE SYNDIC N'AVAIT PAS COMMUNIQUE UN LIVRE DE CAISSE QUI AURAIT ETE CEPENDANT UTILE AUX DEBATS, IL N'A NULLEMENT DEMANDE A LA COUR D'APPEL, CONTRAIREMENT AUX ALLEGATIONS DU POURVOI, D'ENJOINDRE CETTE COMMUNICATION ;</AL><AL>QUE LE MOYEN MANQUE EN FAIT ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 5 MARS 1976 PAR LA COUR D'APPEL DE CAEN ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="15"></DEBUA><DEBUR DATE="19/12/1977" N="15"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5D698B65AC232-EFL"><NINFO>15</NINFO><REFDOC DATE="19/12/1977" ID="R6D698B65AC232-EFL" JURI-DATE="1977-12-19" JURI-GPS-ID="g54bc7c02-6b92-482a-9a01-ff038cba9408" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-13 177" NATURE="Cass. com." NOM="Société Générale c/ Quesada" REF="76-13 177">Cass. com. 19 décembre 1977 n° 76-13.177, Société Générale c/ Quesada</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN, PRIS EN SES DEUX BRANCHES : ATTENDU QUE SELON LES ENONCIATIONS DE L'ARRET ATTAQUE (AGEN, 25 MARS 1976), LA SOCIETE FRICOU-BAUDRY QUI, DEPUIS, A CESSE SES PAIEMENTS, A TIRE SUR QUESADA UNE LETTRE DE CHANGE A ECHEANCE AU 31 AOUT 1974, QUE CELUI-CI A ACCEPTEE ET QUE LA SOCIETE GENERALE A PRISE A L'ESCOMPTE ;</AL><AL>QUE, LE 5 SEPTEMBRE, QUESADA A ADRESSE UN CHEQUE DU MONTANT DE L'EFFET AU TIREUR QUI L'A ENDOSSE A L'ORDRE DE LA SOCIETE GENERALE ;</AL><AL>QUE CELLE-CI EN A CREDITE LE COMPTE DE LA SOCIETE FRICOU-BAUDRY ET A DEMANDE PAIEMENT DE LA LETTRE DE CHANGE A QUESADA ;</AL><AL>QU'ELLE RECLAMAIT EN PRINCIPAL UNE SOMME DE 3190 FRANCS, LES INTERETS DE DROIT DE LADITE SOMME A COMPTER DU 1ER SEPTEMBRE 1974 ET 300 FRANCS A TITRE DE DOMMAGES ET INTERETS ;</AL><AL>QUE LES PREMIERS JUGES ONT INTEGRALEMENT FAIT DROIT A CETTE DEMANDE ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A L'ARRET D'AVOIR DECLARE RECEVABLE L'APPEL FORME PAR QUESADA ALORS, SELON LE POURVOI, QUE, D'UNE PART, LES MOTIFS DE L'ARRET SONT INSUFFISANTS ;</AL><AL>QUE LA COUR D'APPEL A CALCULE DEUX FOIS LES INTERETS ECHUS POUR LA MEME PERIODE ;</AL><AL>QUE LES FRAIS DE RECOUVREMENT DE LA DETTE CONSTITUENT UN ACCESSOIRE DE LA DEMANDE ET NE SAURAIENT ETRE PRIS EN COMPTE, NI POUR DETERMINER LE TAUX DU RESSORT, NI POUR FORMER, AVEC LE PRINCIPAL, L'ASSIETTE DES INTERETS MORATOIRES ;</AL><AL>QUE CES INTERETS, MEME COURUS AVANT L'ASSIGNATION DEMEURENT INDIFFERENTS TANT QU'ILS N'ONT PAS ETE FIXES PAR LA DEMANDE, DE MANIERE PRECISE ET SEPAREE, ALORS QUE, D'AUTRE PART, LES DOMMAGES-INTERETS NE PEUVENT CONCOURIR A LA DETERMINATION DU TAUX DU RESSORT QUE S'ILS SONT EXIGES POUR UN DOMMAGE ANTERIEUR A LA DEMANDE ET QUE TEL N'ETAIT PAS LE CAS, EN L'ESPECE, LA SOMME RECLAMEE COUVRANT GLOBALEMENT LES DELAIS ANTERIEURS ET POSTERIEURS A L'ASSIGNATION ;</AL><AL>MAIS ATTENDU, EN PREMIER LIEU, QUE POUR SOUTENIR QUE L'APPEL ETAIT IRRECEVABLE, LA BANQUE A FAIT VALOIR DANS SES CONCLUSIONS, QUE LA DEMANDE PRINCIPALE SOIT 3190 FRANCS ET LES 300 FRANCS DE DOMMAGES ET INTERETS RECLAMES NE FORMAIENT QU'UN TOTAL DE 3490 FRANCS NE DEPASSANT PAS LE TAUX DU DERNIER RESSORT ET QU'IL NE POUVAIT ETRE TENU COMPTE, EN PLUS, DES INTERETS DE DROIT AYANT COURU JUSQU'A L'ASSIGNATION PUISQU'ILS N'AVAIENT PAS ETE CHIFFRES ;</AL><AL>QU'ELLE N'A PRETENDU, NI QUE DANS LA DEMANDE EN PAIEMENT DES 3190 FRANCS ETAIENT INCLUS DES FRAIS ACCESSOIRES NE POUVANT ETRE PRIS EN COMPTE, NI QUE LE MONTANT DES DOMMAGES ET INTERETS DEVAIT AUSSI ETRE EXCLU PARCE QUE SE RAPPORTANT POUR PARTIE A UN PREJUDICE NE APRES L'INTRODUCTION DE L'INSTANCE ;</AL><AL>QUE CES GRIEFS, MELANGES DE FAIT ET DE DROIT, SONT NOUVEAUX ET, EN CONSEQUENCE, IRRECEVABLES ;</AL><AL>ATTENDU EN SECOND LIEU, QUE C'EST A JUSTE TITRE QUE, POUR CALCULER LA VALEUR DU LITIGE SOUMISE AUX PREMIERS JUGES, LA COUR D'APPEL A RETENU LES INTERETS LEGAUX AYANT COURU ANTERIEUREMENT A L'ASSIGNATION BIEN QUE CEUX-CI N'AIENT PAS ETE CHIFFRES DANS LES ECRITURES DE LA BANQUE, DES LORS QUE CES INTERETS AVAIENT ETE DEMANDES ET QUE LA COUR D'APPEL ETAIT AINSI EN MESURE D'EN ETABLIR LE MONTANT ;</AL><AL>QUE LA COUR D'APPEL, QUI N'A PAS COMPTE DEUX FOIS CES INTERETS, A JUSTIFIE SA DECISION ;</AL><AL>QU'EN SES DEUX BRANCHES LE MOYEN EST MAL FONDE ;</AL><AL>ET SUR LES DEUXIEME ET TROISIEME MOYENS REUNIS, PRIS EN LEURS DIVERSES BRANCHES : ATTENDU QUE QUESADA A FAIT VALOIR QUE LA BANQUE AVAIT FRAUDULEUSEMENT FAIT RETARDER LA DECLARATION DE CESSATION DES PAIEMENTS DE LA SOCIETE FRICOU-BAUDRY POUR IMPUTER LE CHEQUE AU CREDIT DE SON COMPTE, ALORS QU'IL AVAIT ETE CONVENU QU'IL PAIERAIT DIRECTEMENT LE TIREUR ET QUE LA LETTRE DE CHANGE LUI SERAIT ALORS RESTITUEE, QUE LES AGISSEMENTS DE LA SOCIETE GENERALE FAISAIENT L'OBJET D'UNE PROCEDURE ENGAGEE DEVANT LE TRIBUNAL DE COMMERCE DE MONTAUBAN ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST REPROCHE A L'ARRET D'AVOIR SURSIS A STATUER AU FOND JUSQU'A L'INTERVENTION DE LA DECISION DES JUGES CONSULAIRES DE MONTAUBAN ALORS, SELON LE POURVOI, D'UNE PART, QUE LES ELEMENTS SUR LESQUELS L'ARRET ATTAQUE A RESERVE D'EVENTUELLES RECHERCHES QUI JUSTIFIERAIENT LE SURSIS A STATUER, SONT INOPERANTS DU POINT DE VUE DU DROIT CAMBIAIRE ET NE SONT PAS DE NATURE A DIFFERER LE PAIEMENT DE LA LETTRE DE CHANGE ACCEPTEE ET DONT LA PROVISION AVAIT ETE REGULIEREMENT VERSEE, QUE DES LORS, LA DECISION DE SURSIS, QUI N'A D'AUTRE OBJET QUE DE FAIRE ECHEC AUX EFFETS DE LA LETTRE DE CHANGE, CONSTITUE UNE VIOLATION DETOURNEE DE L'ARTICLE 182 DU CODE DE COMMERCE, ALORS, D'AUTRE PART, QUE DES L'INSTANT OU ELLE CONSTATAIT QUE LE CHEQUE AVAIT ETE EMIS POSTERIEUREMENT A L'ESCOMPTE DE LA LETTRE DE CHANGE ET QUE QUESADA AVAIT OMIS DE RECLAMER A L'OCCASION DE CE PRETENDU PAIEMENT LA RESTITUTION DU TITRE LITIGIEUX, LA COUR D'APPEL S'EST PLACEE NECESSAIREMENT, POUR APPRECIER UNE EVENTUELLE MAUVAISE FOI DU PORTEUR, A UNE DATE POSTERIEURE A L'ESCOMPTE EN VIOLATION DE L'ARTICLE 121 DU CODE DE COMMERCE, ALORS, EN OUTRE, QUE LA COUR D'APPEL, QUI A ADMIS QU'AUCUN LIEN N'ETAIT ETABLI ENTRE LES DEUX EFFETS NON CAUSES, NE POUVAIT SANS SE CONTREDIRE, IGNORER CETTE INDEPENDANCE ;</AL><AL>ALORS, SURTOUT, QU'IL EST DE PRINCIPE, AUX TERMES DE L'ARTICLE 4 DU CODE DE PROCEDURE CIVILE, QUE L'OBJET DU LITIGE EST DETERMINE EGALEMENT PAR LES CONCLUSIONS EN DEFENSE, QUE DES LORS LA COUR D'APPEL NE POUVAIT FAIRE ABSTRACTION DES ELEMENTS FOURNIS PAR LA SOCIETE GENERALE, ET OMETTRE DE REPONDRE A DES CONCLUSIONS DE NATURE A FAIRE OBSTACLE AU SURSIS ;</AL><AL>QU'EN EFFET, CELLE-CI FAISAIT VALOIR, QUANT A LA PRETENDUE INCIDENCE DU CHEQUE, QUE LA SOCIETE CONCLUANTE NE POUVAIT FAIRE DIFFEREMMENT QUE PORTER CE CHEQUE (DU 5 SEPTEMBRE 1974) AU CREDIT DU COMPTE FRICOU-BAUDRY ET ELLE NE POUVAIT EN AUCUN CAS, SAUF ORDRE PRECIS DE FRICOU-BAUDRY, EN AFFECTER LE PAIEMENT A LA TRAITE LITIGIEUSE QU'ELLE (LA SOCIETE GENERALE) N'A PAS A CONTROLER LES CAUSES DE PAIEMENT PAR CHEQUE SU'IL S'AGIT LA D'EXCEPTIONS QUE QUESADA NE PEUT OPPOSER A LA SOCIETE CONCLUANTE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL, QUI N'A PAS DIT QU'IL N'EXISTAIT AUCUN LIEN ENTRE LA LETTRE DE CHANGE ET LE CHEQUE ET QUI NE S'EST PAS CONTREDITE, N'A FAIT QU'USER DE SON POUVOIR DISCRETIONNAIRE EN DECIDANT DE SURSEOIR A STATUER EN VUE D'UNE BONNE ADMINISTRATION DE LA JUSTICE SUR LA REGULARITE DE L'IMPUTATION DU CHEQUE OPEREE PAR LA BANQUE ;</AL><AL>QU'AYANT DIFFERE AINSI SA DECISION, ELLE N'AVAIT PAS A REPONDRE AUX CONCLUSIONS LUI DEMANDANT DE DIRE QUE CETTE IMPUTATION ETAIT REGULIERE ;</AL><AL>QU'EN LEURS DIVERSES BRANCHES LES DEUXIEME ET TROISIEME MOYENS SONT DENUES DE TOUT FONDEMENT ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 25 MARS 1976 PAR LA COUR D'APPEL D'AGEN</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="16"></DEBUA><DEBUR DATE="20/12/1977" N="16"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I7D698B65AC232-EFL"><NINFO>16</NINFO><REFDOC DATE="20/12/1977" ID="R8D698B65AC232-EFL" JURI-DATE="1977-12-20" JURI-GPS-ID="g44689d45-a037-49ee-ba3b-df12202f2c12" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-13 352" NATURE="Cass. civ." NOM="Consorts X. c/ Comin" REF="75-13 352">Cass. 1<E>e</E> civ. 20 décembre 1977 n° 75-13.352, Consorts X. c/ Comin</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : ATTENDU QUE, SELON LES ENONCIATIONS DE L'ARRET ATTAQUE, COMIN, FAISANT ETAT DE SA QUALITE DE CREANCIER HYPOTHECAIRE, EST INTERVENU AUX OPERATIONS DE COMPTE, LIQUIDATION ET PARTAGE DE BIENS SUCCESSORAUX ENTRE DIFFERENTS HERITIERS, DONT LES CONSORTS X..., EN PRODUISANT UN ACTE AUTHENTIQUE PAR LEQUEL CEUX-CI LUI AVAIENT CONSENTI UNE HYPOTHEQUE SUR LES DROITS INDIVIS DONT ILS ETAIENT TITULAIRES DANS UN IMMEUBLE ;</AL><AL>QUE LES CONSORTS X... ONT CONTESTE L'AUTHENTICITE DES SIGNATURES APPOSEES SUR L'ACTE NOTARIE ET DEMANDE A VERIFIER CELLE-CI, PAR LA PRODUCTION DE LA MINUTE ;</AL><AL>QUE L'ARRET ATTAQUE A REJETE CETTE PRETENTION ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A LA COUR D'APPEL D'AVOIR AINSI STATUE ALORS QUE LES CONSORTS LAPTES CONTESTAIENT AVOIR ETE PARTIES A L'ACTE ;</AL><AL>QUE LE FAIT QUE L'ACTE SOIT EN POSSESSION DU NOTAIRE LAISSAIT SUBSISTER LE FAIT QU'EUX MEMES N'EN ETAIENT PAS EN POSSESSION ET QUE PRECISEMENT CE SERAIT EN CE CAS QUE L'ARTICLE 73 DU DECRET DU 20 JUILLET 1972, MODIFIE PAR LE DECRET DU 17 DECEMBRE 1973, OUVRIRAIT L'EXERCICE DE L'ACTION TENDANT A L'OBTENTION DE PIECES DETENUES PAR UN TIERS AUX PERSONNES QUI ONT ETE PARTIES A L'ACTE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LES PERSONNES ENONCEES COMME PARTIES DANS UN ACTE NOTARIE PEUVENT AVOIR CONNAISSANCE DE LA MINUTE DE CET ACTE EN L'ETUDE DU NOTAIRE ET NE SAURAIENT DONC SE PREVALOIR DE L'ARTICLE 73 DU DECRET DU 20 JUILLET 1972 POUR EN FAIRE ORDONNER LA PRODUCTION SUIVANT LES FORMES PREVUES A CE TEXTE ;</AL><AL>QUE LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 21 AVRIL 1975 PAR LA COUR D'APPEL DE BASSE-TERRE ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="17"></DEBUA><DEBUR DATE="20/12/1977" N="17"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IF1636F152B9325"><NINFO>17</NINFO><REFDOC DATE="20/12/1977" ID="R286C8ED2A97318-EFL" JURI-DATE="1977-12-20" JURI-GPS-ID="g0dc5969e-60fe-4711-b84a-5128139a7338" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-90 025" NATURE="Cass. crim." NOM="Assoc. familiale catholique de Grenoble et autre" REF="76-90 025"> Cass. crim. 20 décembre 1977 n° 76-90.025 Assoc. familiale catholique de Grenoble et autre </REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique de cassation, pris de la violation des articles 2, 3, 85, 485, 512 et 593 du Code de procédure pénale, 3 du décret du 24 janvier 1956 dit Code de la famille et de l'aide sociale modifié par la loi n° 75-629 du 11 juillet 1975, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de réponse aux conclusions, contradiction de motifs, défaut de motifs et manque de base légale, en ce que l'arrêt infirmatif attaqué a déclaré irrecevable la constitution de partie civile de l'Association familiale catholique de Grenoble ;</AL><AL>Aux motifs contradictoires, d'une part, que l'avortement et la provocation à l'avortement constituent des faits de nature à nuire aux intérêts moraux et matériels des familles, qu'un tel préjudice est distinct du préjudice social et, d'autre part, que de tels faits ne causent à l'association familiale demanderesse aucun préjudice direct, personnel, actuel et certain ;</AL><AL>Alors que, d'une part, la contradiction de motifs équivaut à un défaut total de motifs ;</AL><AL>Alors que, d'autre part, l'association demanderesse prouvait en l'espèce - comme la cour d'appel l'a d'abord reconnu à juste titre - l'existence d'un préjudice direct, personnel, actuel et certain, distinct du préjudice social, résultant de l'atteinte portée par les faits dénoncés aux intérêts d'ordre exclusivement familial qu'elle est chargée de défendre ;</AL><AL>Et alors qu'enfin elle a le droit de représenter ces mêmes intérêts auprès des pouvoirs publics, donc, auprès du pouvoir judiciaire en lui demandant réparation de son préjudice notamment devant les juridictions répressives ;</AL><AL>Attendu qu'il appert de l'arrêt attaqué et des pièces de la procédure que l'Association familiale catholique de Grenoble a déclaré se constituer partie civile, le 20 août 1974, à raison de la publication d'articles de presse rendant compte de diverses interruptions de grossesse qui auraient été pratiquées à Grenoble par l'équipe médicale d'un certain centre d'orthogénie du planning familial ces faits étant susceptibles, selon la plaignante, de caractériser une pratique de l'avortement et une provocation à l'avortement ;</AL><AL>Attendu que, pour infirmer l'ordonnance du juge d'instruction qui, contrairement aux réquisitions du ministère public, avait déclaré cette constitution de partie civile recevable, la chambre d'accusation constate que si en vertu de l'article 3, paragraphe 4 du code de la famille et de l'aide sociale, l'Union nationale et les Unions départementales des associations familiales sont habilitées à exercer devant toutes les juridictions tous les droits réservés à la partie civile relativement aux faits de nature à nuire aux intérêts moraux et matériels des familles, il n'en est pas de même d'une association locale telle que l'Association familiale catholique de Grenoble ;</AL><AL>Que celle-ci d'autre part, n'invoque pas, à l'appui de sa constitution de partie civile, un préjudice direct, personnel actuel et certain résultant pour elle des faits dénoncés, en l'état duquel son action serait recevable en vertu des règles du droit commun ;</AL><AL>Attendu qu'en l'état de ces énonciations exemptes d'insuffisance et de contradiction, et d'où il résulte que la demanderesse ne peut se prévaloir ni de l'habilitation spéciale prévue par le Code de la famille et de l'aide sociale, ni d'un préjudice personnel direct et certain prenant sa source dans les infractions poursuivies, la cour d'appel a donné une base légale à sa décision ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne saurait être accueilli et que, la constitution de partie civile ayant été à bon droit déclarée irrecevable, le pourvoi est lui-même irrecevable ;</AL><AL>Sur le pourvoi de l'association Laissez-les vivre ;</AL><AL>Sur le moyen unique de cassation, pris de la violation des articles 2, 3, 85, 485, 512 et 593 du Code de procédure pénale, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de réponse aux conclusions, défaut de motifs et manque de base légale, en ce que l'arrêt infirmatif a déclaré irrecevable la constitution de partie civile de l'association Laissez-les vivre ;</AL><AL>Aux motifs que l'entrave apportée à l'accomplissement du but qu'elle poursuit du fait de l'avortement ou de la propagande anticonceptionnelle constitue un trouble social dont la poursuite de la réparation est réservée au ministère public et qu'elle ne subit aucun préjudice direct, personnel, actuel et certain résultant pour elle de ces mêmes faits ;</AL><AL>Alors que cette association prouvait l'existence d'un préjudice direct, personnel, actuel et certain, distinct du préjudice social, résultant de l'atteinte portée par de tels faits à ses intérêts spécifiques, à savoir le respect de toute vie humaine dès la conception et l'aide apportée à la femme par tous moyens, notamment éducatifs, économiques et sociaux pour assumer sa maternité ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte de l'arrêt attaqué que l'association déclarée laissez-les vivre a porté plainte avec constitution de partie civile à raison des faits ci-dessus exposés à l'occasion de l'examen du pourvoi de l'Association familiale catholique de Grenoble ;</AL><AL>Attendu que, pour infirmer l'ordonnance du juge d'instruction et déclarer cette constitution de partie civile irrecevable, la chambre d'accusation énonce que cette association, qui ne constitue pas une association familiale au sens du Code de la famille et de l'aide sociale, se propose pour but de promouvoir la valeur spécifique de toute vie humaine et d'aider, par tous moyens, la femme à assumer sa maternité ;</AL><AL>Que l'entrave apportée à l'accomplissement d'un tel but du fait de l'avortement ou de la propagande anticonceptionnelle ne constitue pas un préjudice causé aux intérêts moraux et matériels des familles, mais un trouble social dont la poursuite et la réparation sont réservées au ministère public ;</AL><AL>Attendu que les juges d'appel ont ainsi justifié leur décision ;</AL><AL>Qu'en effet, une association constituée sous le régime de la loi du 1<E>er</E> août 1901, à laquelle aucune disposition spéciale de la loi ne confère le pouvoir d'exercer devant les tribunaux répressifs les droits réservés à la partie civile, et qui ne peut prétendre qu'elle a été personnellement lésée par l'infraction poursuivie, ne dispose d'aucune action lui permettant d'assurer, devant ces tribunaux, la répression d'une infraction qui, même si elle est légalement constituée, ne peut être poursuivie que par le ministère public, ou sur la plainte de ceux qui en ont été victimes ;</AL><AL>Qu'ainsi le moyen doit être écarté ;</AL><AL>Et attendu que la constitution de partie civile ayant été à bon droit déclarée irrecevable, le pourvoi est lui-même irrecevable ;</AL><AL>Déclare les pourvois irrecevables.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="18"></DEBUA><DEBUR DATE="20/12/1977" N="18"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7712-11341984"><NINFO>18</NINFO><REFDOC DATE="20/12/1977" ID="RC0JPS7712-10963192" JURI-DATE="1977-12-20" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="1907" NATURE="Cass. soc." NOM="URSSAF de Meurthe-et-Moselle c/ Guyot" RC="1907"> Cass. soc. 20 décembre 1977 n° 1907 URSSAF de Meurthe-et-Moselle c/ Guyot </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Vu l'article 14 du décret n° 72-230 du 24 mars 1972,</AL><AL>Attendu que d'après ce texte les employeurs et travailleurs indépendants peuvent en cas de bonne foi dument prouvée formuler une demande gracieuse en réduction des majorations de retard afférentes aux cotisations dues par eux ;</AL><AL>Attendu qu'à la suite d'un contrôle ayant donné lieu à redressement, l'Urssaf de Meurthe-et-Moselle a réclamé à Jacques Guyot, en tant que travailleur indépendant des cotisations personnelles d'allocations familiales pour la période du 12 avril 1971 au 25 août 1972, ainsi que les majorations de retard afférentes ; que la commission de recours gracieux a accordé au cotisant une remise de 50 % du montant de ces dernières, eu égard au fait qu'il s'était acquitté des cotisations arriérées dans les délais supplémentaires consentis par l'organisme de recouvrement ;</AL><AL>Attendu que pour porter le taux de réduction des majorations à 75 %, les juges du fond ont énoncé, d'une part, que la commission de recours gracieux avait admis implicitement la bonne foi de Guyot et, d'autre part, qu'il lui apparaissait que cette bonne foi était établie par le fait que ce dernier avait effectué aux dates des échéances reportées le règlement des cotisations non acquittées en leur temps ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi alors que, d'une part, loin d'admettre la bonne foi de Guyot à l'époque de l'échéance, la commission de recours gracieux avait déclaré expressément que la preuve de cette bonne foi n'était pas apportée au sens de l'article 13 du décret du 25 janvier 1961 et 14 du décret du 24 mars 1972, et alors que, d'autre part, en matière de réduction de majorations de retard, la bonne foi du débiteur doit s'apprécier au jour de l'échéance de la dette des cotisations, la commission de première instance n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Et sur le second moyen :</AL><AL>Vu l'article 14 du décret n° 72-230 du 24 mars 1972 et les articles 455 et 458 du Nouveau Code de procédure civile,</AL><AL>Attendu qu'aux termes du premier de ces textes lorsque les cotisations sont acquittées avec un retard de quinze jours ou plus à compter de la date limite d'exigibilité un minimum de majorations de retard fixé à 1 % des cotisations arriérées par mois ou fraction de mois de retard, doit obligatoirement être laissé à la charge du débiteur ;</AL><AL>Attendu que la commission de première instance a décidé que la remise, accordée à Guyot par la commission de recours gracieux, de 50 % du montant des majorations de retard qu'il avait encourues pour n'avoir pas acquitté aux échéances réglementaires les cotisations personnelles d'allocations familiales dues pour la période du 12 avril 1971 au 25 août 1972 devait être portée à 75 % ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, sans rechercher si l'application de ce pourcentage n'avait pas pour conséquence d'enfreindre la limite des majorations applicables depuis le 1<E>er</E> avril 1972, la commission de première instance n'a pas donné une base légale à sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule la décision rendue entre les parties par la commission de première instance du contentieux de la sécurité sociale de Nancy, le 18 mai 1976 ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ladite décision et, pour être fait droit, les renvoie devant la commission de première instance du contentieux de la sécurité sociale de Longwy.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="19"></DEBUA><DEBUR DATE="20/12/1977" N="19"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I993859AB6I7D08-EFL"><NINFO>19</NINFO><REFDOC DATE="20/12/1977" ID="RA93859AB6I7D08-EFL" JURI-DATE="1977-12-20" JURI-GPS-ID="gc122d704-35d1-43e4-9c0a-9ab6eecc9d37" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-40 596" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté S.A.R.T.E.C. c/ Demichelis ép. Plan" RC="1894" REF="76-40 596">Cass. soc. 20 décembre 1977 n° 76-40.596 (n° 1894), Sté S.A.R.T.E.C. c/ Demichelis ép. Plan</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi forme par la Sté S.A.R.T.E.C., société anonyme dont le siège social est à Paris, 1-3 avenue Stephen Pichon, agissant poursuites et diligences de son directeur en exercice,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 4 février 1976 par la Cour d'appel de Nîmes (Chambre sociale), au profit de dame Francette Demichelis ép. Plan, demeurant à Bagnols-sur- Cèze, avenue Vigan Braquet, Tour A-2, n° 103,</AL><AL>défenderesse a la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Oneto, les observations de Me Choucroy, avocat de la société Sartec, de Me Vincent, avocat de dame Plan, les conclusions de M. Rivière, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles L 122-25, L 122-30 du Code du travail, 1134 du Code civil, 455 et 472 du nouveau Code de procédure civile, défaut de motif, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que la société SARTEC fait grief a l'arrêt confirmatif attaqué d'avoir estimé irrégulier le licenciement de dame Plan, employée de la société, en état de grossesse et de lui avoir alloué ses salaires et des dommages-intérêts au motif que, pour justifier le licenciement, la société n'avait invoqué aucune faute grave et n'apportait pas la preuve de difficultés économiques ni d'un cas de force majeure justifiant une telle décision, alors que la Cour d'appel a dénaturé les termes clairs et précis de la lettre de licenciement, laquelle invoquait tant les difficultés économiques qu'un cas de force majeure et que de tels motifs, étrangers à la grossesse, justifiaient le licenciement ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte des enonciations du premier juge, dont les motifs sont adoptés par la Cour d'appel, que dame Plan, au service de la société SARTEC avait avisé son employeur le 18 juillet 1974 de son état de grossesse en produisant un certificat médical prévoyant un accouchement fin janvier 1975 ; que le 29 août 1974 elle fut licenciée à compter du 2 septembre au motif qu'une société cliente aurait annulé certaines commandes ; que l'arrêt confirmatif attaqué relève que la société n'avait invoqué aucune faute grave et n'apportait pas la preuve de difficultés économiques ou d'un cas de force majeure justifiant le licenciement de l'intéressée ;</AL><AL>Qu'en constatant ainsi que l'employeur n'avait pas apporté la preuve qui lui incombait, de l'impossibilité où il se trouvait, pour un motif étranger à la grossesse, de maintenir le contrat de travail de cette salariée, ce dont il suivait qu'il avait violé les dispositions d'ordre public de l'article L. 122-25 du Code du travail qui lui en faisait obligation, la Cour d'appel a donné une base légale à sa décision ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi forme contre l'arrêt rendu le 4 février 197 6 par la Cour d'appel de Nîmes ;</AL><AL>Condamne la demanderesse, envers le Trésor public, à une amende de trois cents francs ; la condamne, envers la défenderesse, à une indemnité de deux cents francs et a.x dépens liquidés à la somme de. .., en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, juge et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt décembre mil neuf cent soixante dix sept ;</AL><AL>Ou étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Onéto, rapporteur ; MM. Bolac, Vayssettes, Martin, de Lestang, Fonade, Voisenet, Arpaillange, Lutz, Astraud, Brisse, Mac Aleese, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, conseillers référendaires ; M. Rivière, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="20"></DEBUA><DEBUR DATE="21/12/1977" N="20"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7712-11371499"><NINFO>20</NINFO><REFDOC DATE="21/12/1977" ID="RC0JPS7712-10963194" JURI-DATE="1977-12-21" JURI-GPS-ID="gb76c3d60-1055-4843-803f-83cb6e917dc0" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-11 179" NATURE="Cass. soc." NOM="Nuvoli c/ URSSAF de la Côte-d'Or" REF="76-11 179">Cass. soc. 21 décembre 1977 n° 76-11.179 Nuvoli c/ URSSAF de la Côte-d'Or</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que Nuvoli, restaurateur à Beaune, fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir décidé que des cotisations d'allocations familiales de travailleur non salarié devaient être calculées sur les bénéfices reçus par lui du Groupement d'intérêt économique des hôteliers et restaurateurs de Bourgogne (GIE) dont il était membre, au motif essentiel qu'il s'agissait de bénéfices industriels et commerciaux réalisés par le groupement où il avait une activité, même accessoire, alors que, d'une part, la cour d'appel qui avait relevé la nécessité d'une activité de fait de Nuvoli au sein de l'organisme ne pouvait sans se contredire la déduire de sa seule participation aux bénéfices, alors que, d'autre part, le GIE qui a la personnalité morale a une activité distincte de celle de ses membres, laquelle ne peut résulter uniquement de la sienne, alors qu'au surplus, la cour d'appel a dénaturé les documents fiscaux en déclarant que le GIE percevait des bénéfices industriels et commerciaux en gérant un restaurant, bien que ses revenus proviennent d'une assistance technique déclarée comme prestation de services, et alors, enfin, que si l'activité du GIE n'était pas distincte de celle de ses membres, ceux-ci ne pouvaient être redevables de cotisations d'allocations familiales au titre de leur activité accessoire en son sein, laquelle n'était pas détachable de leur activité principale et se confondait entièrement avec elle ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt attaqué a relevé, d'une part, que selon l'alinéa 2 de l'article 153 du décret du 8 juin 1946, sont considérés comme employeur ou travailleur indépendant, pour le versement de la cotisation d'allocations familiales, les associés des sociétés en nom collectif, auxquels peuvent être assimilés, à cet égard, les membres des GIE tenus solidairement des dettes du groupement, en vertu de l'article 4 de l'ordonnance du 23 septembre 1967 et imposés en vertu de l'article 19 de la même ordonnance pour la part des bénéfices correspondant à leurs droits dans le groupement ; qu'il constate, d'autre part, que si les bénéfices du GIE répartis par lui résultaient pour une fraction des apports de capitaux, qui lui avaient été faits, ils provenaient pour la plus grande partie des bénéfices industriels et commerciaux réalisés par le groupement, du chef de l'activité, même accessoire, de Nuvoli et de ses autres membres, peu important à cet égard qu'elle consiste en gestion directe d'un restaurant ou en assistance technique ; qu'enfin Nuvoli ne peut soutenir que sa seule activité était salariée tout en étant imposé pour bénéfices industriels et commerciaux, la cotisation étant assise sur les sommes retenues pour le calcul de l'impôt sur le revenu ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 16 janvier 1976 par la cour d'appel de Dijon.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="21"></DEBUA><DEBUR DATE="21/12/1977" N="21"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I1958935EE6577-EFL"><NINFO>21</NINFO><REFDOC DATE="21/12/1977" ID="R2958935EE6577-EFL" JURI-DATE="1977-12-21" JURI-GPS-ID="g8f9b9a32-d35b-4c28-be02-5146dc60591f" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-40 474" NATURE="Cass. soc." NOM="Ets. Jacquemard c/ Gonel et a" RC="1920" REF="76-40 474">Cass. soc. 21 décembre 1977 n° 76-40.474 (n° 1920), Ets. Jacquemard c/ Gonel et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi forme par les Ets. Jacquemard entreprise de textile dont le siège social est rue Partouneaux à Romilly. sur Seine (Aube),</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 2 avril 1976 par le Conseil de Prud'hommes de Romilly sur Seine, au profit :</AL><AL>1°/ du sieur Gérard Gonel et a., demeurant a Romilly sur Seine (Aube), 3 rue Jean Jacques Rousseau,</AL><AL>2°/ du sieur Michel VERVISCH, demeurant a Romilly sur Seine, 8 rue du Docteur calmette (Aube),</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. Bolac, Conseiller,</AL><AL>les observations de Me Barbey, avocat des établisse</AL><AL>ments jacquemard, les conclusions de M. Rivière,</AL><AL>Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique ;</AL><AL>Vu l'article L. 521 - 1 du Code du travail, </AL><AL>Attendu que pour condamner les établissements jacquemard à payer à Gonel et à Vervisch employés à leur service, une indemnité compensant les salaires perdus pendant une grève de deux fois quatre heures qu'ils avaient faite, le Conseil de Prud'hommes énonce que les "intéressés ne devaient pas être pénalisés des heures de grève qu'ils avaient dû faire pour obtenir satisfaction" ; '</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que les salariés en grève ayant cessé d'exécuter la prestation de travail à l'appui d'une revendication et non pour obtenir l'exécution d'un droit déjà acquis, l'employeur n'avait pas à régler "le salaire dépourvu de contre -partie, le conseil de Prud'hommes a violé le texte susvisé ?</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE le jugement rendu le 2 avril 1976, entre les parties, par le conseil de Prud'hommes de Romilly sur Seine ; remet, en conséquence, la cause et les parties, au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement, et pour être fait droit, les renvoie devant le Conseil de Prud'hommes de Melun, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne les défendeurs, envers le demandeur, aux dépens liquidés à la somme de vingt deux francs quatre vingt centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ; '</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de m. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprime et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Conseil de Prud'hommes de Romilly sur Seine, en marge ou à la suite du jugement annulé</AL><AL>Ainsi fait, juge et prononce par la cour de cassation. Chambre sociale, en son audience publique du vingt et un décembre mil neuf cent soixante dix sept ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="22"></DEBUA><DEBUR DATE="21/12/1977" N="22"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7712-11371501"><NINFO>22</NINFO><REFDOC DATE="21/12/1977" ID="RC0JPS7712-10963193" JURI-DATE="1977-12-21" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-41 117" NATURE="Cass. soc." NOM="Doucineau c/ Association « Maison de la Famille de Vendée »" RC="1948" REF="76-41 117">Cass. soc. 21 décembre 1977 n° 76-41.117 (n° 1948) Doucineau c/ Association « Maison de la Famille de Vendée »</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation de l'article 1341 du Code civil, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir débouté Joël Doucineau de sa demande en dommages-intérêts pour "non respect de contrat de travail", formée contre l'association "Maison de la Famille de la Vendée" au motif qu'il n'existait aucun contrat de travail ni aucun lien de droit entre lui-même et ladite association alors que la preuve que celle-ci avait bien engagé Doucineau comme directeur administratif résulterait des indications fournies par son vice-président dans un document déposé à la Préfecture et adressé au ministère de tutelle, du compte rendu d'une réunion des bureaux de "l'union Départementale des Associations Familiales de la Vendée" et de la Maison de la Famille de Vendée du 2 septembre 1974 du procès-verbal du conseil d'administration de l'UDAF du 30 novembre 1974, d'une lettre du président de l'union nationale des associations familiales, des dépositions faites au cours de l'enquête par Bougault et Vergneau, respectivement président et vice-président de l'UDAF et des présomptions tirées du fait que les dirigeants de l'UDAF qui avaient initialement engagé Doucineau étaient les mêmes que ceux de la "Maison de la Famille de la Vendée" ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond, interprétant sans les dénaturer les documents qui leur étaient soumis, ont constaté que l'union Départementale des Associations Familiales de la Vendée et la Maison de la Famille de Vendée, bien qu'ayant des liens étroits et certains administrateurs communs, constituaient deux personnes morales distinctes, qu'en septembre 1973, Doucineau avait seulement été engagé comme directeur administratif de la première ; que la seconde avait alors un autre directeur administratif qui dirigeait également un troisième organisme ayant une activité voisine et devait prendre sa retraite le 1<E>er</E> janvier 1975 ; que si, à cette occasion, un projet de fusion des trois organismes avait été un moment envisagé, qui eut permis de désigner Doucineau comme directeur administratif unique, ce projet fut, avant tout accord, abandonné pour des raisons financières, Doucineau, qui avait d'ailleurs démissionné le 18 décembre 1974, étant, en outre, apparu comme ne possédant pas les capacités requises pour occuper un tel poste ; qu'ils en ont déduit que les promesses faites et les projets envisagés n'avaient pas dépassé le stade d'hypothèses non génératrices d'obligations et que Doucineau, qui n'avait jamais été au service de la Maison de la Famille de Vendée et n'avait aucun lien de droit avec elle, ne pouvait, en l'absence de tout contrat de travail, lui réclamer la moindre somme ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi la cour d'appel, loin d'encourir les griefs du moyen, a légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="23"></DEBUA><DEBUR DATE="23/12/1977" N="23"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I198B32EC025AA2-EFL"><NINFO>23</NINFO><REFDOC DATE="23/12/1977" ID="R1A8B32EC025AA2-EFL" JURI-DATE="1977-12-23" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Toulouse" JURI-LOCATION-REFID="Toulouse" JURI-NUMBER="77-39" NATURE="CA" NOM="Lamoure c/ Sté ASSO" RC="77-39" REF="Toulouse">CA Toulouse 23 décembre 1977 n° 77-39, 4<E>e</E> ch. soc., Lamoure c/ Sté ASSO</REFDOC><TXD><AL>La Cour d'Appel de Toulouse, quatrième Chambre sociale</AL><AL>a rendu l'arrêt contradictoire suivant,</AL><AL>après que la cause a été débattue en audience publique</AL><AL>le 16 décembre 1977 devant Monsieur Pedoussaut, Conseiller faisant fonction de Président</AL><AL>C/</AL><AL>Stè Additif spécialisés du Sud-Ouest.</AL><AL>et MM. Sylvestre - Cambedouzou</AL><AL>assistés de M. lle Charraud</AL><AL>secrétaire-greffier</AL><AL>Conseillers.</AL><AL>Dispensé du timbre</AL><AL>et</AL><AL>de de l'enregistrement</AL><AL>(ART. 1097 C.G.I)</AL><AL>et après qu'il en a été délibéré par les magistrats ayant assisté aux débats, les conseils des parties ayant été avisés de la date à laquelle l'arrêt serait rendu.</AL><AL>Dans l'affaire opposant :</AL><AL>Le sieur Lamoure Christian, demeurant 14 boulevard Carnot à Toulouse.</AL><AL>Appelant, ayant pour Avocat Me Despagnet du Barreau de Toulouse.</AL><AL>La Sté ASSOdont le siège est à Bordeaux, SI rue Croix Seguey.</AL><AL>Intimée, ayant pour Avocat Me Dupeyron du Barreau de Toulouse,</AL><AL>Attendu que Lamoure Christian a régulièrement relevé appel d'un jugement en date du 17 décembre 1976 du Conseil de Prud'hommes de Toulouse qui a rejeté sa demande de condamnation de son employeur, la Société Additifs Spécialisés du Sud-Ouest (dite ASSO) à lui payer 800 Francs à titre de remboursement de frais professionnels, 2 076 Francs en paiement de salaires et congés payés, 4 000 Francs d'indemnité de préavis et 10 000 Francs à titre de dommages-intérêts pour avoir procédé abusivement à son licenciement pendant la période d'essai :</AL><AL>Attendu que l'appelant soutient avoir droit à une indemnité de préavis de 4 000 Francs et avoir été licencié avec légèreté au cours du renouvellement de la période d'essai alors qu'il n'a commis aucune faute, qu'on ne saurait, dit-il tenir compte de l'objectif de vente atteint, compte tenu de la politique commerciale de la société dont les multiples publicités laissent paraître à l'évidence un recrutement permanent de vendeurs et chefs de vente dont la stabilité d'emploi est des plus précaire.. ; qu'il indique en outre, qu'une somme de 850 Francs lui est due en plus de son salaire en compensation de frais que la société ASSO ne saurait discuter ; et que cette société a indument retenu une somme de 1 189,85 Francs pour l'essence qu'il aurait consommée et une somme de 850 Francs pour réparation du véhicule ; qu'il offre enfin de régler une contravention de 120 Francs sur justification et réclame le règlement de congés payés dont il ne précise pas le montant ;</AL><AL>Attendu que la société ASSO conclut à la confirmation intégrale du jugement dont appel ;</AL><AL>Sur ce :</AL><AL>Attendu que par lettre du 12 novembre 1975 Lamoure a été engagé à l'essai à dater du 24 novembre 1975 pour une période de trois mois en qualité de cadre ; que suivant une autre lettre du 20 février 1975, approuvée par lui, la période d'essai a été renouvelée pour la même durée mais que dès le 12 mars 1976 la société le licenciait par lettre recommandée avec accusé de réception dans le cadre des dispositions prévues par le contrat de travail.</AL><AL>Attendu que si une période d'essai peut être renouvelée dans l'hypothèse où il s'avère indispensable de mieux contrôler l'aptitude de l'intéressé â l'emploi qui lui est destiné, sa prolongation ne peut cependant avoir pour effet de faire échec aux dispositions d'ordre public sur le préavis si elle est seulement motivée par une cause étrangère au salarié quoiqu'il ait accepté le renouvellement ;</AL><AL>Qu'en l'espèce ce renouvellement a été décidé par la société ASSO compte tenu des dispositions relatives à la structuration de l'entreprise sans qu'il soit question de la qualité des services de Lamoure ;</AL><AL>qu'il suit de là qu'il devait bénéficier quand il a été licencié de l'indemnité minimale compensatrice de préavis d'un mois de traitement dont il ne pouvait être privé que s'il avait commis une faute grave justifiant son renvoi immédiat ;</AL><AL>Attendu que pareille faute ne résulte pas de l'expertise ; qu'il apparaît seulement que Lamoure n'a pas donné entière satisfaction à son employeur à qui il a caché des accidents matériels survenus à la voiture de fonction ; que si dans ces conditions et faute par Lamoure d'avoir pour sa part démontré que son employeur avait violé lui-même ses obligations contractuelles, son licenciement n'est pas abusif il y a lieu néanmoins de dire que Lamoure avait droit à une indemnité compensatrice de préavis ;</AL><AL>Attendu sur ses autres demandes, qu'il ne justifie pas que la société ASSO lui doit 850 Franc* de frais de déplacements qu'elle offre de payer seulement sur justification ; que cette société n'acceptant pas de prendre en charge les accidents matériels non déclarés Lamoure lui doit de ce chef la somme de 850 F et doit en outre lui rembourser 240 Francs en paiement d'une contravention qu'il n'a pas réglée à temps et l'essence dont il s'est servi pour son compte personne soit 1 213,65 Francs que la société ASSO était ainsi fondée à retenir ces sommes sur les salaires dus qu'enfin l'appelant ne donne aucune précision sur les congés payés dont il demande paiement et qui, en tout état de cause, ne pourraient être dus pendant le mois de préavis non accompli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>La cour :</AL><AL>Reçoit l'appel comme régulier en la forme ;</AL><AL>Réformant le jugement entrepris ;</AL><AL>Condamne la Société Additifs Spécialisés du Sud-Ouest à payer à Lamoure une indemnité compensatrice de préavis de 4 000 Francs :</AL><AL>Lui donne acte de son offre de payer à Lamoure sur justifications de frais professionnels une somme de 850 Francs ;</AL><AL>Confirmant le jugement en ses autres dispositions ;</AL><AL>Rejette les demandes de Lamoure afférentes à son licenciement au remboursement par la société Additifs specialisés du Sud-Ouest des sommes retenues sur son salaire, aux congés payés ;</AL><AL>Fait masse des dépens et dit qu'ils seront supportés par moitié par chacune des parties.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>