<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1957" CODE="JPJ" MOIS="01"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="08/01/1957" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I9947027363361"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="08/01/1957" ID="R201362535986F-EFL" JURI-DATE="1957-01-08" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="31- 52" NATURE="Cass. civ." NOM="Garrigues et a. c/ ville de Cavaillon et a" RC="31-CIV 52">Cass. 1<E>e</E> civ. 8 janvier 1957 n° 31-CIV.52, Garrigues et a. c/ ville de Cavaillon et a.</REFDOC><TXD><AL>Les demandeurs invoquent à l'appui de leur pourvoi le moyen unique de cassation suivant :</AL><AL>"Violation des articles 893, 895, 902, 906, 910, 911, 1134 et 1156 du Code Civil, de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs, manque de base légale et dénaturation du testament litigieux, en ce que l'arrêt attaqué, après avoir décidé que la fondation "Les Œuvres Sociales du Maréchal PETAIN" ne remplissait pas les conditions exigées par la disposante et lui avoir refusé l'attribution du legs, a décidé qu'à défaut d'œuvre remplissant les conditions requises, le legs fait par la demoiselle Rose AVY devait être recueilli par la ville de Cavaillon, à charge de réaliser les fondations prévues par le testament ; alors, d'une part, que l'on se trouvait en présence d'un legs nul comme fait à personne indéterminée ; alors, d'autre part, que la désignation de la ville de CAVAILLON comme légataire à défaut d'œuvre remplissant les conditions requises constituait une dénaturation manifeste du testament, qui n'avait en aucune manière entendu gratifier la ville ; alors, enfin, que la ville de Cavaillon, tant en raison de sa qualité de collectivité publique qu'en raison de la législation actuelle, ne remplit pas plus que la Fondation précitée, justement écartée, les conditions expressément requises par la testatrice pour l'exécution du legs qui, dès lors, devait être tenu pour caduc à tous égards "</AL><AL>Sur quoi LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller LENOAN,</AL><AL>les observations de Me CELICE avocat des consorts GARRIGUES ; de Me MARTIN-MARTINIERE successeur de Me BOIVIN-CHAMPEAUX, avocat de la ville de CAVAILLON, les conclusions de M. GAVALDA, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Donne défaut contre BERNIER ès qualités ; </AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu qu'il résulte des qualités et des</AL><AL>motifs de l'arrêt attaqué, infirmatif, que la dame Rose AVY est décédée le 18 décembre 1943 laissant un testament olographe contenant, notamment, les énonciations suivantes : "Ceci est mon testament et ce sont bien là mes dernières volontés. Lyon le 18 novembre 1940. Rose AVY de Cavaillon (Vaucluse). Je donne et lègue tout mon bien, meubles et immeubles, terres et autres titres, argent, etc... aux Oeuvres du Maréchal PETAIN pour le relèvement de la Patrie, ma Patrie, la France. A seule charge de faire dire des messes pour le repos de mon âme et d'établir à Cavaillon l'œuvre par moi toujours projetée d'un orphelinat pour petits garçons dans ma ferme de la route de Gordes, dont les autres seront des dépendances aux fins de devenir une école d'agriculture. Ma maison d'habitation, rue Saint-Michel, dite rue Michelet, devra devenir le siège de l'œuvre en ville de Cavaillon... Rose AVY. Ceci est mon testament et annule tous les autres";</AL><AL>Attendu qu'après la chute du gouvernement</AL><AL>PETAIN (aucune réclamation du legs n'ayant été formulée antérieurement), la dame GARRIGUES parente collatérale, aux</AL><AL>droits de laquelle se trouvent actuellement des héritiers, les</AL><AL>consorts GARRIGUES, a provoqué la nomination d'un administrateur séquestre de la succession, BERNIER ; qu'elle a assigné ce dernier et le Préfet du Vaucluse en nullité du testament du 18 novembre 1940, tandis que, de son côté, L'OISEAU, administrateur provisoire de la fondation dite "ŒOeuvres Sociales du Maréchal PETAIN" demandait de reconnaître la validité dudit testament, demande à laquelle s'est associée, en cause d'appel, la ville de Cavaillon qui soutenait être l'organisme le plus qualifié pour recevoir le legs et en exécuter les chargées ;</AL><AL>Attendu que, selon le pourvoi, l'arrêt attaqué, qui, par ailleurs rejette comme mal fondées les prétentions de L'OISEAU ès qualités, dénature l'acte testamentaire litigieux, en faisant bénéficier la ville de Cavaillon d'un legs qui ne lui était pas adressé et qui, en réalité, serait nul comme fait à personne indéterminée ;</AL><AL>Mais attendu qu'il appartient aux Juges du fait d'interpréter les actes de dernière volonté pour en dégager l'intention du testateur et pour rechercher, notamment, en cas d'incertitude, celui ou ceux qu'il a voulu gratifier ;</AL><AL>Attendu qu'en l'espèce, la Cour d'Appel, à cet effet, a pris en considération les habitudes de la testatrice, ses sentiments, ainsi que les faits et circonstances de l'époque troublée où l'acte avait été rédigé ; qu'elle a pu, sans sortir des limites du droit d'appréciation qui était lesien, en déduire : 1°) que Rose AVY avait eu pour but essentiel "d'établir à Cavaillon l'œuvre toujours projetée d'un orphelinat" (dont il était bien spécifié que le siège et l'exploitation devaient être situés dans la commune précitée) "école d'agriculture pour petits garçons" lesquels étaient lesvéritables bénéficiaires de la libéralité, et que telle était bien la cause déterminante de cette dernière ; 2°) qu'en présence de l'inaptitude actuelle ou même de l'inexistence des organismes intermédiaires indiqués par la de cujus, la ville de Cavaillon était qualifiée pour mener à bien l'exécution des desseins primordiaux de la testatrice et acquitter les charges imposées ;</AL><AL>D'où il suit que l'arrêt attaqué n'a violé aucun des textes visés au moyen ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 7 mai 1951 par la Cour d'Appel de Nîmes;</AL><AL>Condamne les demandeurs à l'amende de trois mille cinq cents francs envers le Trésor Public ; les condamne envers les défendeurs à l'indemnité de trois mille francs, et aux dépens, ceux avancés par la ville de Cavaillon, liquidés à la somme de mille neuf cent quinze francs, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="17/01/1957" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I9947027363363"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="17/01/1957" ID="R401362535986F-EFL" JURI-DATE="1957-01-17" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="2943/54" NATURE="Cass. crim." NOM="Robin épouse Du Roure c/ jugement du Tribunal de simple police de Saint-Paulien" RC="2943/54">Cass. crim. 17 janvier 1957 n° 2943/54, Robin, épouse Du Roure c/ jugement du Tribunal de simple police de Saint-Paulien</REFDOC><TXD><AL>Statuant sur le pourvoi de la dame Robin, épouse Du Roure contre un jugement du Tribunal de simple police de Saint-Paulien, en date du 6 juillet 1954, qui l'a condamnée pour tenue irrégulière de registre de logeur à 600 francs d'amende ;</AL><AL>Vu le mémoire produit ;</AL><AL>Sur le moyen pris de la violation et fausse application des articles 475, 29 du Code pénal et 7 de la loi du 20 avril 1810 pour défaut de motifs et manque de base légale,</AL><AL>en ce que le Jugement attaqué a prononcé une peine d'amende contre la demanderesse pour n'avoir pas tenu régulièrement le registre de logeur, alors que la tenue d'un tel registre n'est obligatoire que pour les communautés ou individus qui reçoivent des personnes étrangères à la communauté ou à la famille du propriétaire de l'établissement ou de ses domestiques, et qu'il est constaté en fait que la demanderesse, secrétaire d'une association familiales ne reçoit en cette qualité dans les immeubles de l'association que des membres de ladite association, d'où il suit que, l'association n'ayant d'ailleurs pas pour but d'exercer le commerce, et se bornant à exercer l'activité d'aide à la famille prévue par ses statuts, ne peut à aucun point de vue être assujettie à la tenue du registre de logeur ;</AL><AL>Vu lesdits articles ;</AL><AL>Attendu que n'est pas un hôtel, au sens de l'article 475, 2° du Code pénal, l'établissement dépendant d'une association à but non lucratif, donnant habituellement à coucher à des personnes choisies exclusivement parmi les membres de l'association ;</AL><AL>Qu'il Importe peu que ledit établissement soit situé ou non au siège social de l'association ;</AL><AL>Attendu qu'il ressort des constatations du Jugement attaqué que l'association provençale d'entraide familiale reçoit chaque année pour les vacances au château de Borne des pensionnaires exclusivement choisis parmi les sociétaires ;</AL><AL>Attendu qu'en assimilant le château de Borne à un hôtel le Jugement attaqué a violé les textes visés au moyen;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>CASSE &amp; ANNULE le jugement rendu le 6 juillet 1954 par le tribunal de simple police de Saint-Paulien, et pour être statué à nouveau, conformément à la loi, renvoie la cause et les parties, devant le Tribunal de simple police du BUY, à ce désigné par délibération spéciale prise en Chambre du Conseil.</AL><AL>Ordonne l'impression du présent arrêt et sa transcription sur les registres du greffe du Tribunal de Simple polie de Saint-Paulien, et sa mention en marge ou à la suite du jugement annulé.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>