<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1957" CODE="JPJ" MOIS="03"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="27/03/1957" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I9947027363367"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="27/03/1957" ID="R801362535986F-EFL" JURI-DATE="1957-03-27" JURI-JURISDICTION="Tribunal civil" JURI-JURISDICTION-REFID="TCIV" JURI-LOCATION="Seine" JURI-LOCATION-REFID="Seine" JURI-NUMBER="18.000-56" NATURE="T. civ." NOM="Parti républicain radical et radical socialiste c/ Parti radical socialiste" RC="18.000-56" REF="Seine">T. civ. Seine 27 mars 1957 n° 18.000-56, Parti républicain radical et radical socialiste c/ Parti radical socialiste</REFDOC><TXD><AL>Attendu qu'à la suite de la scission survenue au sein du Parti Républicain Radical et Radical Socialiste au cours du Congrès de Lyon, en octobre mil neuf cent cinquante-six, le Comité Exécutif de ce Parti, déclarant agir poursuites et diligences de ses représentants légaux, a, le vingt-six novembre mil neuf cent cinquante-six, fait assigner à jour fixe devant ce Tribunal</AL><AL>le nouveau Parti qui s'est constitué sous le nom de Parti Radical Socialiste, à l'effet de le faire condamner sous astreintes à supprimer de sa dénomination, de son papier à lettres, de ses circulaires ou de ses documents les termes " radical socialiste ", et de le faire condamner en outre à supporter le coût du jugement à intervenir dans cinquante quotidiens et dans vingt hebdomadaires ou publications périodiques choisis par le demandeur. Attendu que le quatorze février mil neuf cent cinquante-sept ce même Comité, agissant, cette fois, poursuites et diligences de Messieurs Daladier et Secqueville spécialement habilités à cet effet, et qui déclaraient agir également, en tant que de besoin, en leur nom personnel, comme membres du Parti Républicain Radical et Radical Socialiste, communément dénommé Parti Radical Socialiste, ont assigné le nouveau Parti aux mêmes fins, et, en outre, en paiement de la somme de un franc à titre de dommages-intérêts. - Attendu que par des conclusions, signifiées le vingt-trois février mil neuf cent cinquante-sept le Parti Radical Socialiste nouvellement constitué invoque l'irrecevabilité de la première demande au double motif que, faute d'avoir satisfait aux prescriptions de l'article cinq de la loi du premier juillet mille neuf cent un, le parti demandeur n'a pas la capacité juridique nécessaire pour ester en justice, et que si son Comité Exécutif a bien fait à la Préfecture de Police, le trois février mil neuf cent quinze, une déclaration d'existence qui, malgré les termes impératifs du texte précité, n'a d'ailleurs été suivie d'aucune autre, ce Comité ne consttitue pas une véritable association dotée de la personnalité civile. - Attendu qu'en ce qui concerne l'action personnelle de MM. Daladier et Secqueville les conclusions soutiennent que les membres d'une association non déclarée sont sans droit à agir pour elle et à exercer pour son compte et dans son intérêt le droit d'ester en justice qui ne lui appartient pas. - Attendu que le nouveau Parti Radical Socialiste invoquant la déclaration faite par lui à la Préfecture de Police le quinze octobre mil neuf cent cinquante-six et publiée au Journal officiel du vingt-cinq du même mois, se porte reconventionnellement demandeur, et, sur le fondement de l'article sept, paragraphe deux de la loi du premier juillet mil neuf cent un, conclut à la dissolution tant du Comité Exécutif du parti Républicain Radical et Radical socialiste que de ce Parti lui-même. - Attendu qu'il résulte des documents versés aux débats que dans les années qui ont suivi l'entrée en vigueur de la loi du premier juillet mil neuf cent un, le Parti Républicain Radical et Radical Socialiste, dont l'origine semble bien remonter au discours tenu à Belleviile par Gambetta en mil huit cent soixante-neuf, n'a pas fait la déclaration nécessaire pour conférer à une association la capacité juridique prévue par l'article six de cette loi ; que c'est seulement le trois février mil neuf cent quinze que Brard, qui était alors le Secrétaire général du Parti, a, par lettre, demandé au Préfet de Police de "bien vouloir enregistrer la déclaration d'existence du Comité Exécutif du Parti Républicain Radical et Radical socialiste, dont le siège est neuf, rue de Valois à Paris, et dont le but et l'objet sont la défense de la doctrine et des intérêts du Parti" ; qu'à cette déclaration, qui mentionnait la composition du bureau, étaient joints, en deux exemplaires sur papier timbré, les statuts du" Parti et le texte des modifications adoptées les trente novembre mil neuf cent treize et dix-huit juillet mil neuf cent quatorze.- Attendu que le numéro du Journal officiel du six février mil neuf cent quinze porte, à la page six cent dix-huit, sous la rubrique : " Déclarations d'associations (article premier du décret du seize août mil neuf cent un)", les indications suivantes : " trois février mil neuf cent, quinze - Comité Exécutif du Parti Républicain Radical et Radical socialiste.- But : Défense de la doctrine et des intérêts du Parti. - siège : neuf, rue de Valois Paris". - Attendu qu'il est constant que, depuis lors,</AL><AL>aucune déclaration nouvelle n'a été faite quant aux changements survenus dans l'administration ou la direction de la personne morale déclarée et aux modifications apportées à ses statuts. - Attendu que le but visé par l'auteur de la déclaration du trois février mil neuf cent quinze est clairement indiqué dans les premiers mots de cette déclaration ; que celle-ci tendait à faire acquérir la capacité juridique prévue par l'article six de la loi de mil neuf cent un ; qu'elle n'aurrait pu, cependant, selon le nouveau parti atteindre ce résultat et bénéficier au Comité Exécutif du Parti Républicain Radical et Radical socialiste parce que ce Comité ne constituait pas, juridiquement, une association régie par la loi précitée. - Attendu que les statuts déposés à l'appui de la déclaration, et qualifiés "Règlement du Parti", montrent qu'à la différence du Parti lui-même, composé d'élus, de groupements et de journaux, qui, en personne ou par des délégués, se réunissent chaque année en Congrès, décident des principes politiques du Parti et de la révision des statuts, élisent les membres du Comité Exécutif, et jugent en dernier ressort les affaires disciplinaires, le Comité Exécutif a pour mission de délibérer sur toutes les questions relatives à l'intérêt du Parti, d'arrêter les mesures co commandées par cet intérêt, et de régler notamment toutes les questions qui touchent à l'organisation, à la propagande, à la discipline, et à l'administration du Parti. - Attendu que c'est donc, aux termes des statuts, la Comité Exécutif, organisme permanent, qui va exercer, au nom du Parti, les divers droits définis par l'article six de la loi sur les associations ; qu'au cours de sa brève réunion annuelle le Congrès ne peut qu'arrêter les grandes lignes de la politique que suivra le Parti et donner l'impulsion nécessaire, qu'il doit laisser au Comité choisi par lui et investi de sa confiance le soin de représenter le Parti et de l'administrer. - Attendu qu'il ne saurait être admis que le Comité Exécutif constituait par lui-même une association puisque ses membres étaient désignés par le Congrès, qu'ils pouvaient être exclus par lui sans aucun contrôle de l'autorité judiciaire, que, malgré les pouvoirs étendus dont il disposait, il n'était que l'exécuteur des volontés ex-presses ou présumées du Congrès, auquel il restait subordonné, et qu'enfin les règles de sa constitution et de son fonctionnement" étaient fixées, non par un règlement que lui était propre, mais par les statuts du Parti et ne pouvaient être modifiée que par eux. - Attendu que, depuis la fin de la guerre, des efforts ont été faits pour pourvoir d'un statut les partis politiques qui, non prévus par la lettre de la Constitution, n'en sont pas moins devenus des organes du suffrage universel et jouent le rôle d'intermédiaire entre le législateur et les électeurs ; que le besoin s'est fait sentir de les reconnaître officiellement, de les organiser et de protéger leur existence ; que cependant, aujourd'hui encore, ils ne peuvent agir que dans le cadre de la loi du premier juillet mil neuf cent un. - Attendu qu'au regard des dispositions de ce texte le Parti Républicain Radical et Radical socialiste constitue induscutablement une association, c'est-à-dire un groupement permanent de personnes physiques et morales qui conviennent de mettre notamment leur activité en commun en vue d'un but qui n'est pas exclusivement ou principalement patrimonial ; que les statuts en vigueur le trois février mil neuf cent quinze ne permettent aucun doute à ce sujet et qu'aussi bien les parties litigantes, n'élèvent aucune contestation sur ce point. - Attendu que pour conclure, à l'irrecevabilité de l'action dirigée contre lui le nouveau Parti se trouve donc amené à soutenir que la déclaration de mil neuf cent quinze est privée d'effet parce que le Comité Exécutif qui l'a faite n'était pas une association, et que le Parti lui-même, qui constitue sans doute une association, n'a pas déclaré son existence dans les formes légales. - Attendu que ce moyen ne peut être accueilli ; qu'à condition de n'être pas fondé sur une cause ou en vue d'un objet illicite, contraire aux lois, aux bonnes mœurs ou qui aurait pour but de porter atteinte à l'intégrité du territoire national, l'association non déclarée a, sous le régime institué par la loi de mil neuf cent un, une existence légale ; que la déclaration qui lui est imposée pour acquérir la capacité juridique tend à donner à l'administration et aux tiers des renseignenents sur la personne morale nouvelle, son objet, sa composition, son fonctionnement et ses ressources ; qu'à cet effet elle doit être accompagnée du texte des statuts et mentionner le titre et l'objet de l'association, le siège de ses établissements, et les noms, professions et domiciles- de ceux qui à un titre quelconque, sont chargés de son administration ou de sa direction. - Attendu que si la lettre adressée au Préfet de Police le trois février mil neuf cent quinze déclare le Comité Exécutif du Parti au lieu du Parti lui-même, toutes les indications qui suivent cette mention ont trait au Parti, dont le Président était alors M. Joseph Caillaux, et le premier Vice-Président M. Malvy, Ministre de l'Intérieur ; qu'il est à noter qu'au nombre de ses Vice-Présidents figure le sénateur Trovillot, qui, quinze ans plus tôt, avait été le rapporteur de la loi à la Chambre et qui en a été l'un des principaux commentateurs ; que l'auteur de la déclaration, M. Branza, ancien député, fait précéder sa signature de sa qualité de Secrétaire général du Parti et qu'enfin les statuts en double exemplaire sont ceux de l'Association dénommée Parti Républicain Radical et Radical socialiste. - Attendu que le décret du seize août mil neuf cent un portant règlement d'administration publique pour l'exécution de la loi du premier juillet mil neuf cent un autorisa dans son article deux toute personne à prendre communication sans déplacement des statuts et déclarations, et même à s'en faire délivrer à ses frais expédition ou extrait ; qu'ainsi les personnes désireuses d'être renseignées avec précision sur la nature et l'objet de la déclaration du trois février mil neuf cent quinze ont pu aisément se rendre compte qu'en dépit d'un terme impropre celle-ci concernait l'association que constituait le Parti lui-même, et dont le Comité, simple organe à d'exécution, était privé de la personnalité juridique ; qu'on ne saurait, dès lors, sans tomber dans un fornalisme étranger à l'esprit de la loi, considérer que la substitution des mots "Comité Exécutif " au mot " parti " ait eu pour conséquence de priver le Parti demandeur de la personnalité. - Attendu qu'il n'est pas contesté que le Parti Républicain-Radical et Radical Socialiste n' a pas, postérieurement à la déclaration de mil neuf cent quinze, fait connaître dans les formes légales les changements survenus dans son administration ou dans sa direction, ainsi que les modifications apportées à ses statuts ; qu'en vertu d'une doctrine constante, ces omissions n'ont pas eu pour effet de faire disparaître la capacité juridique de l'association ; qu'elle ont seulement rendu ces changements et ces modifications inopposables aux tiers mais que, pas plus les statuts actuellement en vigueur que ceux qui l'étaient la trois février mil neuf cent quinze ne désignent les personnes qualifiées pour agir en justice au nom du parti ; que le droit d'ester en justice étant expressément reconnu par la loi aux association déclarées il faut admettre que le Comité Exécutif a pu, par une délibération spéciale, habiliter deux de ses membres, en la personne de MM. Daladier et Secqueville, à agir en son nom et au nom du Parti ; qu'il est vainement soutenu que seuls les membres de l'ancien bureau en fonctions en mil neuf cent quinze pourraient agir aujourd'hui ; que comme il y a quarante-deux ans, le Comité Exécutif administre et représente Le Parti dans l'intervalle des Congrès ; que les délibérations qu'il prend à cet effet constituent une simple application des statuts et n'ont pas à faire l'objet d'une déclaration à l'autorité administrative. - Attendu que l'assignation délivrée le quatorze février mil neuf cent cinquante-sept poursuites et diligences de MM. Daladier et Secqueville, agissant au nom du Comité Executif et qualifiés à ce titre pour représenter l'association que constitue juridiquement le Parti, échappe donc aux critiques du défendeur ; qu'en décider autrement aboutirai à dénier le droit à l'existence à une personne morale investie de la capacité juridique et recevable par suite à ester en justice sans aucune autorisation spéciale. - Attendu qu'en revanche MM. Daladier et Secqueville apparaissent sans qualité pour agir en leur nom personnel, en tant que militants du parti ancien ; que c'est seulement si la personnalité morale avait été refusé à celui-ci qu'ils auraient pu être admis à poursuivre la réparation d'un préjudice matériel ou moral qui leur eût été propre ; qu'ils ne justifient pas, en l'état, d'une atteinte à un droit direct et personnel distinct de celui de l'association dont ils sont membres. - Attendu que le nouveau Parti déclaré à la Préfecture de Police le quinze octobre mil neuf cent cinquante-six sous le nom de Parti Radical Socialiste n' a pas cru devoir conclure sur le fond de la demande dirigée contre lui ; qu'il convient d'examiner si l'ancien Parti est fondé à se prévaloir, sur ce nom, d'un droit privatif qui aurait été lésé. - Attendu que les documents produits et versés aux débats établissent à l'évidence que le Parti Républicain Radical et Radical Socialiste était, avant la scission de mil neuf cent cinquante-six, couramment désigné sous le nom de Parti Radical Socialiste ; que lui-même se qualifiait ainsi dans les publications destinées à sa propagande, sur les cartes de ses délégués aux Congrès ; sur celles délivrées aux membres du Comité Exécutif, dans ses tracts électoraux, dans ses affiches ; que l'on trouve cette appellation dans des documents officiels, dans des décisions judiciaires, dans des travaux d'historiens et de publicistes ; que, depuis de nombreuses années elle est devenue tellement usuelle qu'elle fait corps avec le Parti déclaré en mil neuf cent quinze. - Attendu que les dissidents qui ont constitué le nouveau Parti ont, dans des déclarations à la Presse, affirmé qu'en dépit des divergences de doctrine qui les opposaient aux dirigeants de l'ancien Parti ils entendaient rester fidèles aux radicalisme et qu'ils voulaient reprendre les statuts du Parti Radical socialiste ; que seule la conviction que l'ancien Parti n'avait pas fait l'objet d'une déclaration régulière les a amenés à prendre, pour la nouvelle formation politique, l'appellation litigieuse. - Attendu qu'en utilisant ainsi une dénomination sur laquelle le Parti dont ils s'étaient détachés avait un droit exclusif, les dirigeants du nouveau Parti ont commis une faute génératrice de préjudice, qui engage la responsabilité dans les termes du droit commun. - Attendu que par voie de conséquence, le nouveau Parti Radical socialiste est nul fondé dans sa demande reconventionnelle tendant à la dissolution tant du Comité Exécutif du Parti Républicain Radical et Radical socialiste que de ce Parti lui-même et qu'il échet de l'en débouter. - Par ces motifs : - Joint les deux demandes à raison de leur connexité. - Déclare le Comité Exécutif du Parti Républicain Radical et Radical socialiste, représenté par MM. Daladien et Secqueville, recevable en son action. - Déclare par contre MM. Daladier et Socqueville irrecevables à agir en leur nom personnel. - Dit que l'Association déclarée à la Préfecture de Police le quinze octobre mil neuf cent cinquante six sous le nom de Parti Radical Socialiste devra, à peine d'une astreinte de dix mille francs par jour de retard, pendant trois mois, passé lequel délai il sera fait droit, cesser d'utiliser cette dénomination. - Condamne ladite Association à payer au Comité Exécutif du Parti Républicain Radical et Radical socialiste la somme de un franc à titre de dommage-intérêts, ainsi que le coût de l'insertion du présent jugement dans cinq journaux au choix du demandeur, sans que le prix de chaque insertion puisse excéder cinquante mille francs. - Rejette la demande reconventionnelle du nouveau Parti Radical Socialiste.- Dit qu'en l'absence d'urgence et de péril en la demeure il n'y a lieu d'ordonner l'exécution provisoire du présent jugement. - Condamne le nouveau Parti Radicale socialiste aux dépens, dont distraction au profit de maitre Jarry, avoué, aux offres de droit.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="29/03/1957" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS5703-1137960"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="29/03/1957" ID="RC0JPS5703-10961171" JURI-DATE="1957-03-29" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="4066" NATURE="Cass. soc." NOM="Société de Bourdon c/ Bénard" RC="4066"> Cass. soc. 29 mars 1957 n° 4066 Société de Bourdon c/ Bénard </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation de l'article 29 L du livre I<E>er</E> du Code du travail et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'en son pourvoi la Société Anonyme de Bourdon fait grief au jugement confirmatif attaqué d'avoir alloué à Bénard, son employé congédié, une indemnité de préavis alors que la maladie prolongée du salarié dispensait l'employeur d'observer ce préavis ;</AL><AL>Mais attendu que se fondant sur le motif du licenciement donné le 10 janvier 1953 pour suppression d'emploi à compter de ce même jour, à l'occasion d'une réorganisation de l'entreprise, les juges ont donné une base légale à l'obligation de l'employeur de payer une indemnité de préavis à un employé, fut-il malade depuis plusieurs mois, alors qu'au surplus en versant un préavis d'un mois la société en acceptait le principe ;</AL><AL>D'où il suit que le premier moyen doit être rejeté ;</AL><AL>Sur les deux branches réunies du deuxième moyen, pris de la violation de l'article 29 du livre I<E>er</E> du Code du travail et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu qu'il est également reproché au jugement attaqué d'avoir accordé une indemnité de préavis calculée sur trois mois au lieu d'un mois comme l'offrait l'employeur, au motif, d'une part, que le salarié avait exercé certaines hautes fonctions alors que ce fut seulement par intermittence et au motif, d'autre part, que Bénard fait partie du collège électoral du comité d'entreprise section des « cadres », alors que le tribunal dénature la liste des électeurs, laquelle mentionne à la fois les cadres et la maîtrise, que la maîtrise n'est pas légalement assimilable au cadre, et qu'au surplus le tribunal laisse sans réponse une offre de preuve formellement articulée dans les conclusions de l'employeur quant aux fonctions réelles de Bénard ;</AL><AL>Mais attendu qu'en l'état du caractère saisonnier de l'industrie sucrière, qui donnait à Bénard des attributions différentes d'après la période de pleine activité, les juges, qui sans avoir eu besoin de recourir à une mesure d'instruction, se sont estimés suffisamment renseignés par les éléments de la cause, ont pu décider que par ses fonctions de chef chimiste Bénard devait être classé dans la catégorie « cadre », le motif tiré de l'inscription sur une liste commune cadre et maîtrise devant être tenu pour surabondant ;</AL><AL>D'où il suit que le deuxième moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Sur le troisième moyen, pris de la violation des articles 1134 du Code civil, 17 de l'ordonnance du 4 octobre 1945, 61 du décret du 8 juin 1946, 7 de la loi du 20 avril 1810 dénaturation de règlement des retraites de personnel de la Société de Bourdon, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir condamné la Société de Bourdon à verser à Bénard la somme de 210 357 F à titre de complément de l'indemnité prévue à l'article 7 du règlement susvisé en excipant des droits prétendûment acquis alors qu'étant destinée à compenser l'absence de retraite imputable à l'âge des agents cette indemnité constituait dans le cadre d'application du règlement un régime transitoire qui ne pouvait subsister tandis que le régime général disparaissait du fait de la sécurité sociale ;</AL><AL>Mais attendu qu'aux termes du règlement ci-dessus visé, il était constitué, à partir du 1<E>er</E> avril 1941, au profit des employés de la Société de Bourdon, au moyen d'une co-participation de celle-ci et de ceux-là, une pension de retraite dont le service devait être assuré par la caisse nationale des retraites pour la vieillesse à partir de l'âge de 55 ans pour les hommes et de 50 ans pour les femmes ; que l'article 7, complété par « ses conditions d'application » prévoyait, sous la rubrique « régime transitoire », l'allocation en fin de carrière d'une indemnité calculée selon des règles précisées, aux agents ayant plus de 55 ans au moment où se fera la première retenue au présent règlement » ainsi qu'aux « employés bénéficiaires de la retraite pour rémunérer leurs services antérieurs à la date d'affiliation à la CNRV à la condition que ces salariés comptent au moins quinze ans de service au 31 mars 1941, soient entrés au service de la société avant l'âge de 50 ans et « ne bénéficient pas déjà d'une retraite acquise par ailleurs » ; que l'article 9 réservait à la société la faculté de modifier le règlement ou d'en faire cesser les effets, « si l'état actuel de la législation venait à être changé » et rappelait que « la société constituait bénévolement des retraites au profit de son personnel, sous un régime législatif qui ne l'y obligerait pas » ;</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué, après avoir relevé que la société opposait à la demande de son ancien employé les dispositions de ce dernier texte et « invoquait la délibération de son conseil d'administration en date du 29 janvier 1953 qui constatait que la législation de la sécurité sociale avait rendu caducs les effets du régime privé instauré par elle, ce qui implique la révocation du régime de liberté institué par le règlement », déclare que si la société pouvait valablement révoquer pour l'avenir les effets du règlement, elle ne pouvait porter atteinte aux droits acquis antérieurement au 31 mars 1941 au profit du personnel ayant réalisé les conditions d'attribution de l'indemnité de fin de carrière fixées par elle-même ;</AL><AL>Attendu que, par ces motifs, qui ne dénaturent ni le sens ni la portée des textes visés au moyen, le jugement attaqué a légalement justifié sa décision et que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Sur le quatrième moyen, tiré de la violation des mêmes textes que ceux visés au troisième ;</AL><AL>Attendu qu'il est également reproché au jugement attaqué d'avoir décidé que Bénard remplissait les conditions exigées pour obtenir l'indemnité du régime transitoire alors que la société avait soutenu dans ses conclusions d'appel auxquelles il n'a pas été répondu, que son ancien employé étant assuré social ne répondait pas à l'une des conditions de l'article 7 du règlement en vertu de laquelle l'employé ne doit pas bénéficier déjà d'une retraite acquise par ailleurs ;</AL><AL>Mais attendu que le jugement attaqué, après avoir rappelé ce chef des conclusions, y répond en déclarant que l'article 7, complété par son annexe d'application, se réfère expressément à une retraite déjà acquise avant la mise en vigueur du règlement et non à une retraite seulement éventuelle à cette date ;</AL><AL>Que par ce motif il a légalement justifié sa décision ;</AL><AL>D'où il suit que le quatrième moyen n'est pas plus justifié que le troisième ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>