<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1967" CODE="JPJ" MOIS="02"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="06/02/1967" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS6702-1137882"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="06/02/1967" ID="RC0JPS6702-10961750" JURI-DATE="1967-02-06" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="66-40 188" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Katan et Cie c/ Martin" REF="66-40 188">Cass. soc. 6 février 1967 n° 66-40.188 Sté Katan et Cie c/ Martin</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Que, par ces constatations de fait, qui établissent à la charge de l'employeur l'existence d'une faute dans l'exercice de son droit de mettre fin au contrat de travail de Martin, les juges du fond ont légalement justifié leur décision ;</AL><AL>Qu'ainsi le moyen doit être écarté ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le troisième moyen ;</AL><AL>Mais sur les deux premiers moyens réunis :</AL><AL>Vu l'article 23, alinéa 2, du livre I<E>er</E> du Code du travail, l'article 54g, alinéa 6, du livre II du même Code et l'article 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu qu'aux termes du premier de ces textes, l'existence et la durée du délai-congé à observer en cas de rupture d'un contrat de louage de services à durée indéterminée sont fixées en conformité des usages pratiqués dans la localité et la profession ou à défaut par des conventions collectives ;</AL><AL>Que, selon le second, les périodes pendant lesquelles l'exécution du contrat de travail a été suspendue sans que le contrat ait été résilié, notamment pour cause de maladie, d'accident du travail, de chômage, sont, pour la fixation de la durée du congé, assimilées à des périodes de travail effectif ;</AL><AL>Attendu que Martin, chauffeur-livreur à la Société Katan et Cie qui avait été victime d'un accident du travail le 25 janvier 1965 et est demeuré en état d'incapacité totale jusqu'au 10 mars 1965, a été congédié par lettre recommandée du 30 janvier 1965 ;</AL><AL>Attendu que, considérant que l'incapacité de Martin avait suspendu l'exécution du contrat de travail jusqu'au 10 mars 1965, que le point de départ du délai-congé s'était ainsi trouvé reporté à cette dernière date, qu'il n'avait pas été offert à Martin de travailler pendant la durée de ce délai-congé et enfin que la période de suspension du contrat de travail devait, par application des dispositions de l'article 54 g, alinéa 6, du livre II du Code du travail relatif à la durée des congés payés, être assimilée à une période de travail effectif, le jugement attaqué a raccordé à Martin une indemnité compensatrice de préavis d'un mois correspondant à une période commençant le 10 mars 1965 et une indemnité de congés-payés pour la période du 25 janvier 1965 au 10 mars 1965, alors que la Société Katan et Cie n'avait offert de régler cette indemnité que pour la période du 25 janvier 1965 au 28 février 1965, date d'expiration du délai-congé d'un mois consécutif au congédiement notifié le 30 janvier 1965 ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que le délai-congé, qui n'avait pas été suspendu par l'incapacité de Martin, lequel ne se prévalait d'aucune convention particulière, expirait le 28 février 1965, les juges du fond, qui ont, pour accorder les indemnités de préavis et de congés payés, pris en considération des périodes postérieures à l'expiration du contrat de travail, ont faussement appliqué donc violé les deux textes précités ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, mais seulement des chefs de l'indemnité compensatrice de préavis et de l'indemnité de congés payés, le jugement rendu entre les parties par le conseil de prud'hommes de Clermont-Ferrand le 30 novembre 1965 ; remet en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour fait droit, les renvoie devant le conseil de prud'homme de Thiers.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="15/02/1967" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3BE385A380I3DA2-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="15/02/1967" ID="R3CE385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1967-02-15" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="65-40 568" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Heli Union c/ Koubi" RC="280" REF="65-40 568">Cass. soc. 15 février 1967 n° 65-40.568 n° 280, Sté Heli Union c/ Koubi</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur la pourvoi formé par la société HELI UNION, dont le siège social se trouve 6, ue Monsieur à Paris 7<E>e</E> </AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 2 juillet 1964 par la Cour d'appel de Paris, au profit de la dame Koubi Jeannine, demeurant 9, avenue Paul Adam à Paris 17<E>e</E>, </AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Fouquin, les observations de M<E>e</E> Galon, successeur de M<E>e</E> Mayer, Avocat de la Société Heli Union, de M<E>e</E> Waquet, successeur de M<E>e</E> Gilbert, Avocat de dame Koubi, les conclusions de M. Lesselin, Avocat Général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi :</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 23 livre I<E>er</E> du Code du Travail, 1134 et 1382 du Code Civil, et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810 défaut et contradiction de motifs, contradiction entre les motifs et le dispositif, manque de base légale,</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir condamné la Société Heli Union, à verser à dame Koubi qu'elle avait employée comme chef comptable au salaire mensuel de 1750 francs une indemnité de 800 F en réparation du préjudice moral que lui aurait causé la rupture abusive de son contrat de travail et la blessure d'amour propre ressentie pour la remise tardive d'un certificat de travail conforme ;</AL><AL>Alors d'une part, que l'arrêt attaqué déclare dans des motifs en totale contradiction avec ses chefs du dispositif que la rupture du contrat de travail n'a pas revêtu un caractère abusif , que le préjudice moral, prétendument subi pendant la période d'exécution du délai-congé ne peut constituer une cause d'indemnisation pour rupture abusive, et alors d'autre part que l'arrêt n'indique pas en quoi consiste la faute commise dans la rédaction du certificat de travail d'où aurait résulté une blessure d'amour propre pour l'employée ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont, d'une part, relevé que dame Koubi avait été congédiée avec préavis d'un mois et estimé que si la rupture du contrat de travail était justifiée par la réorganisation de l'entreprise, la société avait infligé pendant la durée du préavis des vexations à dame Koubi astreinte des loisirs forcés dans un bureau ou elle était seule avec une ligne téléphonique coupée et, d'autre part, constaté bien que le congédiementeut que eût été donné pour le 21 novembre 1963, c'était au cours de l'audience du 18 juin 1964 que l'employeur avait pris l'engagement de remettre sans délai à dame Koubi un certificat de travail conforme aux prescriptions légales faisant état des deux périodes d'activité de dame Koubi en qualité de comptable puis de chef comptable ; que si cela n'avait pas entravé longtemps dame Koubi dans la recherche d'un nouvel emploi, celle-ci avait toutefois ressenti une blessure d'amour propre, qu'en déduisant que si la rupture du contrat était justifiée en-elle même la Société Heli Union avait cependant commis des fautes rendant son comportement abusif et qu'elle devait réparation du préjudice moral en résultant, les juges du fond ont donné une base légale à leur décision :</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 2 juillet 1964 par la Cour d'appel de Paris;</AL><AL>Condamne la demanderesse à une amende de soixante-dix francs envers le Trésor Public, la condamne envers la défenderesse aux dépens liquidés à la somme de six francs, en ce non compris les coût, enregistrement et signification. du présent arrêt ; </AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale en son audience publique du quinze février mil neuf cent soixante sept ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Vigneron, Président ; M. Fouquin, Rapporteur ; MM. Ménégaux, Laroque, Levadoux, Hertzog, Lécharny, Lecat Mestre, Zehler, Perrin, Bolac, Conseillers ; M. Lesselin, Avocat Général, M. Dethan, Greffier.</AL><AL>LE CONSEILLER RAPPORTEUR</AL><AL>LE GREFFIER</AL><AL>LE PRESIDENT</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="15/02/1967" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS6702-1137880"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="15/02/1967" ID="RC0JPS6702-10961751" JURI-DATE="1967-02-15" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="66-40 096" NATURE="Cass. soc." NOM="Macabet c/ Sté Roussel-Uclaf" REF="66-40 096">Cass. soc. 15 février 1967 n° 66-40.096 Macabet c/ Sté Roussel-Uclaf</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique tiré de la violation des articles 29k du livre I<E>er</E> du Code du travail et 7 de la loi du 20 avril 1810 pour défaut, insuffisance, contradiction et non-pertinence de motifs, dénaturation des pièces du dossier et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que Macabet reproche à l'arrêt attaqué de lui avoir refusé le bénéfice du statut des voyageurs, représentants et placiers au motif qu'étant par son contrat dans l'obligation de rechercher et former des sous-agents puis de les guider, de les conseiller, de surveiller et contrôler leur activité, il n'exerçait pas de façon exclusive et constante la profession de représentant et n'avait pas pour rôle exclusif comme un représentant statutaire, de prendre des commandes, alors que cette seule constatation n'est pas suffisante pour permettre à la Cour de cassation de contrôler l'application de la règle constante en la matière selon laquelle la qualité de voyageur, représentant, placier, n'exige pas un exercice exclusif de la profession, mais est compatible avec une activité accessoire, et tout spécialement avec celle d'agent général dirigeant l'action de sous-agents, d'autant que cette activité n'était pas rémunérée, ainsi qu'il était précisé dans des conclusions d'appel restées sans réponse ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt attaqué constate, non seulement que Macabet devait, aux termes de son contrat qui n'a pas été dénaturé, « rechercher et former des sous-agents, puis les guider, les conseiller, surveiller et contrôler leur activité », mais, encore, que ces sous-agents devaient être rétribués par lui ; qu'en fait, il n'était pas contesté qu'il en avait employé au moins cinq, et que, de surcroît, ses activités comportaient également des obligations techniques quant aux essais des produits mis en vente publicitaire ;</AL><AL>Attendu que de ces constatations d'où résulte, d'une part, que Macabet, en utilisant les services de sous-agents qu'il rémunérait lui-même, avait fait des opérations pour son compte personnel et, d'autre part, qu'il n'avait pas exercé de façon exclusive et constante la profession de représentant ainsi que l'exige l'article 29k susvisé, la cour d'appel a justement déduit, sans encourir aucun des griefs du moyen, que Macabet, ne pouvant bénéficier du statut légal, devait être débouté du chef de sa demande tendant à l'octroi d'une indemnité de clientèle ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="16/02/1967" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3DE385A380I3DA2-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="16/02/1967" ID="R3EE385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1967-02-16" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="66 40385" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Vieillard Frères c/ Pouilly" RC="300" REF="66 40385">Cass. soc. 16 février 1967 n° 66.40385 n° 300, SA Vieillard Frères c/ Pouilly</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la SA Vieillard Frères, ayant son siège à Calais, 68, 70 rue du Temple en la personne de ses Président-Directeur Général et Administrateurs audit siège,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 27 Décembre 1965 par le Conseil des Prud'hommes de Calais au profit du sieur Pouilly Roger, demeurant à Calais, rue d'Alger n° 48,</AL><AL>défendeur, à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Zehler, les observations de Me de Ségogne, avocat de la société Vieillard Frères, les conclusions de M. Lesselin, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur la première branche du moyen unique, prise de la violation des articles 1134 du Code Civil et 7 de la loi du 20 Avril 1810, dénaturation des pièces de la procédure et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que la société des Etablissements Vieillard fait grief au jugement attaqué d'avoir en allouant un complément de préavis à son ancien ouvrier, Pouilly, dénaturé les conclusions de celui-ci qui avait demandé l'allocation de dommages-intérêts pour rupture abusive de son contrat de travail ;</AL><AL>Mais attendu que si dans ses conclusions reproduites dans le jugement attaqué, Pouilly a invoqué des circonstances de nature à établir le. caractère abusif de la rupture de son contrat de travail, il a, en dépit d'une terminologie incertaine, soutenu qu'ayant plus de six mois de présence dans l'entreprise, il aurait dû bénéficier d'un délai congé de un mois et non d'une semaine et a, en conséquence, demandé l'allocation d'une somme correspondant à trois semaines de salaires ;</AL><AL>Que le Conseil des Prud'hommes ayant statué sur la demande qui lui était ainsi présentée, le grief de dénaturation n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs : Rejette la première branche ;</AL><AL>Mais sur la seconde branche :</AL><AL>Vu l'article 23 du livre I du Code du Travail ;</AL><AL>Attendu qu'en vertu de ce texte,  les salariés justifiant chez leurs employeurs d'une ancienneté de services d'au moins six mois continus qui, sauf pour faute grave, sont licenciés, ont droit à un délai-congé d'un mois, la date de présentation de la lettre recommandée signifiant le congédiement fixe le point de départ du délai-congé d'un mois ;</AL><AL>Attendu que pour décider que Pouilly engagé par la société des Etablissements Vieillard le 8 mars 1962 et congédié par lettre recommandée du 7 septembre 1962 pour le 13 septembre suivant, avait droit à un délai-congé d'un mois, le jugement attaqué a considéré que le 13 septembre 1962, date de la sortie de l'entreprise après accomplissement du délai-congé d'une semaine qui lui avait été accordé , Pouilly avait une ancienneté supérieure à six mois lui ouvrant droit au délai-congé d'un mois qu'il sollicitait ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi alors que pour la détermination du délai-congé légal, l'ancienneté dans l'entreprise doit s'apprécier à la date à laquelle le congédiement est donné et non à celle où prend fin le délai-congé accordé, le Conseil des Prud'hommes a faussement appliqué, donc violé le texte susvisé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE le jugement rendu entre les parties par le Conseil des Prud'hommes de Calais le 27 Décembre 1965 ; remet en conséquence la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement, et pour être fait droit, les renvoie devant le Conseil des Prud'hommes d'Arras à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur envers la demanderesse aux dépens liquidés à la somme de dix francs, quatre-vingt-dix centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de Monsieur le Procureur Général près la Cour de Cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de Conseil des Prud'hommes de Calais en marge ou à la suite du jugement annulé;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du seize février mil neuf cent soixante-sept ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Vigneron, Président ; M. Zehler Rapporteur ; MM. Ménégaux, Perret, Laroque, Hertzog, Lecharny, Lecat, Larrieu, Perrin, Bolac, Conseillers ; M. Lesselin, Avocat Général; M. Dethan, greffier.</AL><AL>LE CONSEILLER RAPPORTEUR,</AL><AL>LE GREFFIER,</AL><AL>LE PRESIDENT,</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="22/02/1967" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112284034"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="22/02/1967" ID="RC0JPS6702-10961752" JURI-DATE="1967-02-22" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="65-40 538" NATURE="Cass. soc." NOM="Attias c/ Sté des établissements Mauchauffée" REF="65-40 538">Cass. soc. 22 février 1967 n° 65-40.538 Attias c/ Sté des établissements Mauchauffée</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris en ses deux branches tirées de la violation des articles 1148 du Code civil et 7 de la loi du 20 avril 1810 pour défaut et contradiction de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'Attias, qui avait été au service de la Société des Établissements Mauchauffée en qualité de représentant statutaire pour la Tunisie, reproche à l'arrêt attaqué de l'avoir débouté de sa demande en payement des indemnités de rupture de son contrat de travail, au motif que, par le fait du prince, son contrat de représentant ne pouvait plus se perpétuer suivant les prévisions des parties, alors, d'une part, qu'il n'y a force majeure ou fait du prince permettant la résiliation d'un contrat qu'autant qu'il est constaté que le fait invoqué a mis un obstacle insurmontable à l'exécution du contrat et qu'en l'espèce, il résulte des motifs des juges du fond que la législation tunisienne a simplement rendu plus difficile la continuation du contrat, sans qu'il soit constaté une impossibilité quelconque, et alors, que, d'autre part, dans des conclusions auxquelles il n'a pas été répondu, il avait fait valoir que les dispositions législatives invoquées par l'employeur ne concernaient que les personnes domiciliées en Tunisie, ce qui n'était pas son cas puisqu'il était domicilié en France ;</AL><AL>Mais attendu, sur la première branche, que l'arrêt attaqué constate qu'un décret-loi de la République tunisienne daté du 30 août 1961 interdisait, sauf dérogation expresse, l'exercice en Tunisie de la profession de représentant aux personnes physiques ou morales ne possédant pas la nationalité tunisienne ; qu'Attias, qui n'est pas Tunisien, n'avait pas sollicité en sa faveur la dérogation prévue et qu'il était rentré définitivement en France dans le courant de l'été 1961 ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte de ces constatations que l'exécution du contrat de représentation, qui imposait à Attias de visiter la clientèle de Tunisie, était devenue impossible ; qu'Attias l'avait implicitement reconnu en fixant désormais son domicile en France et que c'est donc à bon droit que la cour d'appel en a déduit que la rupture était imputable au fait du prince ;</AL><AL>Attendu que la seconde branche n'est pas mieux fondée dès lors qu'en déclarant « qu'il n'y aurait aucune commune mesure entre les fonctions qu'il exerçait sur place en Tunisie, avec une activité continue de représentant, et celles qui auraient consisté à correspondre de Paris avec des commerçants de Tunisie », l'arrêt attaqué répond expressément, en l'écartant, au chef des conclusions d'Attias soutenant que, malgré le décret-loi susvisé il pourrait continuer sa prospection normalement ;</AL><AL>Et sur le second moyen, tiré de la violation des articles 1148 du Code civil et 23 du livre I<E>er</E> du Code du travail pour défaut de réponse aux conclusions, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'Attias reproche encore à l'arrêt attaqué d'avoir refusé de considérer que son congédiement était abusif et de l'avoir débouté de sa demande en payement d'une indemnité de clientèle, au motif que l'exécution de son contrat était devenue plus difficile en raison de la législation tunisienne, alors d'une part, que dans sa lettre de congédiement l'employeur n'avait pas invoqué la force majeure, non plus que dans ses lettres postérieures, mais d'autres prétextes et, notamment, le 24 janvier 1964, l'absence de commandes depuis 1962, ce qui était manifestement faux, de sorte que la rupture découlait de cette inexactitude dans le motif de la résiliation unilatérale du contrat, et alors, d'autre part, que, même lorsque la force majeure est retenue pour justifier la rupture, le représentant de commerce a droit à une indemnité de clientèle, si la décision de rupture ne se prévalait pas de cette force majeure ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte des documents produits que c'est par une lettre du 2 janvier 1964 visant exclusivement la nouvelle législation tunisienne que les Établissements Mauchauffée ont mis fin au contrat de représentation qui les liait à Attias ; qu'il s'ensuit que, contrairement aux allégations du pourvoi, la circonstance constituant la force majeure était bien mentionnée dans la lettre de congédiement, que les autres motifs allégués dans la correspondance postérieure et, notamment, dans la lettre du 21, et non 24 janvier 1964, citée par le moyen doivent être tenus pour surabondants et sans portée et, par conséquent, que c'est à bon droit que la cour d'appel, qui n'avait pas à suivre Attias dans le détail de son argumentation, a débouté ce représentant de sa demande en payement de dommages-intérêts pour rupture abusive et d'indemnité de clientèle dès lors que constatant que la continuation du contrat était devenue impossible sans que ce fût imputable à l'employeur ;</AL><AL>Et attendu qu'aucun des griefs n'est fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 29 avril 1965 par la cour d'appel de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="28/02/1967" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1C2F81A7BD225-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="28/02/1967" ID="R2C2F81A7BD225-EFL" JURI-DATE="1967-02-28" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="65-11 441" NATURE="Cass. civ." NOM="Helbert et a. c/ Garangeat et a" RC="220" REF="65-11 441">Cass. 1<E>e</E> civ. 28 février 1967 n° 65-11.441 (n° 220) Helbert et a. c/ Garangeat et a.</REFDOC><TXD><AL>ÏA COUR DE. CASSATION, PREMIERE CHAMBRE CIVILE a rendu l'arrêt suivant'</AL><AL>-Sur la requête, présentée par ;</AL><AL>1°/ le. sieur Jean-Pierre Helbert et a. , pris tant en son nom personnel que pour assister et autoriser la dame Francine, Ida, ISTEL,son épouse, demeurant ensemble à Boulogne sur Seine (Seine), 8, square du Pont de. Sèvres,</AL><AL>2°/ la dame Francine, Ida ISTEL, épouse assistée et autorisée du sieur Jean-Pierre HELBERT avec lequel elle demeure à Boulogne sur Seine (Seine),.8 square, du pont de Sèvres,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 4 Décembre 1964 par la Cour d'Appel de. paris (15<E>ème</E> Chambre) au profit :</AL><AL>1°/ du sieur Georges, Albert Garangeat et a. demeurant à Boulogne sur Seine (Seine) 100, rue de Sèvres,</AL><AL> 2°/ du sieur CHARGELEGUE, Notaire, demeurant à Saint-Cloud (Seine-et-Oise) 12, rue de Duily,</AL><AL>3°/ de la dame Suzanne PIETERS, demeurant à Boulogne - Billancourt (Seine).8 Square du Pont de Sèvres, Escalier C,</AL><AL>défendeurs à la cassation, </AL><AL>Les demandeurs invoquent, à l'appui de leur pourvoi, le moyen unique de cassation suivant :  .</AL><AL>" Violation des articles 474 et suivants du Code de procédure Civile, du décret. du 4 Janvier 1955 et en particulier de son article 28, de L'article 7 de la loi du 20. avril 1810, défaut de réponse aux conclusions, défaut ou . insuffisance de motifs, manque de base légale, - en ce que l'arrêt attaqué a estimé irrecevable l'action en tierce opposition diligentée par les époux Helbert à l'encontre du jugement rendu le 25 avril 1958 par le Tribunal de Grande Instance de la Seine au profit de. M. Garangeat et à l'encontre de Madame Pieters, - motif pris de ce que le tiers opposant ne devant pas avoir été représenté à l'instance au terme de laquelle a été rendu le jugement contre lequel il forme tierce opposition, l'acquéreur à titre particulier dont le titre d'acquisition devait être publié en vertu des textes régissant la publicité foncière, serait censé avoir été-représenté par son auteur dans les instances antérieures à la publication de son titre d'acquisition, alors que, d'une part, l'acte de cession des 20 mars et 24 avril 1957 intervenu entre Madame Pieters et Madame Helbert, ne devait pas être transcrit au bureau des hypothèques car il constituait non pas un acte translatif de droits réels immobiliers, mais une simple convention ayant pour objet des droits éventuels dont les cédants ne pouvaient se dire titulaires lorsqu'ils, ont consenti cette cession, - alors que, d'autre part, même si l'acte de cession des 20 mars-24 avril 1957 avait dû être, soumis aux. règles de la propriété foncière le défaut d'accomplissement de cette formalité n'aurait pas privé Madame Helbert de la qualité de tiers dès lors que les ayants cause à titre particulier demeurent des tiers par rapport à leurs auteurs lorsqu'il s'agit, comme, en l'espèce, d'actes postérieurs à la naissance de leurs droits". ,</AL><AL>Sur quoi, LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de Mle Conseiller Mazeaud, les observations de Me Brouchot, Avocat des époux Helbert, de Me Marcilhacy, Avocat deGarangeat, de Me Goutet, Avocat de Chargelegue , les conclusions  de M. Lebègue, Avocat -Général et, après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi.</AL><AL>Donne défaut contre dame Pieters :</AL><AL>Sur la secondé branche du moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 474 du Code de procédure Civile ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte de ce texte que toute personne est recevable à former tierce-opposition à un jugement qui préjudicie à ses droits et. auquel elle n'a été ni partie. ni représentée ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte des constatations de l'arrêt partiellement infirmatif attaqué que Garangeat, propriétaire d'immeubles sinistrés par faits de guerre,  à ce titre, créancier d'une ) indemnité de dommages de guerre, conclut avec l'association syndicale de remembrement de Boulogne-Billancourt et avec l'agrément du  délégué du Ministère de la Reconstruction un contrat aux termes duquel un certain  nombre d'appartements construits sur le terrain appartenant à l'Association syndicale seraient mis à sa disposition dès que serait réalisée la cession, par l'Etat, du droit de propriété ; qu'après réalisation de cette cession, Garangeat céda à dame Pieters ses droits sur un des appartements qui lui avaient été affectés , que dame Pieters, par acte des 20 mars-24. avril 1957, vendit à son tour à demoiselle Irtel, depuis épouse Helbert, les droits qu'elle tenait de Garangeat ; que cependant Garangeat, par assignation du 4 septembre I957 demandait la résolution de la vente par lui consentie à dame Pieters en vertu d'une clause résolutoire insérée à l'acte et. qu'il fut fait droit à cette demande par un jugement contre lequel dame Helbert forma tierce-opposition après que Garangeat l'eût assignée en expulsion ;</AL><AL>Attendu que, pour déclarer irrecevable cette voie de recours, la Cour d'Appel relève que dame Helbert, ayant-cause particulier de dame Pieters, avait été représentée par cette dernière dans l'instance en résolution, au motif que cette instance était antérieure à la publication de son titre d'acquisition à la Conservation-des Hypothèques ;</AL><AL>Attendu qu'en droit commun le vendeur ne représente son ayant-cause que jusqu'à la vente ; que si, en raison des règles de la publicité foncière, le vendeur est censé représenter l'acquéreur à l'égard de l'autre partie à l'instance jusqu'à la publication de ses droits, c'est à la condition que cette autre partie puisse se prévaloir du défaut de publicité ; que l'arrêt attaqué constatant que l'acte par lequel Garangeat a cédé ses droits à dame Pieters n'a pas été publié, la Cour d'Appel, en déclarant irrecevable la tierce opposition formée par refus d'application le texte susvisé ;</AL><AL>PAS CES MOTIFS, et sans qu'il soit besoin de s'expliquer sur la première branche du moyen :</AL><AL>CASSE et ANNULE l'arrêt rendu entre les parties par la Cour d'Appel de Paris, le 4 décembre 1964 ; remet en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'Appel d'Orléans à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil ;</AL><AL>Condamne les défendeurs aux dépens liquides à la somme de quarante-cinq francs en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de Monsieur le Procureur Général près la Cour de Cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'Appel de paris en marge ou à la suite de l'arrêt annulé ;</AL><AL> Ainsi fait, jugé et prononce, par la Cour de Cassation, première Chambre civile, en son audience publique du vingt huit février mil-neuf cent soixante-sept ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Bornet, Premier Président ; M. Blin, Président ; M. Mazéaud, Rapporteur ; MM,. Ancel, Ausset, Pluyette, Parlange-Cosse-Manière, Thirion, Cornuey, Conseillers ; M. Lebègue,  - Avocat Général  M. . Depeyrot, Greffier.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>