<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1972" CODE="JPJ" MOIS="06"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="06/06/1972" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1E01A1B832F86-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="06/06/1972" ID="R2E01A1B832F86-EFL" JURI-DATE="1972-06-06" JURI-GPS-ID="g8d07bb7f-0a65-4d70-a04c-4236bee6575d" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="70-11 987" NATURE="Cass. com." NOM="CONSORTS H. c/ F" REF="70-11 987">Cass. com. 6-6-1972 n° 70-11.987, CONSORTS H. c/ F.</REFDOC><LISTEJUGES></LISTEJUGES><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE, PRIS EN SES DEUX BRANCHES : ATTENDU QU'IL EST REPROCHE A L'ARRET CONFIRMATIF ATTAQUE (RENNES, 11 MARS 1970) D'AVOIR DEBOUTE JEAN-MARIE, JEAN, XAVIER, JOSEPH ET JEAN-YVES X. AINSI QUE DAME X. EPOUSE Y. DE LEUR DEMANDE EN NULLITE DE L'ASSEMBLEE GENERALE EXTRAORDINAIRE DE LA SOCIETE A RESPONSABILITE LIMITEE X. FILS DU 18 AVRIL 1969 ET DE SA DECISION DE CONFERER A CETTE SOCIETE LA FORME ANONYME, ALORS, SELON LE POURVOI, D'UNE PART, QUE DES L'INSTANT OU LA MAJORITE DES ASSOCIES AVAIT MANIFESTE L'INTENTION DE TIRER PARTI D'UNE NOUVELLE DISPOSITION LEGALE POUR SE DEBARRASSER DES GARANTIES STATUTAIRES DE LA MINORITE ET ECARTER LE GERANT, ON NE POUVAIT REPROCHER A LA DITE MINORITE D'AVOIR PRIS PART A CETTE MANOEUVRE A UN STADE QUELCONQUE, PUISQUE L'ARRET CONSTATE LUI-MEME L'OPPOSITION DU GERANT, QUI A ETE SUIVIE DE SES PROTESTATIONS CONTRE L'ENSEMBLE DU PROCEDE ET QUI A FINALEMENT DONNE LIEU, DANS LE CADRE DE LA DERNIERE ASSEMBLEE DE LA SOCIETE A RESPONSABILITE LIMITEE FAMILIALE, A UN VOTE QUI EXPRIMAIT LE REFUS FORMEL DE LA MINORITE D'ETRE LIEE EN DEHORS DES LIMITES TRES PARTICULIERES DU PREMIER PACTE SOCIAL, QU'AINSI C'ETAIT BIEN CETTE MEME VOLONTE CONTRAIRE QUI S'ETAIT POURSUIVIE DEPUIS L'ORIGINE DES MANOEUVRES DE LA MAJORITE JUSQU'A L'ACCOMPLISSEMENT DE L'ACTE REALISANT LA PRETENDUE TRANSFORMATION, QU'AINSI LES PROTESTATIONS ET LES RESERVES DU GERANT STATUTAIRE AVAIENT CONSERVE TOUTE LEUR VALIDITE QUANT A LA FACULTE D'INVOQUER, ENTRE AUTRES MANOEUVRES, LE DETOURNEMENT CARACTERISTIQUE DE POUVOIR COMMIS A SON PREJUDICE PAR SES CO-GERANTS A L'OCCASION DE LA CONVOCATION QUI, EN VERTU DE L'ARTICLE 15 DES STATUTS D'AILLEURS CONFORME A L'ARTICLE 49 DE LA LOI DU 24 JUILLET 1966, N'APPARTENAIT QU'A LUI SEUL, QUE, DES LORS, IL N'APPARTENAIT PAS A LA COUR D'APPEL D'ISOLER CHACUNE DES ETAPES DE LA MANOEUVRE DES ASSOCIES MAJORITAIRES, MAIS BIEN DE PRENDRE EN CONSIDERATION L'OPPOSITION JAMAIS DEMENTIE DES MINORITAIRES REPRESENTES PAR LE GERANT, A LA TRANSFORMATION DE LA FORME DE LA SOCIETE QUI ENTRAINAIT EN REALITE UNE MODIFICATION TOTALE DES RAPPORTS ENTRE ASSOCIES, ALORS, D'AUTRE PART, ET DE TOUTE FACON, QU'A SUPPOSER LA CONVOCATION REGULIERE, IL N'EN DEMEURERAIT PAS MOINS QUE LA RESOLUTION PRISE A LA SUITE DU VOTE DU 18 AVRIL 1969 ETAIT DE NATURE, COMME LES DEMANDEURS L'AVAIENT FAIT VALOIR DANS LEURS CONCLUSIONS, A ANEANTIR L'EQUILIBRE QUI AVAIT PRESIDE A LA FORMATION DU PACTE SOCIAL INITIAL ET A RETIRER A LA MINORITE TOUT POUVOIR DE CONTROLE DANS LA GESTION SOCIALE, CE QUI, AU TERME DES STATUTS, CONSTITUAIT LA CONDITION DE SA PARTICIPATION ACTIVE, VOLONTAIRE, CONSCIENCE ET EGALITAIRE DANS LA MARCHE DE LA SOCIETE,</AL><AL>QU'AINSI CET "AFFECTIO SOCIETATIS " QUI AVAIT PRESIDE A LA FORMATION DE LA SOCIETE A RESPONSABILITE LIMITEE, SE TROUVAIT DETRUITE AU MOMENT DE LA TRANSFORMATION EN SOCIETE ANONYME QUI SE TROUVAIT DE CE FAIT NULLE, QU'IL EN ETAIT D'AUTANT PLUS AINSI QUE, COMME L'AVAIENT FAIT VALOIR LES DEMANDEURS DANS DES CONCLUSIONS LAISSEES SANS REPONSE, LADITE TRANSFORMATION, FACULTATIVE AUX TERMES DE LA LOI, N'ETAIT NULLEMENT NECESSAIRE AU BON FONCTIONNEMENT DE LA SOCIETE ET NE POUVAIT ETRE ACQUISE AU PRIX DE LA DISPARITION DES GARANTIES STATUTAIRES DE LA MINORITE, POUR SATISFAIRE AUX SEULS DESIRS DE LA MAJORITE DECIDEE A SE DEBARRASSER DES CONTRAINTES DU PACTE SOCIAL ET QUI COMMETTAIT DE CE CHEF UN ABUS DE DROIT, QU'A CET EGARD, LA COUR D'APPEL S'EST RADICALEMENT CONTREDITE, TOUT EN S'ABSTENANT DE CONSTATER EN QUOI LA MODIFICATION ETAIT CONFORME A L'INTERET DE LA SOCIETE, QU'EN DECLARANT, TOUT A LA FOIS, QUE LE CARACTERE FAMILIAL DE LA SOCIETE A RESPONSABILITE LIMITEE SE TROUVAIT BATTU EN BRECHE, QU'IL AVAIT ETE PRESERVE DANS LA MESURE DU POSSIBLE ET QUE LA MINORITE NE SE TROUVERAIT PAS DANS UNE SITUATION PLUS PRECAIRE QU'AVANT : MAIS ATTENDU, D'UNE PART, QUE L'ARRET ENONCE, QUE, SELON L'ARTICLE 15 DES STATUTS DE LA SOCIETE A RESPONSABILITE LIMITEE "LA SOCIETE EST ADMINISTREE PAR UN COLLEGE DE TROIS GERANTS COMPOSE DE JEAN-MARIE X., CORENTIN X., MICHEL X., ETANT ENTENDU QUE JEAN-MARIE X. A QUALITE POUR PRENDRE SEUL ET EN DERNIER RESSORT TOUTES LES DECISIONS UTILES A LA MARCHE DES AFFAIRES SOCIALES, MAIS A LA CHARGE DE CONSULTER LES AUTRES GERANTS, SAUF LE CAS D'URGENCE" ; QU'IL INTERPRETE LES TERMES AMBIGUS DE CETTE CLAUSE COMME CONCERNANT SEULEMENT LA GESTION DE L'ENTREPRISE EXPLOITEE PAR LA SOCIETE ET RESTANT SILENCIEUX SUR LE FONCTIONNEMENT DES ORGANES SOCIAUX ;</AL><AL>QUE, DES LORS, IL A PU DECIDER, PAR APPLICATION DES DISPOSITIONS DES ARTICLES 49 ET 13 DE LA LOI DU 24 JUILLET 1956, QUE CORENTIN ET MICHEL X. ONT REGULIEREMENT CONVOQUE L'ASSEMBLEE LITIGIEUSE SANS LE CONCOURS DE JEAN-MARIE X., ET QUE L'OPPOSITION DE CE DERNIER A CETTE MESURE, NE CONSTITUANT PAS L'OPPOSITION A LA CONCLUSION D'UNE OPERATION PREVUE PAR CES TEXTES, N'A PAS AFFECTE LA VALIDITE DE CETTE CONVOCATION ET DE LADITE ASSEMBLEE ;</AL><AL>QU'AINSI LA PREMIERE BRANCHE DU MOYEN DOIT ETRE ECARTEE ;</AL><AL>ATTENDU, D'AUTRE PART, QUE L'ARRET CONSTATE QUE LA MAJORITE SUBIT COMME LA MINORITE ET DANS LA MEME PROPORTION LES CONSEQUENCES DE LA TRANSFORMATION, QU'AUCUNE DISPOSITION DES ANCIENS STATUTS NE PROTEGEAIT D'UNE FACON PARTICULIERE LES INTERETS DE LA MINORITE QUI, DANS CES CONDITIONS, NE PEUT ETRE LESEE PAR LA TRANSFORMATION, QUE S'IL EST VRAI QUE LA TRANSFORMATION FAIT PERDRE A JEAN-MARIE X. LA QUALITE DE GERANT STATUTAIRE ET LES AVANTAGES Y ATTACHES, ET A SON HERITIER LA POSSIBILITE DE LUI SUCCEDER DANS CETTE FONCTION, CES SACRIFICES SONT EGALEMENT SUBIS PAR LES DEUX AUTRES GERANTS STATUTAIRES, QUE LE POSTE DE PRESIDENT DIRECTEUR GENERAL LUI A ETE OFFERT EN MEME TEMPS QUE LES FONCTIONS D'ADMINISTRATEUR, QUE LES ADVERSAIRES DE CETTE TRANSFORMATION NE PROPOSENT AUCUN FAIT PRECIS A L'APPUI DE LEUR THESE ;</AL><AL>QU'IL RETIENT QUE LE CARACTERE FAMILIAL DE LA SOCIETE A ETE PRESERVE DANS TOUTE LA MESURE DU POSSIBLE PUISQUE LES NOUVEAUX STATUTS IMPOSENT AUX ACTIONS LA FORME NOMINATIVE ET SOUMETTENT LEUR CESSION A L'AGREMENT DU CONSEIL D'ADMINISTRATION, SI BIEN QUE L'ON NE PEUT REPROCHER A LA MAJORITE D'AVOIR TRAHI L'ESPRIT DU PACTE SOCIAL ORIGINAIRE, NI D'AVOIR ABUSE DE SES DROITS ;</AL><AL>QU'EN L'ETAT DE CES CONSTATATIONS ET APPRECIATIONS, REPONDANT AUX CONCLUSIONS ALLEGUEES, LA COUR D'APPEL, SANS SE CONTREDIRE, A PU STATUER COMME ELLE L'A FAIT ;</AL><AL>QUE LE MOYEN PRIS EN SA SECONDE BRANCHE N'EST DONC PAS FONDE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 11 MARS 1970 PAR LA COUR D'APPEL DE RENNES.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="08/06/1972" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I6FE385A380I3DA2-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="08/06/1972" ID="R70E385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1972-06-08" JURI-GPS-ID="g3b040a1e-8c9e-43ac-b395-2455c2063c46" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="71-40 328" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Européenne de Propulsion c/ Charov" RC="837" REF="71-40 328">Cass. soc.  8 juin 1972 n° 71-40.328 n° 837, Sté Européenne de Propulsion c/ Charov</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Sté Européenne de Propulsion , dont le siège social est à Puteaux, 3, avenue du Général de Gaulle, agissant en la personne de son directeur domicilié en cette qualité audit siège,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu, le 9 décembre 1970, par le Conseil de Prud'hommes de Bordeaux, au profit du sieur Charov Vladimir, Résidence "La Fraternité" avenue Vincent Auriol à Floirac (Gironde),</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le conseiller Vayssettes, les observations de M<E>e</E> Célice, Avocat de la Société Européenne de Propulsion, les conclusions de M. Mellottée, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 54-i du Livre II du Code du Travail modifié par la loi du 16 mai 1969 et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs, défaut de réponse aux conclusions et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il ressort des constatations des juges du fond, que la Société Européenne de Propulsion a, par note de service du 26 décembre 1968, informé son personnel de la faculté qu'elle lui accordait de prendre le congé de 1969 en une ou plusieurs fois ;</AL><AL>que Charov, tourneur sur métaux au service de ladite entreprise, a pris 18 jours de congé pendant la période légale du 1<E>er</E> mai au 31 octobre et réclamé la majoration légale d'un jour supplémentaire, du solde de son congé qu'il s'était réservé de prendre ultérieurement ; qu'il est fait grief à la sentence attaquée d'avoir condamné l'employeur à lui payer l'indemnité compensatrice d'un jour de congé supplémentaire à moins qu'il ne préfère lui accorder ce jour de congé supplémentaire avant le 30 avril 1971, aux motifs que, par suite du fractionnement demandé par le salarié, une partie de son congé avait été prise en dehors de la période légale du 1<E>er</E> mai au 31 octobre 1969, que ce fractionnement résultait d'une décision de l'employeur et que l'ouvrier pouvait, dès lors, invoquer le bénéfice des dispositions de l'article 54- i du Livre II du Code du Travail, alors qu'aux termes de ce texte, bénéficient seuls de cette disposition, les salariés qui se voient imposer par leur employeur, dans l'intérêt de l'entreprise, un congé fractionné dont une partie est prise en dehors de la période légale de congés payés ; qu'ainsi Charov qui avait pris l'initiative de fractionner son congé à sa propre convenance et non dans l'intérêt de son employeur ne pouvait prétendre aux avantages prévus par ce texte et que le jugement qui a refusé de rechercher quelle partie avait bénéficié du fractionnement et en avait pris l'initiative est dépourvu de toute base légale ;</AL><AL>Mais attendu que l'alinéa quatrième de l'article 54-i du Livre II du Code du Travail, modifié par la loi n° 69-434 du 16 mai 1969, selon lequel il sera  un jour attribué ouvrable de congé supplémentaire lorsque le nombre de jours de congé pris en dehors de la période du 1er mai au 31 octobre de chaque année sera compris entre trois et cinq jours, n'établit aucune distinction suivant que le fractionnement du congé d'une durée supérieure à douze jours ouvrable prévu par l'alinéa deuxième de ce même article aura été demandé par l'employeur ou choisi par le salarié;</AL><AL>Qu'il suit de là, qu'en décidant que Charov avait droit à un jour de congé supplémentaire, les juges du fond ont fait une exacte application de ce texte ;</AL><AL>Par ces Motifs : </AL><AL>Rejette, de ce chef, le pourvoi;</AL><AL>Mais du chef de la condamnation de la société européenne de propulsion à payer à Charov la somme de 60,59 francs : </AL><AL>Vu les articles 54-i et 54- j du Livre II du Code du Travail</AL><AL>Attendu qu'aux termes du premier de ces textes en cas de fractionnement du congé supérieur à douze jours ouvrables, il sera attribué un jour de congé supplémentaire lorsque le nombre des jours de congé pris en dehors de la période du 1<E>er</E> mai au 31 octobre sera compris entre trois et cinq jours ;</AL><AL>Attendu que la sentence attaquée a condamné la Société Européenne de Propulsion à payer à Charov la somme de 60,59 francs à titre d'indemnité compensatrice de un jour de congé supplémentaire non pris aux motifs qu'à la suite du fractionnement de son congé pour la période annuelle 1968-1969, trois jours de ce congé s'étaient trouvés inclus hors de la période du 1er mai au 31 octobre 1969 ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que l'indemnité compensatrice de congé payé ne pouvait être accordée que pour assurer au salarié des ressources équivalentes à son salaire sans contrepartie de travail pendant la durée du congé, mais non se cumuler avec le salaire sans interruption de travail, les juges du fond ont violé les textes susvisés ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE, mais seulement du chef de la condamnation de la Société Européenne de Propulsion à payer à Charov l'indemnité compensatrice de un jour de congé supplémentaire non pris, le jugement rendu le 9 décembre 1970, entre les parties, par le Conseil des Prud'hommes de Bordeaux ; remet, en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant le Conseil des Prud'hommes d'Agen, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de vingt-deux francs soixante-dix centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt :</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur Général près la Cour de Cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Conseil des Prud'hommes de Bordeaux, en marge ou à la suite du jugement partiellement annulé :</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du huit juin mil neuf cent soixante-douze :</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M. Vayssettes, Rapporteur ; MM. Levadoux, Larrieu, Bolac, Hubert, Vellieux, Martin, de Lestang, Fonade, Conseillers ; MM. Carteret, Donnadieu, Béquet, Guerder, Conseillers Référendaires ; M. Mellottée, Avocat Général ; M. Dethan, Greffier de Chambre ;</AL><AL>LE CONSEILLER RAPPORTEUR,</AL><AL>LE PRESIDENT,</AL><AL>LE GREFFIER DE CHAMBRE,</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="12/06/1972" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5F01150F6AI7845-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="12/06/1972" ID="R6001150F6AI7845-EFL" JURI-DATE="1972-06-12" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="71-11 075" NATURE="Cass. com." NOM="SA IEP c/ Blanchot et a" RC="437" REF="71-11 075">Cass. com. 12 juin 1972 n° 71-11.075 (n° 437), SA IEP c/ Blanchot et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE COMMERCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur la requête présentée par la SA Institut européen pour la promotion des entreprises (IEP) dont le siège est 136, rue Peronnet à Neuilly-sur-Seine (Hauts-de-Seine), agissant par ses représentants légaux, domiciliés audit siège,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 22 décembre 1970, par la Cour d'appel de Paris, au profit :</AL><AL>I°) du sieur Roger Blanchot, demeurant 5 résidence du Pré au Bois à Vaucresson (Hauts-de-Seine) ,</AL><AL>2°) de la société SANTI et BALLY, dont le siège est Californie Lamentin en Martinique, prise en la personne de ses représentants légaux,</AL><AL>défendeurs à la cassation ;</AL><AL>La demanderesse invoque, à l'appui de son pourvoi, les deux moyens de cassation suivants :</AL><AL>Premier moyen : "Violation des articles 1134 et 1382 du Code civil, des articles 1984 et suivants du même Code et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motif, manque de base légale, en ce que l'arrêt attaqué condamne l'Institut Européen pour la promotion des entreprises à payer des dommages-intérêts à Blanchot, alors, d'une part, que ledit Institut qui n'agissait qu'en qualité de mandataire de la société Santi et Bally, ne pouvait être déclaré responsable d'une rupture de contrat imputable à son mandant, alors, d'autre part, que pour écarter cette solution, la Cour s'est fondée sur des motifs qui ne permettent pas de savoir si elle a retenu à la charge du même Institut une responsabilité née d'un contrat particulier, une responsabilité de tiers complice de la violation d'un engagement, ou une responsabilité quasi- délictuelle ; que cette incertitude prive l'arrêt de base légale".</AL><AL>Second moyen : "Violation des articles 1134 et 1382 du Code civil et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale, en ce que, pour imputer une faute à la société I.E.P., la Cour considère que celle-ci aurait affirmé à Blanchot l'existence d'un engagement illusoire, alors qu'il résulte des propres constatations de l'arrêt que M. Bally, directeur de la société Santi et Bally, avait explicitement et réellement pris à l'égard du même Blanchot l'engagement de principe, simplement confirmé par I.E.P."</AL><AL>Sur quoi, LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Référendaire Bodevin, les observations de Me Riché, Avocat de la société Institut Européen pour la Promotion des Entreprises, de Me Calon, Avocat de Blanchot, de Me Peignot, Avocat de la société Santi et Bally, les conclusions de M. Robin, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur les deux moyens réunis, pris en leurs diverses branches :</AL><AL>Attendu qu'il résulte des énonciations de l'arrêt confirmatif attaqué (Paris, 21 décembre 1970), que la société "Institut Européen pour la promotion des Entreprises" (I.E.P.) a été chargé par la société Santi et Bally du recrutement d'un directeur financier pour cette entreprise à la Martinique ; que Blanchot, dont la candidature à ce poste avait été retenue par l' I.E.P., avec plusieurs autres, se vit annoncer à la suite d'un entretien à l'I.E.P., le 21 décembre 1968, avec J.C. Bally, directeur de la société Santi et Bally, qu'il était recruté, les modalités de son contrat de travail devant être mises au point avec l' I.E.P. ; qu'il reçut de cette entreprise, le 14 février 1969, une lettre lui indiquant que contact serait pris avec lui dès que la lettre d'engagement de la société Santi serait parvenue, mais que "vous êtes, de toutes façons, engagé à partir du 1<E>er</E> avril" ; qu'à la suite de cette lettre, Blanchot quitta l'emploi qu'il occupait, mais que l' I.E.P., après plusieurs réclamations de sa part, lui fit savoir que la société Santi ne donnait pas suite à la création du poste envisagé et se proposa, mais en vain, à lui rechercher un autre emploi ; que le tribunal de commerce de Paris condamna l' I.E.P. au paiement à Blanchot de 25 000 francs de dommages et intérêts pour réparation du préjudice subi, tant pendant une période de chômage total, que du fait de la diminution de salaire dans le poste qu'il dût ultérieurement accepter ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt déféré d'avoir confirmé la condamnation ainsi prononcée, alors, selon le pourvoi, d'une part, que ledit Institut qui n'agissait qu'en qualité de mandataire de la société Santi et Bally, ne pouvait être déclaré responsable d'une rupture de contrat imputable à son mandant et d'autre part, que pour écarter cette solution, la Cour d'appel s'est fondée sur des motifs qui ne permettent pas de savoir si elle a retenu à la charge du même Institut une responsabilité née d'un contrat particulier, une responsabilité de tiers complice de la violation d'un engagement, ou une responsabilité quasi-délictuelle ; que cette incertitude prive l'arrêt de base légale, et alors, enfin, que, pour imputer une faute à la société I.E.P., la Cour d'appel a considéré que celle-ci aurait affirmé à Blanchot l'existence d'un engagement illusoire, alors qu'il résulte des propres constatations de l'arrêt que Bally, directeur de la société Santi et Bally, avait explicitement et réellement pris à l'égard du même Blanchot l'engagement de principe, simplement confirmé par l'I.E.P. ;</AL><AL>Mais attendu que, d'une part, la Cour d'appel, qui relève qu'aucune contestation n'existe entre les parties sur la matérialité des faits et que l'I.E.P. a, par lettre du 14 février 1969, indiqué formellement à Blanchot qu'il était engagé, a pu estimer que, lorsqu'un intermédiaire se charge d'opérer la sélection des candidats et de déterminer le détail des conditions du contrat de travail, il a certaines obligations envers ceux auxquels il présente. les offres et que sa responsabilité peut être recherchée si des indications erronées, renforcées par une assurance personnelle, ont été données à un candidat ; qu'elle a ainsi caractérisé la faute commise par l'I.E.P. et constaté le lien de causalité avec le préjudice subi par Blanchot ; que, d'autre part, la nature des rapports juridiques qui se sont établis entre Blanchot et l'I.E.P. n'a jamais été soulevée dans les conclusions produites ; que, dès lors, cette branche du moyen, mélangée de fait et de droit est nouvelle, et partant, irrecevable devant la Cour de Cassation ; qu'enfin, en constatant que l'I.E.P., à l'appui de ses allégations selon lesquelles un contrat verbal aurait été passé directement entre Bally et Blanchot dès le 21 décembre 1968, n'avait pas apporté la preuve que les éléments essentiels d'un contrat de travail, et notamment le montant du salaire, avaient été déterminés à cette date et avaient reçu l'agrément des deux parties, la Cour d'appel a pu en déduire que le rôle de l'I.E.P. n'avait pas été seulement de confirmer un contrat déjà conclu et que cette société encourait une responsabilité propre résultant à la fois de son rôle d'intermédiaire et des garanties par elle données à Blanchot ;</AL><AL>Que les deux moyens ne sont donc pas fondés ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 21 décembre 1970, par la Cour d' appel de Paris ;</AL><AL>Condamne la demanderesse, envers le Trésor Public, à une amende de mille francs, la condamne, envers les défendeurs, à une indemnité de mille francs, et aux dépens, ceux avancés par Blanchot, liquidés à la somme de dix-sept francs trente centimes, ceux avancés par la société Santi et Bally, liquidés à la somme de sept francs trente centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Commerciale, en son audience publique du douze juin mil neuf cent soixante-douze ;</AL><AL>Où étaient présents : M. P. Guillot, Président ; M. Bodevin, Conseiller Référendaire Rapporteur ; MM. Monguilan, Lancien, Portemer, Lhez, Noël, Mérimée, Vienne, Porre, Sauvageot, Mallet, Conseillers M. Edin, Conseiller Référendaire ; M. Robin, Avocat Général ; Mademoiselle Ydrac, Greffier de Chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="14/06/1972" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I109B435AB3E87-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="14/06/1972" ID="R209B435AB3E87-EFL" JURI-DATE="1972-06-14" JURI-GPS-ID="g090c2820-03de-4b5c-ae55-6c8d699f2d30" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="71-10 913" NATURE="Cass. civ." NOM="Consorts X. c/ Z" REF="71-10 913">Cass. 3<E>e</E> civ. 14 juin 1972 n° 71-10.913, Consorts X. c/ Z.</REFDOC><TXD><AL>SUR LES DEUX PREMIERS MOYENS REUNIS : ATTENDU QUE LES CONSORTS X..., PROPRIETAIRES DE LOCAUX COMMERCIAUX DONNES A BAIL A DEMOISELLE Y..., AUX DROITS DE LAQUELLE SE TROUVE Z..., FONT GRIEF A L'ARRÊT ATTAQUE D'AVOIR REJETE LEUR DEMANDE EN VALIDATION DU CONGE, AVEC OFFRE DE RENOUVELLEMENT, QU'ILS AVAIENT ADRESSE LE 3 DECEMBRE 1965 A LEUR LOCATAIRE, AUX MOTIFS QUE CETTE ACTION ÉTAIT PRESCRITE, FAUTE POUR LE LOCATAIRE OU LES BAILLEURS D'AVOIR SAISI LE TRIBUNAL DANS LE DÉLAI DE DEUX ANS, ET QUE LES BAILLEURS AVAIENT RENONCE AU BENEFICE DU CONGE EN PERCEVANT LES LOYERS SANS RESERVE, POSTERIEUREMENT A SA DELIVRANCE, ALORS SELON LE POURVOI, QUE, D'UNE PART, LE CONGE AVEC OFFRE DE RENOUVELLEMENT METTANT FIN AU BAIL, LA PEREMPTION DE L'ACTION EN FIXATION DES CONDITIONS DU BAIL RENOUVELE NE PEUT FAIRE RENAITRE LE BAIL AUQUEL IL A ÉTÉ MIS FIN, ET QUE, D'AUTRE PART, LA COUR D'APPEL N'A PAS RECHERCHE DE QUELS ELEMENTS RESULTAIT LA RENONCIATION AU CONGE, CELLE-CI NE SE PRESUMANT PAS ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE L'ACTION EN VALIDATION D'UN CONGE, DONNE CONFORMEMENT AUX DISPOSITIONS DE L'ARTICLE 5 DU DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953, EST SOUMISE A LA PRESCRIPTION BIENNALE PREVUE A L'ARTICLE 33 DUDIT DECRET ;</AL><AL>QUE LA COUR D'APPEL, CONSTATANT QUE NI LE BAILLEUR, NI LE LOCATAIRE N'AVAIENT A LA SUITE DU CONGE, SAISI LE TRIBUNAL AVANT L'EXPIRATION DU DÉLAI DE PRESCRIPTION, EN A DEDUIT, A BON DROIT, QUE LE CONGE ÉTAIT DEVENU CADUC ;</AL><AL>ATTENDU QUE, PAR CES SEULS MOTIFS, L'ARRÊT SE TROUVE LEGALEMENT JUSTIFIE ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LES DEUX PREMIERS MOYENS NE PEUVENT ÊTRE ACCUEILLIS ;</AL><AL>SUR LE TROISIEME MOYEN : ATTENDU QU'IL EST ENCORE REPROCHE A L'ARRÊT D'AVOIR DECLARE IRRECEVABLE COMME NOUVELLE LA DEMANDE DE REFUS DE RENOUVELLEMENT DU BAIL, POUR MOTIFS GRAVES ET LEGITIMES, FORMÉE POUR LA PREMIERE FOIS EN CAUSE D'APPEL PAR LES CONSORTS X..., EN SE FONDANT SUR LE DEFAUT D'EXPLOITATION DU FONDS ET LE DEFAUT DE PAIEMENT, ALORS, SELON LE POURVOI, QUE CETTE DEMANDE TENDAIT AUX MEMES FINS QUE LA DEMANDE ORIGINAIRE, C'EST-A-DIRE A FAIRE DECLARER L'ABSENCE DE DROIT DE Z... A UNE " INDEMNITE DE RENOUVELLEMENT " ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL A RETENU, A BON DROIT, QUE L'ACTION INITIALEMENT FORMÉE, RELATIVE A UN DEFAUT DE DROIT DU LOCATAIRE AU RENOUVELLEMENT DE SON BAIL PAR SUITE DE LA PRESCRIPTION, ÉTAIT DISTINCTE DE L'ACTION NOUVELLE FONDEE SUR DES MOTIFS GRAVES ET LEGITIMES POUR CONTESTER AU LOCATAIRE TOUT DROIT A INDEMNITE D'EVICTION, ET QUE CETTE DERNIERE DEMANDE ÉTAIT IRRECEVABLE DANS LES TERMES DE L'ARTICLE 464 DU CODE DE PROCÉDURE CIVILE ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN N'EST PAS MIEUX FONDE QUE LES PRECEDENTS ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRÊT RENDU LE 26 JANVIER 1971 PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="15/06/1972" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111530194"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="15/06/1972" ID="RC0JPS7206-10961537" JURI-DATE="1972-06-15" JURI-GPS-ID="g17762b7a-2827-42d8-ac62-91093c12fe78" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="71-40 405" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Le Calopulseur c/ Renard" REF="71-40 405">Cass. soc. 15 juin 1972 n° 71-40.405 SA Le Calopulseur c/ Renard</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation de l'ordonnance du 13 juillet 1967, des articles 23 du Livre I<E>er</E> du Code du travail, 26 de l'avenant « ouvriers » à la convention collective de la métallurgie parisienne, 1134 du Code civil et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de réponse aux conclusions, défaut de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que Renard, mis à la retraite, à 65 ans passés, par la société anonyme « Les anciens établissements A. Beaurienne - Le Calopulseur » qui l'employait en qualité de chaudronnier, a formé contre celle-ci une demande en paiement de 2.238,80 F correspondant à la différence entre l'indemnité de départ à la retraite qui lui avait été versée en application de l'article 26 de l'avenant « Ouvriers » à la convention collective de la métallurgie parisienne et les indemnités prévues en cas de licenciement par l'ordonnance n° 67.581 du 13 juillet 1967 ; qu'il est fait grief à la sentence prud'homale attaquée d'avoir accueilli sa demande aux motifs que, sauf convention particulière prorogeant pour une durée déterminée l'âge de la retraite d'un salarié, le contrat de travail qui s'était poursuivi était à durée indéterminée et que si la convention collective avait pu mettre fin au droit à l'indemnité de licenciement qui est un avantage conventionnel que vise l'article I<E>er</E> de l'ordonnance du 13 juillet 1967, l'employé en fonctions après sa 65<E>e</E> année pouvait valablement exciper de son contrat à durée indéterminée et de l'article 23 du Livre I<E>er</E> du Code du travail pour revendiquer les avantages prévus par ce texte et les articles 2 et 4 de l'ordonnance du 13 juillet 1967 qui n'édictent aucune limite d'âge pour leur application, qu'ainsi en avait décidé un arrêt de la Cour d'appel de Paris du 1<E>er</E> février 1969 ; alors que, d'une part, l'ajournement de la mise à la retraite du salarié ne pouvait, en raison des termes de la convention collective qui fait la loi des parties, que suspendre l'application de la clause relative à la mise à la retraite mais non l'écarter définitivement ; alors que, d'autre part, les dispositions de l'ordonnance du 13 juillet 1967 ne sont applicables, ainsi que ladite ordonnance le prévoit expressément, qu'au personnel faisant l'objet d'une mesure de licenciement, mesure que ne constitue pas le départ du salariés pour la retraite, cas expressément distingué du congédiement par la convention collective, que de plus le rapport au chef de l'Etat concernant l'ordonnance du 13 juillet 1967 précise que le but de ce texte est d'améliorer les garanties sociales des travailleurs appelés à changer d'emploi et non de ceux, par conséquent, qui, partant à la retraite, abandonnent tout emploi ; qu'il est constant que la décision attaquée qui n'a pas répondu aux chefs précis des conclusions prises sur ces différents points par l'employeur est privée de toute base légale ; et alors que, enfin, les juges doivent se déterminer non pas voie de simple référence à une cause déjà jugée, mais d'après les circonstances particulières au litige sur lequel ils ont à se prononcer et que, notamment, les juges du fond ne se sont pas expliqués au regard des dispositions de la convention collective ;</AL><AL>Mais attendu qu'il ressort des constatations de la sentence attaquée, que Renard qui était employé depuis plus de 40 ans dans l'entreprise n'avait été atteint par aucune limite d'âge dont la survenance aurait mis fin automatiquement à son contrat de travail, qu'il n'avait pas demandé, à 65 ans, la liquidation de la retraite à laquelle cet âge lui ouvrait droit et qu'il était demeuré, au contraire, en fonctions, pour un temps non fixé ;</AL><AL>Attendu qu'en en déduisant que le salarié pouvait se prévaloir d'un contrat de travail à durée indéterminée dont la rupture provoquée par sa mise à la retraite, à l'initiative unilatérale de l'employeur, entraînait pour ce dernier l'obligation de lui verser l'indemnité légale de licenciement, étant précisé que Renard limitait sa réclamation au montant de la différence entre cette indemnité et l'indemnité moins élevée dite de départ à la retraite qui lui avait été payée par application de la convention collective, les juges du fond, sans encourir les reproches du moyen, ont légalement justifié leur décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu, le 11 janvier 1971, par le Conseil de prud'hommes de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="16/06/1972" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3994B86139CF19"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="16/06/1972" ID="R1405AD957127A2-EFL" JURI-DATE="1972-06-16" JURI-GPS-ID="gc8db8ec8-8363-4fed-9c14-601cc57c6e38" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="81368" NATURE="CE" NOM="Association de chasse agréée de la commune de Graye-sur-mer" REF="81368"> CE 16 juin 1972 n°  81368 Association de chasse agréée de la commune de Graye-sur-mer </REFDOC><TXD><AL>Requête de l'association de chasse agréée de la commune de Graye-sur-mer [Calvados] tendant à l'annulation du jugement du 23 juin 1970 par lequel le tribunal administratif de Caen a annulé sur la demande du sieur Desvages l'alinéa 2 de l'article 2 de l'arrêté du 12 août 1969 par lequel le préfet du Calvados a précisé que l'exclusion du territoire cynégétique de l'association des parcelles sur lesquelles le sieur Desvages est détenteur de droits de chasse cessera de s'appliquer en tout état de cause le 31 août 1971, date à laquelle le terrain tombera de plein droit dans le périmètre de l'association communale ;</AL><AL>Vu l'ordonnance du 31 juillet 1945 et le décret du 30 septembre 1953 ; le décret du 11 janvier 1965 ; la loi du 22 juillet 1964 ; le décret du 6 octobre 1966 ; le code général des impôts ;</AL><AL>Considérant que le sieur Desvages, détenteur, en vertu d'un bail du 14 août 1959, du droit de chasse pour une durée de douze années consécutives à compter du 1<E>er</E> septembre 1959, sur des parcelles d'un seul tenant d'une superficie de plus de vingt hectares situées dans la commune de Graye-sur-mer, a fait connaître son opposition à l'apport de son territoire de chasse à l'association de chasse agréée, créée dans cette commune par arrêté préfectoral du 11 mai 1968 ; que, saisi de cette opposition, le préfet du Calvados en a prononcé le rejet par une décision en date du 15 novembre 1968 et a, par arrêté du même jour, fait figurer les terrains dont il s'agit au nombre de ceux soumis à l'action de l'association communale ; qu'à la suite d'un recours gracieux du sieur Desvages le préfet a exclu les parcelles susmentionnées du territoire cynégétique de l'association par l'article 1 d'un arrêté du 12 août 1969 ; que, toutefois, l'article 2 dudit arrêté a précisé, dans son alinéa 1<E>er</E>, que cette exclusion « cesserait de produire effet s'il était mis fin d'une manière quelconque au bail dont bénéficie le sieur Desvages » et, dans son alinéa 2, « qu'elle cessera de s'appliquer en tout état de cause le 31 août 1971, date à laquelle le terrain tombera de plein droit dans le périmètre de l'association communale » ; que, sur la demande du sieur Desvages, le tribunal administratif de Caen a annulé l'alinéa 2 de l'article 2 de l'arrêté précité ; que l'association communale de chasse agréée de Graye-sur-mer, intervenante en première instance, a interjeté appel de ce jugement ;</AL><AL>Sur les moyens tirés de l'irrecevabilité de la demande du sieur Desvages : - Considérant, d'une part, que la demande du sieur Desvages, qui tendait à l'annulation des dispositions de l'article 2 alinéa 2 de l'arrêté du préfet du Calvados du 12 août 1969, a été enregistrée au greffe du tribunal administratif de Caen à la date du 2 septembre 1969, dans le délai du recours contentieux ; qu'elle n'était donc pas tardive ; Considérant, d'autre part, qu'à l'appui de la demande qu'il a présentée dans le délai du recours contentieux, le sieur Desvages a notamment exposé que l'arrêté attaqué est entaché d'excès de pouvoir en ce qu'il tend « à lui interdire le bénéfice d'un nouveau bail et à interdire au propriétaire du terrain le droit de consentir un bail de chasse ainsi qu'il en jugerait bon » ; que le moyen ainsi énoncé a été formulé avec une précision suffisante pour que la demande doive être regardée comme contenant l'exposé sommaire exigé par l'article 2 de la loi du 22 juillet 1889, dans sa rédaction résultant du dernier alinéa de l'article 5 du décret du 30 septembre 1953 ;</AL><AL>Considérant enfin que l'association requérante soutient que l'opposition formulée par le sieur Desvages n'est pas intervenue dans les formes prescrites à l'article 3, alinéa 2, de la loi du 10 juillet 1964 et qu'ainsi la demande adressée au tribunal administratif, qui tendait à remettre en cause l'apport réalisé de plein droit au profit de l'association, était irrecevable ;</AL><AL>Cons. que si, aux termes de l'article 3, alinéa 2 de la loi du 10 juillet 1964, l'opposition du propriétaire ou détenteur du droit de chasse à l'apport de son terrain à l'association communale de chasse dont la création est envisagée doit être formulée par lettre recommandée avec accusé de réception, cette prescription a pour objet d'établir la preuve de l'existence et de la date d'une opposition et non d'imposer la réalisation d'une formalité substantielle dont dépendrait la validité de cette opposition, dès lors que celle-ci est bien intervenue dans le délai de 3 mois prévu par l'article 3 de la loi ; qu'en l'espèce, il ressort des pièces versées au dossier que le sieur Desvages avait formulé une opposition et que l'administration reconnaît l'avoir reçue dans le délai de 3 mois imparti par la loi ; qu'ainsi, bien qu'elle n'ait pas été présentée par lettre recommandée avec accusé de réception signée du sieur Desvages, ladite opposition avait été valablement formulée ;</AL><AL>Sur la légalité des dispositions de l'arrêté préfectoral du 12 août 1969, article 2, alinéa 2 : - Considérant que, si l'article 11 du décret du 6 octobre 1966, portant règlement d'administration publique pour l'application de la loi du 10 juillet 1964, a prévu, en son 4<E>e</E> alinéa, que « le détenteur du droit de chasse peut faire opposition pour l'ensemble des droits de chasse sur le territoire intéressé, jusqu'à l'expiration de son contrat, et sans avoir à faire la preuve de l'accord du propriétaire, même si ce contrat réserve à celui-ci une partie du droit de chasse sur le territoire intéressé… », cette disposition, qui précise que le détenteur du droit de chasse ne peut former opposition que dans la limite des droits que le bail lui confère, n'a pas eu pour objet et n'aurait d'ailleurs pu avoir légalement pour effet de priver les contractants du droit de renouveler les baux en cours ; que, des lors, en cas de renouvellement d'un bail avant la date de son expiration, l'opposition formulée par le détenteur du droit de chasse conserve effet pour toute la durée du nouveau bail ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que l'association requérante n'est pas fondée à soutenir que c'est à tort que le tribunal administratif a annulé le second alinéa de l'article 2 de l'arrêté préfectoral du 12 août 1969 disposant que l'exclusion du territoire cynégétique de l'association de chasse agréée de Graye-sur-mer des terrains sur lesquels le sieur Desvages est détenteur du droit de chasse prendrait fin de plein droit au 31 août 1971, date d'expiration du bail en cours ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Rejet avec dépens.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="16/06/1972" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3994B86139CF17"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="16/06/1972" ID="R1605AD957127A2-EFL" JURI-DATE="1972-06-16" JURI-GPS-ID="g3f49fd39-2194-4ebb-9305-1ac2e56f38f6" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="82558" NATURE="CE" NOM="Ministre délégué chargé de la protection de la nature et de l'environnement" REF="82558"> CE 16 juin 1972 n°  82558 Ministre délégué chargé de la protection de la nature et de l'environnement </REFDOC><TXD><AL>Recours du ministre délégué chargé de la protection de la nature et de l'environnement, tendant à l'annulation d'un jugement du 17 février 1971 par lequel le tribunal administratif de Poitiers a annulé un arrêté du préfet de la Vienne du 18 août 1970 en tant qu'il a soumis à l'action de l'association communale de chasse agréée de Paizay-le-Sec des terres appartenant aux époux Mathé et une décision du sous-préfet de Montmorillon du 8 septembre 1970 rejetant les oppositions de la Société Civile Immobilière du Moulin de Segères, ensemble au rejet des demandes de cette société et des époux Mathé ;</AL><AL>Vu la loi du 10 juillet 1964 relative à l'organisation des associations communales et intercommunales de chasse agréées et le décret du 6 octobre 1966 portant règlement d'administration publique pour l'application de cette loi ; l'ordonnance du 31 juillet 1945 et le décret du 30 septembre 1953 ; le code général des impôts ; la loi du 26 décembre 1969 ;</AL><AL>Sur la fin de non-recevoir opposée à la demande des époux Mathé devant le tribunal administratif de Poitiers : - considérant que la demande des époux Mathé, qui tendait à l'annulation de l'arrêté du sous-préfet de Montmorillon en date du 18 août 1970 fixant la liste des terrains devant être soumis à l'action de l'association communale de chasse agréée de Paizay-le-Sec, a été enregistrée au greffe du tribunal administratif de Poitiers le 15 octobre 1970, soit dans le délai du recours contentieux ; qu'elle n'était, par suite, pas tardive ;</AL><AL>Sur le moyen tiré de la violation des dispositions de l'article 9 du décret du 6 octobre 1966 : - considérant qu'en vertu des deux premiers alinéas de l'article 3 de la loi du 10 juillet 1964, relative à l'organisation des associations communales et intercommunales de chasse agréées, dans les communes où une association communale de chasse doit être créée, une enquête détermine les terrains soumis à l'action de l'association communale de chasse par apport des propriétaires ou détenteurs de droits de chasse ; que ces apports sont réputés réalisés de plein droit si, dans le délai de trois mois qui suit l'annonce de la constitution de l'association communale, les propriétaires ou détenteurs de droits de chasse n'ont pas fait connaître leur opposition ; qu'aux termes du troisième alinéa du même article, « pour être recevable, l'opposition des propriétaires ou détenteurs de droits de chasse doit porter sur des terrains d'un seul tenant et d'une superficie minimum de vingt hectares » éventuellement modifiée selon des modalités fixées par l'article 3 ; qu'il ressort de ces dispositions que les conditions de superficie posées à l'article 3 doivent être appréciées au jour où l'opposition intervient ; qu'ainsi l'article 9 du décret du 6 octobre 1966 pris pour l'application de la loi susvisée, en prévoyant que, pour que l'opposition soit recevable, le territoire qui en est l'objet doit « avoir atteint, à la date de publication du présent décret, la superficie minimale fixée à l'article 3 » de la loi, a illégalement restreint le champ d'application du droit d'opposition ;</AL><AL>Considérant que la Société Civile Immobilière du Moulin de Segères, titulaire en vertu d'un bail enregistré le 18 septembre 1968 du droit de chasse sur un terrain d'un seul tenant d'une superficie de 154 hectares, a régulièrement formé opposition à l'apport de son territoire de chasse à l'association communale de chasse agréée de Paizay-le-Sec ; qu'en rejetant cette opposition au motif que le bail consenti à la société par les propriétaires du terrain serait postérieur à la date de publication du décret du 6 octobre 1966, l'administration a méconnu les dispositions de l'article 3 de la loi du 10 juillet 1964 ; que le ministre délégué auprès du premier ministre chargé de la protection de la nature et de l'environnement n'est, dès lors, pas fondé à se plaindre que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif de Poitiers ait annulé, d'une part, la décision du sous-préfet de Montmorillon rejetant l'opposition de la société et, d'autre part, l'arrêté préfectoral du 18 août 1970 en tant que cet arrêté a soumis à l'action de l'association communale de chasse agréée de Paizay-le-Sec le territoire de 154 hectares appartenant aux époux Mathé et sur lequel la société est titulaire du droit de chasse ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Rejet avec dépens.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="27/06/1972" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I309B435AB3E87-EFL"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="27/06/1972" ID="R409B435AB3E87-EFL" JURI-DATE="1972-06-27" JURI-GPS-ID="g9eb966b5-53c2-4b78-9436-9659e49d8f92" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="70-14 447" NATURE="Cass. civ." NOM="Maublanc c/ Fontana" REF="70-14 447">Cass. 3<E>e</E> civ. 27 juin 1972 n° 70-14.447, Maublanc c/ Fontana</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : ATTENDU QUE DES ENONCIATIONS DE L'ARRÊT INFIRMATIF ATTAQUE IL RESULTE QUE X... REPROCHAIT A Y... ET A Z..., ACQUEREURS DE LA PROPRIETE DE CE DERNIER, D'AVOIR EDIFIE A SUCY-EN-BRIE UNE MAISON D'HABITATION A LA LIMITE SEPARATIVE DE LEURS FONDS ET D'AVOIR VIOLE LES DISPOSITIONS DU CAHIER DES CHARGES DU LOTISSEMENT DES BRUYERES DONT FAISAIENT PARTIE LES DEUX PROPRIETES, AINSI QUE LES PRESCRIPTIONS DU PLAN D'AMENAGEMENT DE LA REGION PARISIENNE, QUI, SELON LUI, IMPOSERAIENT UNE MARGE DE RECULEMENT MINIMUM SUR LA LIMITE SEPARATIVE DE 2,50 METRES POUR LES MURS AVEUGLES ET DE QUATRE METRES POUR LES MURS PERCES DE BAIES PRINCIPALES ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF AUDIT ARRÊT D'AVOIR DEBOUTE X... DE SA DEMANDE EN DEMOLITION DE LA CONSTRUCTION EDIFIEE PAR SON VOISIN ET EN DOMMAGES-INTERETS, ALORS, SELON LE MOYEN, QUE LA COUR D'APPEL, SEULE COMPETENTE POUR DETERMINER L'ETENDUE DES DROITS CONFERES AUX PROPRIETAIRES PAR LE PLAN D'AMENAGEMENT DE LA REGION PARISIENNE, NE POUVAIT, POUR RESOUDRE CETTE QUESTION DE DROIT, SE FONDER EXCLUSIVEMENT SUR LE RAPPORT D'EXPERTISE, OU ELLE NE POUVAIT PUISER QUE DES RENSEIGNEMENTS TECHNIQUES, ET AVAIT L'OBLIGATION D'INTERPRETER ELLE-MÊME LES PRESCRIPTIONS DE CE PLAN SANS ÊTRE LIEE PAR LA JURISPRUDENCE DU CONSEIL D'ÉTAT RELATIVE AUX CONDITIONS D'OCTROI DU PERMIS DE CONSTRUIRE, POUR RECHERCHER SI LA SERVITUDE DE RECULEMENT, IMPOSEE EN ZONE D'HABITATION INDIVIDUELLE, S'APPLIQUAIT DANS LES LOTISSEMENTS AFFECTES PAR LE CAHIER DES CHARGES A L'HABITATION INDIVIDUELLE, AINSI QU'IL AVAIT ÉTÉ INDIQUE DANS L'ACTE D'ACQUISITION DE X... ET QUE L'ADMINISTRATION L'AVAIT ADMIS EN ACCORDANT A Y..., SOUS RESERVE DES DROITS DES TIERS, UNE DEROGATION POUR LE PERMIS DE CONSTRUIRE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QU'EN CONFIANT A L'EXPERT, SPECIALISTE DES QUESTIONS JURIDIQUES DE LA CONSTRUCTION ET DE L'URBANISME, LA MISSION DE RECHERCHER LA REGLEMENTATION APPLICABLE DANS LE LOTISSEMENT CONSIDERE EN CE QUI CONCERNE L'IMPLANTATION DES CONSTRUCTIONS PAR RAPPORT AUX LIMITES SEPARATIVES DES FONDS, EN VERTU SOIT DU CAHIER DES CHARGES DU LOTISSEMENT, SOIT DU PLAN D'AMENAGEMENT DE LA REGION PARISIENNE OU DU PLAN D'AMENAGEMENT COMMUNAL, SOIT DE TOUTE AUTRE DISPOSITION ADMINISTRATIVE, LES JUGES DU SECOND DEGRE N'ONT AUCUNEMENT DELEGUE LEURS POUVOIRS A L'HOMME DE L'ART DESIGNE PAR EUX, ET SE SONT BORNES A LE CHARGER D'UNE MISSION TECHNIQUE D'INFORMATION ;</AL><AL>QUE LA COUR D'APPEL, QUI ÉTAIT LIBRE DE NE PAS ADOPTER LES CONCLUSIONS DU RAPPORT D'EXPERTISE, A FAIT SIENNES LES CONSTATATIONS DE L'EXPERT, QUE X... NE CRITIQUE PAS ET SELON LESQUELLES, NOTAMMENT, LE CAHIER DES CHARGES DU LOTISSEMENT NE COMPORTE AUCUNE DISPOSITION RELATIVE A L'IMPLANTATION DES CONSTRUCTIONS, ET LA REGLEMENTATION DU PLAN D'AMENAGEMENT DE LA REGION PARISIENNE (PARP), CONCERNANT LA MARGE DE RECULEMENT DANS LES ZONES D'HABITATIONS INDIVIDUELLES, N'EST PAS APPLICABLE EN L'ESPECE A DEFAUT D'UN PLAN D'AMENAGEMENT DIVISANT EN ZONES LE TERRITOIRE DE LA COMMUNE DE SUCY-EN-BRIE, DE SORTE QU'EN DECIDANT QUE LA CONSTRUCTION LITIGIEUSE " N'ENFREINT NI LES DISPOSITIONS DU CAHIER DES CHARGES, NI CELLES DU PARP NI TOUTE AUTRE DISPOSITION REGLEMENTAIRE APPLICABLE ", LES JUGES D'APPEL, EN DEBOUTANT X... DE SA DEMANDE, ONT, SANS VIOLER AUCUN DES TEXTES VISES AU POURVOI, LEGALEMENT JUSTIFIE LEUR DÉCISION ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN NE PEUT ÊTRE ACCUEILLI ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRÊT RENDU LE 4 JUILLET 1970 PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="27/06/1972" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I509B435AB3E87-EFL"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="27/06/1972" ID="R609B435AB3E87-EFL" JURI-DATE="1972-06-27" JURI-GPS-ID="gc85a25ef-71c7-4f52-b307-d7b6b628e472" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="71-11 901" NATURE="Cass. civ." NOM="Belledent c/ Joyeux" REF="71-11 901">Cass. 3<E>e</E> civ. 27 juin 1972 n° 71-11.901, Belledent c/ Joyeux</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE, PRIS EN SES DIVERSES BRANCHES : ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A L'ARRÊT PARTIELLEMENT INFIRMATIF ATTAQUE D'AVOIR DECLARE X... PROPRIETAIRE D'UNE PARCELLE DE TERRAIN, EN SE FONDANT SUR TROIS LETTRES EMANANT DE Y... ET RETENUES COMME CONSTITUANT DE SA PART " L'AVEU PARFAITEMENT NET ET INCONDITIONNEL DU BIEN-FONDE DE LA DEMANDE ", ALORS, SELON LE POURVOI, QUE, D'UNE PART, L'AVEU NE PEUT ÊTRE RETENU COMME PREUVE QUE S'IL PORTE SUR DES QUESTIONS DE FAIT ET NON SUR DES QUESTIONS DE DROIT, ET QUE, D'AUTRE PART, LA COUR D'APPEL AVAIT DENATURE LESDITES LETTRES, EN DECIDANT QU'ELLES CONSTITUAIENT " UN AVEU D'UN DROIT DE PROPRIETE ANTERIEUR ", Y... LEUR AUTEUR N'AYANT FORMULE " QU'UN ACCORD SUR LE PRINCIPE DE L'ACCORD " CONSTATE PAR LE GEOMETRE CHOISI PAR X..., EN POSANT " DES QUESTIONS SUR LES QUESTIONS ESSENTIELLES " ET EN EXPRIMANT LE DESIR DE RENCONTRER LE GEOMETRE " AU SUJET DES CLAUSES " ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LA RECONNAISSANCE PAR Y... " DANS TROIS LETTRES " DU TRACE " DE LA LIGNE SEPARATIVE DES PROPRIETES ET SON ACCORD SUR LE PRINCIPE ", N'ETANT NULLEMENT RELATIVE A UNE QUESTION DE DROIT POUVAIT ÊTRE CONSIDEREE COMME UN AVEU SUSCEPTIBLE DE LUI ÊTRE OPPOSE PAR X... ;</AL><AL>QUE, PAR AILLEURS, LES JUGES D'APPEL APPRECIANT SOUVERAINEMENT LA PORTEE DES ELEMENTS DE PREUVE QUI LEUR SONT SOUMIS, ONT, EN RETENANT SANS DENATURATION " LA RECONNAISSANCE PAR Y... DU BIEN-FONDE DES RECLAMATIONS DE X... LE REGLEMENT PAR Y... DES FRAIS D'EXPERTISE, L'EXECUTION PAR LUI DE TRAVAUX METTANT FIN AUX DIFFICULTES DE VOISINAGE ", PU CONSIDERER " L'AVEU FAIT LIBREMENT ET INCONDITIONNELLEMENT " PAR Y... DU BIEN-FONDE DE LA DEMANDE ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN N'EST FONDE EN AUCUN DE SES GRIEFS ET QUE L'ARRÊT ATTAQUE, MOTIVE, EST LEGALEMENT JUSTIFIE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRÊT RENDU, LE 25 JANVIER 1971, PAR LA COUR D'APPEL DE POITIERS</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="28/06/1972" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I709B435AB3E87-EFL"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="28/06/1972" ID="R809B435AB3E87-EFL" JURI-DATE="1972-06-28" JURI-GPS-ID="g6a7896dc-0aa1-404c-9d87-7e8c3b87a036" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="71-12 223" NATURE="Cass. civ." NOM="X. c/ Dame X" REF="71-12 223">Cass. 2<E>e</E> civ. 28 juin 1972 n° 71-12.223, X. c/ Dame X.</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : VU L'ARTICLE 229, ENSEMBLE LES ARTICLES 1315 ET SUIVANTS DU CODE CIVIL ;</AL><AL>ATTENDU QUE L'ADULTERE, CAUSE PEREMPTOIRE DE DIVORCE, SE PROUVE PAR TOUS LES MOYENS ;</AL><AL>ATTENDU QUE L'ARRET ATTAQUE A CONFIRME LE JUGEMENT PRONONCANT LE DIVORCE AU PROFIT DE LA DAME X..., NEE Y..., ET A DEBOUTE SON MARI DE LA DEMANDE RECONVENTIONNELLE PAR LUI FORMEE EN CAUSE D'APPEL ;</AL><AL>ATTENDU QUE LA COUR D'APPEL, POUR STATUER AINSI SUR LA DEMANDE EN DIVORCE DU MARI, APRES AVOIR ECARTE DIVERS FAITS COMME VAGUES, IMPRECIS, NON CIRCONSTANCIES ET INSUSCEPTIBLES DE PREUVE CONTRAIRE, A ESTIME "QU'EN CE QUI CONCERNE LE GRIEF D'ADULTERE IL APPARTENAIT A X... DE LE FAIRE CONSTATER ET ETABLIR EN S'ADRESSANT AUX AUTORITES JUDICIAIRES", ET A REFUSE D'AUTORISER LA PREUVE PAR VOIE D'ENQUETE DU FAIT QUE LA FEMME VIVRAIT " EN CONCUBINAGE" EN UNE VILLE QUI ETAIT PRECISEE AVEC INDICATIONS DE LA RUE ET DU NUMERO ;</AL><AL>ATTENDU QUE SI LES JUGES DU FOND DISPOSENT, EN PRINCIPE, D'UN POUVOIR SOUVERAIN POUR APPRECIER L'OPPORTUNITE ET LA PERTINENCE D'UNE OFFRE DE PREUVE, IL EN EST AUTREMENT QUAND, COMME EN L'ESPECE, LE FAIT ARTICULE A L'APPUI DE LA DEMANDE EN DIVORCE AURAIT, AUX TERMES DE LA LOI, SI L'EXISTENCE EN ETAIT ETABLIE, POUR CONSEQUENCE INELUCTABLE DE JUSTIFIER LADITE DEMANDE ;</AL><AL>QU'EN STATUANT COMME IL L'A FAIT ET EN DENIANT MEME LA POSSIBILITE DE RAPPORTER LA PREUVE DE L'ADULTERE PAR VOIE D'ENQUETE, L'ARRET ATTAQUE A VIOLE LES TEXTES SUSVISES ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : CASSE ET ANNULE, MAIS SEULEMENT EN CE QUI CONCERNE LE REFUS OPPOSE PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS, A LA DEMANDE D'ENQUETE DE X..., L'ARRET RENDU ENTRE LES PARTIES, LE 4 MARS 1971, PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS ;</AL><AL>REMET EN CONSEQUENCE, QUANT A CE LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET, ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL DE REIMS</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="28/06/1972" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111530196"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="28/06/1972" ID="RC0JPS7206-10961538" JURI-DATE="1972-06-28" JURI-GPS-ID="g5baee18e-49ad-4025-b5b0-a3681dada899" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="71-40 459" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Wendel-Sidelor c/ Legrand" REF="71-40 459">Cass. soc. 28 juin 1972 n° 71-40.459 SA Wendel-Sidelor c/ Legrand</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, tiré de la violation du Préambule de la Constitution du 27 octobre 1946 ratifié par la Constitution du 4 octobre 1958, des articles 1134, 1184, 1315, 1780 du Code civil, 33 et suivants du Livre 1<E>er</E> du Code du travail, et 7 de la loi du 20 avril 1810, violation, par dénaturation, de la Convention Collective des Industries Métallurgiques, Mécaniques et Connexes de la région de Maubeuge, du 28 décembre 1954, modifiée par l'Accord collectif du 8 juin 1968, défaut et contradiction de motifs, défaut de réponse aux conclusions, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que la Société Wendel-Sidelor reproche au jugement attaqué de l'avoir condamnée à verser à Legrand salarié à son service, une somme de 43 F en compensation d'une absence de salaire due à la fermeture de l'usine où il travaille, pendant 10 heures ouvrables, à la suite de débrayages collectifs et intempestifs, répétés et tournants auxquels cet ouvrier avait participé, ainsi qu'au paiement de la somme de 136,23 F pour compenser un abattement de prime de 60 % opéré par l'employeur en raison de l'inexécution par ce salarié de ses obligations pendant six jours, aux motifs, d'une part, que la fermeture de l'usine serait une faute dont la Société ne pourrait être exonérée que si elle apportait la preuve de la force majeure qui consisterait en une « situation créant une véritable impossibilité de marche de l'usine », et qu'en l'espèce, la Société n'aurait pas rapporté la preuve que les perturbations du programme auraient occasionné des charges insurmontables, d'autre part, qu'il appartiendrait aux travailleurs décidant de faire grève de choisir le moment et la façon dont celle-ci serait le plus efficace, alors que, d'une part, le Conseil de prud'hommes ne pouvait affirmer que la fermeture de l'usine constituait toujours une faute et exiger que l'employeur fasse la démonstration d'un cas de force majeure consistant en charges insupportables mettant en péril l'économie de l'entreprise, sans répondre aux conclusions dans lesquelles la Société avait montré que les débrayages répétés et concertés, entraînant une désorganisation totale et volontaire, ne pouvaient être qualifiés de grève, ce qui lui permettait d'invoquer l'inexécution par le salarié de ses obligations ; qu'ainsi le jugement ne pouvait imposer à l'entreprise de poursuivre son fonctionnement jusqu'à ce que son existence même fût compromise, ni mettre à sa charge l'exécution de ses propres obligations contractuelles sans se prononcer sur le point de savoir si Legrand avait, lui aussi, rempli son contrat, et alors, d'autre part, que dès l'instant où le Conseil de prud'hommes constatait que l'Entreprise avait été obligée de s'adapter à un rythme ralenti imposé par les salariés, que le programme de fabrication était établi semaine par semaine et que, de surcroît, l'employeur avait averti chacun des membres de son personnel de la nécessité où il se trouverait de fermer temporairement l'usine afin de sauvegarder son avenir, le jugement ne pouvait, sans contradiction, affirmer que la Direction aurait pu effectuer immédiatement des changements de programmation nécessaires pour une « plus rentable » utilisation de la marche de fabrication imposée par le « rythme provisoire », ni considérer cette fermeture comme un lock-out abusif ;</AL><AL>Mais attendu que le jugement attaqué constate que si les ouvriers de l'usine que la Société Wendel-Sidelor possède à Hautmont avaient décidé d'interrompre quotidiennement le travail pendant deux heures par postes, ils ne l'avaient fait que pour des motifs d'ordre exclusivement professionnel ; que ces arrêts de travail avaient commencé le lundi 14 avril ; que les grévistes avaient veillé à coordonner les débrayages dans les différents ateliers dépendant les uns des autres pour que soient maintenues la sécurité de l'Entreprise et la nouvelle cadence imposée par le ralentissement du rythme de fonctionnement ; qu'il n'en était résulté pour la Société aucune charge insurmontable ; que, cependant, l'employeur avait fait fermer l'usine le samedi 19 avril à 6 heures et qu'il avait fait procéder à sa réouverture dès le lundi 21 avril, bien que le personnel lui eût fait savoir qu'il poursuivrait les débrayages comme pendant la semaine précédente ;</AL><AL>Attendu que de l'ensemble de ces constatations le Conseil de prud'hommes a pu déduire que le lock-out en considération duquel Legrand l'avait saisi avait été décidé hâtivement et à la légère, que, ni la sécurité de l'entreprise, ni la nécessité de maintenir l'ordre ne l'avaient imposé ; qu'il était donc abusif et qu'il y avait lieu en conséquence de condamner la Société à payer à son ouvrier les heures de travail que la fermeture de l'usine lui avait fait perdre ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu le 11 février 1971 par le Conseil de prud'hommes de Maubeuge.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="29/06/1972" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I71E385A380I3DA2-EFL"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="29/06/1972" ID="R72E385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1972-06-29" JURI-GPS-ID="g5d1c671c-3e0c-4a05-90fb-be227eff531f" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="71-12 168" NATURE="Cass. civ." NOM="Union des syndicats chrétiens des cheminots d'Alsace et de Lorraine c/ Thuillier et a" RC="518" REF="71-12 168">Cass. 2<E>e</E> civ. 29 juin 1972 n° 71-12.168 n° 518, Union des syndicats chrétiens des cheminots d'Alsace et de Lorraine c/ Thuillier et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, DEUXIEME CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur la requête présentée par l' Union des syndicats chrétiens des cheminots d'Alsace et de Lorraine , dont le siège est à Strasbourg (Bas-Rhin) , 14, rue de la Course, agissant par ses représentants en exercice domiciliés audit siège,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 17 mars 1971, par la Cour d'appel de Colmar (Chambre Civile détachée à Metz) , au profit :</AL><AL>1°) du sieur Christian Thuillier, employé principal à la S.N.C.F., demeurant à Basse- Yutz (Moselle) , 40, rue Roosevelt,</AL><AL>2°) du sieur Jean HOFFMANN, commis de première classe à la S.N.C.F., demeurant à la Maxe (Moselle) ,</AL><AL>défendeurs à la cassation.</AL><AL>La demanderesse invoque, à l'appui de son pourvoi, les deux moyens de cassation suivants:</AL><AL>Premier moyen : "Violation des articles 1382 et 1383 du Code civil, ainsi que de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale, en ce que l'arrêt attaqué a jugé que MM. Thuillier et Hoffmann étaient en droit de prétendre à des dommages-intérêts à la charge de l'Union des Syndicats Chrétiens d'Alsace et de Lorraine, au motif que l'action introduite contre celle-ci était de nature purement civile et ne tendait qu'à réparer le préjudice causé à MM. Thuillier et Hoffmann par la faute résultant d'une dénonciation calomnieuse ou téméraire qui se déduisait de l'arrêt en date du 9 décembre 1965 de la Chambre d'accusation de la Cour d'appel, alors que l'arrêt rendu par cette Chambre ne pouvait avoir, bien que définitif, aucune autorité de chose jugée et qu'en toute hypothèse le fausseté alléguée d'un fait échappant à la loi pénale et la mauvaise foi prétendue de celui qui dénonce ce fait ne sauraient résulter de la seule circonstance de la dénonciation, seul critère cependant retenu en l'espèce par les juges, lesquels n'ont pu ainsi donner de base légale à leur décision";</AL><AL>Second moyen : "Violation des textes visés au premier moyen, défaut de motifs et manque de base légale, en ce que l'arrêt attaqué a condamné l'Union des Syndicats Chrétiens d'Alsace et de Lorraine à réparer le préjudice causé à MM. Thuillier et Hoffmann par une dénonciation prétendument calomnieuse ou téméraire, sans avoir constaté ni même recherché quel avait été ce préjudice, alors qu'un préjudice ne peut donner lieu à réparation que s'il est direct, actuel et certain" ;</AL><AL>Sur quoi, LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Barbier, les observations de Me Giffard, avocat de l'Union des Syndicats chrétiens des Cheminots d'Alsace et de Lorraine, de Me Nicolas, avocat de Thuillier et de Hoffmann, les conclusions de M. Boutemail, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Attendu, selon l'arrêt attaqué, partiellement infirmatif, que l'Union des syndicats chrétiens des cheminots d 'Alsace et de Lorraine déposa plainte avec constitution de partie civile, contre Thuillier et Hoffmann, respectivement président et secrétaire de la section mosellane du syndicat C.F.T.C., pour avoir omis de lui transmettre les cotisations des adhérents et avoir ainsi détourné ou dissipé le montant desdites cotisations ; qu'une information judiciaire, ouverte sur cette plainte, fut close par une ordonnance de non-lieu, confirmée par arrêt de la Chambre d'accusation; que Thuillier et Hoffmann ont alors assigné l'Union en réparation du préjudice par eux subi ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt qui a fait droit à ces demandes, d'avoir déduit l'existence d'une faute, résultant d'une dénonciation calomnieuse ou téméraire, de l'arrêt susvisé de la Chambre d'accusation, lequel ne pouvait avoir aucune autorité de chose jugée ;</AL><AL>Mais attendu qu'après avoir relevé que les termes de la plainte impliquaient de la part des auteurs du délit reproché une intention frauduleuse, l'arrêt énonce qu'il était constant que Thuillier et Hoffmann n'avaient jamais détenu eux-mêmes les fonds provenant des cotisations et qu'ils n'avaient fait que suivre, pour l'envoi de celles-ci, les directives de la C.F.D.T. qui venait de se créer, ce que l'auteur de ladite plainte n'ignorait nullement; qu'il était manifestement pour le moins téméraire de la part de ce dernier de soutenir qu'en agissant ainsi Thuillier et Hoffmann auraient été animés d'une intention frauduleuse ;</AL><AL>Attendu qu'en l'état de ces énonciation la Cour d'appel, qui ne s'est pas bornée à se référer à la décision de non-lieu, mais a caractérisé la faute retenue à la charge de l'Union, a légalement justifié sa décision de ce chef ;</AL><AL>Sur le second moyen :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt d'avoir condamné l'Union à réparer le préjudice causé à Thuillier et Hoffmann sans avoir constaté ni même recherché quel avait été ce préjudice alors qu'un préjudice ne peut donner lieu à réparation que s'il est direct, actuel et certain;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt énonce que l'imputation d'un délit, et surtout de celui d'abus de confiance, avait été de nature à discréditer les intéressés aux yeux des adhérents de l 'organisme dont ils étaient les responsables, et leur avait ainsi causé un préjudice moral certain ;</AL><AL>Qu'en l'état de ces motifs, précisant les caractères direct, actuel et certain du préjudice la Cour d'appel a légalement justifié sa décision ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS,</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 17 mars 1971, par la Cour d'appel de Colmar, Chambre Civile détachée à Metz :</AL><AL>Condamne la demanderesse à une amende de cinq cents francs, envers le Trésor Public ; la condamne, envers les défendeurs, à une indemnité de cinq cents francs, et aux dépens liquidés à la somme de vingt et un francs quatre-vingts centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Deuxième Chambre Civile, en son audience publique du vingt-neuf juin mil neuf cent soixante-douze ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Drouillat, Président ; M. Barbier, Rapporteur ; MM. Dubois, Crespin, Papot, Lorgnier, Chazal de Mauriac, coudert, Lemercier, Conseillers ; MM. Rocher, Dontenwille, Conseillers Référendaires ; M. Boutemail, Avocat Général; Madame Lagardère, Greffier de chambre </AL><AL>LE CONSEILLER RAPPORTEUR : LE PRESIDENT :</AL><AL>LE GREFFIER DE CHAMBRE :</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>