<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1977" CODE="JPJ" MOIS="07"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="01/07/1977" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I10102697FFAFB-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="01/07/1977" ID="R20102697FFAFB-EFL" JURI-DATE="1977-07-01" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Grenoble" JURI-LOCATION-REFID="Grenoble" JURI-NUMBER="77-570" NATURE="CA" NOM="Carre c/ Maclet" RC="77-570" REF="Grenoble">CA Grenoble 1<E>er</E> juillet 1977 n° 77-570, ch. corr., Carre c/ Maclet</REFDOC><TXD><AL>Vu le jugement du tribunal correctionnel de Grenoble en date du 14 janvier 1974 ayant condamné Carre à la peine de 1 500 F d'amende et à payer à Maclet es-qualité la somme de 1 000 F de dommages-intérêts, ainsi qu'aux dépens, fixant au minimum la durée de la contrainte par corps, par application de l'article 24 de l'ordonnance du 22 février 1945 modifié par la loi du 5 juillet 1972 dont appel ;</AL><AL>Vu l'arrêt avant dire droit du 13 mars 1975 de la cour d'appel de céans ;</AL><AL>Vu l'arrêt avant dire droit du 3 juillet 1975 de la cour d'appel de céans ;</AL><AL>Vu le rapport d'expertise de M. Teston déposé le 23 août 1976</AL><AL>M. le procureur général a fait citer les parties devant la cour pour l'audience du 12 mai 1977 à laquelle l'affaire a été contradictoirement renvoyée au 24 juin 1977 ; </AL><AL>Et à l'audience publique de ce jour 24 juin 1977, les partiels n'ont pas comparu pour entendre statuer sur les appels du prévenu et du ministère public mais ont été représentées par leurs conseils ;</AL><AL>La cause a été appelée à ladite audience publique ;</AL><AL>M. le Président a fait le rapport de l'affaire et donné lecture des pièces de la procédure ; </AL><AL>Me Veyssiere, avocat au barreau de Grenoble a développé et déposé ses conclusions pour la partie civile ;</AL><AL>Le ministère public a pris ses réquisitions ;</AL><AL>Me Chanet, avocat au barreau de Grenoble, a présenté la défense du prévenu ;</AL><AL>La cour a ensuite mis l'affaire en délibéré, la renvoyant au 1<E>er</E> juillet 1977 pour le prononcé de son arrêt :</AL><AL>A cette dernière audience publique, après l'appel de la cause, la cour a rendu l'arrêt suivant : </AL><AL>Vidant son avant dire droit du 13 mars 1975,</AL><AL>Attendu que l'expertise comptable ordonnée par cet arrêt a été régulièrement diligentée ; que les experts ont déposé leur rapport le 23 Août 1976 ;</AL><AL>Attendu que régulièrement cité André Carre ne comparaît pas ; que, par lettre du 17 juin 1977, adressée au président de ce siège et versée au dossier de la procédure, il s'excuse de ne pouvoir se présenter pour raison de santé et demande valablement à être jugé contradictoirement en son absence après audition de son défenseur ; que celui-ci fait observer qu'après avoir longtemps participé aux œuvres du comité d'entreprise, dans une mesure exceptionnellement importante et hors de l'ordinaire, Ia Seri a dû cesser cette participation, sans pour autant que le fonctionnement du comité d'entreprise ait subi de ce fait une gêne quelconque ; qu'il soutient, par ailleurs, qu'en cessant cette participation Carre n'était animé d'aucune intention de nuire, de sorte que le délit d'entrave au fonctionnement du comité d'entreprise ne serait pas caractérisé contre lui ;</AL><AL>Que le ministère public requiert la confirmation de la condamnation prononcée contre Carre par le jugement dont appel ;</AL><AL>Que le comité d'entreprise Seri , partie civile, conclut à la confirmation du jugement en ce qui le concerne ; que Maclet cesse de réclamer des dommages-intérêts à titre personnel ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte du rapport d'expertise que la participation de la Seri aux œuvres du comité d'entreprise, après avoir été versée sur la base d'un taux de 3 %, a été ramenée, dès le 21 avril 1970, à. 2, 50 % et qu'à compter de septembre suivant la Seri n'a plus payé au comité d'entreprise qu'une partie de ses cotisations ; qu'à la fin de l'exercice 1971 la Seri devait au comité d'entreprise une somme de plus de 24 000 francs ; qu'au 30 juin 1973 cette somme était portée à plus de 39 000 francs, étant précisé qu'à partir du mois de mars 1973 la Seri a unilatéralement décidé de cesser de verser sa cotisation patronale et que cette cessation a été effective en avril , mai et juin 1973 ;</AL><AL>Attendu que les experts ont relevé qu'après réduction de son budget le comité d'entreprise a dû supprimer, dès fin novembre 1973, diverses œuvres sociales d'un montant annuel de 10 000 francs environ ;</AL><AL>Attendu qu'en cessant, volontairement et pour quelque raison que ce soit, de payer les cotisations patronales au comité d'entreprise dès septembre 1970 Carre a entravé de façon certaine le  bon fonctionnement de cet organisme, une imputation comptable de ces cotisations au crédit du comité d'entreprise dans les écritures de l'employeur ne pouvant être assimilée au versement effectif prescrit par la loi ;</AL><AL>Attendu que c'est donc à bon droit que le tribunal a considéré que le délit visé par la prévention était caractérisé à la charge d'André Carre ; que la peine qu'il a prononcée s'avère justifiée eu égard aux circonstances atténuantes existant en faveur du délinquant ;</AL><AL>Attendu que le comité d'entreprise Seri a bien fondé sa constitution de partie civile ; que les premiers juges ont équitablement établi à 1 000 francs l'indemnité devant réparer son préjudice</AL><AL>Par ces motifs, et ceux non contraires des premiers juges,</AL><AL>La cour,</AL><AL>Statuant publiquement et contradictoirement,</AL><AL>Ou M. le président en son rapport ,</AL><AL>Ou Me Veyssiere, avocat au barreau de Grenoble, en conclusions et plaidoirie pour Maclet Michel, représentant qualifié du comité d'entreprise, partie civile ;</AL><AL>Ou le ministère public en ses réquisitions,</AL><AL>Ou Me Chanet, avocat au barreau de Grenoble, en sa plaidoirie pour Carre André, prévenu ; </AL><AL>Après en avoir délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Au fond, confirme le jugement attaqué ; </AL><AL>Condamne André Carre en tous les dépens envers le Trésor, liquidé à 4357,40 + 377,40 + 155,00 et aux frais de la partie civile ;</AL><AL>Fixe au minimum la durée de contrainte par corps s'il échet de l'exercice compte tenu de la réduction légale de moitié en raison de l'âge du condamné ;</AL><AL>le tout par application des articles 512, 515, 749 à 791, 473 du Code de procédure pénale, 24 de l'ordonnance du 22 Février 1945, modifié par la loi du 5 Juillet 1972, 463 du Code pénale ;</AL><AL>Ainsi jugé et prononcé en audience publique de la Cour d'appel de Grenoble, chambre correctionnelle du 1</AL><AL>1<E>er</E> Juillet 1977, et M. le président a signé la présente minute après lecture, ainsi que le greffier. </AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="05/07/1977" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I831EBFE54BD8FA-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="05/07/1977" ID="R841EBFE54BD8FA-EFL" JURI-DATE="1977-07-05" JURI-GPS-ID="gc38b6390-8959-4870-a2ea-766889463160" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-40 988" NATURE="Cass. soc." NOM="Galibert c/ Sté d'Exploitation des Filatures du Thoret" RC="1197" REF="75-40 988">Cass. soc. 5 juillet 1977 n° 75-40.988 (n° 1197), Galibert c/ Sté d'Exploitation des Filatures du Thoret</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Galibert Louis, demeurant à Nouméa (Nouvelle-Calédonie) B. P. 2333,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 5 juin 1975 par la Cour d'appel de Toulouse (Chambre sociale) au profit de la Sté d'Exploitation des Filatures du Thoret, dont le siège social est à Castres (Tarn) 38 avenue Albert 1er,</AL><AL>défenderesse à la cassation,</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Vayssettes, les observations de Me Ryziger, avocat de Galibert, les conclusions de M. Orvain, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le premier moyen pris de la violation des articles 103 et 105 du décret n° 72-684 du 20 juillet 1972 ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué de n'indiquer ni les noms ni les qualités de ses signataires, alors que tout jugement doit, à peine de nullité, être signé par le président et le secrétaire ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte des documents de la cause que les signatures apposées au bas de l'arrêt attaqué sont celles du Conseiller faisant fonctions de Président et du secrétaire greffier ;</AL><AL>Que le moyen ne peut donc être accueilli ;</AL><AL>Et sur le second moyen, pris de la violation des articles L. 122-14 et L. 122-14-3 du Code du travail dans la rédaction que leur a donné le décret n° 74-808 du 19 septembre 1974 codifiant la loi 73-680 du 13 juillet 1973, de l'article 3 de ladite loi et les articles 24 N, 24-0 du Code du travail ancien, 1134 du Code civil et 102 du décret n° 72-684 du 20 juillet 1972 ;</AL><AL>Attendu que Galibert que la Société d'Exploitation des Filatures du Thoret (S.E.F.T.) avait embauché en juillet 1967 en qualité de "fileur sur renvideur" dans une équipe de nuit a dû interrompre son activité le 20 janvier 1974 pour subir une intervention chirurgicale ; qu'il a demandé à reprendre le travail le 15 mai 1974 en produisant un certificat du médecin du travail du 30 avril précédent qui constate qu'il pouvait le faire tout en précisant "qu'en raison des antécédents opératoires et étant donné son âge (61 ans) les efforts neuromusculaires des muscles abdominaux et des membres inférieurs étaient toujours à proscrire", que la S.E.F.T l'a alors licencié au motif qu'elle ne disposait pas d'un emploi compatible avec ses aptitudes physiques diminuées; qu'en son pourvoi, il fait grief à la Cour d'appel d'avoir, pour le débouter de la demande de dommages et intérêts qu'il a formée contre son ancien employeur, admis que la cause de son licenciement était réelle et sérieuse, alors que, d'une part, la Cour d'appel qui relève que selon le certificat médical il pouvait reprendre son activité antérieure, seuls certains efforts étant "toujours" à proscrire n'a pu, sans omettre de tirer les conséquences de ses constatations et sans dénaturer le certificat médical estimer qu'il n'était plus en état de remplir les tâches qui pouvaient lui être confiées, et alors que, d'autre part, l'arrêt attaqué n'a pas répondu aux conclusions de Galibert qui faisait valoir que le certificat médical du 30 avril 1974 qui constatait qu'il pouvait reprendre son activité antérieure sous certaines restrictions était conforme à une fiche médicale d'aptitude du 23 novembre 1973 le concernant, que la société connaissait, et qu'il en résultait que si le salarié ne pouvait travailler sur un métier continu il pouvait continuer à travailler, comme précédemment sur renvideur ;</AL><AL>Mais attendu que la S.E.F.T. soutenait, sans que la preuve contraire fût apportée n'avoir jamais eu connaissance de la fiche médicale du 23 novembre 1973 que le salarié aurait, selon elle, produite pour la première fois au cours des débats ; que la question posée aux juges du fond n'était pas, au demeurant de savoir si Galibert était, à la veille et au lendemain de son opération dans un état physique identique, mais d'apprécier si cet état était compatible avec une activité professionnelle normale lorsqu'il avait demandé à reprendre le travail ; qu'à cet égard, l'arrêt attaqué relève que la S.E.F.T. est une petite unité de production dont un personnel réduit doit effectuer tous les travaux de manutention lesquels exigent divers mouvements de force ou de flexion pour enlever les canettes des renvideurs, charger la matière et transporter les rouleaux du ratelier sur les renvideurs ;</AL><AL>Attendu qu'en estimant que, compte tenu de l'inaptitude physique médicalement constatée dont il demeurait atteint, Galibert n'était pas en mesure de remplir les tâches lui incombant dans l'entreprise et qu'il n'avait pas été abusivement licencié, après avoir reçu les indemnités de rupture auxquelles il pouvait prétendre, les juges d'appel, loin d'encourir les reproches du moyen ont légalement justifié leur décision ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS:</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre l'arrêt rendu le 5 juin 1975 par la Cour d'appel de Toulouse ;</AL><AL>Condamne le demandeur à une amende de trois cents francs envers le Trésor public ; le condamne, envers la défenderesse, à une indemnité de deux cents francs, et aux dépens liquidés à la somme de... en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du cinq juillet mil neuf cent soixante-dix-sept ;</AL><AL>Où étaient présents: M. Laroque, Président ; M. Vayssettes, rapporteur ; MM. Hertzog, Onéto, Vellieux, de Lestang, Fonade, Voisenet, Arpaillange, Coucoureux, Brunet, Lutz, Astraud, Brisse Conseillers ; Mademoiselle Calon, M. Boubli, Renard-Payen, conseillers référendaires ; M. Orvain, Avocat général; M. Dethan, Greffier de chambre .</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="05/07/1977" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I163FA849210FA19-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="05/07/1977" ID="R164FA849210FA19-EFL" JURI-DATE="1977-07-05" JURI-GPS-ID="gd940fba4-9ebf-4639-b5ea-9dc14cfab798" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-41 011" NATURE="Cass. soc." REF="75-41 011">Cass. soc 5 juillet 1977 n° 75-41.011</REFDOC><TXD><AL>SUR LES DEUX MOYENS REUNIS, PRIS DE LA VIOLATION DES ARTICLES 455 DU CODE DE PROCEDURE CIVILE, 7 DE LA LOI DU 20 AVRIL 1810, DEFAUT ET CONTRADICTION DE MOTIFS, MANQUE DE BASE LEGALE, RENVERSEMENT DU FARDEAU DE LA PREUVE : ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A L'ARRET CONFIRMATIF ATTAQUE D'AVOIR REFUSE DE FAIRE DROIT AUX DEMANDES DE PAIEMENT DE SALAIRES ET INDEMNITES DE DEMOISELLE X… QUI ALLEGUAIT QUE SON CONTRAT DE TRAVAIL S'ETAIT POURSUIVI SANS AVOIR ETE INTERROMPU JUSQU'A LA FIN JUILLET 1973, AUX MOTIFS, D'UNE PART, QUE LE DECES DE SON PERE ET EMPLOYEUR, X…, LE 8 MAI 1972 CONSTITUAIT UN CAS DE FORCE MAJEURE DE NATURE A METTRE FIN AU CONTRAT DE TRAVAIL SANS INDEMNITE, D'AUTRE PART, QUE L'INTERESSEE N'APPORTAIT PAS LA PREUVE QU'ELLE EUT EFFECTUE POSTERIEUREMENT AU 31 MAI 1972, UN TRAVAIL QUELCONQUE POUR L'ENTREPRISE ALORS QUE, AYANT ACCORDE A - DEMOISELLE X… SES SALAIRES JUSQU'AU 31 MAI 1972, LA COUR NE POUVAIT DECIDER QUE LE CONTRAT AVAIT PRIS FIN LE 8 MAI PRECEDENT, ET QU'ETANT CONSTATE QUE LA DEMOISELLE X… N'AVAIT PAS RECU DE LETTRE DE LICENCIEMENT, IL Y AVAIT LIEU DE PRESUMER QU'ELLE AVAIT RENDU LES SERVICES RECONNUS PAR LA COUR EN QUALITE DE SALARIEE ;</AL><AL>QU'IL EST, EN OUTRE, REPROCHE AUDIT ARRET D'AVOIR ENONCE QUE L'ENTREPRISE FAMILIALE AYANT CESSE D'EXISTER PAR LE FAIT D'UN INCENDIE, LA SUCCESSION DE SON PROPRIETAIRE N'AVAIT PU DEVENIR L'EMPLOYEUR DE LA DEMOISELLE X… ET N'ETAIT SOUMISE ENVERS CETTE DERNIERE A AUCUNE OBLIGATION DU DROIT DU TRAVAIL, ALORS QUE LA COUR N'EN A PAS MOINS CONDAMNE LE LIQUIDATEUR DE LA SUCCESSION QUI ETAIT AUSSI CELUI DE L'ENTREPRISE FAISANT PARTIE DE CELLE-CI A PAYER A DEMOISELLE X… SES SALAIRES JUSQU'AU 31 MAI 1972, DATE POSTERIEURE A L'INCENDIE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE L'ARRET ATTAQUE CONSTATE QUE COLETTE X… ETAIT ENTREE EN 1949 COMME SECRETAIRE SALARIEE AU SERVICE DE L'ENTREPRISE DE VINAIGRERIE EXPLOITEE PAR SON PERE, MARTIAL X…, LAQUELLE AVAIT ETE ENTIEREMENT DETRUITE PAR UN INCENDIE LE 30 SEPTEMBRE 1971 ;</AL><AL>QU'A LA SUITE DE CE SINISTRE QUI AVAIT RENDU IMPOSSIBLE TOUTE CONTINUATION DE L'ENTREPRISE, ELLE ETAIT RESTEE, A TITRE PERSONNEL, SECRETAIRE DE SON PERE LEQUEL N'AVAIT PLUS D'EXPLOITATION ET ETAIT DECEDE LE 8MAI 1972 ;</AL><AL>ATTENDU, PAR AILLEURS, QUE LE FAIT DE LA PART DE LA COUR D'AVOIR APPRECIE QU'IL POUVAIT ETRE ADMIS EQUITABLEMENT QU'APRES LE DECES DE SON PERE, - DEMOISELLE X… AVAIT TRAVAILLE, NE FUT-CE QU'A UNE MISE EN ORDRE DES DOCUMENTS COMMERCIAUX, JUSQU'A LA FIN DU MOIS DE MAI 1972 ET QU'IL Y AVAIT DONC LIEU DE LUI ALLOUER SON SALAIRE POUR L'INTEGRALITE DUDIT MOIS NE SAURAIT ETRE CONSIDERE COMME ETANT EN CONTRADICTION AVEC LE MOTIF SELON LEQUEL LE CONTRAT DE TRAVAIL S'ETAIT TROUVE ROMPU SANS INDEMNITE PAR LE FAIT DUDIT DECES SURVENU LE 8 MAI 1972, NI AVEC CELUI SELON LEQUEL L'ENTREPRISE FAMILIALE AYANT CESSE AUPARAVANT D'EXISTER PAR SUITE D'UN INCENDIE, LA SUCCESSION DE SON PROPRIETAIRE N'AVAIT PU DEVENIR L'EMPLOYEUR DE - DEMOISELLE X… ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LES MOYENS NE SONT PAS FONDES ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 24 JUIN 1975 PAR LA COUR D'APPEL DE LYON.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="05/07/1977" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I851EBFE54BD8FA-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="05/07/1977" ID="R861EBFE54BD8FA-EFL" JURI-DATE="1977-07-05" JURI-GPS-ID="gde0d6774-701d-49a4-9146-3027b849e08f" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-60 493" NATURE="Cass. soc." NOM="Boucherie c/ Cordonnier" RC="1220" REF="77-60 493">Cass. soc. 5 juillet 1977 n° 77-60.493 (n° 1220), Boucherie c/ Cordonnier</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi dont le siège est à La Brunetière à Bergerac (Dordogne) , agissant en la personne du sieur Guy REGNAUD et du sieur Wilfrid PISANI, administrateurs, domiciliés en cette qualité audit siège,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 15 février 1977 par le Tribunal d'instance de Bergerac :</AL><AL>formé par lesieur Boucherie, pris comme représentant de l'Union départementale C.F.D.T., Union départementale des Syndicats de la Dordogne adhérant à la Confédération française démocratique du Travail,</AL><AL>dont le siège est à Périgueux (Dordogne), 34 rue Bodin,</AL><AL>et le sieur Cordonnier Jacques, demeurant route de Pécharmant à Bergerac (Dordogne), rendu au profit du groupement d'intérêt économique “Sud-Ouest Conserves” défendeurs à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les observations.</AL><AL>de Me Jean-Guillaume Nicolas, avocat de Boucherie et de Cordonnier, de Me Chareyre, avocat du SIE, les conclusions de M. Orvain, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles L. 412-10 du Code du travail, des article 7 de la loi du 20 avril 1810 et 455 du Code de procédure civile ;</AL><AL>Attendu qu'il est reproché au jugement attaqué d'avoir annulé la désignation le 13 juin 1976 par la C.F.D.T. de Cordonnier déjà délégué syndical pour la société Conserves Régnaud en qualité de délégué syndical commun à celle-ci et au G.I.E. "Sud-Ouest Conserves" considérés par la C.F.D.T. comme formant ensemble une unité économique et sociale, aux motifs que la complémentarité des objectif économiques des sociétés n'impliquait pas l'identité, que les locaux, bien que voisins, étaient distincts et le personnel différent sans interférence entre les deux personnes morales, que la C.F.D.T. avait elle-même admis qu'il n'y avait pas identité d'entreprise en acceptant des élections séparées des délégués du personnel et que la société Régnaud n'avait pas une voix prépondérante au G.I.E. qui comprenait quatre autres sociétés ayant les mêmes pouvoirs dans celui-ci que la société "Conserves Régnaud", ce qui excluait toute suspicion de fraude ; alors que, d'une part, il résulte des propres constatations de la décision attaquée que les activités de la société Régnaud et du G.I.E. sont complémentaires et concourent au même objet, ce qui suffisait à caractériser leur unité économique ; alors, d'autre part, que le tribunal n'a pas répondu aux conclusions de la C.F-.D.T. qui avait fait valoir que le G.I.E. assurait le service administratif de la société Régnaud comme la paie de son personnel et que leurs activités étaient identiques, ce qui suffisait à caractériser l'unité sociale, alors, en outre, que la C.F.D.T. avait fait valoir qu'une partie du personnel de la société Régnaud avait été transférée au G.I.E. avec pour résultat de réduire l'effectif de celle-là à moins de cinquante salariés et que le tribunal ne pouvait dès lors se borner à affirmer qu'il n'y avait pas d'interférence de personnel entre les deux personnes morales ; alors, encore, qu'il suffit pour qu'il y ait unité de direction et non identité que les mêmes hommes ou organes se trouvent à la tête des différentes sociétés et que le tribunal constatant que la société Régnaud était membre du G.I.E. et que son président-directeur général était administrateur de celui-ci, devait en tirer les conséquences légales et ne pouvait par suite écarter l'unité de direction de la société et du G.I.E. ; alors, surtout, que la notion d'unité économique et sociale pouvant être différente selon l'institution de représentation du personnel concernée, il importait peu que les délégués du personnel eussent été élus distinctement ; alors, au surplus, que lorsque certains établissements d'une unité économique et sociale n'atteignent pas, pris isolément, l'effectif requis par la loi pour la désignation d'un délégué syndical, il y a lieu de les regrouper afin de ne pas priver les salariés de celui-ci pour défendre leurs intérêts ; alors, enfin, que le tribunal ne pouvait exclure toute suspicion de fraude au regard seulement de la création des personnes morales concernées et de leur direction, sans rechercher si le transfert de salariés opéré le 1er juin 1976 et invoqué par la C.F.D.T. n'avait pas eu précisément pour but d'éluder la loi sociale ;</AL><AL>Mais attendu que si le tribunal a relevé que l'activité du G.I.E. Sud-Ouest Conserves était complémentaire de celle de la société Conserves Régnaud et des quatre autres sociétés le composant, que ces activités concernaient un même objet et que par suite le G.I.E. pouvait constituer avec elles une unité économique, il n'en résultait pas nécessairement que cette unité économique fût aussi une unité sociale avec les conséquences en découlant au point de vue de l'exercice du droit syndical ; qu'à cet égard il a constaté par une appréciation des éléments de preuve qui lui étaient soumis, laquelle ne peut être remise en cause devant la Cour de cassation, que les locaux comme le personnel de la société Régnaud et du G.I.E. étaient distincts sans aucune interférence entre les deux personnes morales ; qu'il a retenu que la société Régnaud n'avait aucune prépondérance dans la direction du G.I.E. pour laquelle elle était à égalité avec chacune des quatre autres sociétés le composant ; qu'il a exclu toute intention de fraude à la loi sociale en raison de cette position minoritaire et en raison de l'ancienneté des deux personnes morales en cause, le transfert d'une partie du personnel de la société du G.I.E. réduisant l'effectif de celle-ci au-dessous de cinquante personnes ne pouvant lui-même être considéré comme frauduleux puisque la désignation du délégué syndical dans cette société n'était pas contestée ; que si des établissements dont les effectifs sont insuffisants peuvent être regroupés afin de permettre la désignation d'un délégué syndical commun, ainsi que le soutient le moyen, c'est à condition qu'ils constituent une unité à la fois économique et sociale, ce que, en raison même des éléments qu'il avait retenus, le tribunal a refusé d'admettre, peu important qu'il ait, par un motif qui méconnaît les différences pouvant exister entre les diverses institutions de représentation du personnel mais qui est surabondant, retenu en outre comme établissant l'indépendance des deux entreprises l'organisation acceptée par la C.F.D.T. d'élections séparées des délégués du personnel dans chacune ;</AL><AL>D'où il suit que les critiques du moyen ne sont pas fondées ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre le jugement rendu le 15 février 1977 par le Tribunal d'instance de Bergerac ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du cinq juillet mil neuf cent soixante-dix-sept ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président M. de Lestang, Rapporteur : MM : Hertzog, Vayssettes, Onéto, Vellieux, Fonade, Voisenet, Arpaillange, Coucoureux, Brunet, Lutz, Astraud, Brisse, Conseillers ; Mademoiselle Calon, MM : Boubli, Guigne, Renard-Payen,</AL><AL>Conseillers référendaires ; M. Orvain, Avocat général, Mme Andriantahina, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="06/07/1977" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3C4DEC4F9I6BA6-EFL"><NINFO>5</NINFO><ABS><DESC>distribution</DESC><DESC>avantages en nature</DESC><DESC>frais</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>Principe de l'imposition. - Une société qui possède un immeuble d'habitation mais qui fait également des opérations de caractère commercial sur des terrains, ne peut être regardée comme transparente et par suite le fait pour elle de mettre l'appartement à la disposition d'un associé constitue pour ce dernier un avantage distribué.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Frais déductibles. - Les frais déductibles ne sont pas ceux qui seraient retenus pour un revenu foncier, mais comprennent les dépenses de réparation, remise en état et entretien de l'appartement dans la mesure où : a) elles ne correspondent pas à des dépenses incombant à un locataire ; b) elles n'ont pas pour contrepartie une augmentation de l'actif de la société propriétaire.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>III.</INTRO><AL>Conclusions du Ministre requérant. - Le Ministre est recevable en appel : 1° à demander que le revenu primitivement imposé comme un revenu foncier soit regardé comme un revenu distribué ; 2° à demander que les droits dûs soient majorés des intérêts de retard pour insuffisance de déclaration.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="06/07/1977" ID="R4C4DEC4F9I6BA6-EFL" JURI-DATE="1977-07-06" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="2921" NATURE="CE" REF="2921">CE 6 juillet 1977, n° 2921, 7<E>e</E> et 9<E>e</E> s.-s..</REFDOC><TXD><AL>MM. Rain, Prés. - Bacquet, Rapp. - Lobry, Comm. du Gouv.</AL><AL>Considérant que la dame veuve X a été assujettie à l'impôt sur le revenu des personnes physiques et à la taxe complémentaire établis au titre de 1964 sur des bases fixées respectivement à 74 300 F et à 36 910 F à raison des revenus de diverses sources qu'elle a réalisés et notamment du revenu correspondant à la jouissance de l'appartement mis à sa disposition par la société Y ; que par un jugement en date du 19 décembre 1975, dont le Ministre de l'Economie et des Finances fait appel, le Tribunal administratif de Nice a réduit chacune des bases d'imposition susmentionnées de 26 825,30 F, montant des dépenses qu'il a jugées, après expertise, déductibles au titre de travaux de réparation, d'entretien et de remise en état effectués dans l'appartement par l'intéressée ;</AL><AL>En ce qui concerne la catégorie dans laquelle doivent être rangés les revenus correspondant à la jouissance de l'appartement :</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 30-I de la loi du 15 mars 1963, complétée par la loi du 19 décembre 1963 et codifié sous l'article 1655 ter du CGI : « les sociétés qui ont, en fait, pour unique objet soit la construction ou l'acquisition d'immeubles ou de groupes d'immeubles, en vue de leur division par fractions destinées à être attribuées aux associés en propriété ou en jouissance, soit la gestion de ces immeubles ou groupes d'immeubles ainsi divisés, soit la location pour le compte d'un ou plusieurs des membres de la société de tout ou partie des immeubles ou fraction d'immeubles appartenant à chacun de ces membres, sont réputées, quelle que soit leur forme juridique, ne pas avoir de personnalité distincte de celle de leurs membres pour l'application des impôts directs, des droits d'enregistrement ainsi que des taxes assimilées. Notamment, les associés ou actionnaires sont personnellement soumis à l'impôt sur le revenu des personnes physiques et à la taxe complémentaire, ou à l'impôt sur les sociétés, suivant le cas, pour la part des revenus sociaux correspondant à leurs droits dans la société » ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction qu'à la date de l'entrée en vigueur de la loi du 15 mars 1963 la société à responsabilité limitée Y avait notamment pour objet, d'après ses statuts, « l'administration, l'exploitation, la mise en valeur du château Y, et qu'elle avait fait apport de deux terrains à une société anonyme ; qu'ainsi tant son objet social que son activité réelle s'écartaient de ceux qui sont prévus par les dispositions précitées ; que la société n'avait pas, en 1964, année de l'imposition, modifié ses statuts en vue de se conformer à ces dispositions ; qu'elle a poursuivi une activité réelle différente de celles qui sont limitativement prévues par la loi, en faisant, par des actes signés en 1964 et 1965, apport d'un troisième terrain à bâtir à une société civile immobilière et en attribuant à ses société en proportion de leurs droits, les parts qui lui ont été remises en contrepartie de ce dernier apport ; que, ne remplissant pas les conditions posées par les dispositions précitées, elle ne peut être regardée comme dépourvue d'une personnalité distincte de celle de ses membres ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 206 du CGI, dans sa rédaction applicable à l'année 1964, « .. sont passibles de l'impôt sur les sociétés quel que soit leur objet… les sociétés à responsabilité limitée n'ayant pas opté pour le régime fiscal des sociétés de personnes dans les conditions prévues à l'article 239 bis… » ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 109-I du même Code : « sont considérés comme revenus distribués : 1° tous les bénéfices ou produits qui ne sont pas mis en réserve ou incorporés au capital ; 2° toutes les sommes ou valeurs mises à la disposition des associés… et non prélevées sur les bénéfices » ;</AL><AL>Considérant qu'il est constant que la société à responsabilité limitée Y n'a pas opté, dans les conditions prévues à l'article 239 bis, pour le régime fiscal des sociétés de personnes ; que la dame veuve X, membre de cette société a, conformément aux statuts de celle-ci, disposé en 1964 d'un des appartements appartenant à ladite société ; que la prestation qui lui a été ainsi consentie constituait le revenu des parts de ladite société dont elle était titulaire ; que, par suite, la dame veuve X doit être regardée comme ayant bénéficié de revenus distribués ; que, dès lors, le Ministre de l'Economie et des Finances est fondé à soutenir que l'avantage procuré à l'intéressée entre dans la catégorie des revenus de capitaux mobiliers et non, comme l'Administration l'avait admis lors de l'établissement des impositions litigieuses, dans celle des revenus fonciers ;</AL><AL>En ce qui concerne l'impôt sur le revenu des personnes physiques :</AL><AL>Considérant que les revenus distribués à la dame X correspondent à la valeur locative de l'appartement occupé par elle dans les conditions susrappelées ; que, la requérante étant entrée dans les lieux au début de novembre 1964, la valeur locative qui a été retenue pour l'établissement de l'imposition, soit 12 000 F pour l'année entière, ne doit pas être tenue pour nulle mais doit être réduite à 2 000 F ;</AL><AL>Considérant que la dame X a droit, conformément à l'article 13 du CGI, à la déduction des dépenses effectuées en vue de l'acquisition du revenu correspondant à l'avantage en nature tiré de l'occupation de son appartement ; qu'entrent au nombre de ces dépenses les frais de réparation, d'entretien et de remise en état pris en charge par elle en vue d'utiliser l'appartement dans la mesure où ce ne sont pas des dépenses incombant normalement à un locataire ou à un occupant et où ces dépenses n'ont pas eu pour contrepartie une augmentation de l'actif de la société propriétaire ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction et notamment des conclusions de l'expert désigné par les premiers juges que les travaux pris en charge par la dame X avant son entrée dans l'appartement satisfont, à concurrence de 26 825,30 F aux conditions qui viennent d'être mentionnées ; que, dès lors, ainsi que l'a jugé le Tribunal administratif, cette somme doit être déduite des bases de l'imposition ;</AL><AL>Considérant, en revanche, qu'il y a lieu de réintégrer dans les bases de l'imposition, d'une part comme le soutient le Ministre, le montant, égal à 3 600 F, de la déduction forfaitaire pour frais de gestion, assurance et amortissement qui est prévu à l'article 31 du CGI pour la détermination du revenu foncier, mais qui n'est pas applicable dans la catégorie des revenus de capitaux mobiliers, d'autre part. la somme de 1630 F dont la déduction au titre des dépenses de réparation et d'entretien fait double emploi avec celle de la somme de 26 825,30 F susmentionnée ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que le revenu net imposable à l'impôt sur le revenu des personnes physiques. fixé lors de l'établissement de l'imposition, compte tenu des autres revenus de l'intéressée, à 74 300 F, s'élève, en réalité, à 42 704,70 F seulement, arrondis à 42 700 F ; que la réduction de la base d'imposition qui en résulte est supérieure à celle qui a été décidée par le Tribunal administratif ;</AL><AL>Considérant, il est vrai, que le Ministre demande en appel, que le montant des droits éludés soit majoré de 17,25 % au titre des intérêts de retard, en application de l'article 1728 du CGI ; mais qu'il résulte de l'instruction que le montant des droits dus sur la base d'un revenu imposable de 42 700 F demeurerait, même majoré de 17,25 % inférieur à celui des droits simples laissés à la charge de la dame veuve X par le Tribunal administratif ; que, dès lors, le Ministre n'est pas fondé à se plaindre des dispositions du jugement attaqué relatives à l'impôt sur le revenu des personnes physiques ;</AL><AL>Décide : Rejet du recours ministériel.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="06/07/1977" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7707-1137757"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="06/07/1977" ID="RC0JPS7707-10961924" JURI-DATE="1977-07-06" JURI-GPS-ID="gb6f79a6c-fd2f-41b4-8b4d-cbcfec56e2ea" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-60 514" NATURE="Cass. soc." NOM="Union CGT de la construction de Seine Saint-Denis c/ Sté européenne d'entreprise" REF="77-60 514">Cass. soc. 6 juillet 1977 n° 77-60.514 Union CGT de la construction de Seine Saint-Denis c/ Sté européenne d'entreprise</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles L 433-11 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs et manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est reproché au jugement attaqué d'avoir décidé qu'il n'y avait pas lieu de proclamer les résultats de scrutin du 25 mars 1977 organisé à la demande de la CGT en vue de la révocation de Thiébaut et Vallverdu, membres élus sur sa présentation au comité d'entreprise de la Société européenne d'entreprises, et de déclarer révoqué le mandat de ceux-ci, au motif que dans ce scrutin la majorité du collège électoral auquel ils appartenaient ne s'était pas prononcée pour leur révocation, la majorité exigée par l'article L 433-11 du Code du travail étant celle des électeurs inscrits dans le collège électoral, alors qu'en matière de révocation comme en matière d'élection, on ne doit prendre en considération que la totalité des suffrages valablement exprimés pour déterminer si les électeurs se sont ou non prononcés à la majorité ;</AL><AL>Mais attendu que les membres du comité d'entreprise y représentent l'ensemble des salariés et pas seulement ceux d'entre eux qui les ont élus ni les organisations syndicales qui les ont présentés aux élections ; que le tribunal a exactement décidé par suite que l'expression employée par l'article L 433-11 du Code du travail « majorité du collège électoral » doit s'entendre de la majorité des membres composant ledit collège, c'est-à-dire de tous les électeurs qui y sont inscrits ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu le 6 avril 1977 par le tribunal d'instance de Noisy-le-Sec.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="06/07/1977" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I19CFEED23D989-EFL"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="06/07/1977" ID="R29CFEED23D989-EFL" JURI-DATE="1977-07-06" JURI-GPS-ID="gcd97f731-b201-49d0-b065-debff1253319" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-60 530" NATURE="Cass. soc." NOM="Sarl des Etablissements LIEDR c/ Syndicat CGT des Textiles naturels de Villeurbanne" RC="1232" REF="77-60 530">Cass. soc. 6 juillet 1977 n° 77-60.530 (n° 1232), Sarl des Etablissements LIEDR c/ Syndicat CGT des Textiles naturels de Villeurbanne</REFDOC><TXD><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les conclusions de M. Orvain, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles L 412-4 et L 412-10 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu qu'il est reproché au jugement attaqué d'avoir déclaré valable la désignation par le Syndicat CGT des Textiles de Villeurbanne de Carpi en qualité de délégué syndical pour la société LIEDR, bien qu'il le fût déjà pour la société PRB. au motif que les deux sociétés constituaient une unité économique, alors que ces deux sociétés ne constituaient pas une unité économique et, qu'au surplus, en eût-il été ainsi, Carpi, déjà désigné comme délégué syndical pour la société PRB, ne pouvait l'être à nouveau pour la société LIEDR car un même salarié ne peut être désigné simultanément délégué syndical dans deux établissements distincts ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que la sociétéi LIEDR se borne à affirmer l”inexactitude de l'appréciation des juges selon laquelle les deux sociétés PRB. et LIEDR forment une unité économique sans formuler de critiques contre les motifs donnés par cette décision, d'autre part, que lorsque deux sociétés distinctes juridiquement constituent en fait une seule unité économique et sociale permettant la désignation d'un délégué syndical commun aucune dis- position ne s'oppose à ce que sa désignation comme délégué syndical notifiée d'abord à l'une, le soit ultérieurement à l'autre, c'est-à-dire, à l'ensemble du groupe;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu le 18 avril 1977, par le tribunal d'instance de Lyon;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation,cChambre sociale, en son audience publique du six juillet mil-neuf-cent-soixante-dix- sept;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M. de Lestang, Rapporteur , MM. Hertzog, Bolac, Onéto, Vellieux, Martin, Voisenet, Coucoureux, Brunet, Lutz, Brisse, Conseillers ; M. Edin, M<E>elle</E> Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conssillers référendaires, M. Orvain, Avocat général, M. Dethan, greffer de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="07/07/1977" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IF1636F152B9311"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="07/07/1977" ID="R146C8ED2A97318-EFL" JURI-DATE="1977-07-07" JURI-GPS-ID="g07200bcf-46e5-4454-963c-4ba7db0c1219" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-60-497" NATURE="Cass. soc." NOM="Centre d'études et de formation industrielle c/ dame Bourdin et autre" REF="77-60-497">Cass. soc. 7 juillet 1977 n° 77-60-497 Centre d'études et de formation industrielle c/ dame Bourdin et autre.</REFDOC><TXD><AL>Sur le premier moyen</AL><AL>pris de la violation de l'article L. 420.4 du Code du travail :</AL><AL>Attendu qu'il est reproché au jugement attaqué d'avoir accueilli le recours formé par dame Bourdin aux fins d'être déclarée électrice et éligible aux élections des délégués du personnel du Centre d'études et de formation industrielle (CEFI) de Boulogne-sur-Seine, alors que ce recours concernant une contestation relative à l'électorat, aurait dû être déclaré irrecevable comme introduit plus de trois jours après la publication de la liste électorale ;</AL><AL>Mais attendu, qu'aux termes des articles 73 et 74 du nouveau Code de procédure civile, toute exception tendant à faire déclarer la procédure irrégulière ou éteinte doit à peine d'irrecevabilité être soulevée avant toute défense au fond, même si les règles invoquées au soutien de l'exception sont d'ordre public; qu'il ne résulte ni du jugement ni du dossier que le Centre d'études et de formation industrielle qui a contesté le bien-fondé de la demande de dame Bourdin ait soutenu devant le Tribunal que celle-ci avait été formée hors délai; d'où il suit que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Sur le second moyen</AL><AL>pris de la violation de l'article L. 420-8 du Code du travail :</AL><AL>Attendu qu'il est encore reproché au jugement attaqué d'avoir décidé que dame Bourdin remplissait les conditions de salariat et d'ancienneté nécessaires pour être inscrite sur les listes électorales du Centre d'études et de formation industrielle, alors que l'article L. 420-8 du Code du travail dispose que tout électeur doit avoir travaillé au moins six mois dans l'entreprise en qualité de salarié et que dame Bourdin ne répondait pas à cette exigence ;</AL><AL>Mais attendu que le Tribunal a constaté que dame Bourdin était employée par le CEFI depuis plusieurs années en qualité de vacataire à temps partiel et depuis le 1<E>er</E> octobre 1976 comme salariée à plein temps; qu'il a exactement décidé que la durée de son emploi à temps partiel devait être prise en compte comme celle de son emploi à temps plein dès lors qu'elle avait dans l'un et l'autre été sous la subordination du CEFI, l'article L. 420-1 du Code du travail prenant uniquement en considération le caractère habituel du travail, sans faire aucune distinction entre le travail à temps plein et le travail à temps partiel; d'où il suit que le second moyen n'est pas mieux fondé que le premier ;</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu le 16 mars 1977 par le Tribunal d'instance de Boulogne-Billancourt.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="08/07/1977" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1422F38D691D3-EFL"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="08/07/1977" ID="R2422F38D691D3-EFL" JURI-DATE="1977-07-08" JURI-GPS-ID="gef9d9117-dd6b-43e3-9ee3-4bcb00ad9cb1" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-40 687" NATURE="Cass. soc." NOM="S.A. Natalys c/ Dame Y" REF="76-40 687">Cass. soc. 8 juillet 1977 n° 76-40.687, S.A. Natalys c/ Dame Y.</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN, PRIS DE LA VIOLATION DES ARTICLES 39 DU DECRET DU 20 JUILLET 1972 (ARTICLE 100 DU NOUVEAU CODE DE PROCEDURE CIVILE), 1134 DU CODE CIVIL, 7 DE LA LOI DU 20 AVRIL 1810 ET 455 DU NOUVEAU CODE DE PROCEDURE CIVILE, DEFAUT ET NON-PERTINENCE DE MOTIFS, MANQUE DE BASE LEGALE : ATTENDU QUE LA SOCIETE NATALYS A FAIT APPELER DEVANT LE TRIBUNAL DE COMMERCE DAME Y..., COMMERCANTE A THOUARS, AINSI QUE SON MARI, POUR QUE SOIT PRONONCEE LA RESILIATION DU CONTRAT DIT D'"AGENT EXCLUSIF" QUI LES LIAIT DEPUIS 1962, QUE SOIT ORDONNEE LA MISE EN APPLICATION DE LA CLAUSE DE NON-CONCURRENCE QUI Y ETAIT STIPULEE ET QUE LES EPOUX Y... SOIENT CONDAMNES A LUI PAYER LE PRIX DE MARCHANDISES QU'ELLE LEUR AVAIT VENDUES ;</AL><AL>QUE DAME Y... AYANT, DE SON COTE, SAISI LE CONSEIL DE PRUD'HOMMES D'UNE ACTION TENDANT AU PAIEMENT DE LA REMUNERATION PREVUE EN SA FAVEUR AU MEME CONTRAT ET PAR ELLE QUALIFIEE DE SALAIRE SUR LE FONDEMENT DE L'ARTICLE 2-2., DE LA LOI DU 21 MARS 1941 (ARTICLE L 781-1-2. DU CODE DU TRAVAIL), LA SOCIETE NATALYS A, DEVANT CETTE JURIDICTION, SOULEVE L'EXCEPTION DE LITISPENDANCE ;</AL><AL>ATTENDU QU'ELLE FAIT GRIEF A L'ARRET ATTAQUE D'AVOIR ECARTE CETTE EXCEPTION AU MOTIF QUE, ENTRE CES INSTANCES, IL N'Y AVAIT IDENTITE NI DE CAUSE, NI D'OBJET, NI MEME DE PARTIES, Y... NE FIGURANT QUE DANS L'UNE D'ELLES, ALORS QUE, D'UNE PART, LA PRESENCE AU PROCES D'UNE PARTIE ASSIGNEE AUX SEULES FINS D'ASSISTANCE D'UNE AUTRE PARTIE NE SAURAIT EXCLURE LA CONDITION D'IDENTITE DE PARTIES EXIGEE EN MATIERE DE LITISPENDANCE, ALORS, D'AUTRE PART, QUE L'OBJET ET LA CAUSE DE LA DEMANDE DEPENDAIENT NECESSAIREMENT DE LA QUALIFICATION JURIDIQUE DU CONTRAT ET DU POINT DE SAVOIR S'IL CONSTITUAIT OU NON UN LOUAGE DE SERVICES ;</AL><AL>QUE LA QUESTION JURIDIQUE COMMANDANT L'ISSUE DU DEBAT ETAIT LA MEME DEVANT CHAQUE JURIDICTION EGALEMENT COMPETENTE POUR LA TRANCHER ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LA COUR D'APPEL A MECONNU LA PORTEE DE SES PROPRES CONSTATATIONS ET A LAISSE SUBSISTER UN RISQUE DE CONTRARIETE DE JUGEMENT EN ECARTANT L'EXCEPTION DE LITISPENDANCE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LES JUGES DU FOND ONT RELEVE QUE LA DEMANDE DE LA SOCIETE NATALYS ET CELLE DE DAME Y... AVAIENT DES OBJETS DIFFERENTS, PEU IMPORTANT A CET EGARD LES MOYENS CONNEXES INVOQUES A LEUR APPUI ET TIRES DE LA NATURE CONTESTEE DU CONTRAT;</AL><AL>QU'EN L'ETAT DE CES CONSTATATIONS, LA COUR D'APPEL A PU ESTIMER EN INTERPRETANT SANS LES DENATURER LES TERMES DES LITIGES, QU'IL N'Y AVAIT PAS LITISPENDANCE ENTRE EUX;</AL><AL>QU'ABSTRACTION FAITE DU MOTIF CRITIQUE PAR LA PREMIERE BRANCHE DU MOYEN, ELLE A AINSI LEGALEMENT JUSTIFIE SA DECISION DE CE CHEF;</AL><AL>ET SUR LE SECOND MOYEN, PRIS DE LA VIOLATION DES ARTICLES 2 DE LA LOI DU 21 MARS 1941 (ARTICLE L 781-1-2. DU CODE DU TRAVAIL), 7 DE LA LOI DU 20 AVRIL 1810 ET 455 DU NOUVEAU CODE DE PROCEDURE CIVILE :</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST EGALEMENT REPROCHE A L'ARRET D'AVOIR DECIDE QUE LA JURIDICTION PRUD'HOMALE ETAIT COMPETENTE POUR CONNAITRE DE LA DEMANDE DE DAME Y... AU MOTIF QUE LE TRAVAIL QU'EFFECTUAIT CETTE DERNIERE EN EXECUTION DU CONTRAT LITIGIEUX REPONDAIT AUX CONDITIONS DE L'ARTICLE 2-2. DE LA LOI DU 21 MARS 1941 ET QUE L'INTERESSEE ETAIT, PAR SUITE, EN DROIT DE SE PREVALOIR DES DISPOSITIONS DU CODE DU TRAVAIL ALORS QUE, D'UNE PART, IL RESULTE DES PROPRES CONSTATATIONS DE L'ARRET QUE LA COMMERCANTE AVAIT LA POSSIBILITE DE VENDRE LIBREMENT UNE CATEGORIE D'ARTICLES POUR SON COMPTE ET DE RESERVER A CES ARTICLES UNE PLACE IMPORTANTE DE SA VITRINE ET DE SON MAGASIN;</AL><AL>QU'IL EN RESULTE QU'ELLE N'ETAIT ASTREINTE, NI A UNE EXCLUSIVITE TOTALE, NI A LA SITUATION TRES VOISINE QUE CONSTITUE LA QUASI-EXCLUSIVITE, ALORS, D'AUTRE PART, QUE LA COUR D'APPEL A SIMPLEMENT FAIT ETAT DES PROCEDES D'APPROVISIONNEMENT ET D'INFORMATION DE LA COMMERCANTE ET DE LA SOCIETE ;</AL><AL>QU'ELLE S'EST ABSTENUE D'ETABLIR QUE LA PREMIERE ETAIT TENUE, DANS SES RAPPORTS AVEC LA CLIENTELE, D'OBSERVER DES METHODES IMPOSEES PAR LA SECONDE, ALORS, DE TROISIEME PART, QUE L'AGREMENT DU LOCAL, AU SENS DE LA LOI DU 21 MARS 1941, S'ENTEND DE L'ACCORD PREALABLE DONNE PAR LA SOCIETE AU PROJET D'ACQUISITION OU DE LOCATION ET NON DE L'ACCEPTATION D'UN LOCAL DONT LE COMMERCANT EST D'ORES ET DEJA PROPRIETAIRE OU LOCATAIRE ;</AL><AL>ALORS, DE QUATRIEME PART, QUE L'ARRET N'A DONNE AUCUNE PRECISION QUANT AU CARACTERE PRETENDUMENT INSUFFISANT DE LA MARGE COMMERCIALE IMPOSEE A DAME X... ET ALORS, ENFIN, QUE, EN FAISANT ETAT DE LA CLAUSE DE NON-CONCURRENCE STIPULEE AU CONTRAT, LES JUGES DU FOND ONT AJOUTE A LA LOI UNE CONDITION QU'ELLE NE COMPORTE POINT;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LES JUGES DU FOND ONT CONSTATE QUE, EN VERTU DE SON CONTRAT, DAME Y... N'ETAIT AUTORISEE A VENDRE, EN DEHORS DES MARCHANDISES QU'ELLE RECEVAIT DE LA SOCIETE NATALYS, QUE DE LA LAINE A TRICOTER, QU'ELLE DEVAIT RESERVER SON MAGASIN ET SA VITRINE AU COMMERCE ET A L'EXPOSITION DES SEULS ARTICLES NATALYS, QUE LE LOCAL OU ELLE PRATIQUAIT SON COMMERCE AVAIT ETE, AINSI QUE SON AGENCEMENT, SOUMIS A L'AGREMENT DE CETTE SOCIETE, QUE DAME Y... AVAIT ETE ASTREINTE A CONSTITUER A SES FRAIS ET DEVAIT MAINTENIR EN PERMANENCE UN STOCK DE MARCHANDISES DONT CETTE SOCIETE AVAIT FIXE LA VALEUR A 15 000 FRANCS AU MOINS, QU'ELLE DEVAIT ASSURER UNE PLACE PRIVILEGIEE AUX SYMBOLES ET FORMULES PUBLICITAIRES DE LA SOCIETE NATALYS ET ADRESSER CHAQUE JOUR A CELLE-CI UN ETAT DE SES VENTES, ENFIN QUE LA MARGE QUI LUI ETAIT CONSENTIE SUR LES PRIX ETAIT INSUFFISANTE POUR LUI PERMETTRE DE PRATIQUER UNE POLITIQUE PERSONNELLE DES PRIX, COMPTE TENU DE SES FRAIS GENERAUX, DU BENEFICE QU'ELLE ETAIT EN DROIT DE FAIRE SUR LA REMISE CONSTITUANT SA REMUNERATION ET DE L'INVESTISSEMENT QU'ELLE AVAIT DU FAIRE POUR ASSURER LE MAINTIEN DU STOCK;</AL><AL>QU'EN L'ETAT DE CES CONSTATATIONS, LA COUR D'APPEL A PU ESTIMER QUE DAME Y... NE BENEFICIAIT PAS DES INITIATIVES PROPRES A UN COMMERCANT DANS SES RAPPORTS AVEC LA SOCIETE NATALYS ET QU'ELLE SE TROUVAIT VIS-A-VIS DE CELLE-CI, DANS LA SITUATION DE DEPENDANCE ENVISAGEE PAR L'ARTICLE 2-2. DE LA LOI DU 21 MARS 1941;</AL><AL>QU'ABSTRACTION FAITE DU MOTIF SURABONDANT CRITIQUE PAR LA CINQUIEME BRANCHE DU MOYEN, ELLE A AINSI LEGALEMENT JUSTIFIE SA DECISION QUE LA JURIDICTION PRUD'HOMALE ETAIT COMPETENTE POUR CONNAITRE DE LA DEMANDE DE L'INTERESSE ;</AL><AL>ET ATTENDU QU'AUCUN DES MOYENS N'EST ACCUEILLI;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 2 JUIN 1976 PAR LA COUR D'APPEL DE POITIERS</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="08/07/1977" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I793859AB6I7D08-EFL"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="08/07/1977" ID="R893859AB6I7D08-EFL" JURI-DATE="1977-07-08" JURI-GPS-ID="g52548c23-3ac7-4e1e-a488-ef10389b8a8b" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-60 546" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Le Jouet Français c/ Letur et a" RC="1281" REF="77-60 546">Cass. soc. 8 juillet 1977 n° 77-60.546 (n° 1281), Sté Le Jouet Français c/ Letur et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi forme par la Sté Le Jouet Français, avenue de Lattre de Tassigny à Champagnole (Jura), représenté par ses directeurs,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 5 mai 1977 par le Tribunal d'instance d'Arbois, au profit :</AL><AL>1° / du sieur Gérard Letur et a. demeurant à Foncine le Haut (Jura) ,</AL><AL>2 / de l'U.D. des Syndicats confédérés C.G.T. du Jura, 5 bis avenue Aristide Briand à Lons le Saunier (Jura) ,</AL><AL>défendeurs à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les observations de Me Célice, avocat de la Société Le Jouet Français, les conclusions de M. Lesselin, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles L 412-4, L 412-10 et R 412-2 du Code du travail,</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a refuse d'annuler la désignation de Letur comme délégué syndical dans l'entreprise "Le Jouet Français" à Champagnole par l'union générale des ingéneurs, cadres et techniciens (U.G.I.C.T.) affiliée à la C.G.T., bien que cette dernière eut déjà désigné deux délégués qu'elle entendait maintenir, et qu'en raison de l'effectif de l'entreprise chaque syndicat représentatif n'y eut droit qu'à deux délégués, au motif que si la même organisation syndicale ne pouvait avoir dans la même entreprise plusieurs sections syndicales ayant chacune leurs délégués, il y avait lieu d'apporter une exception à cette règle dans le cas où les différentes sections représentent des catégories de personnels différents tals que les cadres et les ouvriers ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi alors que les syndicats d'une entreprise affiliés à la même organisation représentative sur le plan national ne peuvent désigner ensemble, en tant que tels, pour tous les travailleurs du même établissement un nombre de délégués syndicaux supérieur à celui prévu par l'article R 412-2 du Code du travail, le tribunal, qui a constaté que le syndicat C.G.T. avait déjà désigné deux délégués syndicaux pour l'entreprise Le Jouet Français à Champagnole et que l'effectif de cette dernière ne permettait à chaque organisation syndicale de désigner que deux délégués, a faussement appliqué et donc violé les textes susvisés.</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE le jugement rendu le 5 mai 1977 entre les parties, par le Tribunal d'instance d'Arbois ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Tribunal d'instance de Lons-le-Saulnier, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Ordonne qu'a la diligence de M. Le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Tribunal d'instance d'Arbois, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, juge et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du huit juillet mil neuf cent soixante dix sept ;</AL><AL>Ou étaient présents : M. Laroque, Président ; M. de Lestang, rapporteur ; MM. Bolac, Vayssettes, Onéto, Vellieux, Martin, Fonade, Voisenet, Arpaillange,</AL><AL>Coucoureux, Brunet, Astraud, Brisse, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Gigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires ; M. Lesselin, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="12/07/1977" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3422F38D691D3-EFL"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="12/07/1977" ID="R4422F38D691D3-EFL" JURI-DATE="1977-07-12" JURI-GPS-ID="g6d46d4c0-0347-438c-a942-d9b744cfe3c7" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-14 701" NATURE="Cass. civ." NOM="Dame Haoa c/ Consorts Teissier" REF="75-14 701">Cass. 3<E>e</E> civ. 12 juillet 1977 n° 75-14.701, Dame Haoa c/ Consorts Teissier</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN : ATTENDU QU'IL RESULTE DES ENONCIATIONS DE L'ARRÊT CONFIRMATIF ATTAQUE QUE LES CONSORTS L..., X... ET H... ONT ASSIGNE LES DAMES HAOA M... ET NUI MAMAU B... EN RECONNAISSANCE DE LEURS DROITS DE PROPRIETE SUR UNE TERRE ATIVAA ET EN CESSATION DE TROUBLES SOUS PEINE D'UNE ASTREINTE DE 20 000 FRANCS PAR INCURSION CONSTATEE SUR LADITE TERRE ;</AL><AL>QUE LE PREMIER JUGE AYANT FAIT DROIT A CETTE DEMANDE, LES DAMES Z... ET B... ONT INTERJETE APPEL DE CETTE DÉCISION ET APPELE EN CAUSE UNE DAME I... QUI AURAIT, SELON ELLES, VENDU UNE PARTIE DE LA TERRE LITIGIEUSE ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A L'ARRÊT ATTAQUE D'AVOIR DECLARE IRRECEVABLE L'APPEL EN CAUSE DE LA DAME I..., ALORS, SELON LE MOYEN, "QUE, D'UNE PART, AUX TERMES DES ARTICLES 97 ET 98 DU DECRET N.72-788 DU 28 AOUT 1972, LES PERSONNES NON PARTIES NI REPRESENTEES EN PREMIERE INSTANCE PEUVENT ÊTRE APPELEES DEVANT LA COUR D'APPEL QUAND L'EVOLUTION DU LITIGE IMPLIQUE LEUR MISE EN CAUSE, CE QUI ÉTAIT LE CAS EN L'ESPECE, DES LORS QUE DAME I... POUVAIT DONNER DES EXPLICATIONS SUR LA VENTE FAITE PAR ELLE DE PARTIE DE LA TERRE ATIVAA, QUI ÉTAIT DIVISEE EN SIX PARTS, ET ECLAIRER LES JUGES SUR LE TITRE DES DAMES Z... ET B..., QUE, D'AUTRE PART, L'APPEL EN CAUSE DE LA DAME I..., QUI NE TENDAIT NULLEMENT A LA MOINDRE CONDAMNATION A SON ENCONTRE, ÉTAIT NECESSAIREMENT RECEVABLE ET ÉTAIT INDISPENSABLE A UNE BONNE ADMINISTRATION DE LA JUSTICE";</AL><AL>MAIS ATTENDU, D'ABORD, QUE LES DISPOSITIONS DU DECRET DU 28 AOUT 1972, NOTAMMENTEN SES ARTICLES 97 ET 98, NE SONT PAS APPLICABLES EN POLYNESIE FRANCAISE ;</AL><AL>QU'ENSUITE, LE TRIBUNAL SUPERIEUR D'APPEL A DECLARE A BON DROIT IRRECEVABLE LA MISE EN CAUSE DE DAME J... QU'AUX TERMES MEMES DU MOYEN, DAME I... N'AVAIT ÉTÉ APPELEE DANS L'INSTANCE PAR LES DAMES C... ET B... QUE POUR FOURNIR DES RENSEIGNEMENTS SUR DES FAITS SUSCEPTIBLES D'ÊTRE EN RELATION AVEC LE LITIGE OPPOSANT LES PARTIES, CE QUI RELEVE DU DOMAINE DE L'ENQUETE ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN NE PEUT ÊTRE ACCUEILLI;</AL><AL>SUR LE SECOND MOYEN : ATTENDU QU'IL EST ENCORE REPROCHE A L'ARRÊT ATTAQUE D'AVOIR DECLARE LES CONSORTS L..., Y... ET H... G... DE LA TERRE ATIVAA, ALORS, SELON LE MOYEN, QUE, D'UNE PART,"L'AUTEUR DES DAMES Z... ET B... N'AYANT PAS ÉTÉ CITE DEVANT LA JURIDICTION DE PREMIERE INSTANCE NI DEVANT LE TRIBUNAL SUPERIEUR D'APPEL LORSQUE CELUI-CI A STATUE PAR ARRÊT DU 20 JANVIER 1914, AINSI QUE LES DAMES Z... ET B... L'ONT SOUTENU DANS LEURS CONCLUSIONS DE PREMIERE INSTANCE, REPRISES EN APPEL, L'ARRÊT DU 20 JANVIER 1914 NE LEUR ÉTAIT PAS OPPOSABLE, COMME N'AYANT PAS A LEUR EGARD AUTORITE DE LA CHOSE JUGEE, QUE, D'AUTRE PART, SI LA TERRE REVENDIQUEE PAR UNE DAME E... L'AVAIT ÉTÉ SOUS LE NUMERO 123 TANDIS QUE LA REVENDICATION DES CONSORTS L..., DE DAME Y... EPOUSE A..., ET DES CONSORTS H... AURAIT ÉTÉ PORTEE SOUS LE NUMERO 122, IL N'EN DEMEURAIT PAS MOINS QUE LA TERRE LITIGIEUSE N'A NULLEMENT ÉTÉ IDENTIFIEE PAR L'ARRÊT QUI EST TRES INSUFFISAMMENT MOTIVE, QU'EN EFFET, LA TERRE ATIVAA AVAIT ÉTÉ DIVISEE EN SIX PARTS, COMME LE SOUTENAIENT LES DAMES Z... ET B..., QUE LES JUGES, QUI AURAIENT DONC DU, AVANT DE STATUER, PROCEDER A DES INVESTIGATIONS SERIEUSES, N'ONT PAS LEGALEMENT JUSTIFIE LEUR DÉCISION , DES LORS SURTOUT QU'ILS N'ONT PAS REPONDU AUX ECRITURES DES DAMES Z... ET B..., D... A LEUR REQUETE DU 19 DECEMBRE 1974";</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE, SANS ATTRIBUER L'AUTORITE DE CHOSE JUGEE A L'ARRÊT DU 20 JANVIER 1914, LE TRIBUNAL SUPERIEUR D'APPEL, PAR MOTIFS PROPRES ET PAR ADOPTION DES MOTIFS DU PREMIER JUGE, CONSTATE QUE CET ARRÊT AVAIT DECLARE L'UN DES AUTEURS DES CONSORTS L..., DE DAME Y... EPOUSE A... ET DES CONSORTS H..., K... ET N... F... DE LA TERRE LITIGIEUSE, TANDIS QUE LES DAMES Z... ET B... NE RAPPORTENT AUCUNE PREUVE DE LEURS DROITS DE PROPRIETE ;</AL><AL>QU'APRES AVOIR RELEVE QUE LES DAMES Z... ET B... INVOQUENT UN ARRÊT DE 1964 QUI FERAIT ÉTAT DE LA TERRE LITIGIEUSE REVENDIQUEE PAR UNE DAME E..., LE TRIBUNAL SUPERIEUR D'APPEL CONSTATE QUE CET ARRÊT CONCERNE UNE AUTRE TERRE, QU'AINSI LE TRIBUNAL SUPERIEUR D'APPEL, REPONDANT AUX CONCLUSIONS PRETENDUMENT DELAISSEES, N'A FAIT QU'USER DE SON POUVOIR SOUVERAIN D'APPRECIATION POUR DEGAGER LES PRESOMPTIONS DE PROPRIETE LES MEILLEURES ET LES PLUS CARACTERISEES, EN ATTRIBUANT LA PROPRIETE DE LA TERRE LITIGIEUSE AUX CONSORTS L..., A DAME Y... EPOUSE A... ET AUX CONSORTS H...;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRÊT RENDU LE 29 MAI 1975 PAR LE TRIBUNAL SUPERIEUR D'APPEL DE PAPEETE</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="20/07/1977" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7707-1137755"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="20/07/1977" ID="RC0JPS7707-10961925" JURI-DATE="1977-07-20" JURI-GPS-ID="g3ee9d258-8355-487a-a755-4affa6c24423" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-11 966" NATURE="Cass. soc." NOM="URSSAF du Loiret c/ Fillon" REF="76-11 966">Cass. soc. 20 juillet 1977 n° 76-11.966 URSSAF du Loiret c/ Fillon</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article 455 du Nouveau Code de procédure civile, ainsi que les articles 12 et 14 du décret n° 72-230 du 24 mars 1972 ;</AL><AL>Attendu que Jean Fillon, travailleur indépendant, n'ayant pas réglé dans le délai réglementaire les cotisations d'allocations familiales dont il était redevable au titre du deuxième trimestre 1975, l'URSSAF du Loiret lui a adressé le 17 juin 1975 une mise en demeure pour en obtenir le paiement et celui des majorations de retard correspondantes ;</AL><AL>Attendu que pour l'exonérer du règlement desdites majorations, la commission de première instance a déclaré que Fillon avait envoyé le 14 août 1975 à l'URSSAF pour s'acquitter des cotisations réclamées un chèque qui s'était égaré ; que, dès lors, aucun retard n'était imputable au cotisant ;</AL><AL>Attendu qu'en statuant comme elle l'a fait tout en relevant que les majorations de retard avaient fait l'objet d'une mise en demeure du 17 juin 1975 antérieure de près de deux mois à l'émission du chèque prétendu, et alors que quand un paiement est effectué par chèque, le débiteur n'est réputé avoir acquitté sa dette qu'à la date où le créancier a effectivement reçu ledit chèque, sous réserve d'ailleurs qu'il soit honoré, la commission de première instance n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule la décision rendue le 11 février 1976 par la commission de première instance d'Orléans ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la commission de première instance du Loir-et-Cher.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="13"></DEBUA><DEBUR DATE="20/07/1977" N="13"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I871EBFE54BD8FA-EFL"><NINFO>13</NINFO><REFDOC DATE="20/07/1977" ID="R881EBFE54BD8FA-EFL" JURI-DATE="1977-07-20" JURI-GPS-ID="ga8c485c9-1849-495c-9706-39d39a967118" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-40 646" NATURE="Cass. soc." NOM="SA Sécurité du centre c/ Fievet" RC="1313" REF="76-40 646">Cass. soc. 20 juillet 1977 n° 76-40.646 (n° 1313), SA Sécurité du centre c/ Fievet</REFDOC><TXD><AL></AL><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la SA Sécurité du centre, Entreprise de Gardiennage dont le siège est à Ville-La-Grand (Haute-Savoie), Annemasse, 20 rue du Pont-Neuf,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 23 avril 1976, par le Conseil de Prud'hommes d'Annemasse (section commerce) , au profit du sieur Fievet Charles, demeurant à Annemasse (Haute-Savoie) "Sous Cassan", 2 rue de la Bruyère,</AL><AL>défendeur à la cassation,</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Onéto, les observations de Me Riché, avocat de la Société Sécurité du Centre, les conclusions de M. Rivière, Avocat "général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article L. 122 - 8 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que Fievet, engagé comme gardien au Service de la Société "Sécurité France" et affecté à la surveillance de nuit des Laboratoires Aspro, ayant été licencié sans préavis le 28 janvier 1976 pour fautes graves, le Conseil de prud'hommes a condamné son employeur à lui verser une indemnité de préavis aux motifs essentiels que, s'il était établi que Fievet n'avait pas respecté les ordres qui lui avaient été donnés de lever les stores de l'établissement au cours de la première ronde et avait été trouvé, couché et endormi, sur les lieux du travail à l'heure des contrôles, ces fautes, tout en justifiant le licenciement, n'étaient pas suffisamment graves pour entraîner la privation du préavis ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que la violation des consignes de sécurité et le fait de dormir pendant les heures de travail, au lieu d'assurer la surveillance dont ils étaient chargés, constituaient pour un gardien de nuit des fautes graves rendant impossible, compte tenu de la nature du travail de l'intéressé, la continuation du contrat pendant la période de préavis et alors que l'employeur avait, antérieurement, adressé pour des fautes identiques deux lettres d'avertissement à ce salarié, le Conseil de prud'hommes, qui n'a pas tiré de ses constatations les conséquences légales qui en découlaient, a violé le texte susvisé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE, le jugement rendu le 23 avril 1976 entre les parties, par le Conseil de Prud'hommes d'Annemasse remet en conséquence, la cause et les parties au même et semblables état où elles étaient avant ledit jugement, et, pour être fait droit, les renvoie devant le Conseil de Prud'hommes d'Annecy, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de vingt-deux francs quatre-vingt centimes, en ce non compris les coûts, enregistrement et signification du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation le présent jugement sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Conseil de Prud'hommes d'Annemasse, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt juillet mil neuf cent soixante-dix-sept ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M. Onéto, Rapporteur, MM. Hertzog, Bolac, Vayssettes, Vellieux, Martin, de Lestang, Fonade, Arpaillange, Coucoureux, Brunet, Lutz, Astraud, Brisse, Conseillers, M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires, M. Rivière, Avocat général, M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="14"></DEBUA><DEBUR DATE="20/07/1977" N="14"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I891EBFE54BD8FA-EFL"><NINFO>14</NINFO><REFDOC DATE="20/07/1977" ID="R8A1EBFE54BD8FA-EFL" JURI-DATE="1977-07-20" JURI-GPS-ID="g772efcd9-d78c-46ba-a01e-79ab7f2f2e57" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-60 535" NATURE="Cass. soc." NOM="SA des Entreprises Quillery c/ Union Régionale de la construction C.G.T. de la région parisienne" RC="1347" REF="77-60 535">Cass. soc. 20 juillet 1977 n° 77-60.535 (n° 1347), SA des Entreprises Quillery c/ Union Régionale de la construction C.G.T. de la région parisienne</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la SA des Entreprises Quillery, dont le siège est à Saint-Maur, (Val-de-Marne) , 8 à 12 avenue du 4-septembre, représentée par ses président-directeur général et administrateurs en exercice domiciliés en cette qualité audit siège,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 28 avril 1977 par le Tribunal d'instance de Vincennes, au profit :</AL><AL>1°/ de l'Union Régionale de la construction C.G.T. de la région parisienne, dont le siège est à Paris, 3 rue du Chateau d'Eau, (10e) ,</AL><AL>2°/ de la Confédération Générale des Syndicats Indépendants C.G.S.I., syndicat autonome des Entreprises Quillery Saint-Maur, 2 à 12 rue du 4 septembre,</AL><AL>3°/ le sieur CECILE Gérard,</AL><AL>4°/ le sieur ROY Marcel,</AL><AL>5°/ le sieur BARLAT Maurice,</AL><AL>6°/ le sieur SANS Henri,</AL><AL>7°/ le sieur PIRES Domingo,</AL><AL>8°/ la dame ACCIPE Irène Berteau,</AL><AL>9°/ le sieur DENIS Pierre,</AL><AL>10°/ le sieur OLIVEIRA José,</AL><AL>11°/ le sieur BAYLE Georges,</AL><AL>12°/ le sieur VIEIRA José,</AL><AL>13°/ le sieur MEGROUS Mustapha,</AL><AL>14°/ le sieur FRANCISCO Antunès,</AL><AL>15°/ le sieur de BARROS Joao,</AL><AL>16°/ le sieur SAINT VAL Marie Victor,</AL><AL>17°/ le sieur COQUEREL Guy,</AL><AL>18°/ le sieur VINCELOT Jean Claude,</AL><AL>19°/ le sieur PERREAU Daniel,</AL><AL>20°/ le sieur ALMEIDA Augusto,</AL><AL>21°/ le sieur DAUGERON François,</AL><AL>22°/ le sieur MERCADANTE Gabriel,</AL><AL>23°/ le sieur DECIMO Pierre,</AL><AL>24°/ le sieur DOUDEMENT Léonce, défendeurs à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les observations de Me Consolo, avocat de la société des Entreprises Quillery, les conclusions de M. Rivière, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles L. 420-1, L. 420-3, L. 420-6, L. 420-7, L. 420-3 du Code du travail, 455 du Code de procédure civile, et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et de réponse aux conclusions, manque de base légale,</AL><AL>Attendu qu'il est reproché au jugement attaqué d'avoir annulé les élections des délégués du personnel qui avaient eu lieu le 18 juin 1976 à la société Quillery Saint-Maur dans le cadre d'un établissement unique sans modalités particulières, aux motifs que la société comportait une dizaines de chantiers éloignés de plus de dix kilomètres du siège social sans moyens de communications aisés, ce qui ne permettait pas à des délégués peu nombreux élus dans un cadre unitaire de remplir efficacement leur mission, qu'il fallait qu'ils fussent sur place, qu'il n'était pas nécessaire que les chantiers disposassent d'une totale autonomie et qu'il suffisait qu'ils fussent placés sous la surveillance d'un représentant de l'entreprise, lequel pouvait être un simple chef de chantier habilité à transmettre les desiderata présentés par les délégués au nom des salariés ; alors que, dans ses conclusions demeurées sans réponse, la société avait fait valoir que ni ses chefs de chantier, ni ses chefs d'équipe n'étaient qualifiés pour recevoir les éventuelles réclamations des délégués et satisfaire à certaines revendications, comme l'exige la jurisprudence de la Cour de cassation ;</AL><AL>Mais attendu que le tribunal, après avoir constaté que les chantiers de la société étaient dispersés dans un rayon de 50 kilomètres autour de Saint-Maur sans moyens de communications aisés, ce qui empêchait des délégués élus dans le cadre d'un établissement unique de remplir efficacement leur mission, a décidé, au vu de l'organigramme même de l'entreprise qui avait prévu des bureaux de vote dans chacun, que ces chantiers devaient chacun être pourvu du nombre légal de délégués, qu'il n'était pas nécessaire qu'ils disposassent d'une totale autonomie et qu'il suffisait qu'ils fussent placés sous la surveillance d'un représentant de l'entreprise habilité à transmettre au siège de l'établissement des desiderata présentés par les délégués au nom des salariés, compte tenu du travail qui y était exécuté ; qu'il a pu estimer, sans être tenu de suivre les parties dans le détail de leur argumentation, que les chefs de chantier de la société avaient cette aptitude ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen, pris de la violation des articles L. 420-1, L. 420-3, L. 420-6, L. 420-7, L. 420-8 du Code du travail, 455 du Code de procédure civile et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs, manque de base légale.</AL><AL>Attendu qu'il est encore reproché au jugement attaqué d'avoir, après annulation du scrutin du 18 juin 1976, fixé les modalités des nouvelles élections en se plaçant à ce moment-là et qu'il énumère, bien que la société eut soutenu qu'ils avaient tous disparu à l'exception de trois d'entre eux, alors que, lorsque de nouvelles élections des délégués du personnel doivent être organisées après annulation des précédentes, il faut se placer à la date où elles auront lieu et notamment en ce qui concerne les chantiers d'une entreprise, prendre en considération ceux qui existeront à cette date, les délégués à élire ne pouvant être affectés à des chantiers qui auraient disparu ;</AL><AL>Mais attendu que le tribunal, qui a pris en considération pour annuler les élections contestées la situation des chantiers à la date de celles-ci, a essentiellement posé le principe que les nouvelles élections ayant lieu dans le cadre de l'ensemble de l'entreprise, les délégués devaient être désignés tant en nombre que quant à leur affectation pour chacun des chantiers ou groupes de chantiers ; que l'énumération qu'il a donnée de ceux-ci, en se plaçant à la date du 18 juin 1976 ne pouvait avoir pour les élections à venir qu'un caractère indicatif, étant donné les changements possibles dans le nombre et l'implantation des chantiers et que leur nombre devait être déterminé en fonction de la situation à la date des élections par le protocole préélectoral dont le jugement avait rappelé la nécessité ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Sur le troisième moyen, pris du chef du nombre des délégués de la violation des articles L. 420-6, L. 420-7, R. 420-1 du Code du travail, 455 du Code de procédure civile et 7 de la loi du 20 avril 1810, violation de la règle de la séparation des autorités administratives et judiciaires, défaut de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est enfin reproché au jugement attaqué d'avoir dit qu'il n'appartenait pas au tribunal de déterminer le nombre de délégués à élire, que ce calcul devrait être effectué à la diligence des parties dans le cadre d'un protocole d'accord ou à défaut par l'inspection du travail en se référant expressément aux dispositions du jugement quant aux principes d'organisation des élections ; alors, d'une part, que l'intervention de l'inspecteur du travail n'est prévue que pour la répartition du personnel dans les collèges électoraux et la répartition des sièges entre les différentes catégories lorsqu'un accord n'a pu intervenir à cet égard entre l'employeur et les organisations syndicales ; alors, d'autre part, qu'en toute hypothèse le tribunal n'avait pas le droit d'enjoindre à l'inspecteur du travail, autorité administrative, de se conformer aux directives de son jugement sans violer le principe de la séparation des pouvoirs ;</AL><AL>Mais attendu que le tribunal a essentiellement invité les parties à fixer elles-mêmes le nombre des délégués dans le protocole préélectoral en se conformant aux modalités d'organisation des élections qu'il avait consacrées, disposition qui n'est pas critiquée par le moyen ; que de ce chef, la décision est justifiée ;</AL><AL>Rejette les premier et deuxième moyens ainsi que le troisième du chef du nombre de délégués ;</AL><AL>Mais sur le troisième moyen, pris en ce qui concerne l'intervention de l'inspecteur du travail,</AL><AL>Vu l'article L. 420-7 du Code du travail,</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a décidé qu'à défaut d'accord des parties, ce serait l'inspecteur du travail qui déterminerait le nombre des délégués du personnel dans la société Quillery Saint-Maur ;</AL><AL>Attendu, cependant, aucun texte ne donnant exceptionnellement compétence à l'inspecteur du travail en cette matière, que c'est au tribunal, juge de droit commun en matière électorale qu'il appartiendra de se prononcer en cas de contestation ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE, sans renvoi, du seul chef du recours éventuel à l'inspecteur du travail, le jugement rendu le 28 avril 1977 par le Tribunal d'instance de Vincennes ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Tribunal d'instance de Vincennes, en marge ou à la suite du jugement annulé partiellement ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt juillet mil neuf cent soixante-dix-sept ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. de Lestang, rapporteur ; MM. Hertzog, Bolac, Vayssettes, Onéto, Velliéux, Martin, Fonade, Arpaillange, Coucoureux, Brunet, Lutz, Brisse, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires, M. Rivières, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre. </AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="15"></DEBUA><DEBUR DATE="20/07/1977" N="15"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I193FA849210FA19-EFL"><NINFO>15</NINFO><REFDOC DATE="20/07/1977" ID="R194FA849210FA19-EFL" JURI-DATE="1977-07-20" JURI-GPS-ID="g57717d21-d5bb-4483-94e9-7d7654250592" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-60 542" NATURE="Cass. soc." REF="77-60 542">Cass. soc. 20 juillet 1977 n° 77-60.542</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : VU LES ARTICLES R 412-2 ET L 412-17 DU CODE DE PROCEDURE CIVILE ;</AL><AL>ATTENDU QUE LE JUGEMENT ATTAQUE A DEBOUTE LA COMPAGNIE-D'ASSURANCE LA PROVIDENCE DE SA DEMANDE TENDANT A OBTENIR CONSECUTIVEMENT A LA REDUCTION DURABLE DU NOMBRE DE SES SALARIES LA DIMINUTION DU NOMBRE DES DELEGUES SYNDICAUX DESIGNES ANTERIEUREMENT, AU MOTIF QU'APRES AVOIR VOULU IMPOSER AUX SYNDICATS EN 1975 DE RAMENER DE DEUX A UN LE NOMBRE DE LEURS DELEGUES ELLE Y AVAIT RENONCE ET AVAIT ACCEPTE POUR 1976 DE CONSERVER TOUS LES DELEGUES EN PLACE ET MEME LA NOMINATION DE DELEGUES SUPPLEMENTAIRES, ET QU'UNE TELLE ATTITUDE DEVAIT ETRE INTERPRETEE COMME UNE ACCEPTATION DU STATU QUO ENTRAINANT POUR LES ORGANISATIONS SYNDICALES LA CREATION DE DROITS ACQUIS ;</AL><AL>ATTENDU CEPENDANT QUE LA COMPAGNIE LA PROVIDENCE ETAIT FONDEE A OBTENIR, DES LORS QU'ELLE JUSTIFIAIT D'UNE REDUCTION DURABLE DE SES EFFECTIFS, QUE LE NOMBRE DES DELEGUES SYNDICAUX FUT RAMENE A CELUI FIXE PAR LA LOI ;</AL><AL>QUE LE FAIT QU'ELLE EUT ACCEPTE EN RAISON DE LA RESISTANCE DES SYNDICATS ET POUR NE PAS S'EXPOSER A DES POURSUITES POUR ENTRAVE A L'EXERCICE DE LEURS FONCTIONS DE CONSERVER TOUS CEUX QUI ETAIENT EN PLACE JUSQU'A INTERVENTION D'UNE DECISION JUDICIAIRE NE POUVAIT, A DEFAUT D'AUTRE ELEMENTS, ETRE INTERPRETE COMME UNE RENONCIATION A SES DROITS, UNE AUGMENTATION DU NOMBRE DES DELEGUES AU DELA DU CHIFFRE LEGAL NE POUVANT RESULTER QUE D'UN ACCORD EXPRES QUI N'ETAIT MEME PAS ALLEGUE ;</AL><AL>QUE LA COMPAGNIE AVAIT PAR AILLEURS SOUTENU DANS DES CONCLUSIONS AUXQUELLES IL N'A PAS ETE REPONDU QUE LES PRETENDUS DELEGUES SUPPLEMENTAIRES DONT FAIT ETAT LE JUGEMENT LUI AVAIENT ETE NOTIFIES COMME DES "REMPLACANTS" EN CAS D'EMPECHEMENT DES TITULAIRES, CATEGORIE NON PREVUE PAR LA LOI, D'OU IL SUIT QUE LE TRIBUNAL A FAIT UNE FAUSSE APPLICATION DES TEXTES SUSVISES ET DONC LES A VIOLES ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : CASSE ET ANNULE LE JUGEMENT RENDU ENTRE LES PARTIES LE 6 MAI 1977 PAR LE TRIBUNAL D'INSTANCE DU 9 ARRONDISSEMENT DE PARIS ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT JUGEMENT ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LE TRIBUNAL D'INSTANCE DU 6 ARRONDISSEMENT DE PARIS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="16"></DEBUA><DEBUR DATE="20/07/1977" N="16"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I8B1EBFE54BD8FA-EFL"><NINFO>16</NINFO><REFDOC DATE="20/07/1977" ID="R8C1EBFE54BD8FA-EFL" JURI-DATE="1977-07-20" JURI-GPS-ID="g97f1f58a-68f6-4a17-b8d6-bb2595a254b6" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-60 543" NATURE="Cass. soc." NOM="SURT- CFDT c/ Sté Nationale France Régions FR 3" RC="1354" REF="77-60 543">Cass. soc. 20 juillet 1977 n° 77-60.543 (n° 1354), SURT- CFDT c/ Sté Nationale France Régions FR 3</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le SYNDICAT UNIFIE DE RADIO ET DE TELEVISION SURT-CFDT dont le siège est à Paris 16<E>e</E>, 116 avenue du Président Kennedy, agissant en la personne de son représentant statutaire,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 16 mai 1977 par le Tribunal d'instance de Reims, au profit de la Sté Nationale France Régions FR 3 dont le siège est à Paris 16<E>e</E>, 5 avenue du Recteur-Poincaré, représenté par Monsieur MAHE Directeur régional de l'Etablissement FR 3 LORRAINE CHAMPAGNE ARDENNES,</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour :</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les observations de Me Nicolas, avocat du Syndicat Unifié de Radio et Télévision CFDT les conclusions de M. Rivière, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article L 420-8 du Code du travail et l'article 455 du Nouveau Code de procédure civile,</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a refusé d'ordonner l'inscription sur les listes électorales publiées en vue des élections des délégués du personnel dans l'établissement à Reims de la société FR 3 de trois collaborateurs habituels de celle-ci aux motifs qu'ils étaient rémunérés au cachet et que leur emploi n'étant pas prévu par la convention collective de travail du personnel de la société nationale FR 3, d'après l'article 25 de celle-ci, ils ne faisaient pas partie du personnel et ne pouvaient donc être électeurs ;</AL><AL>Attendu cependant que tous les salaries d'une entreprise remplissant les conditions d'âge, d'ancienneté et d'absence de condamnation prévues par l'article L 420-8 du Code du travail sont électeurs des délégués du personnel, peu important qu'ils appartiennent à une catégorie de personnel à laquelle ne sont pas applicables les dispositions de la convention collective en vigueur dans l'entreprise et les modalités de leur rémunération pourvu qu'ils soient sous la subordination de l'employeur ;</AL><AL>D'où il suit que le Tribunal qui n'a pas relevé les éléments desquels il résulterait que les trois collaborateurs en cause n'ont pas la qualité de salariés de la Société FR 3 n'a pas mis la Cour de cassation en mesure d'exercer son contrôle ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE ET ANNULE le jugement rendu le 16 mai 1977, entre les parties, par le Tribunal d'instance de Reims ; remet en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Tribunal d'instance d'Epernay, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du Tribunal d'instance de Reims, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt juillet mil neuf cent soixante-dix-sept ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M. de Lestang, rapporteur MM. Hertzog, Bolac, Vayssettes, Onéto, Vellieux, Martin, Fonade, Arpaillange, Coucoureux, Brunet, Lutz, Brisse, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers réfé rendaires ; M. Rivière, Avocat général, M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="17"></DEBUA><DEBUR DATE="22/07/1977" N="17"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I7CE34FED1877B-EFL"><NINFO>17</NINFO><REFDOC DATE="22/07/1977" ID="I1ED1B5C3BFE117" JURI-DATE="1977-07-22" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="2611" NATURE="CE" REF="2611">CE 22 juillet 1977, n° 2611, 7<E>e</E> et 8<E>e</E> s.-s..</REFDOC><TXD><AL>MM. Rain, Prés. - P.-F. Racine, Rapp. - Fabre, Comm. du Gouv. - M<E>e</E> de Ségogne, Av.</AL><AL>Considérant que le sieur X, médecin à N, a été primitivement imposé à l'impôt sur le revenu des personnes physiques et à la taxe complémentaire au titre des années 1967, 1968 et 1969 et à l'impôt sur le revenu au titre de l'année 1970 conformément à ses déclarations ; qu'à la suite d'une vérification de sa situation fiscale, l'Administration a estimé que l'intéressé s'était livré à des opérations d'achats et de reventes d'immeubles qui entraient dans le champ d'application de l'article 35-I-1° du CGI et que, par suite, les profits correspondants étaient imposables dans la catégorie des bénéfices industriels et commerciaux ; qu'elle a retenu comme profits de cette nature réalisés durant les quatre années précitées premièrement les plus-values dégagées chaque année par des ventes d'immeubles. deuxièmement le produit des locations d'immeubles que le sieur X avait déclaré dans la catégorie des revenus fonciers, troisièmement une plus-value que le sieur X a réalisée en 1969 sur la vente d'un terrain et qu'il avait déclarée dans la catégorie définie à l'article 150 ter du Code ; que, sur la base des suppléments de bénéfices imposables résultant du premier chef de redressement et des suppléments nets de bénéfices imposables résultant des deux autres chefs de redressement, le sieur X a été assujetti à des impositions supplémentaires dont il a demandé la décharge devant le Tribunal administratif de Rennes ; que le Ministre de l'Economie et des Finances fait appel du jugement en date du 10 décembre 1975 par lequel ce Tribunal a accordé au sieur X les décharges demandées ; que, toutefois, il admet, d'une part, que le sieur X, ayant été imposé à la taxe sur les prestations de services et à la taxe sur la valeur ajoutée à raison des opérations immobilières litigieuses, doit bénéficier, pour le calcul de ses revenus imposables, des dispositions de l'article 1649 septies B du Code, mais limite, d'autre part, les déductions admises à ce titre en invoquant, sur le fondement de l'article 1955 du Code, de nouveaux chefs de redressement à titre de compensation ; que pour ces motifs, il se borne à demander que les bases d'imposition à l'impôt sur le revenu des personnes physiques soient arrêtées à 119 550 F pour l'année 1967, à 221 800 F pour l'année 1968 et à 214 800 F pour l'année 1970, que les bases d'imposition à la taxe complémentaire soient arrêtées à 6 540 F pour l'année 1967 et à 91 700 F pour l'année 1968, et que le jugement attaqué soit réformé en ce sens dans celles de ses dispositions qui concernent les années 1967, 1968 et 1970 ;</AL><AL>Sur le principe de l'imposition :</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que le sieur X a, pendant les années 1967, 1968, 1969 et 1970 acquis cinq immeubles et qu'il a, pendant les mêmes années, revendu onze autres immeubles dont huit ont été revendus pendant les seules années 1969 et 1970 ; qu'en raison du nombre et de la fréquence de ces opérations d'achat, lesquelles ont ainsi revêtu un caractère habituel, ainsi que de l'intention spéculative révélée par le nombre encore plus important des ventes pendant la période litigieuse, c'est à bon droit que les bénéfices qu'elles ont procuré au sieur X ont été regardés, pour l'application de l'impôt sur le revenu des personnes physiques au titre des années 1967, 1968 et 1969 de l'impôt sur le revenu au titre de l'année 1970 et de la taxe complémentaire au titre des années 1967, 1968 et 1969, comme des bénéfices industriels et commerciaux ; qu'ainsi le Ministre délégué à l'Economie et aux Finances est fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif de Rennes a accordé au sieur X décharge des cotisations litigieuses ;</AL><AL>Sur le montant des impositions litigieuses :</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 1649 septies E du CGI : « 1 - En cas de vérification simultanée des taxes sur le chiffre d'affaires et taxes assimilées, de l'impôt sur le revenu ou de l'impôt sur les sociétés, les contribuables peuvent demander que les droits simples résultant de la vérification soient admis en déduction des rehaussements apportés aux bases d'imposition. Cette imputation sera effectuée suivant les modalités ci-après : 1° - le supplément de taxes sur le chiffre d'affaires et taxes assimilées afférent aux opérations effectuées au cours d'un exercice donné est, pour l'assiette de l'impôt sur le revenu ou de l'impôt sur les sociétés, déductible des résultats du même exercice, 2° - En ce qui concerne les entreprises ne relevant pas de l'impôt sur les sociétés, le supplément de taxe complémentaire établi au titre d'une année déterminée est déductible du revenu global de l'année suivante pour l'assiette de l'impôt sur le revenu des personnes physiques » ;</AL><AL>Considérant qu'en l'espèce le sieur X a fait l'objet d'un examen d'ensemble de sa situation fiscale à l'issue duquel des taxes sur le chiffre d'affaires et des cotisations supplémentaires d'impôt sur le revenu et de taxes complémentaires ont été mises à sa charge ; qu'il a demandé à bénéficier des dispositions de l'article 1649 septies E 1° précité ; qu'il y a lieu de faire droit à cette demande, comme le reconnaît, d'ailleurs, le Ministre ; que, dans ces conditions, doivent être déduites des redressements bruts opérés pour le calcul de l'impôt sur le revenu des personnes physiques les sommes de 1 490 F, 9 450 F, 8 468 F et 22 950 F correspondant aux suppléments de taxes sur le chiffre d'affaires afférents à chacun des exercices litigieux ; ainsi que les suppléments de taxe complémentaire qui lui ont été assignés, soit 392 F au titre de l'année 1967, à déduire des revenus de l'année 1968, et 5 502 F au titre de l'année 1968, à déduire des revenus de l'année 1969 ;</AL><AL>Mais considérant qu'aux termes de l'article 1955-1 du CGI : « Lorsqu'un contribuable demande la décharge ou la réduction d'une imposition quelconque, l'Administration peut, à tout moment de la procédure, et nonobstant l'expiration des délais de répétition, opposer toutes compensations entre les dégrèvements reconnus justifiés et les insuffisances ou omissions de toute nature constatées au cours de l'instruction dans l'assiette ou le calcul de l'imposition contestée » ;</AL><AL>Considérant que le Ministre de l'Economie et des Finances fait valoir qu'en contrepartie de la réduction des bases imposables du sieur X résultant de l'application des dispositions de l'article 1649 septies E précité, il y a lieu d'inclure dans les revenus imposables de l'intéressé au titre des années 1969 et 1970, dans la catégorie des revenus de capitaux mobiliers, des sommes s'élevant respectivement à 6 378 F au lieu de 2 756 F et 5 397 F au lieu de 3 947 F, assortis d'un avoir fiscal s'élevant respectivement à 975 et 1 167 F ; que le sieur X ne conteste pas ces insuffisances dans le calcul de l'impôt sur le revenu des personnes physiques dont il est redevable au titre des années 1969 et 1970 ; qu'il convient, dès lors, de donner suite à la demande de compensation présentée par le Ministre de l'Economie et des Finances ;</AL><AL>Considérant, enfin, qu'il appartient au Conseil d'Etat, saisi de l'ensemble du litige par l'effet dévolutif de l'appel, de statuer sur les autres moyens de la demande présentée par le sieur X devant le Tribunal administratif de Rennes ;</AL><AL>Sur le moyen tiré de la prescription :</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 1966 du CGI, dans sa rédaction applicable aux années litigieuses : « 1 - Les omissions totales ou partielles constatées dans l'assiette de l'un quelconque des impôts et taxes visés au Livre I<E>er</E>, I<E>re</E> partie, titre I<E>er</E>… ainsi que les erreurs commises dans l'établissement des impositions, dans l'application des tarifs ou dans le calcul des cotisations peuvent… être réparées jusqu'à l'expiration de la quatrième année suivant celle au titre de laquelle l'imposition est due » et qu'aux termes de l'article 1975 « les prescriptions sont interrompues par des notifications de redressement… » ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que l'Administration a notifié le 30 novembre 1971 les redressements qu'elle se proposait d'appliquer aux revenus imposables du sieur X pour les années 1967, 1968, 1969 et 1970 ; qu'à cette date le délai prévu à l'article 1966-1 précité n'était pas expiré même en ce qui concerne les impositions concernant l'année 1967 ; qu'ainsi ladite notification a valablement interrompu la prescription de ces impositions ;</AL><AL>Sur le moyen tiré d'une irrégularité de la procédure d'imposition :</AL><AL>Considérant que l'article 59 du CGI dispose que « lorsqu'un contribuable soumis à la déclaration de son bénéfice réel n'a pas produit cette déclaration dans le délai prescrit à l'article 175, son bénéfice imposable est fixe d'office » ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que les bénéfices réalisés en 1967, 1968, 1969 et 1970 par le sieur X présentent le caractère de bénéfices industriels et commerciaux pour l'application de l'impôt sur la revenu, au sens de l'article 35-I précité du CGI que, dès lors, il devait souscrire, pour chacune des années litigieuses, la déclaration du montant de son bénéfice imposable prévue à l'article 53 du même Code ; qu'il est constant qu'il n'a souscrit aucune déclaration de ce type ; que, par suite, les bénéfices imposables réalisés dans la catégorie des bénéfices industriels et commerciaux au titre des années 1967, 1968, 1969 et 1970 ont pu légalement être fixés d'office ; qu'ainsi le moyen susanalysé doit être écarté ;</AL><AL>Décide : Rétablissement des impositions.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="18"></DEBUA><DEBUR DATE="22/07/1977" N="18"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPCO7701-11276485"><NINFO>18</NINFO><ABS><DESC>RECETTES</DESC><DESC>INTÉRÊTS DE DÉPOTS</DESC></ABS><ANA><AL>L'entreprise ayant acquitté le prélèvement de 25 % <RNOTE REFID="NJPS0903E526B714"></RNOTE>(1) prévu à l'article 125 A du CGI sur le montant des intérêts d'un compte à terme en banque : 1° L'effet libératoire du prélèvement est exclu par cette disposition ; 2° Il y a lieu de comprendre les intérêts dans les produits de l'entreprise pour leur montant intégral, et d'imputer sur l'impôt frappant les bénéfices le montant du prélèvement déjà supporté.</AL></ANA><REFDOC DATE="22/07/1977" ID="IFA823977BC0AA" JURI-DATE="1977-07-22" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="3998" NATURE="CE" REF="3998">(CE 22 juillet 1977, n° 3998, 7<E>e</E> et 9<E>e</E> sous-sections.)</REFDOC><TXD><AL>MM. de Baecque, Prés. - Latournerie, Rapp. - Martin Laprade, Comm. du Gouv.</AL><AL>Considérant que les intérêts produits par le compte à terme ouvert en banque par le sieur X au nom de la société de fait « Établissements X », gérant une entreprise de travaux publics, existant entre les sieurs A, B et C X, ont, conformément à leur option, été soumis par la banque au prélèvement libératoire de 25 % sur les produits des placements à revenus fixes prévu à l'article 125 A du CGI ; que, pour justifier le redressement contesté, l'Administration a regardé ces intérêts comme un élément du bénéfice imposable de l'entreprise gérée par la société de fait et a, par voie de conséquence réintégré ces intérêts à concurrence de la part revenant au sieur A X et après déduction du montant du prélèvement de 25 % qui les avait frappés, dans les bases de l'impôt sur le revenu dû par celui-ci au titre des années 1970 et 1971 ;</AL><AL>Considérant que pour accorder, par le jugement attaqué, une réduction de cette imposition, le Tribunal administratif de Lyon a jugé que le montant du prélèvement de 25 % devait venir en déduction de la cotisation d'impôt sur le revenu du sieur A X, celle-ci étant toutefois calculée sur la base des intérêts bruts correspondant à la part de l'intéressé, c'est-à-dire sur lesdits intérêts non diminués du prélèvement ;<NOTE ID="NJPS0903E526B714"><AL>(1) Actuellement 33 1/3 %.</AL></NOTE></AL><AL>Considérant que, par l'appel principal, le Ministre conclut au rétablissement du sieur A X au rôle pour l'intégralité du redressement effectué ; que, par la voie du recours incident, le sieur A X invoquant le caractère libératoire reconnu par la loi au prélèvement, conclut à la décharge de la cotisation afférente au redressement contesté ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 125 A-V du CGI : « le caractère libératoire du prélèvement de 25 % ne peut être invoqué pour les produits qui sont pris en compte pour la détermination du bénéfice imposable d'une entreprise industrielle, commerciale, artisanale ou agricole, ou d'une profession non commerciale » ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que les sommes versées au compte à terme ouvert en banque pour le compte de la société de fait « les Établissements X » avaient pour origine les versements effectués en règlement de leurs dettes par ses clients ; que ces sommes ont figuré à l'actif des bilans de clôture des exercices 1970 et 1971 ; qu'ainsi les intérêts de ces sommes ont constitué des produits qui devaient être pris en compte pour la détermination du bénéfice imposable de l'entreprise ; que, dès lors, en application des dispositions précitées, le prélèvement de 25 % effectué sur ces intérêts n'avait, contrairement à ce que soutient le sieur A X, pas de caractère libératoire ; que son recours incident ne peut donc être accueilli ;</AL><AL>Mais, considérant que le prélèvement sur les produits de placements à revenus fixes prévu à l'article 125 A du Code est une modalité de paiement de l'impôt annuel unique sur le revenu des personnes physiques prévu à l'article 1<E>er</E> du CGI ; qu'ainsi dans le cas où, comme dans la présente affaire, ledit prélèvement n'a pas un caractère libératoire, il s'impute sur le montant de la cotisation d'impôt sur le revenu due par le bénéficiaire des produits sur lesquels le prélèvement a été effectué, et ceci bien qu'aucune disposition expresse ne prévoie une telle imputation ; qu'il suit de là que le Ministre n'est pas fondé à soutenir que c'est à tort que le Tribunal administratif a jugé que la cotisation supplémentaire du sieur A X à l'impôt sur le revenu, établie compte tenu du montant des intérêts avant prélèvement de 25 %, devait être diminuée dudit prélèvement ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de tout ce qui précède que ni le Ministre de l'Économie et des Finances ni le sieur A X ne sont fondés à demander la réformation du jugement attaqué ;</AL><AL>Décide : Rejet des recours.</AL></TXD><OB><AL>Dans une entreprise dont les bénéfices sont soumis à l'impôt sous le régime applicable aux <MOTREP>personnes physiques,</MOTREP> une concurrence peut survenir entre cet impôt et le prélèvement qui aurait déjà été acquitté en ce qui concerne les produits mobiliers visés à l'article 125 A du CGI et notamment les revenus de créances, dépôts et comptes courants.</AL><AL>Le fait <MOTREP>provisoire</MOTREP> que constitue la retenue du prélèvement par le débiteur qui paie le revenu, ne saurait faire échec au fait <MOTREP>récapitulatif</MOTREP> qu'expriment les comptes de l'entreprise bénéficiant du revenu comme d'un des éléments du bénéfice imposable de l'exercice. La loi a expressément exclu le caractère libératoire du prélèvement en ce cas.</AL><AL>La succession des deux événements ne doit pas non plus se résoudre en une coexistence des impositions. L'Administration avait cru pouvoir résoudre le problème en pratiquant l'<MOTREP>imputation</MOTREP> du premier prélèvement <MOTREP>sur le bénéfice</MOTREP> soumis à l'impôt au titre de la catégorie commerciale. C'était méconnaître le fait qu'il ne s'agit pas de pratiquer des impositions successives, mais de soumettre à l'impôt le bénéfice global de l'entreprise. La circonstance que le contribuable avait cru devoir acquitter le prélèvement n'apparaît plus alors que comme une circonstance de la liquidation de l'impôt, qui se trouve être payé en deux temps, et par suite c'est l'imputation du prélèvement <MOTREP>sur l'impôt</MOTREP> qui résoudra la concurrence des deux séries de dispositions.</AL></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="19"></DEBUA><DEBUR DATE="26/07/1977" N="19"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112284196"><NINFO>19</NINFO><REFDOC DATE="26/07/1977" ID="RC0JPS7707-10961926" JURI-DATE="1977-07-26" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-40 664" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Paris-Rhone c/ Volpi et autres" REF="75-40 664">Cass. soc. 26 juillet 1977 n° 75-40.664 Sté Paris-Rhone c/ Volpi et autres</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles L 512, L 515, R 512, R 515, du Code du travail, 95, 101, 102 et 103 du décret du 20 juillet 1972, 447, 454, 455, 456 du Nouveau Code de procédure civile, de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motif et de base légale :</AL><AL>Attendu que la sentence attaquée a condamné la Société Paris-Rhône à payer à chacun des cent-vingt-six ouvriers de son usine de Bourgoin une indemnité équivalente au salaire de la journée de travail perdue du fait de la fermeture de cette usine qui aurait été décidée par la direction en raison d'une grève de l'Électricité de France ; que la Société Paris-Rhône fait grief au conseil de prud'hommes de n'avoir pas précisé le nom des juges devant qui la cause avait été débattue, ni le nom du « greffier » de la juridiction, alors que l'omission de ces précisions ne permet pas de vérifier si la juridiction était régulièrement composée, tant lors de l'audience des débats que lors du délibéré et lors du prononcé ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que la décision attaquée indique les noms des conseillers prud'hommes qui l'ont « jugée et prononcée » ; qu'il s'ensuit qu'ils ont participé aux débats, au délibéré et au prononcé ; que, de ce chef, le moyen manque en fait ; que, d'autre part, si la sentence ne mentionne pas le nom du secrétaire, elle a été signée par lui, ce qui suffit à établir la régularité du jugement ; que le premier moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen, pris de la violation des articles R 516, 5 et 6 du Code du travail, de l'article 102 du décret du 20 juillet 1972 (455 du Nouveau Code de procédure civile), de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et de base légale :</AL><AL>Attendu que la Société Paris-Rhône fait encore grief à la sentence attaquée de l'avoir condamnée à verser une indemnité à cent-vingt-six salariés, ceux-ci étant représentés à l'instance par une déléguée syndicale munie d'un pouvoir, alors que si les parties peuvent légalement se faire représenter en matière prud'homale par les délégués des organisations syndicales, c'est à la condition que cette personne soit véritablement la déléguée d'une organisation déterminée et qu'elle soit munie d'un pouvoir spécial ; qu'en l'espèce, le jugement n'a pas précisé le nom de l'organisation syndicale dont l'intéressée était la déléguée, ni si elle était munie d'un pouvoir spécial émanant de cent-vingt-six salariés ; que, dans ces conditions, il n'est pas établi que l'intéressée pouvait valablement les représenter ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que contrairement aux énonciations du pourvoi, le jugement attaqué mentionne que les salariés demandeurs comparaissaient par dame Durand, déléguée syndicale à la Société Paris-Rhône ; que, d'autre part, il constate que celle-ci était munie d'un pouvoir légal ; que, par ailleurs, il n'est pas justifié que la régularité de celui-ci ait été contestée devant les juges du fond ; que le deuxième moyen ne peut donc être accueilli ;</AL><AL>Sur le troisième moyen, pris de la violation des articles 5, 12 et 16 du décret du 9 septembre 1971 (art. 5, 12 et 16 du Nouveau Code de procédure civile), 102 du décret du 20 juillet 1972 (art. 455 du Nouveau Code de procédure civile), 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que la Société Paris-Rhône fait grief au conseil de prud'hommes de l'avoir condamnée à payer une indemnité correspondant au salaire de la journée perdue du fait de la fermeture de l'entreprise, bien qu'il n'ait été saisi que d'une demande en paiement de salaires, aux motifs que si le salaire n'était pas dû puisque le travail qui constituait sa contrepartie n'avait pas été fourni, le conseil s'estimait suffisamment informé pour déclarer que la société avait commis une faute en fermant l'usine, alors que les juges ont modifié ainsi la cause juridique de la demande qui ne tendait pas à réclamer des indemnités pour faute dans l'exécution du contrat, mais seulement l'exécution de l'obligation contractuelle consistant dans le versement du salaire ; qu'ils ont ainsi méconnu les termes du litige et violé également le principe du contradictoire en modifiant la cause de la demande sans en avertir les parties ;</AL><AL>Mais attendu que dans ses conclusions la société elle-même avait soutenu que les intéressés ne pouvaient réclamer aucun salaire parce qu'ils n'avaient pas fourni de prestation de travail, et qu'ils ne pouvaient le faire qu'en demandant une indemnité et dans la mesure où ils apporteraient la preuve d'une faute de la direction ; que le conseil de prud'hommes a relevé exactement que si les demandeurs ne pouvaient réclamer le paiement de la rémunération d'heures non accomplies à défaut de contre partie de travail, l'employeur qui avait provoqué par sa faute la cessation de leur activité en n'exécutant pas son obligation de fournir du travail, leur avait causé un préjudice qui a été évalué au montant des sommes réclamées par chacun d'eux ; que la procédure prud'homale n'est pas entièrement écrite et que les juges de fond n'ont pas méconnu les termes du litige sur lequel les parties se sont expliquées contradictoirement ; que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Sur le quatrième moyen, pris de la violation des articles L 121 du Code du travail, 1134 du Code civil, 7 de la loi du 20 avril 1810, 102 du décret du 20 juillet 1972, défaut de motifs de base légale ;</AL><AL>Attendu que la Société Paris-Rhône fait enfin grief à la sentence attaquée de l'avoir condamnée à verser à ses salariés une indemnité compensatrice des salaires correspondant à la fermeture de l'usine que l'employeur avait justifiée par le danger de rupture du courant de l'Électricité de France ce jour-là, aux motifs que sur aucun des documents appelant à une grève nationale à cette date, il n'était question d'arrêts de travail de l'EDF et que, même si le risque rendait nécessaire la fermeture de l'usine de la Société Paris-Rhône à Lyon, cette mesure ne s'imposait pas à l'usine de Bourgoin qui avait une certaine autonomie dans le domaine de l'embauche et les horaires de travail, alors que ces motifs ne répondent nullement aux conclusions de la société relatives à l'impossibilité où elle était de faire fonctionner l'usine en raison du risque de rupture du courant électrique en ce jour de grève nationale ; qu'en effet, le fait que les tracts appelant à la grève ne fassent pas état d'arrêts de travail de l'EDF ne suffit pas à établir que les risques de coupure du courant électrique étaient exclus en ce jour de grève interprofessionnelle ; qu'en outre, la société soutenait que son usine de Bourgoin était strictement liée à celle de Lyon sur le plan de la production elle-même et que toute interruption de la production à Lyon provoquée par des ruptures de courant, avait immédiatement des répercussions sur la production de l'usine de Bourgoin ; qu'ainsi, en se prononçant seulement en fonction de l'autonomie de cette dernière en ce qui concerne l'embauche et les horaires de travail, le jugement n'a nullement statué sur le moyen tiré du défaut d'autonomie dans la production ;</AL><AL>Mais attendu que le conseil de prud'hommes analysant le déroulement chronologique des faits ainsi que les documents et éléments de preuve versés aux débats, a relevé que des tracts émanant des syndicats CGT et CFDT des Métaux largement diffusés le 11 décembre 1974 appelaient à une action nationale dans la métallurgie pour le 12 décembre avec arrêts de travail et rassemblement devant Paris-Rhône (à Lyon) ; que dans aucun de ces documents il n'était question d'arrêt de travail de l'EDF ni d'une quelconque manifestation dans cet organisme ; qu'il résultait d'une lettre de l'ingénieur en chef de la subdivision de Bourgoin-Jallieu versée au dossier qu'aucun préavis de grève n'avait été déposé pour cette date ; que les salariés soutenaient que dans l'usine de Bourgoin il n'existait pas de fours sur lesquels les interruptions de courant auraient été susceptibles d'entraîner des conséquences graves comme dans l'usine de Lyon ; qu'il n'y avait pas nécessité pour la première de suivre celle-ci ;</AL><AL>Qu'il s'ensuit qu'en l'état de ces constatations et observations, le conseil de prud'hommes a pu estimer que la Société Paris-Rhône ne s'était pas trouvée dans l'impossibilité de fournir du travail aux ouvriers de l'usine de Bourgoin le 12 décembre et qu'une indemnité égale aux salaires perdus pour cette journée devait leur être versée ;</AL><AL>Que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu le 3 mai 1975, par le conseil de prud'hommes de Bourgoin-Jallieu.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>