<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1963" CODE="JPJ" MOIS="06"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="11/06/1963" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1D9D9B5B9D7BB-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="11/06/1963" ID="R2D9D9B5B9D7BB-EFL" JURI-DATE="1963-06-11" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="58-11 901" NATURE="Cass. civ." NOM="Dubois de Gennes c/ Nivoley" RC="397" REF="58-11 901">Cass. 1<E>e</E> civ. 11 juin 1963 58-11.901397, Dubois de Gennes c/ Nivoley</REFDOC><TXD><AL>LA CODE DE CASSATION, CHAMBRE CIVILE , 1ère SECTION, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL> Sur la requête présentée par le sieur Pierre Dubois de Gennes , Administrateur judiciaire, demeurant à, Paris , 16 rue de l'Arcade,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 23 Avril. 1958 par la Cour d'Appel de Paris au profit du sieur Georges Victor Nivoley s'intitulant Comte de GENNES, demeurant à Paris 25, rue de Navarin,</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL> Le demandeur invoque à l'appui de son pourvoi le moyen unique de cassation suivant :</AL><AL>Violation des articles 1, 2 et 3 de La loi du 6 fructidor An II, ensemble violation de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810défaut. de motifs, contradiction entre les motifs et dispositif, manque de base légale, en ce que, saisie par M. Pierre Dubois de Gennes d'une demande tendant à ce que soit fait dépense à un sieur Nivoley d'ajouter à son nom celui' de "de Gennes" auquel il n'avait aucun droit, la Cour, après avoir constaté ! que la demande était fondée conformément aux dispositions de la loi du 6 fructidor An II, s'est abstenue de statuer sur elle, au motif que M. Pierre Dubois de Gennes, en portant pas toujours son nom entier, mais celui de de Gennes" et "ayant ainsi, lui aussi, enfreint les dispositions de la loi du 6 fructidor An II, était. .irrecevable à s'opposer à l'usurpation  du nom de "de Gennes", alors, d'une part, qu'aucune disposition de la loi  du 6 fructidor An II n'impose l'obligation de porter toujours la totalité de ses nom et prénoms, que, d'autre part, eût-il même existé une telle obligation à laquelle eût manqué M. Pierre Dubois de Gennes en ne portant que le nom de "de Gennes' ce manquement ne pouvait avoir pour effet de le rendre irrecevable à s'opposer à l'usurpation de ce nom, qui est sa propriété, par un tiers qui n'y avait aucun droit et qui, par suite, ne pouvait exercer aucun contrôle sur l'usage qu'il en faisait et a.ors, enfin, que l'arrêt attaqué se contredit de la façon la plus flagrante en déclarant, d'une part, que la Cour doit se saisir d'office des contraventions à la loi du 6 fructidor An II, qui est d'ordre public, et en laissant, d'autre part, persister celle indiscutable commise par M. Nivolley et à laquelle M. Dubois de Gennes demandait que soit mis fin."</AL><AL>Sur quoi, LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Pluyette, les observations de Me Talamon, avocat de Dubois de Gennes, de Me Brouchot, avocat de Nivoley les conclusions de M. Lebègue, Avocat Général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Sur le moyen unique pris en sa deuxième branche :</AL><AL>Vu l'article 1er de la loi du 6 fructidor an II;</AL><AL>Attendu qu'aux termes de ce texte, aucun citoyen ne pourra porter de nom ni de prénoms autres 1 que ceux exprimés dans son acte de naissance;</AL><AL>Attendu que saisie d'une action en usurpation de nom formée par Pierre Dubois de Gennes contre Georges Nivoley, se disant comte de Gennes, la Cour d'appel, par l 'arrêt* infirmatif attaqué, a reconnu, d'une part, que sur les actes de l'état civil, le demandeur se nommait Dubois de Gennes, et, d'autre part, qu'à sa naissance Nivoley n'avait été déclaré à l'officier de l'état' civil que sous ce seul nom et qu'il ne pouvait se prévaloir de la possession prolongée de "Nivoley de Gennes"; que les juges d'appel ont néanmoins déclaré ladite action irrecevable aux motifs  que "dans les actes de procédure et dans la vie courante", Dubois de Gennes ne portait que la seconde partie de son nom et que l'intérêt qu'il prétendait avoir à son action n'aurait, été "légitime et juridiquement protégé que s'il s'était lui-même conformé aux prescriptions de la loi du 6 fructidor an II...", et qu'au surplus "la juridiction, saisie d'une action en usurpation de nom, ne peut examiner s'il y a risque de confusion que si le demandeur à l'instance porte lui-même son nom véritable et entier": </AL><AL>Attendu, cependant, -que Dubois de Gennes, à qui la propriété du nom de "de Gennes" était reconnue, était recevable et avait intérêt à mettre fin au risque de confusion, pouvant exister entre sa personne ou sa famille et celles du défendeur, bien que, sans droit, il eût habituellement emprunté une partie seulement de son nom; </AL><AL> Qu'ainsi, la Cour d'appel a viole, par refus d'application, le texte susvisé;</AL><AL>PAR CES MOTIFS, et sans qu'il y ait lieu de statuer sur les autres branches du moyen : </AL><AL>CASSE et ANNULE l'arrêt rendu entre les parties par la Cour d'Appel de Paris le 23 Avril 1958; remet, en conséquence la cause et les parties au même et, semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'Appel d'Orléans, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil;</AL><AL>Condamne le défendeur aux dépens liquidés à la somme de cinquante-et-un francs, quarante centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de Monsieur le Procureur Général près la Cour de Cassation le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'Appel de Paris, en marge ou à la suite de l'arrêt annulé.</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Civile, 1ère Section, en son audience publique du onze Juin mil neuf cent soixante-trois.</AL><AL>Où étaient présents ; M. Battestini, Premier Président, M. Pluyette, Rapporteur, M: Blin, Ausset, Janvier, Dedieu, Parlange, Mazeaud, Lapeire, Cosse-Manière, Sammarcelli, Conseillers; M. Lebègue, Avocat Général, H. Depeyrot, Greffier.   </AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="12/06/1963" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112283974"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="12/06/1963" ID="RC0JPS6306-1096890" JURI-DATE="1963-06-12" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="61-40 424" NATURE="Cass. soc." NOM="Jacotin c/ Sté « Produits et procédés techniques »" REF="61-40 424">Cass. soc. 12 juin 1963 n° 61-40.424 Jacotin c/ Sté « Produits et procédés techniques »</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 23, 33 et suivants du livre I<E>er</E> du Code du travail, 119 du Code de la sécurité sociale et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir décidé que la rémunération perçue mensuellement par Jacotin, représentant-démarcheur, n'avait jamais eu le caractère d'un salaire minimum garanti, mais constituait de simples avances sur commissions dont il devait le remboursement à la suite de sa démission à son employeur, la Société à responsabilité limitée « Les Produits et procédés techniques », sans répondre à deux chefs précis des conclusions de Jacotin qui avait soutenu que le caractère de salaire des sommes qui lui avaient été versées résultait du fait que la société les avait déclarées au fisc à ce titre, et qu'elle avait également retenu sur leur montant les cotisations pour la sécurité sociale et la retraite des cadres ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont relevé que si aucun contrat écrit n'était intervenu entre les parties, de nombreuses lettres permettaient de suivre leurs relations « presque au jour le jour » ; que Jacotin, employé comme démonstrateur de machines dans toute la France et comme représentant pour la région lyonnaise, avait perçu à partir de 1957 des avances sur commissions, pour lui permettre « d'étaler ses rentrées d'argent », la vente de machines d'importation de grande valeur lui procurant des commissions importantes à intervalles irréguliers ; que ces avances modestes au début, allèrent en augmentant ; que dans plusieurs lettres, la société avait précisé à Jacotin qu'il ne s'agissait ni d'un fixe, ni d'un minimum garanti, mais d'avances sur commissions futures, à déduire des commissions dues sur les affaires traitées et que Jacotin en avait accepté le principe ; qu'à la fin de 1958, la société s'était étonnée de la réduction de l'activité de Jacotin et lui avait rappelé l'importance de son découvert ; que le 2 février 1959, en adressant à Jacotin le relevé des sommes imposables pour l'année 1958, la société lui rappelait, « une fois encore », que la partie « avances sur commissions », si elle était du point de vue fiscal à considérer comme un complément de salaires, n'était pour lui qu'une avance, et que le 7 février 1959, Jacotin avait répondu en donnant son accord et en acceptant une réduction de moitié des avances mensuelles à partir du 1<E>er</E> mars suivant ;</AL><AL>D'où il suit qu'en condamnant Jacotin à rembourser à la société le montant des avances faites par elle, et en estimant qu'il ne s'était agi, ni d'un salaire fixe, ni d'un minimum garanti, la cour d'appel qui n'était pas tenue de suivre les parties dans le détail de leur argumentation, a légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 5 mai 1961 par la cour d'appel de Lyon.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="14/06/1963" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I76707F7E60B83"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="14/06/1963" ID="R4F1D8CB003170-EFL" JURI-DATE="1963-06-14" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="61-12 363" NATURE="Cass. civ." NOM="La Croix-Rouge polonaise et autre c/ Lowenjak" REF="61-12 363">Cass. 2<E>e</E> civ. 14 juin 1963 n° 61-12.363 La Croix-Rouge polonaise et autre c/ Lowenjak </REFDOC><TXD><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Attendu qu'il résulte de l'arrêt confirmatif attaqué que, le 16 juillet 1955, Jean-Pierre Lowenjak, âgé de neuf ans, qui avait été confié par ses parents à une colonie de vacances privée, organisée par la Croix-Rouge polonaise, fut blessé par un morceau de bois lancé par le jeune Szwee, alors que tous deux, avec leurs camarades, faisaient la sieste ; que, le 27 janvier 1959, le père de la victime, invoquant les dispositions de l'article 1384, alinéas 5 et 6, du Code civil, a assigné la Croix-Rouge polonaise et la compagnie « La Concorde », son assureur, en réparation du préjudice subi par son enfant ;</AL><AL>Attendu que le pourvoi fait grief à l'arrêt d'avoir rejeté l'exception de prescription triennale, opposée à cette action, par les défendeurs à l'instance, au motif que la demande reposait sur une disposition du droit civil, circonstance qui suffisait à écarter la solidarité des actions publique et civile, nées de l'infraction commise par Szwee, alors que Lowenjak aurait nécessairement invoqué contre la Croix-Rouge, institutrice du jeune Szwee, un délit de blessures involontaires et que sa demande se heurtait, dès lors, à la prescription de l'action née d'un délit, acquise au jour de l'assignation ;</AL><AL>Mais attendu que la Cour d'appel observe que, le demandeur à l'action s'étant réclamé de la responsabilité encourue par la Croix-Rouge, en sa qualité d'institutrice des deux enfants, sa demande avait pour base non le délit pénal, mais la disposition de droit civil relative à la responsabilité des instituteurs, en quoi ladite demande n'était pas prescrite ;</AL><AL>Attendu, en effet, que les prescriptions du Code de procédure pénale sont étrangères aux actions qui, en dehors d'un fait délictueux, trouvent leur principe dans une disposition du droit civil ;</AL><AL>Attendu que la responsabilité édictée par l'article 1384, alinéa 6, du Code civil à l'encontre des instituteurs, subordonne celle-ci à la preuve d'une faute par eux commise dans l'accomplissement de leurs obligations d'éducateurs et de surveillants des enfants qui leur sont confiés, qu'il s'agit là d'une faute essentiellement différente de celle commise par l'élève, auteur d'un quasi-délit, qui contient les éléments du délit pénal de blessures involontaires ; que l'action intentée par Lowenjak contre la Croix-Rouge demeurait donc régie par les prescriptions de l'article 2262 du Code civil ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Sur le second moyen :</AL><AL>Attendu que le pourvoi reproche à l'arrêt de s'être appuyé, pour retenir la responsabilité de la Croix-Rouge polonaise, sur des motifs contradictoires qui laisseraient incertaine la base juridique de sa décision ;</AL><AL>Mais attendu qu'après avoir, par les motifs sus-rappelés, remarqué que Lowenjak avait invoqué les règles qui régissent la responsabilité des instituteurs, les juges d'appel précisent que, le jour de l'accident, le nombre des moniteurs, chargés de surveiller les enfants dans le dortoir où ils faisaient la sieste, avait été réduit de deux à un et que celui qui exerçait cette mission avait quitté la salle de repos, bien qu'il sût que les enfants se battaient alors avec des morceaux de bois, dont certains avaient été confisqués ; que, du fait de ce manquement, la Croix-Rouge était responsable du dommage causé par le jeune Szwee ;</AL><AL>Attendu que, par ces motifs, qui, abstraction faite de toutes autres énonciations qui peuvent être tenues pour surabondantes, relèvent contre la défenderesse à l'action un défaut de surveillance, les juges du fond ont, sans encourir les griefs du pourvoi, nécessairement fondé leur décision sur les dispositions de l'article 1384, alinéa 6, du Code civil et, par suite, donné une base légale à leur décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 20 avril 1961, par la Cour d'appel de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="18/06/1963" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS6306-1137442"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="18/06/1963" ID="RC0JPS6306-1096891" JURI-DATE="1963-06-18" JURI-GPS-ID="gb9cace5f-16f7-46c3-8151-84ab12fc83fa" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="58-50 474" NATURE="Cass. ass. plén." NOM="SA Cie générale d'électricité « Les câbles de Lyon » c/ URSSAF de Paris" REF="58-50 474">Cass. Ass. Plén. 18 juin 1963 n° 58-50.474 SA Cie générale d'électricité « Les câbles de Lyon » c/ URSSAF de Paris</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à la décision attaquée d'avoir condamné la société demanderesse au pourvoi à payer des cotisations de sécurité sociale sur des indemnités de préavis non effectué alors que, sanctionnant l'inexécution d'une obligation de faire et se cumulant avec l'indemnité de congés payés qui tient lieu de salaire, cette indemnité de préavis non effectué n'est calculée que par référence au salaire et a exclusivement le caractère de dommages-intérêts non soumis à cotisations ;</AL><AL>Mais attendu que ladite indemnité, due en vertu du contrat de travail, est versée à titre de salaire et doit être comprise dans les rémunérations servant de base au calcul des cotisations de sécurité sociale ; que par ce seul motif la décision de la commission régionale d'appel est légalement justifiée ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="27/06/1963" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1537007C7A5E9-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="27/06/1963" ID="R2537007C7A5E9-EFL" JURI-DATE="1963-06-27" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="635/62" NATURE="CA" NOM="Sté Rubanox c/ Cothier" RC="635/62" REF="Paris">CA Paris 27 juin 1963 n 635/62, 21e ch., Sté Rubanox c/ Cothier</REFDOC><TXD><AL>Suite à la mesure d'information ordonnée par arrêt de cette chambre en date du 24 Janvier 1963, l'affaire est venue en ordre utile à l'audience publique de cette chambre sociale du 20 juin 1963 à laquelle il a été procédé comme suit : Après avoir entendu en leurs plaidoiries et conclusions les conseils des parties, ensemble le Ministère Public en ses conclusions, la cause mise en délibéré et renvoyée à l'audience publique de ce jour pour le prononcé de l'arrêt et après en avoir délibéré conformément à laloi;</AL><AL>LA COUR statuant à la suite d'un précédent arrêt de cette chambre , en date du 24 Janvier 1963, ayant ordonné une mesure d'instruction après avoir déclaré recevable l'appel interjeté par la Sarl Rubanox d'un jugement du Conseil de prud'hommes du département de la Seine en date du 27 avril 1962 l'ayant condamnée à payer à son ancien salarié Cothier la somme de 10.000 NF à titre de dommages-intérêts pour rupture abusive du contrat de travail qui liait les parties ;Considérant que M<E>e</E> Duquenne Huissier commis a déposé son procès-verbal de constat ; Considérant que le 1<E>er</E> février 1962, la Sté Rubanox a fait connaître à Cothier "qu'elle venait d'être saisie par le Ministère des Armées d'une interdiction s'opposant à sa participation à des travaux secrets de la défense nationale ainsi qu'à son accès dans des locaux où sont effectués ces travaux". qu'effectivement Cothier fut licencié dans les formes légales le 5 mars 1962, l'inspecteur du travail n'ayant pas fait obstacle à ce licenciement ; Considérant que Cothier --- soutient que l'injonction donnée par l'autorité militaire à son employeur est illégale, le décret du 20 avril 1951 ayant abrogé par son article 5 le décret du 4 août 1949 qui réglementait dans son article 3 le contrôle des Etablissements privés, tels la Sté Rubanox, travaillant pour la défense Nationale; que dès lors la Sté Rubanox aurait commis une faute génératrice de dommages-intérêts en obéissant à une telle injonction ; que subsidiairement Cothier prétend, qu'en tout état de cause, son employeur, aurait pu le garder à son service, en le faisant travailler dans des ateliers ne faisant pas des fabrications intéressant la Défense nationale ; Considérrant qu'aux termes de l'article 23 du livre I du Code du travail le louage de services sans détermination de durée peut toujours cesser par la volonté d'une des parties contractantes ; que l'employeur, seul responsable de son affaire, et seul juge des mesures à prendre pour en assurer la bonne marche , demeure maître d'apprécier à cet effet les aptitudes professionnelles et morales de son personnel si bien qu'il ne saurait être condamné à des dommages-intérêts envers un salarié licencié que si celui-ci prouve contre lui l'existance dune faute qui lui soit imputable dans l'exercice de son droit de mettre fin au contrat. Or Considérant que la situation d'une entreprise</AL><AL>privée travaillant pour la défense Nationale, avec l'obligation d'assurer strictement le secret des fabrications est tout à fait particulière ; qu'une telle entreprise doit veiller à ce que son personnel réponde exactement aux qualités que l'état estime indispensables pour des travaux de ce genre ; que toute négligence à cet égard pourrait engager la responsabilité morale et même pénale de ses directeurs, si à la suite de l'inexécution des instructions de l'autorité militaire dont il ne lui appartient pas d'apprécier la légalité, le secret d'une fabrication n'avait pu être entièrement sauvegardé ; qu'elle doit en conséquence déférer à l'injonction de l'autorité qui, en la matière, est seule qualifiée pour apprécier les mesures propres à assurer le respect des intérêts supérieurs en cause ; que la société Rubanox n'a donc pas agi dans l'intention de nuire à Cothier, que l'autre part, les motifs ayant inspiré le licenciement incriminé sont manifestement exclusifs de toute légèreté blâmable; Considérant que Cothier soutient vainement que la société Rubanox tout en respectant l'injonction de l'autorité aurait pu l'employer dans un autre atelier ou service ; qu'il résulte en effet des constatations faites par l'huissier commis, que les travaux intéressant la Défense Nationale dont peut être chargée la société Rubanox ne sont pas effectués dans un local distant et isolé, mais en même temps que l'ensemble des fabrications, dans l' usine de Levallois-Perret ; que ce local ne comporte aucun compartimentage étanche des ateliers; seuls étant clos les bureaux et le magasin, et le passage étant libre non seulement sur toute la surface d'un étage, mais entre les étages ; que de plus, pour les nécessités de leur "finition" les pièces "secrètes", ou non, doivent suivre des circuits d'un emplacement à l'autre (mécanique, chaudronnerie, sablage, décapage, dégraissage, emmagasinage), de sorte que l'on peut en trouver en de nombreux points, et jusque dans la cour ; qu'en ce qui concerne Neuilly la plus grande partie des locaux est actuellement à destination de bureaux, magasins et conditionnement, activités étrangères à l'intimé ; Considérant dès lors qu'il y a lieu d'infirmer le jugement entrepris, de déclarer Cothier mal fondé en sa demande et de l'en débouter.</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>Déclare bien fondé l'appel de la société Rubanox - Infirme le jugement entrepris - Déboute Cothier de sa demande en payement de dommages-intérêts pour rupture abusive du contrat de travail qui liait les parties - Et le condamne aux entiers dépens de 1<E>ère</E> instance et d'appel.</AL><AL>Fait et prononcé à l'audience publique de la vingt et unième chambre de la Cour d'appel de Paris le vingt sept juin mil neuf cent soixante trois Où siégeaient en présence de Monsieur Mazet Avocat Général, Monsieur vismard Président Messieurs Lhermitte et Curbelier Conseillers, tenant la plume Maître de Lestang, Greffier.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="28/06/1963" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPCO6301-1117895"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="28/06/1963" ID="IA6678EC9CC142" JURI-DATE="1963-06-28" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="56569" NATURE="CE" REF="56569"> CE n° 56569 28 juin 1963  </REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Considérant qu'en vertu des dispositions de l'article 55 du Code général des impôts la charge de la preuve du bien fondé des impositions litigieuses incombe à l'administration pour le cas où, le désaccord persistant entre le service et le contribuable à la suite de la notification des réhaussements proposés, la Commission départementale des impôts directs n'est pas consultée ; qu'il résulte de l'instruction que le litige opposant l'administration à la société des anciens établissements… n'a pas été soumis à ladite commission ; que l'administration a dès lors la charge de la preuve des réhaussements litigieux ;</AL><AL>Sur la réintégration des provisions pour frais à engager :</AL><AL>Considérant que peuvent être déduites des bénéfices imposables, aux termes de l'article 39-1-5° du Code général des impôts, les provisions constituées en vue de faire face à des pertes ou charges nettement précisées et que des évènements en cours rendent probables à condition qu'elles aient été effectivement constatées dans les écritures de l'exercice et figurent au relevé des provisions prévu à l'article 54 ci-après ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que la société des anciens établissements… a constitué à la clôture de chacun des exercices litigieux, des provisions destinées à faire face aux dépenses de montage et d'essais chez ses clients du matériel vendu par elle au cours de chaque exercice en cause ; que lesdites dépenses, dont le montant peut être déterminé avec précision, présentent un caractère inéluctable ; qu'ainsi la société requérante est fondée à soutenir que lesdites provisions pouvaient être constituées régulièrement dans sa comptabilité et que c'est à tort que l'administration qui n'en conteste pas le montant les a réintégrées dans les bénéfices de chaque année litigieuse ;</AL><AL>Sur la réintégration de la perte sur créance de 748 664 anciens francs :</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction qu'à la suite d'un versement de 600 000 anciens francs effectué par la société métallurgique de…, au cours du mois de janvier 1957, la requérante a remis tacitement à sa débitrice le solde de la dette de 1 348 664 anciens francs contractée envers elle au cours de l'exercice 1953 ; qu'à la suite de cette remise de dette, le solde de la créance correspondant de la société… était devenu irrecouvrable au cours de l'exercice 1957 ; que si l'administration soutient que cet abandon de créance ne saurait être regardé comme constituant une mesure de saine gestion commerciale, elle n'apporte à l'appui de son allégation aucun commencement de justification ;</AL><AL>Sur la réintégration de la provision pour créance douteuse de 600 000 anciens francs ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que si la société… soutient que dès 1958, il lui était possible de prévoir une perte de 600 000 anciens francs sur la créance de 1 937 631 anciens francs qu'elle possédait sur la Société « Ets… » ; il résulte au contraire de l'instruction que la partie litigieuse de la créance susmentionnée n'est devenue irrécouvrable qu'au cours de l'année 1959 ; que l'administration doit être regardée dans ces conditions comme ayant apporté la preuve du bien fondé du réhaussement ; que notamment la société ne saurait se prévaloir de la circonstance que la créance dont il s'agit serait devenue irrécouvrable avant la date prévue pour le dépôt de la déclaration des bénéfices de 1958 pour soutenir que la provision pouvait être établie au titre dudit exercice 1958 ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E> - L'impôt sur les sociétés et la contribution extraordinaire des bénéfices des sociétés dus par la société… sera établi sur une base excluant du bénéfice imposable :</AL><LST PRES="NOO"><ITEM><AL>au titre des années 1956, 1957 et 1958 le montant des provisions pour frais à engager en vue du montage et des essais du matériel vendu par la société requérante au cours de chacun desdits exercices ;</AL></ITEM><ITEM><AL>au titre de l'année 1957 le montant du solde de la dette remis par la société requérante à sa débitrice la Société…</AL></ITEM></LST><AL>Article 2 - Il est accordé à la Société… réduction de la différence entre les droits primitivement assignés et ceux résultant de la présente décision.</AL><AL>Article 3 - Le surplus des conclusions de la requête de la Société… est rejeté.</AL><AL>Article 4 - Le jugement du Tribunal administratif de… en date du 4 octobre 1961 est réformé en ce qu'il a de contraire à la présente décision.</AL><AL>Article 5 - L'administration supportera les dépens et notamment remboursera à la Société… les frais de timbre exposés par celle-ci tant en première instance en ce qui concerne sa demande relative à l'année 1957 qu'en appel et s'élevant à la somme de 12, 50 F.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>