<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1969" CODE="JPJ" MOIS="07"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="01/07/1969" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I18DF78FEBAFEA-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="01/07/1969" ID="R28DF78FEBAFEA-EFL" JURI-DATE="1969-07-01" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="66-12 910" NATURE="Cass. civ." NOM="Association des vidanges de Saint-Etienne-du-Gres c/ Sté Avignonnaise d'impressions sur tissus" RC="450" REF="66-12 910">Cass. 1<E>e</E> civ. 1<E>er</E> juillet 1969 n° 66-12.910 (n° 450) Association des vidanges de Saint-Etienne-du-Gres c/ Sté Avignonnaise d'impressions sur tissus</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, - PREMIERE CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arrêt suivant : </AL><AL> Sur la requête présentée par l'Association des vidanges de Saint-Etienne-du-Gres , association syndicale dont le siège est à Saint-Etienne-du-Gres (Bouches-du-Rhône) , représentée par ses directeur et Administrateurs en exercice, demeurant audit siège, agissant aux  droits de. l'Association des Vidanges de Tarascon-sur-Rhône, </AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 28 mars 1966, par la Cour d'Appel de Nîmes, au profit : -</AL><AL> I°) de la Sté Avignonnaise d'impressions sur tissus , dont le siège est à Tarascon-sur-Rhône, Boulevard Victor Hugo, représentée par ses  Directeur et Administrateurs en exercice, demeurant audit siège,</AL><AL> 2°) du sieur Charles DEMERY, demeurant à Tarascon-sur- Rhône, agissant comme administrateur légal des biens de ses enfant mineurs-, </AL><AL> défendeurs à la cassation ;</AL><AL>LA COUR, en l'audience/publique de ce jour,</AL><AL>...  Sur le rapport de M. le Conseiller Pluyette, les observations de Me Roques, Avocat de. l'Association des Vidanges de Saint-Etienne-du-Gres, de Me Lemaître, Avocat de la Société Avignonnaise d'impressions sur Tissus, et Demery, les conclusions de M. Lindon, Premier Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré, conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen d'ordre public, soulevé d'office" :</AL><AL>Vu l'article 13 de la loi des 16-24 août 1790 et le décret du 16 fructidor an III ;</AL><AL>Attendu que l'autorité administrative  a seule compétence pour déclarer et reconnaître l'existence et l'étendue, ainsi que les limites du domaine public ; que s'il y a, sur ce point, une contestation sérieuse, les tribunaux judiciaires, complètement saisis par un particulier d'un litige portant sur l'existence d'une servitude d'égout dans un canal appartenant à une association syndicale, forcée ou autorisée, et que celle-ci prétend être une dépendance du domaine public dont elle revendique l'existence, doivent, même d'office, surseoir à statuer sur le fond, jusqu'à ce que cette question préjudicielle ait fait l'objet d'une décision de la juridiction administrative compétente ;</AL><AL>Attendu que Demery et la Société Avignonnaise d'Impressions sur Tissus ayant prétendu qu'ils avaient acquis. par prescription trente-naire, le droit de déverser des eaux polluées provenant de leur usine, dans un canal appartenant à l'Association Syndicale forcée des vidanges de Saint-Etienne-du-Grès, et celle-ci ayant soutenu que cet ouvrage  était une dépendance de son domaine public, inaliénable et imprescriptible, les juges d'appel ont décidé, " par l'arrêt attaqué, que " ces canaux,  quoique présentant un intérêt collectif et quoique appartenant à une association syndicale considérée comme établissement public, appartiennent à. l'association à titré de biens privés. .. ", et que, dès lors, la société  Avignonnaise d'Impressions sur Tissus et Demery peuvent, par enquête, chercher à "établir. par prescription trentenaire la servitude d'égout prévue ! r pa du" par" l'article Code Civil.. .. "  ; ;  </AL><AL>Qu'en se prononçant ainsi sur une contestation sérieuse concernant une exception de domanialité publique, la Cour d'Appel a méconnu les limites" de la compétence judiciaire et violé les textes susvisés ;  </AL><AL>PAR CES MOTIFS</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 28 mars 1966, par la Cour d'Appel de Nîmes ; remet en conséquence la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'Appel de Grenoble, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil ;  </AL><AL>- Condamne les défendeurs, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de seize francs quatre vingt centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt ; </AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de M. le Procureur Général près la Cour de Cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'Appel de Nîmes, en marge ou à la suite de l'arrêt annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de Cassation, Première Chambre Civile, en son audience publique du premier juillet mil neuf cent soixante neuf :</AL><AL>Ou étaient présents : M. Aydalot, Premier Président ; M. Ancel, Président ; M. Pluyette, Rapporteur ; MM. Ausset, Dedieu, Parlange, Cosse-Manière, Thirion, Breton, Voulet, Lebrun, Conseillers ; MM. Carteret, Gaury, Conseillers Référendaires ; M. Lindon, Premier Avocat Général : M. Autié, Greffier de Chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="02/07/1969" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I4FE385A380I3DA2-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="02/07/1969" ID="R50E385A380I3DA2-EFL" JURI-DATE="1969-07-02" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="68-40 319" NATURE="Cass. soc." NOM="Garnier ép. du sieur André Adam c/ Sté Coopérative la Ruche de Pompey Meurthe et Moselle" RC="949" REF="68-40 319">Cass. soc. 2 juillet 1969 n° 68-40.319 (n° 949), Garnier ép. du sieur André Adam c/ Sté Coopérative "la Ruche de Pompey" (Meurthe et Moselle)</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Dame Antoinette Garnier ép. du sieur André Adam, demeurant aux Chenevrières Malleroy,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 8 mai 1968 par la Cour d'Appel de Nancy, au profit de la Sté Coopérative "la Ruche de Pompey" (Meurthe et Moselle),</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Levadoux, les observations de Me Nicolas, Avocat de dame Adam, de Me Ravel, Avocat de la Société "la Ruche de Pompey", les conclusions de M. Lesselin, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi.</AL><AL>Sur le moyen unique tiré de la violation des articles 541 du Code de Procédure Civile, 1134 du Code Civil, violation de l'arrêté du 10 mai 1948 et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, pour défaut de motifs et manque de base légale;</AL><AL>Attendu que dame Adam, ancienne gérante non salariée de l'une des succursales de la Société Coopérative "la Ruche de Pompey", reproche à l'arrêt attaqué d'avoir rejeté sa demande en paiement d'un complément de commissions et d'indemnité complémentaire de congés payés, aux motifs qu'elle aurait approuvé et ratifié chaque année un compte fixant les droits respectifs des parties, notamment en ce qui concerne le montant des rémunérations qui lui étalant dues de sorte qu'il y avait compte arrêté, alors que, d'une part, que la renonciation ne se présume pas et l'exception prévue par l'article 541 du Code de Procédure civile ne peut être accueillie que si les parties ont, par un acte non équivoque, discuté et approuvé le compte dont la révision est demandée dans des conditions telles qu'elles aient pu le contrôler et manifester leur volonté de l'arrêter définitivement; mais que tel ne peut être le cas d'inventaires périodiques afférents à la gestion d'une succursale de Maison d'Alimentation, et alors, surtout que la gérante, placée sous l'autorité et la surveillance de la Maison d'Alimentation à succursales multiples, ne peut discuter librement du règlement de son compte avant la fin de la gérance ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt attaqué constate que selon l'article 10 du contrat ayant lié les parties chaque inventaire devait constituer le règlement "définitif" de la rémunération de la gérante; que la Société Coopérative "la Ruche de Pompey” avait produit tous les inventaires reçus par dame Adam depuis 1949; que chacun de ces inventaires avait été accompagné d'une lettre indiquant à l'intéressé le montant du solde dont elle était créditée ou débitée, compte tenu de ses appointements différés dont le relevé détaillé avait été également joint; que ces lettres invitaient la gérante à faire connaître le cas échéant les sommes sur lesquelles elle ne serait pas d'accord; que dame Adam avait chaque année ou bien accepté les sommes versées à son compte par son employeur, ou bien réglé à celui-ci les soldes dont elle était débitrice, que la Ruche de Pompey était une petite société coopérative à caractère familial ou règnaient des rapports de confiance entre les dirigeants et les gérants de succursale et que dame Adam n'avait pas établi que l'attitude de son employeur l'avait privée de la faculté de discuter les comptes soumis à son approbation;</AL><AL>Attendu que de l'ensemble de ces constatations la Cour d'Appel a pu déduire, sans encourir aucun des griefs du pourvoi que dame Adam avait eu tous moyens de procéder à des vérifications; que son acceptation des comptes qui lui avaient été présentés avec pièces justificatives résultait du règlement par elle des soldes dont elle était débitrice et, par la Société, des soldes créditeurs; que l'article 10 du contrat établissait que la commune intention des parties avait été de donner un caractère définitif à ces relevés annuels; que dame Adam ne pouvait prétendre avoir éprouvé à un moment quelconque la crainte de perdre sa place au cas où elle aurait refusé d ' approuver les comptes qu'elle avait effectivement ratifiés et, par conséquent, qu'elle devait être déboutée de sa demande sur le fondement de l'exception prévue par l'article 541 du Code de Procédure Civile;</AL><AL>PAR CES MOTIFS</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 8 mai 1968 par la Cour d'Appel de Nancy;</AL><AL>Condamne la demanderesse à une amende de trois cents francs envers le Trésor Public, la condamne envers la défenderesse à une indemnité de deux cents francs et aux dépens liquidés à la somme de huit francs en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du deux juillet mil neuf cent soixante-neuf;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Conseiller doyen faisant fonction de Président, M. Levadoux, Rapporteur; MM. Hertzog, Fouquin, Perrin, Bolac, Coudert, Bard, Conseillers; MM. Donnadieu, Béquet, Conseillers Référendaires; M. Lesselin, Avocat Général; M. Dethan, Greffier de Chambre.</AL><AL>LE CONSEILLER RAPPORTEUR : fonction PRESIDENT :</AL><AL>LE GREFFIER DE CHAMBRE :</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="02/07/1969" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS6907-11371754"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="02/07/1969" ID="RC0JPS6907-10962631" JURI-DATE="1969-07-02" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="68-40 383" NATURE="Cass. soc." NOM="Kromicheff c/ Sté des transports de la région dijonnaise" REF="68-40 383">Cass. soc. 2 juillet 1969 n° 68-40.383 Kromicheff c/ Sté des transports de la région dijonnaise</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen pris de la violation des articles 63, 68, 86 du décret du 22 décembre 1958 et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir donné acte à la Société des transports de la région dijonnaise de ce qu'elle avait régulièrement licencié son agent Kromicheff, en relevant que le comité d'entreprise, consulté, n'avait pas manifesté son désaccord à cette mesure, et d'avoir dit qu'il n'y avait pas lieu, en conséquence de statuer sur la demande de la société en résiliation judiciaire pour faute grave d'un contrat déjà rompu, en rejetant l'exception de Kromicheff tirée du non-accomplissement du préliminaire de conciliation sur le chef de demande relatif à la constatation de la régularité de la procédure de licenciement aux motifs qu'il s'agissait d'une demande procédant de la demande originaire en résiliation et tendant aux mêmes fins, les deux demandes étant fondées sur les fautes imputées à Kromicheff et tendant à la rupture de son contrat suivant les formes alternativement requises en ce cas, alors que les deux demandes n'avaient pas le même objet, que la deuxième n'était pas implicitement contenue dans la première, qu'elle n'en était ni la suite ni la conséquence, et qu'elle devait à peine de nullité être soumise au préliminaire de conciliation ;</AL><AL>Mais attendu que si la convocation devant le bureau de conciliation énonçait sommairement « demande en résolution du contrat de travail pour faute grave », il ressort de la procédure que les conclusions prises par la société ainsi que par Kromicheff devant le bureau de jugement précisaient que le licenciement avait été prononcé après consultation du comité d'entreprise, qu'un litige existait sur la régularité de la délibération de celui-ci, et que la résiliation du contrat ne pouvait être prononcée que si le contrat n'avait pas été antérieurement rompu ; que ce n'est que devant la cour d'appel que Kromicheff avait excipé de l'absence de préliminaire de conciliation du chef de la constatation de la régularité du licenciement ; qu'en estimant qu'il ne s'agissait pas d'une demande distincte, mais d'une demande procédant directement de la demande originaire, fondée sur les fautes reprochées à Kromicheff et tendant également à la rupture de son contrat, voire simplement d'un moyen à l'appui de la même demande, la cour d'appel a donné une base légale à sa décision ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen pris de la violation des articles 5, 15, 16, 17 de l'ordonnance du 22 février 1945, et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est encore reproché à l'arrêt attaqué d'avoir déclaré valable la délibération du comité d'entreprise relative au licenciement de Kromicheff, bien que la convocation eût été envoyée moins de trois jours à l'avance aux membres du comité, que le procès-verbal eût été établi par le chef des services administratifs de la société et non par le secrétaire du comité, et que trois personnalités étrangères au comité eussent été présentes au cours de la délibération ; - aux motifs que les membres du comité ne s'étaient pas plaints de l'envoi tardif de la convocation, que ceux-ci, tous présents, avaient signé le procès-verbal, et qu'aucun texte n'imposait le secret des délibérations, - alors, d'une part que l'envoi de la convocation trois jours au moins à l'avance, imposé pour assurer un délai de réflexion nécessaire aux membres du comité, est une prescription d'ordre public ;</AL><AL>- alors, d'autre part qu'il résulte du procès-verbal qu'aucun secrétaire du comité n'avait été régulièrement désigné et que la signature des membres du comité ne pouvait suppléer à la carence du secrétaire auquel revenait seul la rédaction du procès-verbal, et alors enfin, que le nombre et la qualité des membres composant le comité sont fixés par la loi et que l'indépendance du comité exige qu'aucune autre personne que celle prévue par la loi ne prenne part aux délibérations ni y assiste ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont constaté que tous les membres du comité avaient été convoqués et étaient présents ; que le procès-verbal avait été rédigé et signé par le secrétaire et tous les membres ; que s'il était possible que la convocation eût été envoyée 48 heures seulement à l'avance au lieu de 3 jours, cette prescription avait été édictée dans l'intérêt des membres du comité d'entreprise afin de leur permettre d'être touchés par la convocation, d'examiner les questions à l'ordre du jour et d'y réfléchir ; que dès lors qu'ils avaient tous signé sans observation, ni écrite ni orale, le procès-verbal de séance, ce dont il résulte qu'ils s'étaient estimés avoir été avisés en temps utile, Kromicheff était irrecevable à critiquer à leur place la date de cette convocation ; que si Kromicheff contestait la qualité du secrétaire de séance, il n'apportait aucun élément à l'appui de ses dires qui se heurtaient au fait que le procès-verbal avait été signé par tous les membres présents, sans exception ; qu'enfin il importait peu que diverses personnes eussent assisté à la réunion, aucun texte n'imposant le secret des délibérations et l'absence de toutes personnes étrangères, notamment à titre d'experts ou de techniciens ; qu'aucune protestation n'avait été émise de ce chef ; que la décision de la cour d'appel est ainsi légalement justifiée et que Kromicheff ne peut être admis à soulever pour la première fois devant la Cour de cassation des moyens de fait nouveaux sur la régularité de la désignation du secrétaire du comité ou sur la participation à ses délibérations de personnes qui n'en étaient pas membres dans des conditions susceptibles d'avoir porté atteinte à son indépendance ;</AL><AL>Sur le troisième moyen pris de la violation de l'article 22 de l'ordonnance du 22 février 1945 et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est enfin fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir décidé que les membres du comité d'entreprise avaient donné à la majorité leur accord au licenciement de Kromicheff, motif pris, d'une part, de ce que les 3 bulletins blancs n'avaient pas constitué une opposition et qu'une seule voix avait formulé un désaccord, tandis que deux voix avaient consenti au licenciement, et d'autre part, que le jugement du tribunal administratif avait annulé la décision de l'inspecteur du travail par un jugement opposable à tous constatant que le comité n'avait pas marqué de désaccord ; - alors qu'aux termes de l'article 22 susvisé, seul l'assentiment donné par la majorité du comité d'entreprise dispense l'employeur d'avoir recours à l'inspection du travail ; - et alors que la chose jugée par le tribunal administratif ne peut être invoquée contre Kromicheff qui n'avait pas été mis en cause devant cette juridiction ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que si l'inspecteur du travail avait estimé qu'aucune décision ne s'était dégagée à la majorité des voix des membres présents du comité d'entreprise en vue du licenciement de Kromicheff, et que par suite le licenciement ne pouvait intervenir que sur une décision de sa part, le tribunal administratif saisi d'un recours pour excès de pouvoir a estimé qu'il n'était pas possible d'assimiler les abstentions à des voix ni pour ni contre et qu'une majorité s'étant prononcée, le licenciement pouvait être fait sans intervention de l'inspecteur du travail ; qu'il a en conséquence annulé la décision prise par lui, acte administratif qui est réputé à l'égard de tous n'être jamais intervenu ; que d'autre part, l'arrêt attaqué relève également que le désaccord à la mesure de licenciement proposée par la société n'avait été formulé que par une voix, tandis que deux voix y avaient marqué leur assentiment ; qu'ainsi une majorité avait donné son accord, les conditions dans lesquelles trois membres avaient remis des bulletins blancs ne faisant apparaître de leur part aucune opposition ni désaccord à l'égard de l'employeur ; qu'il avaient même flétri au cours de la séance l'attitude de Kromicheff ; qu'en déduisant qu'en l'absence de désaccord du comité d'entreprise, la société avait pu procéder régulièrement au licenciement de Kromicheff sans attendre une décision conforme et superflue de l'inspecteur du travail, la cour d'appel a donné une base légale à sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="02/07/1969" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS6907-11371756"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="02/07/1969" ID="RC0JPS6907-10962632" JURI-DATE="1969-07-02" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="68-40 432" NATURE="Cass. soc." NOM="Sam Hardy c/ Cardona" REF="68-40 432">Cass. soc. 2 juillet 1969 n° 68-40.432 Sam Hardy c/ Cardona</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen :</AL><AL>Vu les articles 29m du livre I<E>er</E> du Code du travail et 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu que selon le premier de ces textes, en cas d'inobservation du délai-congé, s'il s'agit d'un contrat à durée indéterminée, l'employé recevra à titre de salaire le montant évalué en argent de tous les avantages directs et indirects qu'il aurait recueillis pendant le délai-congé ;</AL><AL>Attendu que pour faire droit à la demande en payement d'une indemnité compensatrice de préavis présentée par Cardona, qui avait été au service de la Société Sam Hardy en qualité de représentant statutaire, l'arrêt attaqué se fonde sur ces appréciations que le contrat qui l'avait lié à cette entreprise était un contrat à durée indéterminée et que la responsabilité de la rupture incombait à l'employeur ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que dans ses conclusions d'appel la société avait fait valoir que l'activité de Cardona était saisonnière puisqu'il ne travaillait chaque année que du mois de mai au mois de novembre, et que, la rupture étant intervenue à la fin du mois de janvier 1966, il n'avait droit à aucune indemnité compensatrice de préavis dès lors que celui-ci devait être accompli pendant une période où l'intéressé n'aurait pas travaillé et n'aurait recueilli aucune rémunération, la cour d'appel, qui aurait dû vérifier l'exactitude de ces allégations pour n'allouer à Cardona que le montant en argent des avantages directs et indirects qu'il aurait recueillis pendant le délai-congé, n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Et sur les deuxième et troisième moyens réunis :</AL><AL>Vu l'article 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu que pour accorder en outre à Cardona, d'une part, des dommages-intérêts pour rupture abusive de contrat et, d'autre part, une indemnité de clientèle, l'arrêt attaqué se fonde essentiellement sur ces considérations que la Société Sam Hardy avait fait preuve d'une légèreté blâmable en licenciant cet employé, qui était à son service depuis plusieurs années, exclusivement parce qu'il avait refusé une diminution du taux de ses commissions, diminution pour laquelle n'étaient même pas invoquées des difficultés économiques et financières et que le rapport d'expertise avait permis de constater que le chiffre de ses commissions avait augmenté très sensiblement au cours des trois dernières années qu'il avait passées au service de la société ;</AL><AL>Attendu cependant que l'employeur avait soutenu que la diminution du taux des commissions « proposée » à Cardona était la conséquence d'une modification des conditions de travail dans l'entreprise résultant de l'adjonction de trois nouveaux clients dont le tonnage s'était élevé en 1965, pour eux seuls, à 1 120 tonnes sur les 3 350 tonnes dont la société avait eu à assurer le transport ; que, contrairement aux autres, ces trois clients n'avaient pas à être visités ; que, néanmoins, Cardona devait recevoir sa commission sur les tonnages groupés pour ces trois nouveaux clients et qu'il en résultait que, malgré la modification du taux des commissions, son salaire global serait resté le même ;</AL><AL>Qu'en ne recherchant pas si étaient exactes ces affirmations qui auraient été de nature à influencer sa décision, tant en ce qui concerne le caractère de la rupture que l'indemnité de clientèle, compte tenu des trois nouveaux clients qui n'auraient été ni apportés, ni visités par Cardona, la cour d'appel n'a pas donné de base légale à sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, des chefs relatifs aux indemnités de préavis et de clientèle, ainsi qu'aux dommages et intérêts pour rupture abusive, seuls attaqués par le pourvoi, l'arrêt rendu entre les parties le 28 mars 1968, par la cour d'appel de Nîmes ; remet en conséquence, quant à ce, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt, et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel d'Aix-en-Provence.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="03/07/1969" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112284062"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="03/07/1969" ID="RC0JPS6907-10962633" JURI-DATE="1969-07-03" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="68-11 437" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté générale c/ Urssaf de l'Oise" REF="68-11 437">Cass. soc. 3 juillet 1969 n° 68-11.437 Sté générale c/ Urssaf de l'Oise</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que la Société Générale fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir condamnée à payer à l'Urssaf une somme de 863,02 F, correspondant à des cotisations de sécurité sociale calculées sur des primes de bilan et des gratifications versées à des personnes sous les drapeaux pendant la période du I<E>er</E> janvier 1964 au 31 décembre 1966, au motif qu'il ne s'agirait pas de libéralités mais d'un salaire différé, alors qu'en termes généraux et absolus l'article L 393 du Code de la sécurité sociale s'oppose à ce que soient établies des cotisations sur des sommes versées pendant la période du service militaire ou en cas d'appel sous les drapeaux, alors d'autre part, qu'il n'y avait pas à rechercher s'il avait existé un lien quelconque entre le travail et la somme versée dès l'instant où le versement des sommes prises en considération se situait en dehors d'une période d'emploi ;</AL><AL>Mais attendu que la décision attaquée a constaté que les primes de bilan et les gratifications versées par la Société Générale pendant la période du 1<E>er</E> janvier 1964 au 31 décembre 1966 à des employés appelés sous les drapeaux, avait été allouées en vertu de la convention collective et calculées au prorata du travail fourni, que ces sommes auraient dû être réglées aux intéressés avant leur départ si le calcul avait en être fait en temps utile ; que les primes et gratifications payées à ces agents pendant leur présence sous les drapeaux se rapportaient en fait à la période d'emploi et de travail accomplie par eux au service de la Société Générale avant leur départ et en en déduisant que l'article 393 du Code de la sécurité sociale était inapplicable en la cause et que les cotisations correspondantes étaient dues en vertu des dispositions de l'article 120 du même Code, la Commission de première instance légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre la décision rendue par la Commission de première instance de Beauvais le 2 février 1968.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="08/07/1969" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I4CCA7BA209CA9"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="08/07/1969" ID="RC0FA60BA7C38D-EFL" JURI-DATE="1969-07-08" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="68-10 250" NATURE="Cass. com." NOM="L'Association sociale touristique Espagne-France" REF="68-10 250">Cass. com. 8 juillet 1969 n° 68-10.250 L'Association sociale touristique Espagne-France </REFDOC><TXD><AL>Les demandeurs invoquent à l'appui de leur pourvoi, le moyen unique de cassation suivant :</AL><AL>« Violation des articles 631 et suivants du Code de Commerce, ensemble violation de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810 pour défaut de motifs, manque de base légale, en ce que l'arrêt attaqué, tout en constatant que l'exposante était une association constituée selon la loi du 1<E>er</E> juillet 1901, a décidé de la compétence du tribunal de commerce pour connaître de l'action en paiement intentée contre elle par la société Bussière des Arts Graphiques, motif pris de ce que l'exposante n'avait pas eu l'agrément du Ministère du Tourisme exigé des associations touristiques à but non lucratif et avait l'apparence d'une agence de voyages, alors que les associations constituées selon la loi du 1<E>er</E> juillet 1901 n'ont pas, quelle que soit leur apparence, la qualité de commerçant dont les actes sont des actes de commerce et que l'absence de l'agrément exigé des associations de tourisme à but non lucratif ne saurait en changer la nature, de sorte que l'arrêt attaqué qui ne constate ni la qualité de commerçante de l'exposante, ni le caractère commercial de l'acte litigieux ne justifie pas légalement sa décision ».</AL><AL>Sur quoi, la Cour, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Vienne, les observations de M<E>e</E> Labbé, Avocat de l'Association Sociale Touristique Espagne-France, de M<E>e</E> Fillaire, de M<E>e</E> Célice, Avocat de la Société Bussière des Arts Graphiques, les conclusions de M. Lambert, Avocat Général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu qu'il est reproché à l'arrêt confirmatif attaqué (Paris, 21 novembre 1967) d'avoir, tout en constatant que « l'Association Sociale Touristique Espagne-France » (ASTEF) était une association constituée selon la loi du 1<E>er</E> juillet 1901, décidé de la compétence du Tribunal de Commerce pour connaître de l'action en paiement intentée contre elle par la « Société Bussière des Arts Graphiques », motif pris de ce que ladite association n'avait pas eu l'agrément du Ministère du Tourisme exigé des associations touristiques à but non lucratif et avait l'apparence d'une agence de voyages, alors que les associations constituées selon la loi du 1<E>er</E> juillet 1901 n'ont pas, quelle que soit leur apparence, la qualité de commerçant dont les actes sont des actes de commerce et que l'absence de l'agrément exigé des associations de tourisme à but non lucratif ne saurait en changer la nature, de sorte que l'arrêt attaqué qui ne constate ni la qualité de commerçant de l'ASTEF, ni le caractère commercial de l'acte litigieux ne justifie pas légalement sa décision ;</AL><AL>Mais attendu que la Cour d'Appel déclare, d'une part, par motifs adoptés, que « l'ASTEF était en fait une agence de voyages bien qu'ayant l'apparence d'une association et qu'elle s'adressait au public comme à des clients et non pas comme une association à ses sociétaires » et énonce, d'autre part, que l'ASTEF « ne conteste pas les activités auxquelles elle s'est livrée, ni le fait qu'elles constitueraient des actes de commerce si elles étaient appréciées sans tenir compte de sa situation juridique » ;</AL><AL>Attendu qu'en l'état de ces constatations souveraines et abstraction faite de motifs qui peuvent être estimés surabondants, la Cour d'Appel a retenu à bon droit la compétence en la cause du Tribunal de Commerce ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces mtoifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 21 novembre 1967, par la Cour d'Appel de Paris ;</AL><AL>Condamne les demandeurs, envers le Trésor Public, à une amende de cinq cents F, les condamne, envers la défenderesse, à une indemnité de cinq cents F, et aux dépens liquidés à la somme de seize F quatre-vingt-dix centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="09/07/1969" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IF409657F453F0-EFL"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="09/07/1969" ID="R10409657F453F0-EFL" JURI-DATE="1969-07-09" JURI-GPS-ID="g0bdea0c1-2277-405c-95ef-a710d397a92c" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="70852" NATURE="CE" NOM="X" REF="70852">CE 7<E>e</E>-8<E>e</E> ch. 9-7-1969 n° 70852, X.</REFDOC><TXD><AL>1° REQUETE DU SIEUR X. TENDANT A L'ANNULATION D'UN JUGEMENT DU 5 JUILLET 1966, PAR LEQUEL LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE... A REJETE SA DEMANDE EN REDUCTION DES IMPOSITIONS COMPLEMENTAIRES A LA TAXE PROPORTIONNELLE ET A LA SURTAXE PROGRESSIVE POUR LES ANNEES 1957 ET 1958 ET A L'IMPOT SUR LE REVENU DES PERSONNES PHYSIQUES ET A LA TAXE COMPLEMENTAIRE POUR 1959 AUXQUELLES IL A ETE ASSUJETTI AU TITRE DE SES REVENUS FONCIERS POUR LESDITES ANNEES ;</AL><AL>2° REQUETE DU MEME TENDANT A L'ANNULATION D'UN JUGEMENT DU 20 JUIN 1967 PAR LEQUEL LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE... A REJETE SES DEMANDES EN REDUCTION DES IMPOSITIONS COMPLEMENTAIRES A L'IMPOT SUR LE REVENU DES PERSONNES PHYSIQUES AUXQUELLES IL A ETE ASSUJETTI AU TITRE DES ANNEES 1957-1958 ET 1959 ;</AL><AL>VU LE CGI ; L'ORDONNANCE DU 31 JUILLET 1945 ET LE DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953 ;</AL><AL>CONSIDERANT QUE LES REQUETES SUSVISEES EMANENT DU MEME CONTRIBUABLE ET CONCERNENT TOUTES DEUX LA DETERMINATION DE LA BASE D'IMPOSITION SUR LAQUELLE ONT ETE CALCULEES DES COTISATIONS COMPLEMENTAIRES A LA SURTAXE PROGRESSIVE ET A LA TAXE PROPORTIONNELLE AUXQUELLES LE SIEUR X... A ETE ASSUJETTI AU TITRE DES ANNEES 1957-1958, ET A L'IMPOT SUR LE REVENU DES PERSONNES PHYSIQUES ET A LA TAXE COMPLEMENTAIRE AUXQUELS IL A ETE ASSUJETTI AU TITRE DE L'ANNEE 1959 ; QU'IL Y A LIEU DE LES JOINDRE POUR Y ETRE STATUE PAR UNE SEULE DECISION ;</AL><AL>SUR LES REVENUS FONCIERS : - CONS. QUE DANS SA DEMANDE AU TRIBUNAL ADMINISTRATIF, LE SIEUR X... A SOUTENU QUE LES DEPENSES QU'IL A EXPOSEES SUR LES IMMEUBLES DONT IL EST PROPRIETAIRE, ENTRENT BIEN DANS LA CATEGORIE DES FRAIS D'ENTRETIEN ET DE REPARATION QUI DOIVENT ETRE ADMIS EN DEDUCTION POUR LA FIXATION DESDITS REVENUS FONCIERS ; QU'AINSI, LE SIEUR X... A SUFFISAMMENT MOTIVE SA DEMANDE POUR SATISFAIRE AUX PRESCRIPTIONS DE L'ARTICLE 1940 DU CGI ; QUE, DES LORS, LE JUGEMENT DU TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE... EN DATE DU 5 JUILLET 1966 DOIT ETRE ANNULE EN TANT QU'IL A REJETE COMME NON RECEVABLE LA DEMANDE DU SIEUR X... RELATIVE A LA DETERMINATION DE SES REVENUS FONCIERS ;</AL><AL>CONS. QUE L'AFFAIRE EST EN ETAT ; QU'IL Y A LIEU D'EVOQUER ET DE STATUER IMMEDIATEMENT SUR LA DEMANDE PRESENTEE PAR LE SIEUR X... DEVANT LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE... ;</AL><AL>CONS. QUE LE REQUERANT A FAIT EXECUTER AU COURS DES ANNEES LITIGIEUSES SUR LES IMMEUBLES DONT IL EST PROPRIETAIRE DANS LES COMMUNES DE... DES TRAVAUX AYANT OCCASIONNE DES DEPENSES IMPORTANTES QU'IL A DEDUITES DU MONTANT DE SES REVENUS FONCIERS ; QU'IL RESULTE DE L'INSTRUCTION QUE CES TRAVAUX, QUI ONT CONSISTE DANS UNE REPRISE DES FONDATIONS ET DANS L'AMENAGEMENT ET LA MODERNISATION DES LOCAUX, ONT AUGMENTE LA VALEUR DE L'ACTIF IMMOBILIER DU REQUERANT ET ACCRU LES REVENUS QU'IL EN RETIRAIT ; QU'AINSI C'EST A BON DROIT QUE LE SERVICE DES CONTRIBUTIONS DIRECTES A REINTEGRE LES SOMMES CORRESPONDANTES DANS LES REVENUS FONCIERS DU SIEUR X... ; QUE, DES LORS, SANS QU'IL SOIT BESOIN DE RECOURIR A L'EXPERTISE SOLLICITEE PAR LE REQUERANT, LES DEMANDES EN DECHARGE PRESENTEES DEVANT LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DOIVENT ETRE REJETEES ;</AL><AL>SUR LES REVENUS PROFESSIONNELS : - CONS. QUE PAR LE JUGEMENT SUSVISE DU 5 JUILLET 1966, LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE... A ORDONNE, SUR LA DEMANDE DU CONTRIBUABLE, UNE EXPERTISE PAR TROIS EXPERTS A L'EFFET DE LUI PERMETTRE D'APPORTER LA PREUVE QUE L'AUGMENTATION DE SON PATRIMOINE PENDANT LA PERIODE LITIGIEUSE, A LA SUPPOSER EXACTE, ETAIT ENTIEREMENT EXPLIQUEE PAR DIVERSES SOURCES DE PROFITS AUTRES QUE DES REVENUS PROFESSIONNELS ; QU'EN ADMETTANT MEME QUE LA SUSPENSION DES OPERATIONS D'EXPERTISE AIT ETE CAUSEE PAR LES AGISSEMENTS DILATOIRES DU REQUERANT, LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF NE POUVAIT CEPENDANT SE PRONONCER LEGALEMENT SUR LE BIEN-FONDE DE L'IMPOSITION AVANT QUE L'EXPERTISE N'AIT ETE CLOSE PAR UN PROCES-VERBAL CONSTATANT NOTAMMENT LA CARENCE DE L'EXPERT DU REQUERANT ET SANS QUE LE SIEUR X... AIT ETE AVERTI DE CETTE FORMALITE ; QU'AINSI, LE JUGEMENT PAR LEQUEL LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE... A REJETE LA DEMANDE DU SIEUR X... A ETE RENDU SUR UNE PROCEDURE IRREGULIERE ET DOIT DE CE CHEF ETRE ANNULE ;</AL><AL>CONS. QU'IL Y A LIEU DE RENVOYER LE SIEUR X... DEVANT LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE... POUR Y ETRE STATUE CE QU'IL APPARTIENDRA SUR SA DEMANDE ;</AL><AL>ANNULATION DU JUGEMENT EN TANT QU'IL A REJETE LA DEMANDE DU SIEUR X... RELATIVE A LA DETERMINATION DE SES REVENUS FONCIERS ;</AL><AL>REJET DES DEMANDES DU SIEUR X... RELATIVES A LA DETERMINATION DE SES REVENUS FONCIERS ;</AL><AL>REFORMATION DU JUGEMENT DANS CE SENS ;</AL><AL>RENVOI DU SIEUR X... DEVANT LE TRIBUNAL ADMINISTRATIF DE... POUR Y ETRE STATUE CE QU'IL APPARTIENDRA SUR SES DEMANDES EN TANT QU'ELLES PORTENT SUR LA DETERMINATION DE SES REVENUS PROFESSIONNELS ;</AL><AL>REJET DU SURPLUS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="10/07/1969" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111531591"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="10/07/1969" ID="RC0JPS6907-10962634" JURI-DATE="1969-07-10" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="68-10 172" NATURE="Cass. soc." NOM="Urssaf de Maine-et-Loire c/ S Angevine de vente automobile SAV.A" REF="68-10 172">Cass. soc. 10 juillet 1969 n° 68-10.172 Urssaf de Maine-et-Loire c/ S<E>té</E> Angevine de vente automobile SAV.A</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles 120, 124 du Code de la sécurité sociale, 145, § 1 du décret du 8 juin 1946, 1, 3 et 8 du décret du 25 janvier 1961 ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte de ces textes que les cotisations de sécurité sociale sont dues à raison des rémunérations perçues par le salarié, et sont calculées sur le montant de ces rémunérations lors de chaque paye ;</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a constaté que la Société angevine de Vente Automobile, constituée le 15 janvier 1964, avait jusqu'en août 1964, versé tous les mois au compte courant de chacun de ses quatre associés salariés la rémunération mensuelle convenue de 2 500 F ; que par délibération du 19 août 1964, la société avait décidé, en raison de sa situation financière, la réduction rétroactive des salaires au chiffre mensuel de 500 F à dater du 15 janvier 1964 ; que trois des associés avait remis par une opération comptable le montant des sommes qu'ils avaient perçues en plus de 500 F par mois pendant la période considérée, et que le quatrième avait refusé et quitté la société ; que l'Urssaf, pour le calcul des cotisations dues, avait compris dans l'assiette des cotisations la totalité des sommes qui avaient été prévues et versées à titre de rémunération, et demanda le paiement d'un complément de cotisations que refusa la société ;</AL><AL>Attendu que pour faire droit à la réclamation de la société, la Cour d'appel a essentiellement considéré que s'il est de principe que les salaires s'acquièrent au fur et à mesure de l'exécution du travail dont ils sont la contrepartie, il n'en est pas moins constant que toute personne maîtresse de ses droits peut renoncer aux avantages qu'elle a acquis, dès lors que sa renonciation ne se heurte à aucun texte législatif ni à aucune convention la prohibant ; qu'en l'espèce la renonciation rétroactive, qui n'était contraire à aucune disposition législative, notamment au décret du 25 janvier 1961, avait été acceptée par trois associés sur quatre et avait été exécutée, qu'en conséquence les cotisations ne pouvaient être calculées sur les salaires qui avaient été réellement perçus ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que la dette de cotisations naît de la perception de la rémunération, que les salaires convenus ayant été effectivement versés chaque mois au compte courant des associés en contrepartie de leur travail, les cotisations correspondantes dues à raison de la perception mensuelle des rémunérations devaient être calculées et précomptées sur leur montant lors de chaque paye, et que la convention conclue ultérieurement sur la remise partielle de la dette de la société, avec reversement par un simple jeu d'écritures de partie des sommes payées à titre de salaires intervenue dans l'intérêt des associés, ne pouvait être opposée à la Caisse, la Cour d'appel a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt rendu entre les parties, le 14 novembre 1967, par la Cour d'appel d'Angers ; remet en conséquence la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt, et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel de Rennes.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>