<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1965" CODE="JPJ" MOIS="03"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="08/03/1965" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I33C99B9E84C4C-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="08/03/1965" ID="R43C99B9E84C4C-EFL" JURI-DATE="1965-03-08" JURI-GPS-ID="g7e8a0fcd-4b19-408e-8b65-1b9d5597d299" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="63-10 601" NATURE="Cass. civ." NOM="Lanfranchi c/ Lafranchi ép. Lorenzi de Brandi et a" RC="237" REF="63-10 601">Cass. 1<E>e</E> civ. 8 mars 1965 n° 63-10.601 (n° 237) Lanfranchi c/ Lafranchi ép. Lorenzi de Brandi et a.</REFDOC><TXD><AL>Là COUR DE CASSATION, PREMIERS CHAMBRE CIVILE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur la. requête présentée par le sieur Lanfranchi Jean-Marcel, demeurant au Domaine de Lavas à Montelar (Aude),</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 3 Décembre 1962 par la Cour d'Appel de Bastia au profit de :</AL><AL>1°/Lafranohi ép. Lorenzi de Brandi et a. Simone,</AL><AL>2*/ LOBENZI.de BRADI André, agissant en assistance et autorisation maritales, conjoints, demeurant, et domiciliés ensemble à Ajaccio, 15 Boulevard dû Roi Jérôme, </AL><AL>3°/ LANFRANCHI Andrée, épouse COLONNA d'ISTRIA,</AL><AL>4°/ COLONNA d'ISTRIA Camille, agissant en assistance et autorisation maritales, conjoints, demeurant et domiciliés ensemble à Paris 16<E>e</E> , 69  rue de la Pompe,  </AL><AL>défendeurs à la cassation.</AL><AL> Le demandeur invoque à l'appui de son pourvoi le moyen unique de cassation suivant :  </AL><AL>" Violation des articles 193 et suivants du Code de procédure civile et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, dénaturation des  conclusions du. demandeur au pourvoi, défaut de motifs, manque de base légale en ce que l'arrêt attaqué a ordonné le partage de la succession, sans faire procéder au préalable à la procédure de vérification d'écriture du testament olographe du 5 mai 1952, invoqué à l'appui de l'action en partage, au motif que les réserves du demandeur au pourvoi n'équivalaient pas à la dénégation nécessaire pour engager: la procédure de vérification d'écriture, alors que, dans ses conclusions devant La Cour, qui ont été dénaturées, le demandeur au pourvoi dénie l'authenticité du testament, et que la procédure en vérification d'écriture était obligatoire puisque l'authenticité du testament était contestée. "</AL><AL>Sur quoi, LA COUR : en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Cosse-Manière, les observations de Me Coulet, avocat de Lanfranchi, de Me Sourdillat, avocat des Consorts Lorenzi de Bradi et Colonna d'Istria, les conclusions de. M. Lindon, Avocat Général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu qu'il résulte des énonciations dé l'arrêt attaqué que les époux Lorenzi de Bradi et Colonna d'Istria ont assigné Lanfranchi en compte liquidation et partage de la succession de leur oncle commun, en invoquant un testament olographe par lequel ce dernier leur léguait la moitié de ses biens;</AL><AL>Attendu qu'il est reproché à l'arrêt confirmatif attaqué d'avoir, en ordonnant la partage, sans faire procéder au préalable à la vérification d'écriture du testament, dénaturé les conclusions par lesquelles Lanfranchi aurait dénié l'authenticité de celui-ci;</AL><AL>Mais attendu que la Cour. d'appel, après avoir relevé qu'il était  loisible à Lanfranchi de contester l'écriture et la signature du testament,  énonce " qu'il s'est borné dans ses conclusions à déclarer qu'il se réservait le droit de discuter la validité du testament, en particulier  la vérification de son écriture " , et que ces réserves n'équivalent pas à ! la dénégation nécessaire pour engager la procédure de vérification d'écriture ;</AL><AL>Que, de cette constatation exempte de dénaturation elle déduit  qu'elle était fondée à passer outre ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen ne saurait être accueilli;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 3 Décembre 1962 par la Cour d'Appel de Bastia.  </AL><AL>Condamne le demandeur à une amende de quatre cents francs envers le Trésor Public; le condamne envers les défendeurs à une indemnité de trois, cents francs et aux dépens liquidés à la somme de trente francs, cinquante centimes, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt " .</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Première Chambre Civile, en son audience publique du huit Mars mil neuf cent soixante cinq. </AL><AL>Où étaient présents : M. Blin, Président, M. Cosse-Manière, Rapporteur, MM : Ancel, Ausset, Goubier, Dedieu, Parlange, Barrau, Thirion, Voulet, Conseillers; M. Lindon, Avocat Général, M. Depeyrot, Greffier.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="10/03/1965" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I11CE95FA466D92-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="10/03/1965" ID="R12CE95FA466D92-EFL" JURI-DATE="1965-03-10" JURI-GPS-ID="g4da35b0c-84d5-44c2-9154-a9a6298a262a" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="62426" NATURE="CE" REF="62426">CE 10 mars 1965 n° 62426</REFDOC><TXD><AL></AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="17/03/1965" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111531537"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="17/03/1965" ID="RC0JPS6503-10962226" JURI-DATE="1965-03-17" JURI-GPS-ID="g64ad812e-d110-41d7-b655-3148318f8e64" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="64-40 188" NATURE="Cass. soc." NOM="S Burroughs c/ Casse" REF="64-40 188">Cass. soc. 17 mars 1965 n° 64-40.188 S<E>té</E> Burroughs c/ Casse</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles 1134 du Code civil, 23 du Livre I<E>er</E> du Code du travail et 7 de la loi du 20 avril 1810, défauts de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir condamné la société Burroughs, à payer à Casse, ancien employé de son agence de Toulouse, une prime de fin d'année, motif pris, d'une part, de ce que tous les employés de ladite agence auraient perçu ce treizième mois depuis plusieurs années et que Casse aurait produit les bulletins de versement de cette prime depuis l'année 1954, alors que le caractère bénévole des gratifications allouées par la société résultait notamment des mentions non équivoques figurant dans le texte même des reçus signés par les bénéficiaires, motif pris, d'autre part, de ce qu'un salarié serait en droit de percevoir une semblable prime tant que les liens de droit l'unissant à l'employeur ne sont pas définitivement rompus, alors que Casse, ayant quitté son emploi le 22 décembre, ne pouvait prétendre recevoir une prime payée au personnel en fonction en fin d'année ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond constatant que l'agence toulousaine de la société Burroughs a, le 21 décembre 1962, distribué à ses employés, comme elle le faisait depuis de nombreuses années, malgré la mention portée sur les reçus qu'elle leur faisait signer indiquant qu'il s'agissait d'un versement exceptionnel n'engageant pas l'avenir, la prime de fin d'année dite du treizième mois ; que la Cour d'appel a pu en déduire que cette gratification constituait, par un usage constant de l'entreprise, un complément de salaire dont ne pouvait être privé Casse, qui, pour sa part, l'avait toujours perçue depuis 1954, au motif qu'en raison de son licenciement avec dispense d'effectuer son préavis, le même 21 décembre, il n'était plus présent à l'entreprise, la dispense par l'employeur d'exécution du travail pendant le délai-congé n'entraînant, jusqu'à l'expiration de ce délai, aucune diminution des salaires et autres avantages que le salarié aurait reçus s'il avait accompli son travail ;</AL><AL>D'où il suit que la décision est légalement justifié ;</AL><AL>Sur le second moyen, pris de la violation des articles 1134 du Code civil, 23 du Livre I<E>er</E> du Code du travail et 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir déclaré abusif le congédiement de Casse par la société Burroughs et fixé à 15.000 F le montant de l'indemnité de rupture, au motif qu'il se serait acquitté convenablement de son travail, alors qu'il résultait de conclusions laissées sans réponse que le comportement de cet employé, bien avant son congédiement, avait contraint son employeur à le changer d'emploi ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt attaqué constate que la société Burroughs a notifié à Casse qui avait la qualité de délégué du personnel son licenciement immédiat le 21 décembre 1962 sans avoir au préalable obtenu l'autorisation de l'Inspection du travail, que la Cour d'appel a justement déduit de cette constatation de l'inobservation des prescriptions de l'article 16 de la loi du 16 avril 1946 le caractère abusif du licenciement sans avoir à rechercher l'inexactitude du motif d'insuffisance professionnelle allégué par la société pour justifier le renvoi ; d'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 23 janvier 1964 par la Cour d'appel de Toulouse.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="17/03/1965" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111531539"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="17/03/1965" ID="RC0JPS6503-10962227" JURI-DATE="1965-03-17" JURI-GPS-ID="g89535dc1-5fd7-4a65-baf1-2d7488b0f6c8" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="64-40 455" NATURE="Cass. soc." NOM="E Schneider c/ Barbanceix" REF="64-40 455">Cass. soc. 17 mars 1965 n° 64-40.455 E<E>ts</E> Schneider c/ Barbanceix</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le second moyen, pris de la violation des articles 2277 et 1134 du Code civil, dénaturation des documents de la cause et des conclusions des parties, ainsi que de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir rejeté l'exception de prescription opposée par la société à responsabilité limitée Établissements J-P Schneider à la demande en paiement de congés payés formée contre elle par Barbanceix, représentant statutaire à son service, pour les années 1952 à 1961, aux motifs que la prescription ne peut être opposée que si l'employeur soutient avoir versé les congés payés et qu'en l'espèce il reconnaissait n'avoir pas payé les sommes réclamées, alors que d'une part la société n'a jamais reconnu n'avoir pas payé les congés des années pour lesquelles elle opposait la prescription, et alors que d'autre part la prescription invoquée par elle n'était pas la prescription de 6 mois prévue par l'article 2271 du code civil, mais la prescription quinquennale de l'article 2277 du même code, laquelle n'est pas détruite par l'aveu du non-paiement de la dette ;</AL><AL>Mais attendu que dans ses conclusions, la société avait soutenu que Barbanceix, qui ne saurait remonter à plus de 5 ans en arrière, était mal fondé à prétendre aller au-delà de l'exercice 1958, auquel il avait lui-même fixé dans une lettre le point de départ de sa réclamation et contestait son mode de calcul, que d'une part les juges du fond, les interprétant sans les dénaturer, ont estimé que la société reconnaissait ainsi n'avoir pas versé les congés payés qui lui étaient réclamés ; que d'autre part le jugement attaqué pouvait rejeter l'exception de prescription opposée par la société, en relevant qu'elle était mal fondée à se prévaloir de la prescription de six mois établie par l'article 2271 du Code civil, qui repose sur une présomption de paiement pour des salaires, auxquels ne s'applique pas celle de cinq ans de l'article 2277 du même code ; d'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le second moyen.</AL><AL>Mais sur le premier moyen :</AL><AL>Vu l'article 54 j du Livre II du Code du travail dans sa rédaction tant antérieure que postérieure à la loi du 27 mars 1956 dont les modalités d'application résultaient de son article 9 ;</AL><AL>Vu l'article 6 du décret du 7 avril 1938 relatif à l'application de la loi du 18 juillet 1937 sur le statut légal des voyageurs de commerce, représentants ;</AL><AL>Attendu que l'indemnité de congés payés correspond au 1/24<E>e</E> de la rémunération annuelle pour la période de référence antérieure à celle de 1955-1956, et au 1/16<E>e</E> de ladite rémunération pour la période ultérieure ;</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a condamné la société des Établissements Schneider à payer à Barbanceix son représentant statutaire la somme de 1 400 F pour solde des indemnités de congés payés afférentes à la période de septembre 1952 au 31 mai 1961 au motif que la somme réclamée résultait des relevés de commissions adressés par l'employeur et qu'il ne pouvait y avoir aucune contestation sur les chiffres et qu'il n'y avait lieu de procéder à un abattement de 30 % pour frais professionnels, Barbanceix étant représentant à cartes multiples ; qu'en statuant ainsi, sans préciser les modalités de calcul des congés payés, différentes avant et après 1956, et sans déduire les frais professionnels, alors que la rémunération servant de base à leur calcul est la rémunération réelle à l'exclusion des sommes destinées à rembourser des frais non exposés pendant la période de congés, le Conseil de prud'hommes a fait une fausse application des textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule le jugement rendu entre les parties par le Conseil de prud'hommes de Limoges le 19 novembre 1963 ; remet en conséquence la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le Conseil de prud'hommes de Saint-Junien.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="19/03/1965" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I13C99B9E84C4C-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="19/03/1965" ID="R23C99B9E84C4C-EFL" JURI-DATE="1965-03-19" JURI-GPS-ID="g050f8444-5448-4cf2-9a0e-49feeb567901" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="63-12 679" NATURE="Cass. civ." NOM="X. c/ Y" REF="63-12 679">Cass. 2<E>e</E> civ. 19 mars 1965 n° 63-12.679, X. c/ Y.</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN : ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A L'ARRET ATTAQUE, STATUANT SUR APPEL DE X... D'UNE ORDONNANCE DE REFERE RENDUE PAR DEFAUT ET ADMETTANT LE JEU DE LA CLAUSE RESOLUTOIRE DU BAIL QUI LE LIAIT A Y..., D'AVOIR DECLARE QUE L'ACTE DE SIGNIFICATION DU 25 MARS 1963 DE CETTE ORDONNANCE, DELIVRE A DOMICILE ELU, N'A PU FAIRE COURIR LES DELAIS D'APPEL, ET QU'AINSI L'APPEL INTERJETE PAR X..., LE 19 AVRIL 1963, ETAIT RECEVABLE, ALORS QUE, D'UNE PART, L'ARRET ATTAQUE N'A PAS REPONDU DE FACON SUFFISANTE AUX CONCLUSIONS D'APPEL DE Y... FAISANT VALOIR QUE LE MOYEN INVOQUE PAR CE MOYEN INVOQUE PAR CE DERNIER TROUVAIT SA JUSTIFICATION DANS LE TERMES PRECIS DU BAIL SUR LEQUEL L'ARRET NE S'EST PAS EXPLIQUE, ET ALORS QUE, D'AUTRE PART, L'ARTICLE 156 DU CODE DE PROCEDURE CIVILE SUR LEQUEL LA COUR S'EST FONDEE EST INAPPLICABLE AUX ORDONNANCES DE REFERE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE Y... S'EST BORNE A INVOQUER, DANS SES CONCLUSIONS, QUE DANS LE BAIL INTERVENU ENTRE PARTIES, LE PRENEUR AVAIT FAIT ELECTION DE DOMICILE DANS LES LIEUX LOUES, NOTAMMENT POUR LA SIGNIFICATION DE TOUS ACTES EXTRA-JUDICIAIRES ET DE POURSUITES ;</AL><AL>QUE LA COUR D'APPEL, APRES AVOIR CONSTATE QUE TOUS LES ACTES DE PROCEDURE AVAIENT ETE SIGNIFIES A DOMICILE ELU, A DECIDE, A BON DROIT, QUE SI L'ARTICLE III DU CODE CIVIL PERMET DE DETERMINER UNE ELECTION DE DOMICILE DANS UN CONTRAT POUR SON EXECUTION ET SI LES SIGNIFICATIONS, DEMANDES ET POURSUITES Y RELATIVES PEUVENT ETRE OPEREES A CE DOMICILE, CETTE FACULTE NE S'ETEND PAS AUX DECISIONS PAR DEFAUT RENDUES POUR L'EXECUTION DE LA CONVENTION ;</AL><AL>QU'EN STATUANT AINSI, LA COUR, QUI N'A PAS FONDE SA DECISION SUR L'ARTICLE 156 DU CODE DE PROCEDURE CIVILE, MAIS SEULEMENT SUR L'ARTICLE III DU CODE CIVIL EN ASSIGNANT A CE TEXTE LES LIMITES IMPOSEES PAR LE RESPECT DES DROITS DE LA DEFENSE, A REPONDU AUX CONCLUSIONS QUI LUI ETAIENT SOUMISES ET DONNE UNE BASE LEGALE A SA DECISION ;</AL><AL>SUR LE SECOND MOYEN : ATTENDU QU'IL EST REPROCHE A L'ARRET D'AVOIR ECARTE L'APPLICATION DE LA CLAUSE RESOLUTOIRE, EN VIOLATION DE L'ARTICLE 1134 DU CODE CIVIL, SELON LEQUEL LES CONVENTIONS LEGALEMENT FORMEES TIENNENT LIEU DE LOI A CEUX QUI LES ONT FAITES ET EN DENATURANT LE CONSTAT D'HUISSIER QUI ETABLISSAIT LE DEFAUT DE GARNISSEMENT DES LIEUX LOUES ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE L'EXPULSION NE POUVANT ETRE ORDONNEE, EN VERTU DE LA CLAUSE RESOLUTOIRE QUE SI LE DEFAUT DE GARNISSEMENT DES LIEUX ETAIT SUFFISAMMENT ETABLI, LA COUR D'APPEL A PU, SANS DENATURER LE CONSTAT QUI EST PRODUIT ET, AU VU DES DOCUMENTS DE LA CAUSE ET NOTAMMENT D'UNE LETTRE DE L'HUISSIER CONSECUTIVE AU CONSTAT, ESTIMER QUE CET OFFICIER MINISTERIEL, N'AYANT PU PENETRER DANS L'ATELIER DU SIEUR X... , N'AVAIT PAS ETE EN MESURE D'ETABLIR L'ABSENCE DE TOILES DE VALEUR QUE CE DERNIER PRETENDAIT S'Y TROUVER ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 28 MAI 1963 PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="24/03/1965" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1E3FA849210FA19-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="24/03/1965" ID="R1E4FA849210FA19-EFL" JURI-DATE="1965-03-24" JURI-GPS-ID="gbe0a3fba-c76b-4d50-8f5a-50330bd799d3" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="63-10 447" NATURE="Cass. civ." REF="63-10 447">Cass. 1<E>e</E> civ. 24 mars 1965 n° 63-10.447</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN PRIS EN SES TROIS BRANCHES :</AL><AL>ATTENDU QUE L'ARRET PARTIELLEMENT CONFIRMATIF ATTAQUE A DECLARE QUE GEORGES X…, QUE LA COMPAGNIE L'ABEILLE AVAIT REFUSE D'AGREER COMME AGENT GENERAL EN REMPLACEMENT D'HONORE X…, SON PERE, DECEDE, AVAIT DROIT A L'INDEMNITE COMPENSATRICE PREVUE PAR L'ARTICLE 20 DU STATUT DES AGENTS GENERAUX D'ASSURANCE, MAIS QUE, CE REFUS ETANT EQUIVALENT A UNE REVOCATION, IL NE SE TROUVAIT TENU QUE DE L'INTERDICTION PENDANT SIX MOIS DE FAIRE SOUSCRIRE DES POLICES NOUVELLES A LA PLACE DES CONTRATS CONSTITUANT LE PORTEFEUILLE DU DEFUNT ;</AL><AL>ATTENDU QUE LE POURVOI SOUTIENT QUE L'ASSUREUR AURAIT PARFAITEMENT PU MODIFIER LE CONTRAT DE MANDAT CONCLU AVEC HONORE X… POUR UN MOTIF TIRE DES NECESSITES DE LA PRODUCTION OU DE LA BONNE MARCHE DE L'ENTREPRISE ;</AL><AL>QUE CE MANDAT AYANT PRIS FIN AVEC LE DECES DE CELUI-CI, LE FILS NE BENEFICIAIT QUE D'UN DROIT DE PRIORITE POUR UNE NOMINATION RESTANT A CONVENIR, ET QU'ENFIN IL N'ETAIT NULLEMENT INADMISSIBLE DE PROPOSER AUX FILS DE SE PLIER AUX EXIGENCES DE L'ARTICLE 3 DU STATUT DES AGENTS GENERAUX, QUI OBLIGE CEUX-CI A RESERVER A LEUR MANDANT L'EXCLUSIVITE DE LEUR PRODUCTION, NON PLUS QUE D'ACCEPTER LE TAUX DE COMMISSION APPLIQUE A L'ENSEMBLE DES AGENTS DE LA COMPAGNIE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QU'EN APPLICATION DES ARTICLES 20 ET 21 DU STATUT PRECITE, LA COUR D'APPEL A PU DECIDER QUE LA COMPAGNIE L'ABEILLE N'ETAIT PAS FONDEE A IMPOSER A GEORGES X…, HERITIER UNIQUE DE SON PERE, DES MODIFICATIONS AU CONTRAT QUE CELUI-CI AVAIT CONCLU SOUS LA CONDITION EXPRESSE DE NE LA REPRESENTER QUE COMME COMPAGNIE DE COMPLEMENT ET QU'EN CONSEQUENCE GEORGES X… ETAIT EN DROIT DE REPOUSSER LES EXIGENCES INADMISSIBLES AUXQUELLES LA COMPAGNIE ENTENDAIT SUBORDONNER L'AGREMENT DE SA CANDIDATURE ;</AL><AL>QUE LES GRIEFS DU PREMIER MOYEN NE SAURAIENT DONC ETRE ACCUEILLIS ;</AL><AL>SUR LE DEUXIEME MOYEN PRIS EN SES DEUX BRANCHES :</AL><AL>ATTENDU QUE LE POURVOI PRETEND ENCORE QUE, EN TANT QU'HERITIER DE SON PERE QUI N'AVAIT JAMAIS ETE REVOQUE, X… FILS ETAIT TENU PAR L'OBLIGATION DE NE PAS SE RETABLIR AVANT TROIS ANS COMPTES A PARTIR DE LA DATE DU DECES DU TITULAIRE ET QUE L'ARRET ATTAQUE SERAIT ENTACHE DE CONTRADICTION POUR AFFIRMER QUE GEORGES X… AURAIT ETE L'OBJET D'UNE REVOCATION INJUSTIFIEE ET QU'IL NE SERAIT PAS PROUVE QU'IL AURAIT ETE L'AGENT GENERAL PROVISOIRE OU DE FAIT DE LA COMPAGNIE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE SI L'ARTICLE 26 DU STATUT DES AGENTS GENERAUX D'ASSURANCE EDICTE, POUR CELUI QUI, DE SON VIVANT, CESSE D'EXERCER SES FONCTIONS, L'INTERDICTION DE PRESENTER AU PUBLIC DES OPERATIONS D'ASSURANCE DANS LA CIRCONSCRIPTION DE SON ANCIENNE AGENCE PENDANT UN DELAI DE TROIS ANS, OU DANS DEUX HYPOTHESES, DE FAIRE SOUSCRIRE DES POLICES NOUVELLES EN REMPLACEMENT DES CONTRATS CONSTITUANT LE PORTEFEUILLE ABANDONNE PENDANT UN DELAI DE SIX MOIS, IL NE CONTIENT AUCUNE DE CES DEUX PROHIBITIONS A L'ENCONTRE DES AYANTS DROIT DE L'AGENT DECEDE ;</AL><AL>QUE, D'AUTRE PART, LA COUR D'APPEL AYANT RETENU QUE GEORGES FEA AVAIT ETE, NON PAS L'OBJET D'UNE REVOCATION, MAIS D'UNE MESURE EQUIVALENTE A UNE REVOCATION, LA CONTRADICTION ALLEGUEE N'EXISTE PAS ;</AL><AL>QU'AINSI LE MOYEN N'EST FONDE EN AUCUN DE SES GRIEFS ;</AL><AL>SUR LE TROISIEME MOYEN PRIS EN SES DEUX BRANCHES :</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A LA COUR D'APPEL D'AVOIR ECARTE LES DOCUMENTS PRODUITS PAR LA COMPAGNIE L'ABEILLE EN VUE D'ETABLIR LES ACTES DE CONCURRENCE DELOYALE QU'ELLE REPROCHAIT A GEORGES X…, SANS DONNER AUCUN MOTIF DE CETTE DECISION ET EN RAPPROCHANT A TORT LA SITUATION DE CELUI-CI ET CELLE DU NOUVEAU TITULAIRE DE L'AGENCE, ET DE S'ETRE CONTREDITE POUR AVOIR A LA FOIS DENIE L'EXISTENCE DE MANŒUVRES DOLOSIVES DE LA PART DE GEORGES X… ET AVOIR ORDONNE UNE EXPERTISE POUR RECHERCHER S'IL AVAIT COMMIS DES ACTES DELOYAUX ENVERS LA COMPAGNIE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE C'EST PAR UNE APPRECIATION SOUVERAINE DES PREUVES QUI LEUR ETAIENT SOUMISES QUE LES JUGES D'APPEL ONT ESTIME QUE LES DOCUMENTS PRODUITS NE FAISAIENT PAS APPARAITRE QUE LES RESILIATIONS INVOQUEES SOIENT LE RESULTAT DE MANŒUVRES DOLOSIVES DE GEORGES X… ET QUE LA CIRCULAIRE ENVOYEE PAR LUI NE S'ECARTAIT PAS DES USAGES RECUS DANS LA PROFESSION ;</AL><AL>QU'ILS ONT AINSI JUSTIFIE LEUR DECISION ABSTRACTION FAITE DU MOTIF SURABONDANT COMPARANT CETTE CIRCULAIRE A CELLE ENVOYEE PAR Y… LE NOUVEL AGENT ;</AL><AL>QU'ENFIN, JUGEANT LES PREUVES PROPOSEES INOPERANTES, ILS ONT, SANS CONTRADICTION, ORDONNE UNE EXPERTISE POUR EN RECHERCHER D'AUTRES ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE TROISIEME MOYEN NE PEUT QU'ETRE ECARTE ;</AL><AL>SUR LE QUATRIEME MOYEN :</AL><AL>ATTENDU ENFIN QUE, SELON LE POURVOI, L'ARRET ATTAQUE CONTIENDRAIT UNE CONTRADICTION POUR DECIDER QUE LE DELAI DE NON RETABLISSEMENT IMPOSE A GEORGES X… AVAIT COMMENCE A COURIR LE 16 JUILLET 1959, JOUR DU DECES DE SON PERE, ET AVOIR FIXE SEULEMENT AU 30 JANVIER 1960 LA DATE A PARTIR DE LAQUELLE AVAIT PU COMMENCER LA CONCURRENCE DELOYALE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LES DISPOSITIONS QUI CONTIENDRAIENT LA CONTRADICTION ALLEGUEE FIGURENT L'UNE ET L'AUTRE DANS LE DISPOSITIF DE L'ARRET ATTAQUE ET QU'UNE TELLE CONTRADICTION NE PEUT DONNER OUVERTURE A CASSATION ;</AL><AL>QUE CE QUATRIEME MOYEN EST IRRECEVABLE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 4 DECEMBRE 1962 PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="24/03/1965" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111531541"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="24/03/1965" ID="RC0JPS6503-10962228" JURI-DATE="1965-03-24" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="64-40 835" NATURE="Cass. soc." NOM="Tritz c/ Caisse régionale de sécurité sociale de Paris et autre" REF="64-40 835">Cass. soc. 24 mars 1965 n° 64-40.835 Tritz c/ Caisse régionale de sécurité sociale de Paris et autre</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles 15, 18 et 20 de l'avenant du 19 juillet 1957 à la convention collective nationale applicable au personnel de direction des organismes de sécurité sociale et d'allocations familiales, des articles 1134, 1135, 1156, 1157, 1158 du Code civil et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu que Tritz, entré au service de la Caisse régionale de sécurité sociale de Paris le 14 septembre 1950, devenu gestionnaire du centre de post-cure de Coubert, et muté le 15 juillet 1958 à la suite de divers reproches au centre de rééducation professionnelle de Fontainebleau, n'y donna pas non plus satisfaction et fût déféré en 1960 au Conseil de discipline avec proposition de révocation sans indemnité ; que le 25 mai 1960 le Conseil de discipline estima que la gravité des fautes commises par Tritz ne justifiait pas une telle sanction et indiqua qu'il appartenait à la Caisse de procéder éventuellement à une nouvelle mutation dans l'intérêt du service ; que la Caisse régionale nomma le 23 juin 1960 Tritz dans un service administratif de Paris en qualité de sous-chef de service ; que Tritz refusa de rejoindre son poste et fut licencié de ce chef ; que l'arrêt attaqué, tout en constatant qu'il y avait eu rétrogradation de Tritz dans un emploi hiérarchique inférieur bien que comportant sensiblement les mêmes émoluments et en déduisant que la rupture du contrat était imputable à l'employeur, refusa d'allouer à Tritz la majoration de moitié de l'indemnité de licenciement prévue par la convention collective pour les seuls cas de révocation ou de congédiement prononcés malgré l'avis contraire du Conseil de discipline ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief à la Cour d'appel d'avoir statué ainsi, alors qu'elle avait elle-même reconnu que la Caisse avait licencié Tritz à la suite de son refus d'accepter une rétrogradation prononcée contre l'avis du Conseil de discipline et que les agissements de la Caisse régionale qui avait ainsi prononcé une rétrogradation contre l'avis du Conseil de discipline et un licenciement sans l'avis de ce même conseil, entraient, à ce double titre, dans les prévisions de l'alinéa 3 de l'article 18 de l'avenant susvisé à la convention collective, et alors que l'interprétation restrictive admise par l'arrêt aboutirait à priver l'article 20, alinéa 6, du même avenant de toute efficacité, puisque selon cette interprétation, le refus par l'agent de se soumettre à une rétrogradation injustifiée et prononcée même contre l'avis du Conseil de discipline, permettrait de prononcer son licenciement et d'éluder l'obligation de paiement de l'indemnité majorée, expressément prévue dans le cas d'un licenciement décidé contre l'avis de ce même conseil ;</AL><AL>Mais attendu que si selon l'article 18, la rétrogradation, le congédiement et la révocation ne peuvent être prononcés en principe par le Conseil d'administration qu'après délibération du Conseil de discipline celui-ci avait délibéré et que la majoration de moitié de l'indemnité de licenciement n'est alors prévue par l'article 20 que dans le cas où le Conseil d'administration prononcerait le congédiement ou la révocation d'un agent malgré un avis contraire du Conseil de discipline ; que rien de tel n'est prévu en cas de rétrogradation ; que d'autre part l'article 16 donne la possibilité à tout agent, licencié pour quelque cause que ce soit, la faculté de demander la réunion du Conseil de discipline s'il estime que cette mesure constitue une sanction ;</AL><AL>Attendu que si la mutation de Tritz pouvait être considérée comme une rétrogradation, s'agissant au point de vue hiérarchique d'un poste inférieur, son nouvel emploi comportait sensiblement les mêmes émoluments que l'ancien ; que Tritz, après avoir demandé la réunion d'un Conseil de discipline conformément à l'article 16, y avait renoncé mais avait refusé d'exercer ses nouvelles fonctions, refus qui avait entraîné la rupture du contrat ; qu'en estimant qu'il n'y avait lieu en l'espèce à majoration de moitié de l'indemnité de licenciement, la rupture du contrat ne résultant pas de la sanction d'un congédiement ou d'une révocation proprement dites au sens de l'article 20, et aucune fraude n'étant relevée, la Cour d'appel a donné une base légale à sa décision ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen, pris de la violation des articles 1382 du Code civil et 7 de la loi du 20 avril 1810 ;</AL><AL>Attendu qu'il est encore reproché à l'arrêt attaqué d'avoir refusé d'octroyer à Tritz une indemnité en réparation de la perte par lui d'une pension de retraite au motif qu'il s'agissait d'un préjudice éventuel, alors que d'une part la Cour d'appel n'a donné aucune indication ni même énoncé la moindre constatation susceptible de justifier son allégation du caractère simplement éventuel du préjudice, et alors d'autre part, que le licenciement abusif de Tritz avait pour conséquence nécessaire de lui faire perdre le bénéfice des cotisations versées à la Caisse de prévoyance et que cette perte constituait un préjudice certain dont les juges du fond devaient ordonner la réparation ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt attaqué a confirmé de ce chef en s'y référant le jugement entrepris, qui avait déclaré expressément tenir compte dans l'évaluation de l'indemnité allouée à Tritz des versements effectués par lui à la Caisse de prévoyance et que pour la perte du droit à pension de Tritz, né en 1926 et ayant seulement dix années d'ancienneté, il s'agissait d'un droit futur et incertain, d'un préjudice éventuel dont Tritz tentait d'évaluer le montant en ne formulant que des hypothèses sur le capital représentant soit une rente invalidité soit une retraite normale ; qu'en déterminant ainsi le montant du préjudice certain subi par Tritz, les juges du fond ont donné une base légale à leur décision ;</AL><AL>Sur le troisième moyen, pris de la violation de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, pour défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est enfin fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir condamné Tritz à payer une indemnité d'occupation pour s'être maintenu dans le logement de fonctions après la rupture de son contrat, au motif que son montant n'était pas discuté, alors que les juges d'appel auraient totalement omis de répondre aux conclusions de Tritz contestant formellement le principe de cette indemnité en faisant valoir qu'il avait libéré le local professionnel dans le délai imparti par le jugement prononçant son expulsion ;</AL><AL>Mais attendu que, si Tritz avait libéré les lieux litigieux dans le délai imparti par le jugement prononçant son expulsion, il n'en résultait pas qu'il avait eu le droit de s'y maintenir jusque-là sans contrepartie et qu'il contestait de ce chef la demande de la Caisse ; d'où il suit que la Cour d'appel, qui a constaté que le montant des sommes que la Caisse avait dû débourser à la suite de l'occupation indue par Tritz du local de fonctions n'était pas discuté, a légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 9 janvier 1962 par la Cour d'appel de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="31/03/1965" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I0CB9619781BD3"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="31/03/1965" ID="R42EABF301F853-EFL" JURI-DATE="1965-03-31" JURI-GPS-ID="g2b45df69-515f-41e9-8af6-db9f02439417" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="62-12 256" NATURE="Cass. civ." NOM="Club des caïmans congolais c/ Gaiffe" REF="62-12 256"> Cass. 2<E>e</E> civ. 31 mars 1965 n° 62-12.256 Club des caïmans congolais c/ Gaiffe </REFDOC><TXD><AL>Sur le premier moyen : attendu qu'au cours d'un match d'entraînement de Water-Polo, dans la piscine du Club des caïmans Congolais, match organisé par celui-ci, sous la direction et l'arbitrage de Debost, membre de son comité, un membre du club, Gaiffe, reçut d'un autre nageur un coup de poing involontaire à l'œil gauche ;</AL><AL>Que l'acuité visuelle de l'œil fut réduite à un vingtième que Gaiffe a demandé à l'Association sportive et à la Compagnie d'assurances générales accidents, son assureur, la réparation du dommage subi ;</AL><AL>Attendu qu'il est reproché à l'arrêt confirmatif attaqué d'avoir accueilli la demande, au motif qu'en réglant les premiers frais consécutifs à l'accident, l'assureur avait accepté d'en garantir toutes les conséquences ultérieures, alors que l'attribution de secours pécuniaire n'impliquait nullement une reconnaissance de responsabilité, ni de la part de l'association, ni de celle de l'assureur ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt constate que Gaiffe avait fait connaître à la Compagnie d'assurances les circonstances de l'accident, qu'avait aussi porté à sa connaissance le Président de l'Association sportive, et lui avait transmis un certificat médical précisant que des suites étaient possibles, que la Compagnie d'assurances avait accusé réception de la déclaration d'accident et avait remboursé, sans réserves, les frais pharmaceutiques déjà exposés, manifestant ainsi son intention de supporter les conséquences ultérieures de l'accident et non d'accomplir simplement un geste humanitaire ;</AL><AL>Attendu qu'en déduisant de ces constatations que la Compagnie d'assurances avait, en connaissance de cause, accepté d'être chargée de la responsabilité du dommage subi par Gaiffe, le juge du fond a légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Sur le second moyen, pris en ses deux branches : attendu qu'il est fait grief à l'arrêt d'avoir admis la responsabilité de l'Association sportive à raison d'un défaut de surveillance du jeu par l'arbitre, alors que celui-ci n'était pas chargé de contrôler les gestes individuels des nageurs, qui s'exposaient librement au risque du sport, et n'était pas le préposé de l'association ;</AL><AL>Mais attendu que l'arrêt énonce que le coup porté à la victime ne rentrait pas dans la catégorie des gestes normaux du sport pratiqué et résultait d'une violence dans le jeu que l'arbitre, chargé de surveiller et de modérer l'ardeur des joueurs, n'aurait pas dû tolérer ;</AL><AL>Qu'il ajoute que, délégué aux manifestations sportives de l'association et chargé d'arbitrer le match organisé par celle-ci, Debost était le préposé de cette association ;</AL><AL>Attendu qu'en déduisant de ces énonciations que l'arbitre avait commis une faute dont sa commettante était responsable, la cour d'appel n'a pas encouru les reproches du pourvoi ;</AL><AL>Par ces motifs : rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 11 avril 1962 par la cour d'appel de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="31/03/1965" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I31420C3A760FDF-EFL"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="31/03/1965" ID="R32420C3A760FDF-EFL" JURI-DATE="1965-03-31" JURI-GPS-ID="g7b275ccb-566e-4754-a78a-211acaf4664d" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="64-40 338" NATURE="Cass. soc." NOM="Cholody c/ Sté des Produits chimiques Péchiney-Saint-Gobain" RC="388" REF="64-40 338">Cass. soc. 31 mars 1965 64-40.338 (n° 388), Cholody c/ Sté des Produits chimiques Péchiney-Saint-Gobain</REFDOC><TXD><AL>La cour de cassation, chambre social, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Cholody Constantin, ouvrier d'usine, 30 rue du Montais à Montluçon (Allier)</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 10 avril 1964 par le Conseil des Prud'hommes de Montluçon, au profit de la Sté des Produits chimiques Péchiney-Saint-Gobain, usine de Montluçon, rue de la Glacerie, prise en la personne de son Directeur ;</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>La cour, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Laroque, les observations de M<E>e</E> Le Sueur, Avocat de Cholody, de M<E>e</E> Roques, Avocat de la Société des Produits Péchiney-Saint-Gobain, les conclusions de M. Mellottée, Avocat Général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles 31-n du livre 1<E>er</E> du Code du Travail, 2 alinéa 4 de la convention collective nationale des Industries Chimiques du 30 décembre 1952, et par fausse application de l'article 3 de l'accord collectif Saint-Gobain du 14 novembre 1959 ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir débouté Cholody, ouvrier de l'usine de Montluçon de la Société des Produits Chimiques Péchiney-Saint-Gobain, de sa demande en paiement des sommes retenues pour absences par son employeur sur la prime de productivité de l'année 1963, en application d'une note de service du 7 janvier 1963, au motif que l'accord collectif Saint-Gobain du 14 novembre 1959 avait cessé d'être applicable et que les relations entre l'employeur et son personnel étaient à l'époque des faits régies à cet égard par la décision patronale du 7 janvier 1963, - alors que l'article 3 de la convention collective nationale prévoit que les dispositions de celle-ci resteront en vigueur jusqu'à la date d'application de nouvelles dispositions et que les accords d'établissement prévus à l'article 31-n du livre 1<E>er</E> du Code du Travail, procédant de la convention collective, ne peuvent être remplacées que dans les mêmes conditions ;</AL><AL>Mais attendu que le jugement attaqué constate que l'accord Saint-Gobain du 14 novembre 1959 avait été conclu pour une durée de deux années, du 16 novembre I959 au 15 novembre 1961, et qu'il n'avait été prorogé que jusqu'au 31 décembre 1961 ; qu'il stipule expressément que les dispositions fixant les obligations à exécution successive ne seront plus applicables à partir de sa date d'expiration, à l'exception de trois articles relatifs au régime des retraites ; que si la convention collective nationale des industries chimiques prévoit qu'en cas de dénonciation ou de révision elle restera en vigueur jusqu'à la date d'application de nouvelles dispositions, cette clause ne peut être étendue contre la volonté clairement exprimée des parties aux accords d'établissement stipulant des avantages nouveaux et la date d'expiration de leur application d'où il suit que le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen, pris de la violation et fausse application de l'article 3, paragraphe 2 de l'accord du 14 novembre 1959, des articles 15 et 17 du même accord, et de l'article 22 paragraphe 9 de la convention collective nationale du 30 novembre 1952 ;</AL><AL>Attendu qu'il (...) est encore reproché au jugement attaqué, d'avoir décidé que les dispositions de l'accord de 1959 relatives à la prime de productivité concernaient des obligations à exécution successive cessant d'être applicables à partir de la date de son expiration, alors qu'aux termes de l'article 22 précité de la convention collective nationale la nouvelle répartition des primes effectuée en vertu de ce texte devait être définitive, et que, en incorporant les primes d'assiduité au salaire, l'accord de 1959 interdisait de les faire revivre sous quelque forme dans la prime de productivité ;</AL><AL>Mais attendu que, contrairement aux allégations du moyen l'article 22 de la convention collective nationale du 30 décembre 1952, en permettant aux employeurs de réviser les formules des primes de productivité, en conséquence de leur exclusion alors stipulée du salaire minimum, n'a pas interdit leur modification ultérieure par accord collectif ; que, d'autre part, l'aménagement nouveau de la prime de productivité résultant de l'accord de 1959 n'était valable que pour la durée convenue fixée par celui-ci ; que le jugement attaqué relève exactement que les dispositions de l'accord de 1959, relatives à la prime de productivité, se sont exécutées par le paiement de prestations échelonnées dans le temps et sont donc des obligations à exécution successive ; qu'en en déduisant qu'elles n'ont pas survécu à l'accord Saint-Gobain, n'étant plus applicables à partir de sa date d'expiration, les juges du fond ont donné une base légale à leur décision ;</AL><AL>Sur le troisième moyen, pris de la violation de l'article 51-a du livre 1<E>er</E> du Code du Travail, ainsi que des constitutions des 27 octobre 1946 et 4 octobre 1958 ;</AL><AL>Attendu qu'il est enfin fait grief au jugement attaqué pour admettre que l'attribution de la prime litigieuse avait pu légalement être conditionnée dans son principe ou réduite dans son quantum en raison d'absences non autorisées au nombre desquelles se rangeaient les absences par suite de grève, d'avoir refusé de reconnaître à ladite prime la nature de prime de tonnage, au motif qu'elle ne serait pas fonction du seul tonnage produit, mais aussi du rapport existant entre les heures allouées et les heures réalisées, alors que ne faisant état que de la production globale et du temps de travail exigé pour cette production elle est une prime de résultat sans lien avec la continuité du travail :</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond, après avoir relevé que Cholody soutenait que la prime dite de productivité litigieuse n'était en fait qu'une prime de tonnage, ont, en interprétant les termes de la décision de l'employeur l'ayant instituée, estimé que l'incorporation en l'espèce dans son mode de calcul d'éléments autres que le résultat montrait qu'elle était bien une prime suivant les fluctuations de la productivité ; que la prime avait été instituée unilatéralement par l'employeur qui en avait déterminé les conditions d'attribution sans rechercher à porter atteinte au droit de grève ni à pénaliser les grévistes ; que les heures d'absence intervenant dans le calcul de ses éléments elle pouvait subir des abattements par suite d'absences même pour grève ; que le conseil des Prud'hommes a ainsi légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre le jugement rendu le 10 avril 1964 par le Conseil des Prud'hommes de Montluçon,</AL><AL>Condamne le demandeur à une amende de soixante-dix francs envers le Trésor Public, le condamne envers la défenderesse aux dépens liquidés à la somme de huit francs, en ce non compris les coût, enregistrement et signification du présent arrêt.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>