<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1975" CODE="JPJ" MOIS="07"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="08/07/1975" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I39AD2ADBDI6851-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="08/07/1975" ID="R49AD2ADBDI6851-EFL" JURI-DATE="1975-07-08" JURI-GPS-ID="g90037e05-aed1-41ac-83c0-b3fececbd31e" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="73-14 486" NATURE="Cass. civ." REF="73-14 486">Cass. 3<E>e</E> civ. 8 juillet 1975 n° 73-14.486</REFDOC><TXD><AL>SUR LE POURVOI DE LA SOCIETE DE COPROPRIETE ET REALISATIONS IMMOBILIERES, EN TANT QU'IL EST DIRIGE CONTRE LES DISPOSITIONS DE L'ARRET ATTAQUE CONCERNANT LA SOCIETE PRAVAT, JEAN-LOUIS A… ET DAME Z… VEUVE X… Y… : ATTENDU QUE, PAR ACTE DEPOSE AU GREFFE, M RYZIGER, AVOCAT A LA COUR DE CASSATION, A DECLARE, AU NOM DE LA SOCIETE DE COPROPRIETE ET REALISATIONS IMMOBILIERES, SE DESISTER DU POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 6 JUILLET 1973, PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS, MAIS SEULEMENT EN CE QU'IL CONCERNE LES DEFENDEURS CI-DESSUS NOMMES ;</AL><AL>QU'IL EN A ETE DONNE ACTE AU GREFFE LE 23 AVRIL 1974, QU'IL N'Y A DONC PAS LIEU DE STATUER SUR CE POURVOI ;</AL><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE DU POURVOI, EN TANT QU'IL EST DIRIGE CONTRE LES CHEFS DE L'ARRET CONCERNANT LA SOCIETE SERVIM : VU L'ARTICLE 1382 DU CODE CIVIL, ATTENDU QUE LE BENEFICIAIRE D'UNE PROMESSE UNILATERALE DE VENTE EST FONDE A INVOQUER CONTRE UNE PERSONNE MEME ETRANGERE A CETTE PROMESSE, SOIT LA FRAUDE A LAQUELLE CELLE-CI SE SERAIT ASSOCIEE, SOIT SEULEMENT LA FAUTE DONT ELLE SE SERAIT RENDUE COUPABLE EN ACCEPTANT D'ACQUERIR UN IMMEUBLE QU'ELLE SAVAIT FAIRE L'OBJET DE LA PROMESSE ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL RESULTE DES ENONCIATIONS DE L'ARRET ATTAQUE QUE, PAR ACTE SOUS SEING PRIVE EN DATE DU 19 JUIN 1969, DAME Y… A CONSENTI A LA SOCIETE PRAVAT UNE PROMESSE DE VENTE PORTANT SUR SES IMMEUBLES ET EXPIRANT LE 30 SEPTEMBRE 1969 ;</AL><AL>QUE, PAR ACTE SOUS SEING PRIVE EN DATE DU 11 JUILLET 1969, LA SOCIETE PRAVAT A CONSENTI A LA SOCIETE DE COPROPRIETE ET REALISATIONS IMMOBILIERES UNE PROMESSE DE VENTE PORTANT SUR LES MEMES BIENS ET S'EST ENGAGEE A LEVER, DANS LE DELAI FIXE L'OPTION DONNEE PAR DAME Y… ;</AL><AL>QUE, PAR ACTE SOUS SEING PRIVE DU 22 SEPTEMBRE 1969, LA SOCIETE PRAVAT A CEDE A LA SOCIETE SERVIM LA PROMESSE DE VENTE QU'ELLE TENAIT DE DAME Y… ;</AL><AL>QUE PAR ACTE AUTHENTIQUE, DU 3 OCTOBRE 1969, RECU PAR A…, NOTAIRE, LA DAME Y… A VENDU SES IMMEUBLES A LA SOCIETE SERVIM ;</AL><AL>ATTENDU QUE, POUR DEBOUTER LA SOCIETE DE COPROPRIETE ET REALISATIONS IMMOBILIERES DE SA DEMANDE EN PAIEMENT DE DOMMAGES-INTERETS, DIRIGEE CONTRE LA SOCIETE SERVIM, EN REPARATION DU PREJUDICE SUBI DU FAIT DE L'OPPOSABILITE DE LA VENTE INTERVENUE LE 3 OCTOBRE 1969, LA COUR D'APPEL DECLARE QUE « SI LA SOCIETE SERVIM AVAIT BIEN ETE INFORMEE DE L'EXISTENCE DE LA PROMESSE DE VENTE CONCLUE ENTRE LA SOCIETE DE COPROPRIETE ET REALISATIONS IMMOBILIERES ET LA SOCIETE PRAVAT, CELLE-CI LUI AVAIT AFFIRME QU'ELLE SE TROUVAIT DEGAGEE A L'EGARD DE LA SOCIETE DE COPROPRIETE ET REALISATIONS IMMOBILIERES, ET AVAIT DECLARE DANS L'ACTE DU 22 SEPTEMBRE 1969 EN FAIRE SON AFFAIRE PERSONNELLE » ;</AL><AL>QUE « LA PREUVE D'UNE COLLUSION FRAUDULEUSE ENTRE LES SOCIETES PRAVAT ET SERVIM N'ETANT PAS RAPPORTEE, LA RESPONSABILITE DE LA SOCIETE SERVIM NE SAURAIT ETRE RETENUE » ;</AL><AL>ATTENDU CEPENDANT, QU'IL RESULTE DES PROPRES CONSTATATIONS DE LA COUR D'APPEL, QU'APRES AVOIR EU CONNAISSANCE DE LA PROMESSE DE VENTE LIANT LA SOCIETE PRAVAT A LA SOCIETE DE COPROPRIETE ET REALISATIONS IMMOBILIERES, PAR L'ACTE DU 22 SEPTEMBRE 1969, LA SOCIETE SERVIM A ETE INFORMEE PAR LETTRE DE A…, EN DATE DU 26 SEPTEMBRE 1969, DES DIFFICULTES QUI POUVAIENT SE REVELER EN RAISON DE L'EXISTENCE DE CETTE PROMESSE ET QU'ELLE A ELLE-MEME INDIQUE A CE NOTAIRE, PAR LETTRE DU 3 OCTOBRE 1969, QU'ELLE LE DEGAGEAIT DE TOUTE RESPONSABILITE ;</AL><AL>QU'AYANT AINSI RELEVE TOUS LES ELEMENTS CONSTITUTIFS D'UNE FAUTE, LA COUR D'APPEL, EN STATUANT COMME ELLE L'A FAIT, A VIOLE LE TEXTE SUSVISE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : CASSE ET ANNULE L'ARRET RENDU ENTRE LES PARTIES LE 6 JUILLET 1973 PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR DE REIMS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="09/07/1975" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I59AD2ADBDI6851-EFL"><NINFO>2</NINFO><ABS><DESC>profits de construction</DESC><DESC>prélèvement</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I.</INTRO><AL>Caractère libératoire du prélèvement. Le caractère libératoire du prélèvement de 15 % est subordonné à la condition que l'intéressé n'intervienne pas à d'autres titres dans des opérations se rattachant à la construction immobilière. Ne remplit pas cette condition un contribuable qui exerce la profession d'administrateur de biens et d'expert judiciaire en matière immobilière.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II.</INTRO><AL>Part Imposable. Les membres d'une société immobilière ayant déclaré chacun une part de profits correspondant à leurs droits dans la société, l'un d'eux ne peut utilement opposer à l'Administration qu'il aurait servi de prête-nom à un tiers pour une partie de la somme lui revenant en apparence.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="09/07/1975" ID="R69AD2ADBDI6851-EFL" JURI-DATE="1975-07-09" JURI-GPS-ID="g105eda0b-68d6-4c11-af42-7273c00b8da8" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="92862" NATURE="CE" REF="92862">CE 9 juillet 1975, n° 92862, 7<E>e</E> et 8<E>e</E> s.-s.</REFDOC><TXD><AL>M. Rain, Prés. - Mme Hagelsteen, Rapp. - M. Schmeltz, Comm. du Gouv. - M<E>e</E> Chareyre, Av.</AL><AL>Sur le caractère libératoire du prélèvement acquitté :</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 235 quater I du Code général des Impôts issu de la loi du 15 mars 1963 : « Les plus-values nettes réalisées par les personnes physiques à l'occasion de la cession d'immeubles ou de fractions d'immeubles, ayant fait l'objet d'un permis de construire délivré avant le 1<E>er</E> janvier 1966, qu'elles ont construits ou fait construire ou des droits immobiliers y afférents, donnent lieu à la perception d'un prélèvement de 15 % de leur montant, que la cession intervienne ou non avant l'achèvement de l'immeuble… Ce prélèvement s'impute sur le montant de l'impôt sur le revenu des personnes physiques et de la taxe complémentaire dus par le cédant au titre de l'année de réalisation des plus-values. Toutefois, le paiement du prélèvement libère de ces impôts et taxes les plus-values auxquelles il s'applique, même si elles sont réalisées à titre habituel lorsque les conditions suivantes sont remplies… ; 2° Le redevable ne doit pas intervenir à d'autres titres dans les opérations se rattachant à la construction immobilière… » ;</AL><AL>Considérant qu'il est constant que les plus-values ayant donné lieu à l'imposition litigieuse et qui ont été réalisées en 1966, concernaient un immeuble dont la construction avait été autorisée avant le 1<E>er</E> janvier 1966 ; qu'il résulte de l'instruction que le sieur X était, jusqu'à la fin de l'année 1965, co-gérant d'une agence immobilière ; qu'en 1966, il a transformé la dénomination et l'objet de cette agence et a exercé les activités d'administrateur de biens et d'expert judiciaire en matière immobilière ; qu'ainsi, il ne remplit pas la seconde condition posée par les dispositions précitées du Code général des Impôts ; que, par suite, le prélèvement de 15 % qu'il a acquitté sur le montant de la plus-value réalisée en 1966 à l'occasion de la cession de parts de la société civile immobilière Y, ne libérait pas cette plus-value de l'impôt sur le revenu des personnes physiques et de la taxe complémentaire ;</AL><AL>Sur le montant des profits imposables :</AL><AL>Considérant qu'il résulte des pièces versées au dossier que le sieur X qui possédait en indivision le quart des droits sociaux de la société civile immobilière Y, a déclaré, pour la liquidation du prélèvement lors de l'enregistrement des actes de vente, avoir perçu le quart des plus-values réalisées en 1966 sur la vente de parts de ladite société ; que ses associés dans cette société ont également déclaré dans les mêmes conditions avoir perçu chacun le quart des plus-values enregistrées, quotité conforme à leurs droits respectifs dans le capital social ; que, cependant la dame X, qui agit aux droits du sieur X décédé, soutient que son mari n'a perçu en fait que 15 % des plus-values réalisées ; que le document en date du 10 juillet 1963 qu'elle produit, à supposer qu'il soit probant, établit tout au plus qu'une convention occulte avait été conclue entre les membres de la société civile immobilière qui stipulait une répartition des bénéfices différente de celle qui était prévue dans le pacte social et déclarée à l'Administration ; qu'une telle convention impliquerait que le sieur X, à concurrence de la différence entre le montant des sommes déclarées et celui des sommes perçues, aurait joué, sans le déclarer à l'Administration fiscale, le rôle d'un prête-nom vis-à-vis des tiers ; que l'Administration était en droit de le taxer en se fondant sur la situation apparente qu'il avait lui-même contribué à créer, et sans tenir compte de la convention occulte ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que la dame X n'est pas fondée à soutenir que c'est à tort que le Tribunal administratif de Nice a rejeté sa demande en réduction de l'impôt sur le revenu des personnes physiques et de la taxe complémentaire auxquels le sieur X a été assujetti au titre de l'année 1966 ;</AL><AL>Décide : Rejet de la demande en réduction.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="16/07/1975" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1A7705338A299-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="16/07/1975" ID="R2A7705338A299-EFL" JURI-DATE="1975-07-16" JURI-GPS-ID="g966a53b0-d52d-467f-b267-46756774ef1b" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-13 221" NATURE="Cass. civ." NOM="SARL Bar-Restaurant de la Marine c/ M" REF="74-13 221">Cass. 3<E>e</E> civ. 16-7-1975 n° 74-13.221, SARL Bar-Restaurant de la Marine c/ M.</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN : ATTENDU QUE LA SOCIETE BAR-RESTAURANT DE LA MARINE, LOCATAIRE DE LOCAUX A USAGE DE CAFE-RESTAURANT DANS UN IMMEUBLE APPARTENANT A DAME X., FAIT GRIEF A L'ARRET CONFIRMATIF ATTAQUE, STATUANT EN REFERE, DE S'ETRE DECLARE COMPETENT POUR CONSTATER LA RESILIATION DU BAIL ET PRONONCER L'EXPULSION DE LA LOCATAIRE SANS JUSTIFIER SA COMPETENCE PAR AUCUN MOTIF DE NATURE A ETABLIR QU'IL S'AGISSAIT D'UN CAS D'URGENCE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE LES JUGES DU SECOND DEGRE, TANT PAR MOTIFS PROPRES QUE PAR ADOPTION DE CEUX DU PREMIER JUGE, RELEVENT QUE LE DEFAUT DE PAIEMENT DES LOYERS DUS, JUSTIFIE L'URGENCE ET CONSTATENT L'EXISTENCE DE CELLE-CI ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE PREMIER MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>SUR LE SECOND MOYEN : ATTENDU QU'IL EST ENCORE REPROCHE A L'ARRET D'AVOIR CONSTATE LA RESILIATION DU BAIL ET PRONONCE L'EXPULSION POUR NON-PAIEMENT D'UN TERME DES LOYERS DANS LES DELAIS DU COMMANDEMENT ET D'AVOIR REFUSE D'ANNULER LES EFFETS DE LA CLAUSE RESOLUTOIRE DE PLEIN DROIT, ALORS, SELON LE MOYEN, QUE LA LOCATAIRE S'ETAIT ACQUITTEE DES CAUSES DU COMMANDEMENT DES QU'ELLE EN AVAIT EU CONNAISSANCE, QUE CE COMMANDEMENT TENDAIT SEULEMENT AU REGLEMENT DU TRIMESTRE EN COURS ET QUE LA LOCATAIRE, QUI S'ETAIT ENTIEREMENT LIBEREE DU PAIEMENT DU LOYER AVANT L'EXPIRATION DE CE TRIMESTRE ET NE SOLLICITAIT PAS, EN CONSEQUENCE, LE DELAI DE PAIEMENT, DEVAIT BENEFICIER DE LA DISPOSITION FINALE DE L'ARTICLE 25 DU DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953, SUIVANT LAQUELLE LA CLAUSE RESOLUTOIRE NE JOUE PAS SI LE LOCATAIRE SE LIBERE DANS LES CONDITIONS FIXEES PAR LE JUGE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QU'APRES AVOIR CONSTATE QUE LA LOCATAIRE N'AVAIT PAS, DANS LE MOIS DU COMMANDEMENT VISANT LA CLAUSE RESOLUTOIRE, REGLE LES LOYERS PAYABLES D'AVANCE DONT ELLE ETAIT DEBITRICE, ET QU'AUCUN DELAI DE PAIEMENT N'ETAIT SOLLICITE, LA COUR D'APPEL S'EST BORNEE, EN DECLARANT LE BAIL RESILIE, A APPLIQUER LA CONVENTION DES PARTIES, LES DISPOSITIONS DE L'ARTICLE 25, ALINEA 2, DU DECRET DU 30 SEPTEMBRE 1953 SUPPOSANT UNE DEMANDE DE DELAI PRESENTEE DANS LES FORMES PREVUES A L'ARTICLE 1244 DU CODE CIVIL ;</AL><AL>QU'AINSI LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>Par ces motifs : Rejette le pourvoi FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 19 JUIN 1974 PAR LA COUR D'APPEL D'AIX-EN-PROVENCE</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="21/07/1975" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I19AD2ADBDI6851-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="21/07/1975" ID="R29AD2ADBDI6851-EFL" JURI-DATE="1975-07-21" JURI-GPS-ID="gd0fd78f5-cb8e-4c81-b696-eb66878af0ab" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-11 605" NATURE="Cass. com." REF="74-11 605">Cass. com. 21 juillet 1975 n° 74-11.605 </REFDOC><LISTEJUGES>M. Cénac, président, M. Larere, conseiller rapporteur, M. Laroque, avocat général, Demandeur M. Nicolay, avocat(s)</LISTEJUGES><TXD><AL>SUR LES DEUX MOYENS REUNIS : ATTENDU QUE SELON LES ENONCIATIONS DE L'ARRET ATTAQUE (AIX-EN-PROVENCE, 18 JANVIER 1974), LA SOCIETE ZONCA-FRATELLI, FABRICANT DE LUMINAIRES EN ITALIE, A CONCEDE A LA DAME X… L'EXCLUSIVITE DE LA VENTE DE SES PRODUITS DANS UN CERTAIN NOMBRE DE DEPARTEMENTS DU SUD DE LA FRANCE, QUE LE CONTRAT PREVOYAIT NOTAMMENT QUE LES COMMANDES SERAIENT REGLEES PAR LETTRES DE CHANGE ACCEPTEES A 90 ET 120 JOURS, QU'EN RAISON DE RETARDS IMPORTANTS CONSTATES DANS LES PAIEMENTS DE LA DAME X…, LA SOCIETE ZONCA-FRATELLI INFORMA SA CONCESSIONNAIRE QU'A PARTIR DU 1<E>ER</E> MAI 1971, LES LIVRAISONS NE POURRAIENT PLUS SE FAIRE QUE CONTRE &lt; PAIEMENTS DOCUMENTS OU OUVERTURE DE CREDIT &gt;, QUE, SOUTENANT ETRE VICTIME DE LA CONCURRENCE DELOYALE QUE LUI FAISAIT LA SOCIETE PICCIOLO, AUTRE CONCESSIONNAIRE DE LA SOCIETE ZONCA-FRATELLI ACCUSEE DE TRAVAILLER DANS LE SECTEUR QUI LUI AVAIT ETE RESERVE EN SE PRETENDANT CONCESSIONNAIRE EXCLUSIF DE LA FRANCE ENTIERE, LA DAME X… A FAIT ASSIGNER LA SOCIETE ZONCA-FRATELLI EN PAIEMENT DE DOMMAGES ET INTERETS ;</AL><AL>QUE, DE SON COTE, CETTE DERNIERE SOCIETE A FAIT ASSIGNER LA DAME X… EN PAIEMENT DES FOURNITURES NON REGLEES ET EN DOMMAGES ET INTERETS ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A L'ARRET DEFERE D'AVOIR FAIT DROIT AUX DEMANDES DE LA SOCIETE ZONCA-FRATELLI ET D'AVOIR DEBOUTE LA DAME X… DE LA SIENNE, ALORS, SELON LE POURVOI, QUE, D'UNE PART, LA MODIFICATION UNILATERALE D'UNE CLAUSE SUBSTANTIELLE D'UN CONTRAT EST CONTRAIRE AUX PRINCIPES LES PLUS ELEMENTAIRES DU DROIT CIVIL PUISQUE, LEGALEMENT FORMEES, LES CONVENTIONS TIENNENT LIEU DE LOI A CEUX QUI LES ONT FAITES ET QU'ELLES NE PEUVENT ETRE REVOQUEES QUE DE LEUR CONSENTEMENT MUTUEL, CONDITION QUI INCONTESTABLEMENT N'EXISTAIT PAS EN L'ESPECE, QUE, D'AUTRE PART, ET EN TOUTE HYPOTHESE, EN CAS D'INEXECUTION D'UN ENGAGEMENT PAR UNE PARTIE AU CONTRAT, LE COCONTRACTANT N'A LE CHOIX QU'ENTRE, SOIT FORCER L'AUTRE A L'EXECUTION DE LA CONVENTION LORSQU'ELLE EST POSSIBLE, SOIT D'EN DEMANDER LA RESOLUTION JUDICIAIRE ;</AL><AL>QUE, SI LA DAME X… S'EST TROUVEE DANS L'IMPOSSIBILITE DE REMPLIR SES OBLIGATIONS, C'EST EN RAISON DU FAIT QUE LA SOCIETE ZONCA-FRATELLI, PAR SON ABSTENTION FAUTIVE, A PERMIS A LA SOCIETE PICCIOLO DE LUI FAIRE UNE CONCURRENCE DELOYALE ;</AL><AL>QU'ENFIN, IL RESULTE DES DOCUMENTS ANALYSES PAR LES PREMIERS JUGES ET NON CONTESTES EN APPEL QUE, DANS PLUSIEURS REVUES SPECIALISEES, LA SOCIETE PICCIOLO S'EST PRESENTEE COMME AGENT EXCLUSIF POUR LA FRANCE ENTIERE DE LA SOCIETE ZONCA-FRATELLI ;</AL><AL>MAIS ATTENDU, EN PREMIER LIEU, QUE LA COUR D'APPEL, APRES AVOIR RELEVE QUE LA DAME X… AVAIT LAISSE DIX FACTURES IMPAYEES POUR UN MONTANT TOTAL DE PLUS DE 12 MILLIONS DE LIRES, DECLARE QUE LA SOCIETE ZONCA-FRATELLI ETAIT FONDEE A MODIFIER LES CONDITIONS DE PAIEMENT PAR ELLE ANTERIEUREMENT ACCEPTEES ET QU'ELLE N'AVAIT, DES LORS, COMMIS AUCUNE FAUTE ;</AL><AL>QUE, PAR CES MOTIFS QUI IMPLIQUENT QU'EN PRESENCE DE LA VIOLATION PAR LA DAME X… DE SON OBLIGATION CONTRACTUELLE DE PAYER DANS LES DELAIS STIPULES LES MARCHANDISES LIVREES, LA SOCIETE ZONCA-FRATELLI ETAIT FONDEE A SUSPENDRE L'EXECUTION DE SA PROPRE OBLIGATION D'ACCORDER DES DELAIS DE PAIEMENT A SA CONCESSIONNAIRE, LA COUR D'APPEL A JUSTIFIE L'APPLICATION FAITE PAR ELLE DE L'EXCEPTION NON ADIMPLETI CONTRACTUS ;</AL><AL>ATTENDU, EN SECOND LIEU, QUE LA COUR D'APPEL DECLARE, PAR UNE APPRECIATION SOUVERAINE DES DOCUMENTS VERSES AUX DEBATS, QUE LA DAME X… NE RAPPORTE PAS LA PREUVE DES FAITS DE CONCURRENCE DELOYALE INVOQUES PAR ELLE POUR SE SOUSTRAIRE A L'EXECUTION DE SES OBLIGATIONS ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QU'AUCUN DES DEUX MOYENS N'EST FONDE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 18 JANVIER 1974 PAR LA COUR D'APPEL D'AIX-EN-PROVENCE</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="22/07/1975" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I190205E6A1604-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="22/07/1975" ID="R290205E6A1604-EFL" JURI-DATE="1975-07-22" JURI-GPS-ID="ge3e787ff-6dc3-4524-b63e-d1d659ea472a" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="74-12 425" NATURE="Cass. civ." NOM="Consorts Robin c/ Cottin" REF="74-12 425">Cass. 1<E>e</E> civ. 22 juillet 1975 n° 74-12.425, Consorts Robin c/ Cottin</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : ATTENDU QUE, SELON LES ENONCIATIONS DE L'ARRET CONFIRMATIF ATTAQUE, VEUVE X..., ROBERT X... ET Y... ONT CEDE A COTTIN LE 16 MARS 1968 DEUX MILLE ACTIONS DE LA SOCIETE DES APPLICATIONS MODERNES DU PARQUET ET MILLE AUTRES A UNE DATE POSTERIEURE ;</AL><AL>QUE PAR UN ECRIT EN DATE DU 15 MARS 1968 SIGNE DE VEUVE X..., DE ROBERT X... ET DE Y..., AGISSANT EN QUALITE " D'ADMINISTRATEURS ACTUELS" DE LA SOCIETE, CEUX-CI S'ENGAGEAIENT A SUPPORTER PERSONNELLEMENT TOUT LE PASSIF SOCIAL NON ENUMERE DANS UN ACTE ANNEXE, AINSI QUE LES RISQUES AFFERENTS A LA GARANTIE DECENNALE CONCERNANT LES TRAVAUX EXECUTES ANTERIEUREMENT ET LES CONSEQUENCES D'UN CONTROLE FISCAL EVENTUEL;</AL><AL>QU'IL ETAIT PREVU QU'A TITRE DE GARANTIE ILS CONSENTAIENT A CE QUE LEURS COMPTES COURANTS OUVERTS A LEURS NOMS DANS LES LIVRES DE LA SOCIETE SOIENT INDISPONIBLES JUSQU'AU 1<E>ER</E> JANVIER 1970 ET QUE DAME VEUVE X... PROMETTAIT DE CONSTITUER UNE HYPOTHEQUE ;</AL><AL>QUE PAR LA SUITE LA SOCIETE AMP ET COTTIN ONT ASSIGNE LES CONSORTS X... EN PAIEMENT D'UNE SOMME DE 68000 FRANCS REPRESENTANT LE MONTANT D'UNE CONDAMNATION PRONONCEE CONTRE LA SOCIETE EN RAISON DE MALFACONS DANS DES TRAVAUX EXECUTES AVANT LA CESSION;</AL><AL>QUE LES CONSORTS X... ET Y... ONT SOULEVE LA NULLITE DE L'ENGAGEMENT DU 15 MARS 1968 COMME NE COMPORTANT PAS LA MENTION DU "BON POUR" PREVU PAR L'ARTICLE 1326 DU CODE CIVIL;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST FAIT GRIEF A LA COUR D'APPEL D'AVOIR ADMIS QUE CET ACTE VALAIT COMMENCEMENT DE PREUVE ET SE TROUVAIT CORROBORE PAR DIVERSES PRESOMPTIONS ETABLISSANT LA REALITE DES ENGAGEMENTS CONTRACTES, ALORS QUE, D'APRES LE MOYEN, LES PRESOMPTIONS DOIVENT DECOULER D'UN ENSEMBLE DE CIRCONSTANCES INDEPENDANTES DE CELLES RESULTANT DE L'ACTE RELIGIEUX ET NE DEVANT PAS ETRE CONFONDUES AVEC DES ACTES D'EXECUTION POSTERIEURE ;</AL><AL>QUE TEL NE SERAIT PAS LE CAS DE LA SEULE CESSION D'ACTIONS CONSENTIE A COTTIN, QUI, S'ETANT OPEREE PAR LA SIMPLE TRADITION, NE POUVAIT ETRE CONSIDEREE COMME FAISANT LA PREUVE QUE LE CEDANT PRENAIT DES ENGAGEMENTS DE GARANTIE DE PASSIF PRECIS ET DETAILLES, ET NE POUVAIT NON PLUS RESULTER DU TRANSFERT DES COMPTES COURANTS OU DE LA PRISE D'UNE HYPOTHEQUE, QUI NE CONSTITUAIENT QUE DES ACTES D'EXECUTION N'AYANT RIEN A VOIR AVEC LA PREUVE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE DES ACTES D'EXECUTION SONT DE NATURE A COMPLETER LE COMMENCEMENT DE PREUVE PAR ECRIT;</AL><AL>QUE LA COUR D'APPEL, APRES AVOIR RETENU QUE L'ACTE DU 15 MARS 1968 SIGNE DES INTERESSES CONSTITUAIT UN COMMENCEMENT DE PREUVE PAR ECRIT SUSCEPTIBLE D'ETRE COMPLETE PAR DES PRESOMPTIONS, RELEVE A CET EGARD, TANT PAR CES MOTIFS PROPRES QUE PAR CEUX DES PREMIERS JUGES QU'ELLE ADOPTE, QUE LA CESSION NON CONTESTEE A COTTIN DES ACTIONS DE LA SOCIETE EXPLIQUE ET JUSTIFIE LES ENGAGEMENTS LITIGIEUX;</AL><AL>QU'ELLE CONSTATE D'AUTRE PART QU'IL EST ETABLI QU'EN GARANTIE DE LEUR EXECUTION LES CONSORTS X... ONT TRANSFERE A COTTIN LES COMPTES COURANTS OUVERTS A LEURS NOMS DANS LES LIVRES DE LA SOCIETE, ET QU'ENFIN VEUVE X... A ACCEPTE DE CONSENTIR UNE HYPOTHEQUE CONVENTIONNELLE SUR UN IMMEUBLE LUI APPARTENANT;</AL><AL>QUE L'ARRET ATTAQUE, PAR UNE APPRECIATION SOUVERAINE, A ADMIS QUE CES FAITS CONSTITUAIENT UN FAISCEAU DE PRESOMPTIONS PRECISES ET CONCORDANTES DE NATURE A COMPLETER LA PREUVE ;</AL><AL>QUE LE MOYEN NE SAURAIT DONC ETRE ACCUEILLI;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 12 MARS 1974 PAR LA COUR D'APPEL D'AGEN;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="22/07/1975" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112340653"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="22/07/1975" ID="RC0JPS7507-10961054" JURI-DATE="1975-07-22" JURI-GPS-ID="g9d8e1401-286f-495f-9555-8eb5ca4e9914" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-60 080" NATURE="Cass. soc." NOM="Section syndicale CGT de la Raffinerie Shell française de Berre-l'Étang c/ Syndicat des cadres de l'industrie du pétrole et autres" REF="75-60 080">Cass. soc. 22 juillet 1975 n° 75-60.080 Section syndicale CGT de la Raffinerie Shell française de Berre-l'Étang c/ Syndicat des cadres de l'industrie du pétrole et autres</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles L 133-2, L 433-2 du Code du travail, 102 du décret du 20 juillet 1972, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est reproché au jugement attaqué d'avoir annulé le premier tour de scrutin pour les élections dans le collège ouvriers-employés des membres du comité d'établissement de la raffinerie Shell-Berre France qui s'étaient déroulées le 29 janvier 1975 en raison de ce que le bureau de vote avait déclaré nuls les bulletins établis au nom des candidats présentés par le syndicat des cadres de l'industrie du pétrole SCIP et d'avoir admis la représentativité de ce syndicat dans ce collège aux motifs qu'il recrutait des adhérents au-dessous du coefficient hiérarchique 215, c'est-à-dire dans ce collège, que le secrétaire du comité interentreprise membre de ce collège adhérait à ce syndicat ; que celui-ci percevait des cotisations dans ce collège et qu'il y avait obtenu des voix aux élections de 1973, alors que, d'une part, la répartition du personnel entre les différents collèges n'est pas fonction des indices de rémunération mais des catégories professionnelles et que le SCIP n'ayant vocation à représenter que les cadres et assimilés dont les techniciens ne pouvait prétendre représenter les ouvriers et employés du premier collège, alors que, d'autre part, le jugement n'a précisé ni le nombre de ses adhérents dans ce collège ni le taux des cotisations et que la signature par le syndicat d'un avenant concernant les ouvriers et employés n'était pas un critère suffisant de représentativité de celui-ci, et alors enfin, qu'ils ne pouvait être tenu compte des résultats ni des élections de 1973 qui avaient été annulées, ni de celles qui étaient contestées ;</AL><AL>Mais attendu que le tribunal a exactement décidé qu'il n'appartenait pas au bureau de vote de se faire juge de la représentativité d'un syndicat et de la régularité de la présentation par lui de candidats ; que, par ailleurs, il ne s'est référé aux coefficients hiérarchiques que pour reconnaître la possibilité donnée aux ouvriers et employés d'adhérer au SCIP et a constaté qu'en fait celui-ci avait des adhérents dans le collège formé par ceux-ci et percevait leurs cotisations, ce qui n'a pas été contesté ; qu'il a relevé comme éléments sérieux en faveur de la représentativité du syndicat le fait qu'il avait signé un avenant concernant cette catégorie professionnelle et que le secrétaire du comité interentreprise, membre de ce collège, était adhérent au SCIP ; qu'il n'a retenu les résultats des élections antérieures que comme démontrant l'audience de celui-ci ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette les pourvois formés contre le jugement rendu le 5 mars 1975 par le tribunal d'instance de Martigues.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="22/07/1975" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I251EBFE54BD8FA-EFL"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="22/07/1975" ID="R261EBFE54BD8FA-EFL" JURI-DATE="1975-07-22" JURI-GPS-ID="g7ee43c94-1ab8-4bcc-8bcf-ebcb7281622c" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-60 103" NATURE="Cass. soc." NOM="Fédération des cadres de la maîtrise et des techniciens C.G.C. c/ Syndicat de la métallurgie de Fos et de l'étang de Berre" RC="1010" REF="75-60 103">Cass. soc. 22 juillet 1975 n° 75-60.103 (n° 1010), Fédération des cadres de la maîtrise et des techniciens C.G.C. c/ Syndicat de la métallurgie de Fos et de l'étang de Berre</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Fédération des cadres de la maîtrise et des techniciens C.G.C. 5, rue de la Bruyère à Paris (9<E>e</E>) ,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 2 avril 1975 par le tribunal d'instance de Martigues, au profit du Syndicat de la métallurgie de FOS et de l'étang de Berre, affilié à la Fédération de la Métallurgie C.F.D.T. de la société Solmer de Fos-sur-Mer, place des Ecoles à Fos-sur-Mer,</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les observations de Me Jean-Guillaume Nicolas, avocat du Syndicat C.F.D.T. de la Métallurgie de Fos et Etang de Berre, les conclusions de M. Orvain, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation de l'article L. 420-7 du Code du travail et des articles 9 et 16 de la Convention Collective de la Sidérurgie de la Moselle ;</AL><AL>Attendu que la direction de l'usine de Fos de la Société Solmer ayant, décidé que les élections des délégués du personnel qui devaient avoir lieu dans cet établissement en mars 1975 se feraient dans quatre collèges, le Syndicat de la Métallurgie C.F.D.T. de Fos a contesté cette mesure devant le tribunal d'instance en demandant que les élections aient lieu conformément à l'article L. 420-7 du Code du travail dans deux collèges, ledit syndicat ne donnant pas son accord à une modification du nombre des collèges prévus par la loi ;</AL><AL>Attendu qu'il est reproché au jugement attaqué d'en avoir ainsi décidé, alors que la Convention Collective de la Sidérurgie de la Moselle, qui a été rendue applicable à l'usine de Fos par un protocole intervenu le 20 novembre 1972 entre la direction et les quatre organisations syndicales représentatives dans l'établissement, prévoit l'élection des délégués du personnel par quatre collèges ;</AL><AL>Mais attendu que le jugement attaqué a constaté que le protocole du 20 novembre 1972 prévoyant l'application de la Convention Collective de la Sidérurgie de la Moselle à l'usine de Fos avait été dénoncé par un des syndicats qui y avaient été partie, le Syndicat C.F.D.T., selon lettre du 9 novembre 1973 et qu'un jugement précédent avait décidé que cette dénonciation prendrait effet le 9 décembre 1974, compté tenu, d'une part, du délai de préavis d'un mois prévu à l'article 2 de la convention et, d'autre part, de celui prévu à l'article 31 c (L.132-7) du Code du travail que le nombre et la composition des collèges électoraux étant fixés par la loi et ne pouvant être modifiés que par des accords passés entre toutes les organisations représentatives dans l'entreprise ou l'établissement, il ne saurait en être autrement dans le cas de convention collective non obligatoire en elle-même et rendue simple-ment applicable par un accord d'établissement; qu'en estimant, qu'en raison de la dénonciation par le Syndicat C.F.D.T. du protocole susvisé, il n'y avait plus d'accord apportant valablement une dérogation à la règle légale, le tribunal, a justifié sa décision ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre le jugement rendu le 2 avril 1975, par le tribunal d'instance de Martigues ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du vingt-deux juillet mil neuf cent soixante-quinze ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président, M. de Lestang, Rapporteur, MM. Hertzog, Larrieu, Bolac, Vayssettes, Onéto, Hubert, Vellieux, Martin, Fonade, Voisenet, Coucoureux, Conseillers, MM. Carteret, Donnadieu, Calamy, Boubly, Conseillers référendaires, M. Orvain, Avocat général, M. Dethan, Greffier de Chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="22/07/1975" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I271EBFE54BD8FA-EFL"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="22/07/1975" ID="R281EBFE54BD8FA-EFL" JURI-DATE="1975-07-22" JURI-GPS-ID="gd1561e84-f3cd-411e-a308-2dd1113b63be" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-60 108" NATURE="Cass. soc." NOM="Union départementale du syndicat F.O. de l'Yonne c/ Sté civile forestière de la Caisse nationale de prévoyance" RC="1014" REF="75-60 108">Cass. soc. 22 juillet 1975 n° 75-60.108 (n° 1014), Union départementale du syndicat F.O. de l'Yonne c/ Sté civile forestière de la Caisse nationale de prévoyance</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par l' Union départementale du syndicat F.O. de l'Yonne, à Chatel-Gérard (Yonne),</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 11 avril 1975 par le tribunal d'instance de Joigny, au profit de la Sté civile forestière de la Caisse nationale de prévoyance, Tour Maine Montparnasse BP n°110 à Paris (15<E>e</E>)</AL><AL>défenderesse à la cassation,</AL><AL>En présence des sieurs Marcel SAUVAGE et Lucien ROGER,</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le. rapport de M. le Conseiller Hertzog, les conclusions de M. Orvain, Avocat Général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le troisième moyen, relatif à l'ordonnance du 9 avril 1975, pris de la violation de l'article R. 433-6 du Code du Travail ;</AL><AL>Attendu que le 9 avril 1975, la Société Civile Forestière de la Caisse Nationale de Prévoyance avait saisi le tribunal d'instance d'un recours demandant la radiation de Sauvage et de Roger de la liste de candidats établie pour les élections au comité d'entreprise par le Syndicat F.O. et sur laquelle ils déclaraient avoir été inscrits contre leur volonté ; que le même jour, le Président de ce tribunal a par ordonnance fixé la comparution des parties intéressées à l'audience du 11 avril 1975 ; qu'il lui est fait grief d'avoir rendu cette ordonnance sans que les parties eussent été préalablement convoquées ;</AL><AL>Mais attendu que l'ordonnance dont s'agit avait pour objet d'assurer la convocation des parties; qu'en prescrivant cette mesure le Président s'est borné.</AL><AL>sans aborder le fond, à faire usage des pouvoirs dont il dispose en vue d'une bonne administration de la justice; que cette décision n'est pas susceptible d'un pourvoi en cassation ;</AL><AL>Par ces motifs,</AL><AL>Rejette le pourvoi en ce qui concerne l'ordonnance du 9 avril 1975 ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen pris, en ce qui concerne le jugement du 11 avril 1975, de la violation de l'article 59 du Code de Procédure Civile et de l'article 15, du décret du 20 juillet 1972 ;</AL><AL>Attendu que le Syndicat F.O. fait grief au tribunal d'instance de Joigny d'avoir fait droit à la demande alors que le siège social de la Société Civile Forestière de la Caisse Nationale de Prévoyance étant à Paris, le tribunal d'instance compétent était celui de Paris ;</AL><AL>Mais attendu qu'il ne résulte d'aucune pièce de la procédure que l'incompétence du tribunal d'instance de Joigny ait été soulevée ; que le moyen nouveau ne saurait être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs,</AL><AL>Rejette le deuxième moyen du pourvoi ;</AL><AL>Mais sur le premier moyen :</AL><AL>Vu l'article R. 433-6 , alinéa 2, du Code du Travail ;</AL><AL>Attendu qu'aux termes de ce texte, le tribunal d'instance saisi d'une contestation relative à la régularité des opérations électorales concernant la désignation des membres du comité d'entreprise statue sur simple avertissement donné trois jours à l'avance à toutes les parties intéressées ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte des pièces de la procédure que la convocation de Guy Jacquemard, représentant syndical F. O. ; pour l'audience du 11 avril 1975 à 10 heures lui avait été remise le même jour à 8 heures 45 ; qu'ainsi le délai de trois jours prescrit à l'article R. 433-6, alinéa 2 susvisé n'a pas été respecté, et que le jugement attaqué ne constate ni qu'il y ait eu une urgence particulière ni que le défendeur se soit considéré comme en mesure d'assurer sa défense et ait accepté des débats immédiats ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE le jugement rendu entre les parties par le tribunal d'instance de Joigny, le 11 avril 1975 ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance de Sens, à ce désigné par délibération spéciale prise en la Chambre du Conseil ;</AL><AL>Ordonne qu'à la diligence de Monsieur le Procureur Général près la Cour de Cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres du tribunal d'instance de Joigny, en marge ou à la suite du jugement annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du vingt-deux juillet mil neuf cent soixante-quinze ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Hertzog, Rapporteur ; MM. Larrieu, Bolac, Vayssettes, Onéto, Hubert, Vellieux, Martin, de Lestang, Fonade, Voisenet, Abgrall, Coucoureux, Conseillers ; MM. Carteret, Donnadieu, Calamy, Boubly, Conseillers Référendaires M. Orvain, Avocat Général ; M. Dethan, Greffier de Chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="22/07/1975" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IFE7AFBC3FD0EF-EFL"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="22/07/1975" ID="R10E7AFBC3FD0EF-EFL" JURI-DATE="1975-07-22" JURI-GPS-ID="ge52c9d8d-6dc4-45d1-992c-261b6bd52d41" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-60 118" NATURE="Cass. soc." NOM="Anciaux c/ Aubertin et a" RC="1042" REF="75-60 118">Cass. soc. 22 juillet 1975 n° 75-60.118 (n° 1042), Anciaux c/ Aubertin et a.</REFDOC><TXD><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce  jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de  Lestang, les observations de Me Brouchot,  avocat de Anciaux et autres, les conclusions de   M. Orvain, Avocat général, et après en avoir   immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu l'article L 412-13 du Code du travail,</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué a déclaré irrecevable l'action en contestation de  la désignation par l'Union locale CGT de  Aubertin comme délégué syndical dans les Etablissements Bouilloux, engagée par vingt  cinq salariés de cette entreprise, aux motifs que des salariés non syndiqués n' ont aucun intérêt à contester la désignation d'un délégué  syndical lequel ne les représente pas et qu'ont seuls qualité pour la contester, outre  l'employeur, d'autres syndicats ou des membres  du personnel syndiqués ;</AL><AL> Attendu cependant que les salaries non  syndiqués ne sont pas exclus du droit de contester la désignation d'un délégué syndical dans l'entreprise à laquelle ils appartiennent ; qu' en les déclarant irrecevables en leur demande, quel que puisse tre par ailleurs le bien fondé de celle-ci, lequel n'a pas été examiné, le tribunal a apporté au textes susvisé une restriction qu' il ne comporte pas ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL> CASSE ET ANNULE le jugement rendu entre les parties par le tribunal d' instance de Lons-  le-Saulnier, le 5 mai 1975 ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit jugement et, pour être fait droit, les renvoie devant le tribunal d'instance de Saint-Claude, à ce désigné par délibération spéciale prise en  la Chambre du conseil ;</AL><AL>  Ainsi fait, juge et prononce par la Cour de cassation, chambre sociale, en son audience publique du vingt deux juillet mil neuf cent soixante quinze.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="22/07/1975" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I291EBFE54BD8FA-EFL"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="22/07/1975" ID="R2A1EBFE54BD8FA-EFL" JURI-DATE="1975-07-22" JURI-GPS-ID="g11e5a2fb-0ac2-4222-b8e9-040b087eb9ba" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="75-60 125" NATURE="Cass. soc." NOM="Chambre syndicale des employés C.F.D.T. du Havre et de la région c/ Syndicat nationale des Cadres" RC="1045" REF="75-60 125">Cass. soc. 22 juillet 1975 n° 75-60.125 (n° 1045), Chambre syndicale des employés C.F.D.T. du Havre et de la région c/ Syndicat nationale des Cadres</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par la Chambre syndicale des employés C.F.D.T. du Havre et de la région,</AL><AL>en cassation d'un jugement rendu le 22 avril 1975 par le tribunal d'instance du Havre (3<E>e</E> arrondissement), au profit :</AL><AL>1°/ du Syndicat nationale des Cadres, Gradés et Employés de la Banque (S.N.B.) </AL><AL>2°/ du sieur Fernand KOSMAN,</AL><AL>3°/ du sieur Christian GRENIER,</AL><AL>4°/ du Secrétaire du SYNDICAT C.G.T.,</AL><AL>5°/ du Secrétaire du SYNDICAT G.G.T.-F.O.,</AL><AL>6°/ du Secrétaire du SYNDICAT C.F.T.C.,</AL><AL>défendeurs à la cassation,</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Lestang, les observations de Me Jean-Guillaume Nicolas, Avocat de la Chambre Syndicale C.F.D.T. du Havre et de la Région, les conclusions de M. Orvain, Avocat Général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 4 du Code Civil, 7 du Code du Travail, L. 132 du même Code et L.420-7 de la loi du 20 avril 1810 et 102 du décret du 20 juillet 1972, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu qu'il est reproché au jugement attaqué d'avoir débouté le Syndicat C.F.D.T. des employés du Havre de son action en contestation de la représentativité du Syndicat National des Cadres, Gradés et Employés de la Banque (S.N.B.), dans le collège "employés de la B.N.P. du Havre et par suite de son droit d'y présenter une liste de candidat au premier tour de scrutin, au motif que les élections ayant eu lieu avant le jugement et tous les candidats présentés par le syndicat C.F.D.T. ayant été élus, l'action de celui-ci se trouvait dépourvu d'intérêt, alors que le juge ayant été saisi d'une contestation concernant la représentativité du S.N.B. devait trancher ce litige et ne pouvait débouter la C.F.D.T. de sa demande sans décider si celle-ci était non fondée ;</AL><AL>Mais attendu que la contestation portait sur le droit pour le S.N.B. de présenter une liste de candidats au premier tour de scrutin dans le collège "employés" aux élections des délégués du personnel du 9 avril 1975 à la B.N.P. du Havre ; que quelle qu'ait pu être sa représentativité ou son absence de droit de présenter des candidats au premier tour de scrutin, la contestation de la C.F.D.T. se trouvait dépourvue d'intérêt dès lors que tous les candidats présentés par elle ayant été élus, à l'intégralité des sièges à pourvoir, la présentation de la liste S.N.B. ne lui avait pas fait grief ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre le jugement rendu le 22 avril 1975 par le tribunal d'instance du Havre (3<E>e</E> arrondissement) ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de Cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du vingt-deux juillet mil neuf cent soixante-quinze ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque, Président ; M. de Lestang, Rapporteur ; MM. Hertzog, Larrieu, Bolac, Vayssettes, Onéto, Hubert, Vellieux, Martin, Fonade, Voisenet, Coucoureux, Conseillers ; MM. Carteret, Donnadieu, Calamy, Boubly, Conseillers Référendaires ; M. Orvain, Avocat Général ; M. Dethan, Greffier de Chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="25/07/1975" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="JPCO7501-11277821"><NINFO>11</NINFO><ABS><DESC>MODES DE PREUVE</DESC><DESC>RECETTES PROFESSIONNELLES OU ENRICHISSEMENT PRIVÉ</DESC></ABS><ANA><AL>(TCA). Un redevable à qui la charge de la preuve a été attribuée :</AL><ANANIV1><INTRO>1° </INTRO><AL>ne s'en acquitte pas au moyen d'une comptabilité irrégulière notamment du fait que les recettes journalières ne sont pas justifiées en détail, en l'absence de bandes enregistreuses des ventes ;</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>2° </INTRO><AL>ne fait pas la preuve que les versements faits par lui à ses comptes bancaires ou à la caisse de l'entreprise proviennent de gains à la loterie nationale, dont l'existence est reconnue mais dont l'emploi a pu être fait par ailleurs ;</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>3° </INTRO><AL>apporte en revanche pour partie la preuve que ces versements proviennent de l'enrichissement de son patrimoine privé, du fait des sommes qui lui ont été payées par une société dont il est par ailleurs le dirigeant.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="25/07/1975" ID="I254ACAD15D8EE" JURI-DATE="1975-07-25" JURI-GPS-ID="g0efd0094-dbde-4e54-9f4c-ea5379768c45" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="82602" NATURE="CE" REF="82602">(CE 25 juillet 1975, n° 82602, 7<E>e</E> et 9<E>e</E> sous-sections.)</REFDOC><TXD><AL>MM. Rain, Prés. - Lobry, Rapp. - Fabre, Comm. du Gouv. - M<E>e</E> Arminjon, Av.</AL><AL>Considérant que, par sa décision susvisée en date du 21 juillet 1972, le Conseil d'État statuant au Contentieux a mis à la charge du sieur Liwerant, qui conteste le rehaussement, opéré par l'Administration, des recettes du commerce de vêtements de confection qu'il exploitait à Rennes, pour la période du 1<E>er</E> janvier 1964 au 31 décembre 1966, le soin d'établir la preuve du bien-fondé de ses prétentions ; qu'à cette fin, le Conseil d'État a ordonné une expertise pour permettre au requérant d'apporter la preuve qui lui incombe soit en présentant une comptabilité dont la régularité et la sincérité seraient de nature à justifier les recettes déclarées, soit en présentant tous documents qui lui permettraient d'établir que la somme de 197 250 F à partir de laquelle a été déterminé le montant de recettes prétendument dissimulées et qui correspond à des versements faits par lui au cours de la période litigieuse à des comptes ouverts à son nom ou à la caisse de l'entreprise, trouve son origine dans un enrichissement de son patrimoine privé et est, en conséquence, étrangère à l'activité commerciale litigieuse ;</AL><AL>Considérant, d'une part, qu'il résulte du rapport d'expertise que la comptabilité tenue par le sieur Liwerant présentait diverses irrégularités de forme et qu'en outre les conditions dans lesquelles les recettes journalières du magasin de Rennes et de la succursale de Charleville étaient enregistrées sur le livre journal tenu au dépôt de Paris ne permettait pas, en l'absence de bandes enregistreuses des ventes, de tenir pour exacts les résultats qu'elle retrace ;</AL><AL>Considérant, d'autre part, que, si le sieur Liwerant a présenté au cours de l'expertise des attestations de gains fort élevés réalisés à la Loterie nationale au cours des années 1960 et 1962 dont l'authenticité n'est pas sérieusement contestée et qui conduisent à admettre que l'intéressé a pu disposer de sommes importantes au cours desdites années, il n'a pas établi qu'il était encore en possession de ces sommes au cours de la période litigieuse, compte tenu notamment des achats de pièces et monnaies d'or qu'il a effectués à la fin de l'année 1962 et au début de l'année 1963 ; que, si le sieur Liwerant a présenté au cours de l'expertise des bordereaux qui attestent qu'il a vendu en novembre et décembre 1966 des pièces et lingots d'or pour un montant de 424 000 F environ, il n'a pas établi que ces ventes concernaient des monnaies achetées en 1962 et 1963 avec le produit de ses gains à la Loterie nationale ; que d'ailleurs, il résulte de l'instruction que cette somme a servi à régler, pour partie, le prix d'une importante acquisition immobilière réalisée à la fin de l'année 1966 ; qu'ainsi le sieur Liwerant n'a pas justifié que la somme de 197 250 F à partir de laquelle a été calculé le supplément de recettes contesté trouvait son origine dans des gains à la Loterie nationale réalisés antérieurement à la période litigieuse ; que toutefois, l'examen des comptes bancaires présentés à l'expertise permet d'établir que les cinq versements effectués par le requérant en 1964 et 1965 à un compte ouvert à la Société générale pour un montant de 19 250 F, proviennent de retraits d'un égal montant sur un compte ouvert au nom de la société anonyme Livran dont le requérant était le président-directeur général ; qu'à concurrence de cette somme seulement, le sieur Liwerant justifie d'un enrichissement de son patrimoine privé au cours de la période litigieuse ; que compte tenu du taux de bénéfice brut sur vente de 33,3 % non contesté par le requérant, il y a lieu de réduire à concurrence de la somme de 57 750 F le montant du supplément de recettes qui sert de base à l'imposition contestée ; que, dès lors, le jugement attaqué doit être réformé sur ce point ;</AL><AL>Considérant que, par application des dispositions de l'article 1956 du Code général des Impôts, les frais de l'expertise doivent être partagés à raison de 1/10 à la charge de l'État et de 9/10 à la charge du sieur Liwerant ;</AL><AL>Décide : Réduction de l'imposition contestée.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>