<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1978" CODE="JPJ" MOIS="10"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="03/10/1978" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2BFA849210FA19-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="03/10/1978" ID="R2CFA849210FA19-EFL" JURI-DATE="1978-10-03" JURI-GPS-ID="g6a774625-14f4-4404-8835-81767d22cab9" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-10 915" NATURE="Cass. com." REF="77-10 915">Cass. com. 3 octobre 1978 n° 77-10.915</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN, PRIS EN SES DEUX BRANCHES : ATTENDU QUE SELON L'ARRET ATTAQUE (PARIS, 19 NOVEMBRE 1976) ROUSSET, QUI A MIS AU POINT UN PROCEDE POUR L'ERECTION DE CONSTRUCTIONS EN BETON, A DEPOSE UNE DEMANDE DE BREVET LE 7 JUIN 1971 ;</AL><AL>QUE FIN 1971 IL A PROPOSE CE PROCEDE A L'ENTREPRISE CHARGEE DE REALISER LE TUNNEL SOUTERRAIN DU PASSAGE DU MAINE, LA SOCIETE LES CHANTIERS MODERNES QUI, APRES VISITE DU CHANTIER DE FABRICATION DES ELEMENTS DE MISE EN œuvre DE CE PROCEDE ET COMMUNICATION D'UN DOSSIER DE PRE-ETUDE, N'A PAS DONNE SUITE A CES PROPOSITIONS ;</AL><AL>QU'EN SEPTEMBRE 1972, ROUSSET A FAIT CONSTATER QUE SON ETUDE AVAIT ETE UTILISEE POUR LA CONSTRUCTION DE CE TUNNEL ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST REPROCHE A LA COUR D'APPEL D'AVOIR ACCUEILLI L'ACTION EN CONCURRENCE DELOYALE ENGAGEE PAR ROUSSET A L'ENCONTRE DE LA SOCIETE LES CHANTIERS MODERNES ALORS QUE, SELON LE POURVOI, D'UNE PART NE COMMET PAS DE FAUTE CONSTITUTIVE DE LA CONCURRENCE DELOYALE CELUI QUI SE CONTENTE D'UTILISER UN PROCEDE QUI EST DANS LE DOMAINE PUBLIC ;</AL><AL>QU'EN L'ESPECE LA SOCIETE DE CONSTRUCTION N'A PU S'EMPARER ABUSIVEMENT DU PROCEDE DE L'INGENIEUR AU COURS DES ENTRETIENS QU'ELLE A EUS AVEC LUI QUE SI CE PROCEDE ETAIT ORIGINAL ET POUVAIT PAR CONSEQUENT FAIRE L'OBJET D'UNE APPROPRIATION, QU'EN NE RECHERCHANT PAS DES LORS SI LE PROCEDE QUE L'INGENIEUR PRETENDAIT ETRE LE SIEN, ETAIT ORIGINAL, LA COUR D'APPEL A PRIVE SA DECISION DE TOUTE BASE LEGALE, ET D'AUTRE PART QUE DANS SES CONCLUSIONS D'APPEL LA SOCIETE DE CONSTRUCTION FAISAIT VALOIR, SUR LE FONDEMENT DU RAPPORT DE L'EXPERT X… PAR LE PREMIER JUGE, QUE LE PROCEDE DE L'INGENIEUR N'AVAIT RIEN D'ORIGINAL ET QU'IL APPARTENAIT AU DOMAINE PUBLIC, QU'ELLE EN DEDUISAIT QU'ELLE N'AVAIT COMMIS AUCUNE FAUTE D'AUCUNE SORTE EN L'UTILISANT, QU'EN NE REPONDANT PAS A CES CONCLUSIONS DONT LA PERTINENCE RESULTE DES CONSIDERATIONS EXPOSEES DANS LA BRANCHE PRECEDENTE, LA COUR D'APPEL A PRIVE SA DECISION DE MOTIFS ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE L'ACTION EN CONCURRENCE DELOYALE AYANT POUR OBJET D'ASSURER LA PROTECTION DE CELUI QUI NE PEUT, EN L'ETAT, SE PREVALOIR D'UN DROIT PRIVATIF, CE QUI ETAIT LE CAS DE ROUSSET DONT LE BREVET N'A ETE DELIVRE QU'ULTERIEUREMENT, LES JUGES DU FOND N'AVAIENT PAS A RECHERCHER SI LE PROCEDE DONT IL ETAIT L'AUTEUR ETAIT OU NON DEPOURVU D'ORIGINALITE ET TOMBE DANS LE DOMAINE PUBLIC ;</AL><AL>QU'EN ENONCANT QU'IL RESULTE DES DOCUMENTS VERSES AUX DEBATS, LA PREUVE QUE LES CHANTIERS MODERNES SE SONT, A L'OCCASION DES POURPARLERS AVEC ROUSSET, EMPARES DES INDICATIONS TECHNIQUES FOURNIES PAR CELUI-CI, ET ONT SANS AUTORISATION ABUSIVEMENT MIS EN ŒUVRE LES METHODES AINSI VENUES A LEUR CONNAISSANCE, LA COUR D'APPEL, QUI A REPONDU AUX CONCLUSIONS ALLEGUEES EN DECLARANT, A JUSTE TITRE, QUE LEUR DEMANDE, EN CE QUI TOUCHAIT A LA BREVATIBILITE DE L'INVENTION DE ROUSSET ETAIT IRRECEVABLE, A PU, EN L'ETAT DE CES CONSTATATIONS, RETENIR A L'ENCONTRE DE L'ENTREPRISE L'EXISTENCE D'UNE FAUTE DE CONCURRENCE DELOYALE ;</AL><AL>QU'EN SES DEUX BRANCHES, LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>SUR LE SECOND MOYEN : ATTENDU QU'IL EST ENCORE FAIT GRIEF A L'ARRET D'AVOIR CONDAMNE LA SOCIETE LES CHANTIERS MODERNES A VERSER 75.000 FRANCS DE DOMMAGES-INTERETS A L'INGENIEUR ROUSSET, AUX MOTIFS, SELON LE POURVOI, QUE L'AUTEUR DE LA CONCURRENCE DELOYALE A FAIT PERDRE UN CLIENT A LA VICTIME ET QUE LE DOMMAGE PEUT ETRE EVALUE A L'AIDE DES CONVENTIONS QUE CELLE-CI A SIGNEES AVEC DES TIERS, ALORS QUE CE MOTIF HYPOTHETIQUE EST INSUSCEPTIBLE DE CONFERER LA MOINDRE BASE LEGALE A LA DECISION QUI LE CONTIENT, QU'EN EVALUANT, DES LORS, LE PREJUDICE QU'ELLE ENTENDAIT REPARER A L'AIDE DE CONVENTIONS DONT RIEN NE PERMET DE PENSER QU'IL EN AURAIT ETE CONCLU UNE PAREILLE EN L'ESPECE, LA COUR D'APPEL, QUI S'EST FONDEE SUR UN MOTIF HYPOTHETIQUE, A PRIVE SA DECISION DE BASE LEGALE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE SOUS COUVERT D'UN GRIEF NON FONDE DE MOTIVATION HYPOTHETIQUE, LE MOYEN NE TEND QU'A REMETTRE EN QUESTION L'EVALUATION SOUVERAINE, FAITE PAR LA COUR D'APPEL, DU PREJUDICE CAUSE A ROUSSET PAR LA SOCIETE LES CHANTIERS MODERNES ;</AL><AL>QU'IL NE PEUT DONC ETRE ACCUEILLI ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 19 NOVEMBRE 1976 PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="04/10/1978" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1C3701E9B3FA4-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="04/10/1978" ID="R2C3701E9B3FA4-EFL" JURI-DATE="1978-10-04" JURI-GPS-ID="gd6aafbfc-0985-4a9d-9463-8b1c2a4d7f8c" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-13 009" NATURE="Cass. civ." NOM="Dame B. c/ B" REF="77-13 009">Cass. 2<E>e</E> civ. 4 octobre 1978 n° 77-13.009, Dame B. c/ B.</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN : ATTENDU QU'IL EST REPROCHE A L'ARRET ATTAQUE, QUI A PRONONCE LE DIVORCE AUX TORTS RECIPROQUES DES EPOUX B..., D'AVOIR FAIT DROIT A LA DEMANDE DU MARI, ALORS QUE LA FEMME AURAIT ETABLI DANS DES CONCLUSIONS QUI AURAIENT ETE LAISSEES SANS REPONSE, LA NATURE EXACTE DE SES RELATIONS AVEC UN TIERS TELLE QU'ELLE SERAIT RESSORTIE CLAIREMENT DES PIECES VISEES PAR L'ARRET ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QUE C'EST DANS L'EXERCICE DE SON POUVOIR SOUVERAIN POUR APPRECIER TANT LA VALEUR ET LA PORTEE DES ELEMENTS DE PREUVE QUI LUI ETAIENT SOUMIS QUE LE CARACTERE INJURIEUX, AU REGARD DES DISPOSITIONS DE L'ARTICLE 232 DU CODE CIVIL DANS SA REDACTION ANTERIEURE A LA LOI DU 11 JUILLET 1975, DES FAITS PAR ELLE RETENUS QUE LA COUR D'APPEL A, REPONDANT AUX CONCLUSIONS, ESTIME QUE CES RELATIONS DE DAME B... AVEC UN TIERS AVAIENT REVETU LE CARACTERE INJURIEUX D'UNE VIOLATION GRAVE ET RENOUVELEE DES DEVOIRS ET OBLIGATIONS RESULTANT DU MARIAGE ET RENDANT INTOLERABLE LE MAINTIEN DU LIEN CONJUGAL ;</AL><AL>D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>MAIS SUR LE SECOND MOYEN : VU LES ARTICLE 562 ET 550 DU NOUVEAU CODE DE PROCEDURE CIVILE ;</AL><AL>ATTENDU QUE LES JUGES D'APPEL NE PEUVENT AGGRAVER LE SORT DE L'APPELANT SUR SON UNIQUE APPEL ET EN L'ABSENCE D'APPEL INCIDENT DE L'INTIMITE ;</AL><AL>ATTENDU QU'APRES AVOIR RELEVE QUE B... CONCLUAIT A LA CONFIRMATION DU JUGEMENT, QUI AVAIT NOTAMMENT ALLOUE A LA FEMME POUR ELLE-MEME, EN VERTU DE L'ARTICLE 212 DU CODE CIVIL, UNE PENSION ALIMENTAIRE MENSUELLE, L'ARRET ENONCE QU'IL Y A LIEU DE DIRE QUE CELLE-CI N'EST PLUS DANS LE BESOIN ET SUPPRIME A COMPTER DE SA DATE, AVEC EXECUTION PROVISOIRE, CETTE PENSION ;</AL><AL>QU'EN STATUANT AINSI, LA COUR D'APPEL A VIOLE LE TEXTE SUSVISE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : CASSE ET ANNULE, MAIS SEULEMENT DU CHEF DE LA SUPPRESSION DE LA PENSION ALIMENTAIRE DE LA FEMME, L'ARRET RENDU ENTRE LES PARTIES LE 10 NOVEMBRE 1976 PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, QUANT A CE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL DE REIMS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="05/10/1978" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I59E13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="05/10/1978" ID="R5AE13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-10-05" JURI-GPS-ID="gfa25f5ad-f391-433f-935c-44c28ee18627" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-40 894" NATURE="Cass. soc." NOM="Sté Le Parisien Libéré c/ Chevalme" RC="1863" REF="76-40 894">Cass. soc. 5 octobre 1978 n° 76-40.894 (n° 1863), Sté Le Parisien Libéré c/ Chevalme</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêi suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi forme par la Sté Le Parisien Libéré, anonyme. "LE PARISIEN dont le siège social est 7/9 rue des Petites Ecuries à Paris (10ème),</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 10 mai 1976 par la Cour d'appel de Paris (21ème chambre), au profit du sieur Chevalme Raymond, demeurant 16 Clos de Verrières-le-Buisson à Verrières-le-Buisson (Essonne) ,</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Sornay, les observations de Me Pradon, avocat de la Société "Le Parisien Libéré", ,les conclusions de M. Rivière, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le moyen unique , :</AL><AL>Vu les articles 1134 du Code civil et 455 du Code de procédure civile,</AL><AL>Attendu que, pour déclarer irrecevable l'appel interjeté par la société "Le Parisien Libéré" d'une décision du bureau de conciliatid du Conseil de Prud'hommes, qui avait alloué à i Chevaline, compositeur typographe, la somme qu'i réclamait à titre de salaires, l'arrêt attaqué ', a énoncé qu'il n'était pas reproché au bureau d'être sorti du, cadre de l'article R 516-18 du Code du travail, puisqu'il avait statué sur des salaires dans la limite des trois derniers' mois et que les décisions prises en application de cet article ne pouvaient, aux termes de ; l'article R 516-19" faire l'objet d'un recours; qu'en même temps que le jugement sur le fond ; ;</AL><AL>Attendu, cependant, que la société aval soutenu, dans ses conclusions, qu'il n'était pa établi qu'eût été fourni un travail justifiant! l'allocation de salaires, ce qui impliquait ; une contestation de l'existence même de son obligation et la non réunion des conditions d'application de l'article R 516-18 ; qu'en dénaturant ces conclusions et en les laissant sans réponse, la Cour d'appel n'a pas satisfait aux exigences des textes susvisés ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>CASSE et ANNULE l'arrêt rendu le 10 maj 1976, entre les parties, par la Cour d'appel de Paris ; remet, eh conséquence, la cause et les parties au même et semblable état ou elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel d'Orléans, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers la demanderesse, aux dépens liquidés à la somme de vingt deux francs quatre vingt centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt.</AL><AL>Ordonne qu'a la diligence de M. le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Paris, en marge ou à la suite de l'arrêt annulé.</AL><AL>Ainsi fait, juge et prononce par la Cour de cassation, Chambre Sociale, en son audience publique du cinq octobre mil neuf cent soixante dix huit.</AL><AL>Ou étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Sornay, rapporteur ; MM. Vellieux, Martin, Voisenet, Arpaillange, Coucoureux, Brunet Astraud, Mac Aleese, Bertaud, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires ; M. Rivière, Avocat général, M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="11/10/1978" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3C3701E9B3FA4-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="11/10/1978" ID="R4C3701E9B3FA4-EFL" JURI-DATE="1978-10-11" JURI-GPS-ID="g7f9abd7e-adf0-465d-a8a5-ac4a5b05fa5c" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-11 089" NATURE="Cass. civ." NOM="Levantal c/ Sté Francia Hoval" REF="77-11 089">Cass. 1<E>e</E> civ. 11 octobre 1978 n° 77-11.089, Levantal c/ Sté Francia Hoval</REFDOC><TXD><AL>SUR LE PREMIER MOYEN, PRIS EN SES DEUX BRANCHES : ATTENDU QUE LEVANTAL FAIT GRIEF AU JUGEMENT ATTAQUE DE L'AVOIR CONDAMNE A PAYER A LA SOCIETE FRANCIA HOVAL LE PRIX DE LA FOURNITURE D'UNE PIECE NECESSAIRE A LA REPARATION D'UNE CHAUDIERE INSTALLEE PAR CETTE SOCIETE, SANS REPONDRE AUX CONCLUSIONS PAR LESQUELLES IL FAISAIT ETAT D'UNE LETTRE DU FOURNISSEUR METTANT EN EVIDENCE UNE FAUTE COMMISE DANS L'INSTALLATION DE L'APPAREIL, ET FAISAIT VALOIR QUE LA DISPARITION DE LA PIECE LITIGIEUSE ETAIT IMPUTABLE A LA SOCIETE FRANCIA HOVAL ET NON A SON PROPRE FAIT, COMME L'AFFIRMAIT, A TORT, LE JUGEMENT ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QU'IL N'EST PAS ETABLI QUE LE TRIBUNAL AIT ETE SAISI DES CONCLUSIONS ALLEGUEES ;</AL><AL>QUE LE MOYEN NE PEUT DONC ETRE ACCUEILLI ;</AL><AL>SUR LE SECOND MOYEN : ATTENDU QUE VAINEMENT ENCORE LE POURVOI REPROCHE AU TRIBUNAL DE N'AVOIR RELEVE AUCUN FAIT DE NATURE A JUSTIFIER LA CONDAMNATION DE LEVANTAL A DES DOMMAGES-INTERETS POUR PROCEDURE ABUSIVE ;</AL><AL>QU'EN EFFET, LE TRIBUNAL A RELEVE QUE LEVANTAL ETAIT DEBITEUR DE LA SOMME QUI LUI ETAIT RECLAMEE ET QUE SA RESISTANCE ABUSIVE AVAIT CAUSE A LA SOCIETE FRANCIA HOVAL UN PREJUDICE CERTAIN ;</AL><AL>QUE LE MOYEN DOIT DONC ETRE ECARTE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE LE JUGEMENT RENDU LE 3 JUIN 1976 PAR LE TRIBUNAL D'INSTANCE DU 14E ARRONDISSEMENT DE PARIS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="11/10/1978" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1926A0811AI84C8-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="11/10/1978" ID="R1A26A0811AI84C8-EFL" JURI-DATE="1978-10-11" JURI-GPS-ID="gb84d373e-f660-4b70-983a-38bb593a9afc" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-11 212" NATURE="Cass. civ." REF="77-11 212">Cass. 3<E>e</E> civ. 11 octobre 1978 n° 77-11.212</REFDOC><LISTEJUGES>M. Cazals, président M. Francon, conseiller rapporteur M. Tunc, avocat général M. Lépany, avocat(s) </LISTEJUGES><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : VU L'ARTICLE 1134 DU CODE CIVIL, ATTENDU QUE POUR REJETER LA PRETENTION DE L'OFFICE PUBLIC INTERCOMMUNAL D'HABITATIONS A LOYERS MODERES D'ARCUEIL ET DE GENTILLY, PROPRIETAIRE QUI SOUTENAIT, A L'OCCASION DU RENOUVELLEMENT, EN 1971, D'UN BAIL COMMERCIAL CONSENTI PAR ELLE A L'UNION DES COOPERATEURS, QUE LE PAS DE PORTE DE 85.000 FRANCS VERSE PAR LA SOCIETE LOCATAIRE LORS DE SON ENTREE DANS LES LIEUX, EN 1962, CONSTITUAIT UN LOYER PAYE D'AVANCE DONT IL DEVAIT ETRE TENU COMPTE POUR LE CALCUL DU LOYER D'ORIGINE SERVANT DE BASE A LA FIXATION DU NOUVEAU PRIX, LES JUGES DU SECOND DEGRE ONT DECLARE QU'IL N'AVAIT PAS ETE PRESCRIT PAR LE DECRET DU 3 JUILLET 1972 D'AVOIR EGARD AUX MODALITES DE FIXATION DU LOYER LORS DE L'ENTREE DANS LES LIEUX DU LOCATAIRE, POUR LA FIXATION DU LOYER PLAFONNE ;</AL><AL>ATTENDU QU'EN STATUANT AINSI, SANS RECHERCHER SI, SELON L'INTENTION DES PARTIES, LES SOMMES PAYEES D'AVANCE POUVAIENT CONSTITUER, AU MEME TITRE QUE LES REDEVANCES PERIODIQUES, LA CONTREPARTIE DE LA JOUISSANCE DES LIEUX DONT BENEFICIAIT LE PRENEUR, LA COUR D'APPEL N'A PAS DONNE DE BASE LEGALE A SA DECISION ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : CASSE ET ANNULE L'ARRET RENDU ENTRE LES PARTIES LE 25 JANVIER 1977 PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS ;</AL><AL>REMET, EN CONSEQUENCE, LA CAUSE ET LES PARTIES AU MEME ET SEMBLABLE ETAT OU ELLES ETAIENT AVANT LEDIT ARRET ET, POUR ETRE FAIT DROIT, LES RENVOIE DEVANT LA COUR D'APPEL D'ORLEANS,</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="11/10/1978" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I5BE13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="11/10/1978" ID="R5CE13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-10-11" JURI-GPS-ID="ge682d884-a5da-4410-8f50-43d8592cb58c" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-14 441" NATURE="Cass. soc." NOM="Morin c/ SA Lebret-Sedel" RC="1881" REF="76-14 441">Cass. soc. 11 octobre 1978 n° 76-14.441 (n° 1881), Morin c/ SA Lebret-Sedel</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l ' arrêt suivant :</AL><AL>Sur la requête présentée par le sieur Morin Michel, cadre commercial, demeurant 1 Passage de la Grande Hermine à Saint-Malo,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 21 juin 1976 par la Cour d'appel de Caen, au profit de la SA Lebret-Sedel, dont le siège est rue des Cinq Frères Robinet à la Ferté-Macé (Orne) prise en la personne de son représentant légal domicilié en cette qualité audit siège,</AL><AL>défenderesse à la cassation,</AL><AL>Le demandeur invoque, à l'appui de son pourvoi, le moyen unique de cassation suivant:</AL><AL>"Violation des articles 1147 du Code civil, L. 122-6, L. 122-8', L. 122-9 , L. 122-13, L. 412-1 et L.412-2 du Code du travail, 12 , 455 et 458 du Code de procédure civile, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de réponse aux conclusions</AL><AL>il défaut de motifs et manque de base légale, e-n ce que l'arrêt attaqué à considéré qu'un salarié a commis une faute grave, ce qui a justifié son licenciement sans indemnité de pré de licenciement et de rupture abusive, aux motifs que le salarié a inspiré la rédaction d'un tract syndical dénonçant la politique de 1 ' employeur et dévoilant son intention de venûr l'entreprise à des étranger s; qu'en faisant dès lors courir de graves risques à la société à laquelle il appartenait t et en répondant des bru; alarmistes, démentis par les faits, le salarié a bien commis la faute grave justifiant le licei ment sans préavis, alors, d'une part, qu'il est interdit à 1 ' employeur de prendre en considérât d l'activité Syndicale d'une salarié pour arrêtez sa décision de lui appliquer une mesure discipli naire ou de le licencier; que cette disposition est d'ordre public; qu'en qualifiant dès lors de faute grave les critiques faites par un salarié à son employeur dans un document dont il est constant qu'il constituait une manifestation de l'activité syndicale, la Cour d'appel a violé les textes susvisés, alors, d'autre part, que la faute grave est celle qui rend intolérable le ma tien du bien contractuel; que l ' employeur doit tolérer l'activité syndicale de ses salariés; qu'en ne recherchant pas, dès lors, si le seul fait que l'agissement reproché au salarié constituait une activité syndicale n'empêchait pas la qualification de faute grave et en n'expliquant pas en quoi le tract litigieux excédait les borne de l'activité syndicale protégée par la loi, la Cour d'appel a privé sa décision de toute base légale, alors de surcroit que dans ses conclusions d'appel, le salarié faisait valoir que le tract dont il avait inspiré la rédaction ne constituait que la manifestation naturelle de son activité syndicale; qu'en ne répondant pas à ces conclusio: dont la pertinence au vu des textes susvisés est évidente, la Cour d'appel a privé sa décision de motifs"</AL><AL>Sur quoi, LA COUR, en l'audience publiqiJ</AL><AL>de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Onéto, les observations de Me Guinard, avocat de Morin, de Me Blanc, avocat de la société Lebret-Sedel, les conclusions de M. Orvain, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi;</AL><AL>Sur le moyen unique. pris de la violation des articles 1147 du Code civil, L. 122-6, L. 122-8, L. 122-9, L. 122-13; L. 412-1 et L. 412-2 du Code du travail, 12, 455 , 458 du nouveau Code de procédure civile, 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de réponse aux conclusions et de motif, manque de base légale;</AL><AL>Attendu que Morin, engagé comme agent de maîtrise en 1971 et devenu cadre commercial, licencié sans préavis pour faute grave le 1er mars 1974 par la société Lebret-Sedel après observation des formalités légales, fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir débouté de ses demandes en paiement d'indemnités de préavis &lt;4Jfeje licenciement, ainsi que de dommages-intérêts pour congédiement abusif, aux motifs essentiels que la divulgation dans un tract de fausses nouvelles de nature à désorganiser son secteur et à nuire à la réputation et au fonctionnement essentiel de l'enteprise, constituait une faute grave, alors, d'une part, qu'il est interdit à l'employeur de prendre en considération l'activité syndicale d'un salarié pour lui infliger une mesure disciplinaire ou le licencier; qu'en qualifiant de faute grave les critiques adressées par un salarié à son . employeur dans un document constituant une manifestation d'activité syndicale, la Cour d'appel a violé les textes susvisés, alors, d'autre part, que la faute grave est celle qui rend intolérable le maintien du lien contractuel; que l'employeur, doit tolérer l'activité syndicale de ses salariés; qu'en ne recherchant pas comme le soutenait Jforin, dans ses condûsions délaissées, si les agissements qui lui étaient reprochés ne ren- traient pas dans le cadre de son activité syndicale, empêchant de ce fait la qualification de faute grave, la Cour d'appel a privé de motif et de base légale sa décision;</AL><AL>Mais attendu, que la Cour d'appel relève qu'à l'époque où la société éprouvait de très sérieuses difficultés économiques, Morin avait mené une campagne de dénigrement auprès de ses collègues et des vendeurs; que la société avait produit un tract inspiré par Morin - ce qu'il n'avait pas dénié dans ses conclusions - prétenda que là société était acculée à la vente de l'entreprise à des firmes étrangères; qu'il avait ainsi délibérément, fait courir de graves risques à la société, dont la situation de trésorerie était alors dif f icile , la plaçant en position défavorable à l'égard de ses concurrents; que, cependant, la situation était redevenue normale en 1976 et qu'en répandant des bruits alarmistes, démentis par les faits, Morin avait commis une faute grave justifiant le licenciement sans préavis</AL><AL>Attendu, que l'arrêt attaqué observe également que, dès qu'il eût appris que l'employet avait entamé à son égard la procédure de licenciement, Morin avait vainement tenté , en constituai une section syndicale, de se faire désigner comme délégué syndical;</AL><AL>Attendu que, par ces enonciations, desquelles il résulte que Morin, d'ailleurs en l'absence de tout mandat syndical, avait nettement excédé, dans des conditions fautives, les limites de l'information nécessaire à la défense des intérêts professionnels, la Cour d'appel, sans encourir les griefs du moyen, a légalement justifié sa décision;</AL><AL>PAR CES MOTIFS:</AL><AL>REJETTE LE POURVOI forme contre l'arrêt rendu le 21 juin 1976 par la Cour d'appel de Caen;</AL><AL>Condamne le demandeur à une amend' de cinq cents francs envers le Trésor public; le condamne, envers la défenderesse, à une indemnité de quatre cents francs et a.x dépens liquidés à 1" somme de seize francs, en ce non compris le coût de: significations du présent arrêt;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononcé par la Cour de cassation, chambre en son</AL><AL>audience publique du onze octobre mil neuf cent</AL><AL>soixante dix huit;</AL><AL>Où étaient présents: M. Laroque, Président; M. Onéto, rapporteur; MM. Vellieux, de Lestang, Arpaillange, Coucoureux, Brunet, Lutz, Astraud, Brisse, Mac Aleese, Sornay, Bertaud, Kirsch, Conseillers ; M.Edin, Mademoiselle Calon, MM.Guigue Renard-Payen, Conseillers référendaires; M.Orvain, Avocat général; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="11/10/1978" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I76C42A9B7A9827"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="11/10/1978" ID="R2CC79F80CDCA2E-EFL" JURI-DATE="1978-10-11" JURI-GPS-ID="gf38c0aae-7dbb-4963-acb1-e5014214e454" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="76-40 903" NATURE="Cass. soc." NOM="S Les éditions mondiales" REF="76-40 903"> Cass. soc. 11 octobre 1978 n° 76-40.903 S<E>té</E> Les éditions mondiales </REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation des articles 23 du livre premier du Code du travail alors en vigueur, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs, défaut de réponse aux conclusions, manque de base légale :</AL><AL>Attendu que la société les éditions mondiales fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir condamné à payer 10 000 francs de dommages-intérêts à Joseph Quere, agissant en sa qualité d'héritier de dame Oudhreana Laurent, sa mère, aux motifs que la société n'avait pas fait immatriculer dame Laurent à la sécurité sociale, qu'elle ne lui avait pas versé les indemnités de congés payés auxquelles elle avait droit, qu'elle l'avait licenciée brutalement et en raison de sa maladie, qu'elle s'était refusé à lui délivrer un certificat de travail, alors que les conclusions de la société, demeurées sans réponse, précisaient que la discussion sur la nature juridique de la collaboration fournie par l'écrivain excluait toute faute des éditions mondiales qui s'étaient bornées à faire valoir leurs droits et que la preuve n'avait pas été apportée que le non-paiement des indemnités et l'omission de formalités aient été inspirés par le souci de l'éditeur de se soustraire à ses obligations ou par une légèreté blâmable, et que le salarié qui n'use pas de la faculté de se faire immatriculer à la sécurité sociale est lui aussi en faute, qu'enfin la rupture de la collaboration de dame Laurent était imputable à son état de santé qui l'avait mise dans l'impossibilité de remplir sa tache ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont constaté que dame Laurent qui avait été engagée par les éditions mondiales le 30 novembre 1949, avait été licenciée verbalement le 20 février 1964, avec effet immédiat, que la société ne lui avait pas réglé les indemnités de rupture ni remis un certificat de travail, parce qu'elle la considérait comme « pigiste », mais que dans le même temps elle ne l'avait pas affiliée à la sécurité sociale contrairement aux prescriptions de la loi n° 63.806 du 6 août 1963 concernant cette catégorie professionnelle ;</AL><AL>Que dame Laurent n'avait jamais bénéficie de congés payés, que, malgré une ancienneté de près de quinze années, elle avait été congédiée brutalement en raison de sa maladie ;</AL><AL>Qu'elle était décédée en 1972, alors qu'il n'avait pu être encore statué sur ses demandes en justice ;</AL><AL>Qu'il s'ensuit que la cour d'appel, qui a répondu aux conclusions de la société, a pu estimer que la rupture, intervenue dans de telles circonstances, était empreinte de légèreté blâmable, et a évalué le préjudice subi par dame Laurent du fait des agissements fautifs de la société, dans la mesure où elle était imputable à cette dernière ;</AL><AL>Que le moyen ne peut donc être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs : rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 3 mai 1976 par la cour d'appel de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="12/10/1978" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5C3701E9B3FA4-EFL"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="12/10/1978" ID="R6C3701E9B3FA4-EFL" JURI-DATE="1978-10-12" JURI-GPS-ID="gad067935-cbd7-46ee-86b4-e51d82d6723d" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-12 779" NATURE="Cass. civ." NOM="S.A. J.P. Bouin et Cie c/ Dame X" REF="77-12 779">Cass. 2<E>e</E> civ. 12 octobre 1978 n° 77-12.779, S.A. J.P. Bouin et Cie c/ Dame X.</REFDOC><TXD><AL>SUR LE MOYEN UNIQUE : ATTENDU, SELON L'ARRET ATTAQUE ET LES PRODUCTIONS, QUE DAME DE X..., LIEE A LA SOCIETE DE COURTAGE J. P. BOUIN PAR UN CONTRAT DE TRAVAIL COMPORTANT UNE CLAUSE DE NON-CONCURRENCE, AVEC EFFET PENDANT PLUSIEURS ANNEES A COMPTER DE LA RUPTURE DU CONTRAT, A CONSTITUE, UNE FOIS INTERVENUE LA RUPTURE DE CE CONTRAT, UNE SOCIETE ANONYME DONT ELLE EST DEVENUE PRESIDENT ET DIRECTEUR GENERAL ;</AL><AL>QU'INVOQUANT UN DETOURNEMENT DE CLIENTELE ET UNE CONCURRENCE DELOYALE, LA SOCIETE J. P. BOUIN L'A ASSIGNEE AINSI QUE CETTE SOCIETE, EN DOMMAGES-INTERETS DEVANT LE TRIBUNAL DE GRANDE INSTANCE QUI A REJETE L'EXCEPTION D'INCOMPETENCE SOULEVEE PAR LES DEFENDERESSES ;</AL><AL>ATTENDU QU'IL EST REPROCHE A L'ARRET D'AVOIR, EN ADMETTANT LE CONTREDIT DE COMPETENCE FORME PAR CES DERNIERES, RENVOYE L'AFFAIRE, EN CE QUI CONCERNE DAME DE X..., AU CONSEIL DE PRUD'HOMMES DE PARIS, EN CE QUI CONCERNE LA SOCIETE ANONYME, AU TRIBUNAL DE COMMERCE DE VERSAILLES, ALORS QUE L'ACTION INTRODUITE PAR LA SOCIETE J. P. BOUIN TENDAIT A FAIRE JOUER LA RESPONSABILITE CONJOINTE ET SOLIDAIRE DE SON ANCIENNE EMPLOYEE ET DE LA SOCIETE QU'ELLE AVAIT CREEE, QUE LE CONSEIL DE PRUD'HOMMES N'AYANT COMPETENCE QU'A L'EGARD DE LA PREMIERE ET LE TRIBUNAL DE COMMERCE QU'A L'EGARD DE LA SECONDE, LE TRIBUNAL DE GRANDE INSTANCE AURAIT DU CONNAITRE DE L'ENSEMBLE DU LITIGE ;</AL><AL>MAIS ATTENDU QU'APRES AVOIR RELEVE QUE LE LITIGE OPPOSANT LA SOCIETE J. P. BOUIN A DAME DE X... PERSONNELLEMENT ETAIT RELATIF A L'EXECUTION DU CONTRAT DE TRAVAIL AYANT LIE LES DEUX PARTIES, L'ARRET ENONCE QU'AUX TERMES DES ARTICLES L.511-1 ET L.517-1 DU CODE DU TRAVAIL, LES CONSEILS DE PRUD'HOMMES SONT SEULS COMPETENTS POUR CONNAITRE DES DIFFERENDS QUI PEUVENT S'ELEVER A L'OCCASION DU CONTRAT DE TRAVAIL ENTRE EMPLOYEURS ET SALARIES ET EN DEDUIT, A BON DROIT, QUE LA COMPETENCE EXCLUSIVE AINSI RECONNUE AU CONSEIL DE PRUD'HOMMES S'OPPOSE A CE QU'IL Y SOIT FAIT ECHEC POUR CAUSE DE CONNEXITE ;</AL><AL>QU'AINSI LE MOYEN N'EST PAS FONDE ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS : REJETTE LE POURVOI FORME CONTRE L'ARRET RENDU LE 28 MARS 1977 PAR LA COUR D'APPEL DE PARIS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="12/10/1978" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3D07AC31710BFE-EFL"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="12/10/1978" ID="R3E07AC31710BFE-EFL" JURI-DATE="1978-10-12" JURI-GPS-ID="gf86d9686-390d-4510-b602-227f3248295e" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 761" NATURE="Cass. soc." NOM="Fernandes da Silva c/ Sté Hotel Choiseul Opera" RC="1899" REF="77-40 761">Cass. soc. 12 octobre 1978 n° 77-40.761 n° 1899, Fernandes da Silva c/ Sté Hotel Choiseul Opera</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Fernandes da Silva Antonio, Alfredo, demeurant ...,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 17 février 1975 par la Cour d'appel de Paris (21e ch.) au profit de la Sté Hotel Choiseul Opera, dont le siège....</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Lutz, les observations de la SCP Lyon-Caen, Fabiani et Liard, avocat de Fernandes Da Silva, les conclusions de M. Orvain, Avocat général, et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles L 212-5 à L 212-8, L 132-10 du Code de procédure civile, défaut de motifs et manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que Da Silva, de nationalité portugaise, est entré au service de la société anonyme Hôtel Choiseul Opéra, comme veilleur de nuit ; que son contrat de travailleur étranger, signé le 9 octobre 1972, prévoyait le montant de son salaire pour une durée hebdomadaire de travail de 42 heures et que les heures supplémentaires lui seraient rétribuées selon les conventions actuellement en vigueur ; qu'il a été licencié le 8 mars 1973 ; qu'il fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir réduit le montant de sa demande en paiement d'heures supplémentaires, au motif que si son contrat de travail prévoyait un horaire hebdomadaire de 42 heures et s'il travaillait 72 heures par semaine, il ne saurait néanmoins avoir droit à des heures supplémentaires qu'au-delà de la 57ème heure de travail hebdomadaire dans la mesure où la convention collective prévoit pour un veilleur de nuit une durée normale de travail de 56 heures par semaine en raison des équivalences communément admises dans la profession hôtelière, alors que les dispositions d'une convention collective ne s'imposent aux rapports nés de contrats individuels que sauf dispositions conventionnelles plus favorables de sorte que la Cour qui a elle-même constaté que le contrat de travail de l'employé prévoyait une durée hebdomadaire de travail de 42 heures, devait nécessairement juger que Da Silva avait droit à un rappel de salaires portant sur la différence entre les heures contractuellement prévues et celles réellement effectuées ;</AL><AL>Mais attendu que les juges du fond ont constate qu'il résultait de la convention collective, liant les parties, que le nombre d'heures normales de présence pour un veilleur de nuit était de 56 heures par semaine et que Da Silva n'avait dès lors droit à un rappel d'heures supplémentaires qu'au delà de cet horaire équivalant à celui mentionné dans son contrat de travail dont ils ont interprété le sens et la portée ; qu'ils ont ainsi justifié leur décision, abstraction faite de motifs surabondants concernant le caractère rationnel et équitable de la mesure prise ;</AL><AL>Sur le second moyen pris de la violation des articles 696, 455 et 458 du Code de procédure civile, défaut de motif et manque de base légale</AL><AL>Attendu que Da Silva fait encore grief a l'arrêt attaqué d'avoir partagé les dépens de première instance et d'appel entre les parties alors que la Cour d'appel ne pouvait, sans décision spéciale et motivée, mettre à sa charge une partie des dépens de première instance au cours de laquelle il n'avait pas succombé ;</AL><AL>Mais attendu que Da Silva, ayant succombe partiellement en son action, la Cour d'appel pouvait, en vertu du pouvoir discrétionnaire dont elle est investie, répartir les dépens de première instance et d'appel, dont elle a fait masse, dans la proportion qu'elle a appréciée ;</AL><AL>Et attendu qu'aucun des griefs n'est retenu ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre l'arrêt rendu le 17 février 1975 par la Cour d'appel de Paris ;</AL><AL>Condamne le demandeur envers le Trésor public, à une amende de trois cents francs ; le condamne, envers la défenderesse, à une indemnité de deux cents francs et aux dépens liquidés à la somme de... ., en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, chambre sociale, en son audience publique du douze octobre mil neuf cent soixante dix-huit ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="12/10/1978" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I5DE13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="12/10/1978" ID="R5EE13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-10-12" JURI-GPS-ID="g6ef7f4a3-358a-49d7-926a-448662840fa7" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 357" NATURE="Cass. soc." NOM="Perret c/ SA Transports Martini" RC="1901" REF="77-41 357">Cass. soc. 12 octobre 1978 n° 77-41.357 (n° 1901), Perret c/ SA Transports Martini</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Marc Perret, 27 avenue Flirey à Nice (Alpes-maritime</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 20 avril 1977 par la Cour d'appel d'Aix-en-Provence (9ème chambre), au profit de la SA Transports Martini, 17 avenue Thiers à Nice (-Alpes-maritimes),</AL><AL>défenderesse à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour ;</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Lutz, les observations de Me Choucroy, avocat de Perret, de Me George, avocat de la société Transport Martini, les conclusions de M. Orvain, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles L 122-14-2, R 122-3, L 122-14-9 7 de la loi du 20 avril 1810 et 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs, défaut de réponse à conclusions, manque de base légale :</AL><AL>Attendu que Perret est entré au service de la société anonyme des Transports Martini le 1er octobre 1973, comme assistant direct du président-directeur général, qu'il a été mis à pied le 20 février 1975 et licencié le 10 mars 1975 pour fautes graves ; qu'il fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir admis que les motifs du congédiement invo qués par l'employeur justifiaient sa décision, alors que l'employeur ne peut licencier un salarié qu'en raison de l'existence de causes réelles et sérieuses au moment de la décision ; qu'il a l'obligation légale de porter celles-ci à la connaissance du salarié si celui-ci lui en a fait la demande, dans des délais impartis par la loi et qu'il est réputé de manière irréfragable ne pas en avoir, s'il n'en a pas énoncé ; que l'arrêt attaqué ne pouvait laisse sans réponse les conclusions du salarié faisant état du refus de l'employeur de préciser par écrit et autrement que devant toute juridiction, les fautes graves que le salarié aurait commises ;</AL><AL>Mais attendu que si selon les ternies des articles L 122-14-2 et R 122-3 du Code du travail l'employeur est tenu d'énoncer les causes réelles et sérieuses du licenciement c'est à la demande écrite du salarié, formulée par lettre recommandée avant l'expiration du délai de dix jours à compter de la date à laquelle il quitte définitive ment son emploi ; qu'il résulte de la procédure, que la sommation interpellative avait été faite pa ministère d'huissier le 4 mars 1975 antérieurement au licenciement du 10 mars 1975 ; qu'elle ne remplissait pas les conditions prévues par ces textes tant en raison de sa date que parce qu'elle demandait à l'employeur une réponse immédiate tandis qu'les textes susvisés lui laissait un délai de dix jours pour effectuer sa réponse ;</AL><AL>D'où il suit que les juges du fond n'avaient pas à suivre Perret dans le détail d'une argumentation dépourvue de pertinence ;</AL><AL>Sur le second moyen, pris de la violation des articles L 122-4 et suivants, L 122-6, L 122-14-2 L 122-14-3 du Code du travail, 1134, 1315 du Code civil, 7 de la loi du 20 avril 1810, et 455 du Code de procédure civile, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>Attendu que Perret reproche encore à l'arrêt attaqué d'avoir décidé que sa mise à pied et le licenciement qui l'a suivi étaient motivés par des fautes graves en lui reprochant l'utilisation de fonds sociaux pour payer un voyage au Maroc de sa femme, le maintien abusif en fonction de son beau-frère lors de la fermeture de l'agence de Pari et l'établissement d'un tableau de bord qui faisait apparaître pour l'agence de Paris un déficit inférieur à celui qui existait alors que le rapport de l'expert n'a jamais envisagé le financement du voya ge de sa femme ; qu'il n'a établi l'exactitude ni d maintien abusif de son beau-frère dans son emploi de directeur de l'agence parisienne, ni de l'augmen tation illégitime de son salaire, ni de la falsification du tableau de bord ; que la décision est entachée d'une contradiction de motifs ;</AL><AL>Mais attendu que la Cour d'appel appré ciant la portée de la valeur probante des éléments de la cause que Perret avait maintenu abusivement son beau-frère dans son emploi après que l'agence de Paris eut cessé toute activité ; que le financement du voyage de sa femme sur les deniers de l ' entreprise n'était pas contesté ;</AL><AL>Que les juges du fond ont pu tirer de ces constatations l'existence de fautes graves que Perret avait commises tandis qu'il était tenu d'un lien de confiance spécial en sa qualité d'adjoint direct au président-directeur général de la société</AL><AL>D'où il suit que le second moyen ne saurait être mieux admis que le premier ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS :</AL><AL>REJETTE le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 20 avril 1977 par la Cour d'appel d'Aix-en Provence :</AL><AL>Condamne le. demandeur à une amende de trois cents francs, en vers le Trésor public ; le condamne, envers la défenderesse, à une indemnité de deux cents francs et aux dépens liquidés à la somme de r en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du douze octobre mil neuf cent soixante dix huit ;</AL><AL>Ou étaient présents : M. Laroque, Président ; M. Lutz, rapporteur ; MM. Onéto, Vellieux, Martin, de Lestang, Voisenet, Coucoureux, Brunet, Brisse, Kirsch, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard- Payen, Conseillers référendaires ; M. Orvain, Avocat Général : M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="17/10/1978" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I76C42A9B7A9829"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="17/10/1978" ID="R2EC79F80CDCA2E-EFL" JURI-DATE="1978-10-17" JURI-GPS-ID="gc290ac52-b87b-4583-917b-9c6ffe2e0008" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-12 838" NATURE="Cass. civ." NOM="S REPAL c/ Assoc. de gestion des garanties du personnel de la société nationale REPAL" REF="77-12 838"> Cass. 1<E>e</E> civ. 17 octobre 1978 n° 77-12.838 S<E>té</E> REPAL c/ Assoc. de gestion des garanties du personnel de la société nationale REPAL </REFDOC><TXD><AL>Sur le second moyen, pris en sa première branche : vu l'article 15 du décret du 16 août 1901 ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte de ce texte que lorsque l'assemblée générale d'une association est appelée à se prononcer sur la dévolution des biens, elle ne peut, quelles que soient les dispositions statutaires, et conformément à l'article 1<E>er</E> de la loi du 1<E>er</E> juillet 1901, attribuer aux associés, en dehors de la reprise de leurs apports personnels, une part quelconque des biens de l'association ;</AL><AL>Attendu qu'en juin 1962 a été créée une association dite « de gestion des garanties du personnel de la société nationale REPAL », en vue notamment de gérer un fonds de garantie de cinq millions de francs apporté par la société REPAL en vue de compléter le cas échéant les indemnités dues, en vertu d'une note de service de la direction générale de cette société, aux agents rapatriés d'Algérie ;</AL><AL>Que la société REPAL ayant tenu ses engagements et versé à ses agents les indemnités promises, le fonds de garantie, augmenté des intérêts, est demeuré inutilisé ;</AL><AL>Qu'une assemblée générale composée des trois associés : la société REPAL, l'association des personnels et agents de la REPAL, et la GSLREH, a décidé dans sa réunion du 28 avril 1974, à la majorité de deux voix sur trois, de dissoudre l'association de gestion, d'exclure la reprise de son apport par la société REPAL et d'en effectuer la dévolution à un membre de l'association : l'association des personnels et agents de la société nationale REPAL ;</AL><AL>Que, la société REPAL ayant demandé la nullité de cette décision, la cour d'appel a décidé que celle-ci n'était pas contraire aux dispositions de la loi du 1<E>er</E> juillet 1901 et du 16 août de la même année ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, la cour d'appel a violé le texte susvisé ; par ces motifs, et sans qu'il y ait lieu de statuer sur les autres branches du moyen non plus que sur le premier moyen : casse et annule l'arrêt rendu entre les parties le 24 janvier 1977 par la cour d'appel de Paris ;</AL><AL>Remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la cour d'appel d'Amiens.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="18/10/1978" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111517528"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="18/10/1978" ID="RC0JPS7810-10964274" JURI-DATE="1978-10-18" JURI-GPS-ID="g8e600dd8-889e-4b3f-8550-3847de511c0a" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-10 833" NATURE="Cass. soc." NOM="SNIAS de Paris c/ Urssaf de Paris" REF="77-10 833">Cass. soc. 18 octobre 1978 n° 77-10.833 SNIAS de Paris c/ Urssaf de Paris</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Attendu que la Société nationale industrielle aérospatiale (SNIAS) fait grief à l'arrêt attaqué d'avoir déclaré que devaient être considérées comme compléments de salaire et à ce titre incluses dans l'assiette des cotisations de sécurité sociale, les allocations dites de réinstallation qu'elle avait accordées aux membres de son personnel mutés dans son établissement des Mureaux, au motif essentiel que lesdites allocations avaient un caractère forfaitaire et que la preuve d'une utilisation conforme à leur objet n'avait pas été apportée, alors que, d'une part, les salariés contraints de travailler dans une localité autre que celle pour laquelle ils avaient été recrutés se trouvaient nécessairement astreints pour conserver leur emploi à des frais qui n'étaient pas couverts par le seul remboursement de leurs frais de déménagement ; que l'allocation était donc bien destinée à la couverture de charges inhérentes à l'emploi, alors surtout que la Cour d'appel ne pouvait sans contradiction considérer que la preuve n'était pas faite et refuser la mesure d'instruction sollicitée en déclarant que l'employeur n'aurait proposé, ni devant l'agent de contrôle, ni en première instance, d'apporter la preuve qui lui incombait et alors enfin, qu'en décidant, par un motif d'ordre général que la preuve de l'utilisation des allocations conformément à leur objet n'était pas apportée, sans avoir recherché au vu des éléments de fait, qui lui avaient été fournis, la réalité de cette utilisation, l'arrêt n'a pas mis la Cour de cassation en mesure d'exercer son contrôle ;</AL><AL>Mais attendu que, d'une part, l'arrêt attaqué a relevé que l'allocation spéciale dite de réinstallation avait été attribuée de manière systématique dès que l'intéressé avait accepté sa mutation et s'était engagé à rester un an dans sa nouvelle fonction, sans qu'il lui soit demandé de justification de ses frais de réinstallation ou de déménagement, que d'ailleurs certains salariés en avaient bénéficié en l'absence de tout déménagement, la prime étant acquise un an après sa date théorique ;</AL><AL>Que, d'autre part, ayant reconnu que la prime litigieuse constituait un complément de rémunération à incorporer, en application de l'article L. 120 du Code de la sécurité sociale, dans l'assiette des cotisations, la Cour d'appel, dans la mesure où elle s'estimait suffisamment informée, n'était pas tenue d'ordonner une mesure d'instruction sur des faits dont il était constaté que l'employeur n'avait pas apporté la preuve lui incombant de l'utilisation de l'indemnité conformément à son objet par ceux des salariés qui avaient eu une charge inhérente à leur emploi ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 6 décembre 1976 par la Cour d'appel de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="13"></DEBUA><DEBUR DATE="18/10/1978" N="13"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7810-11372461.39646477376027"><NINFO>13</NINFO><REFDOC DATE="18/10/1978" ID="RC0JPS7810-10964275" JURI-DATE="1978-10-18" JURI-GPS-ID="g56bb3afb-035f-4af2-ae60-336a979573e5" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-10 906" NATURE="Cass. soc." NOM="URSSAF de L'Eure c/ Gaffie" REF="77-10 906">Cass. soc. 18 octobre 1978 n° 77-10.906 URSSAF de L'Eure c/ Gaffie</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles 1378 du Code civil, L 167 et L 167-1 du Code de la sécurité sociale ;</AL><AL>Attendu que pour annuler la contrainte délivrée par l'URSSAF de l'Eure contre Gaffie, employeur, pour avoir paiement de cotisations et majorations de retard dues par celui-ci à la Caisse nationale de compensation des cotisations de sécurité sociale des voyageurs de commerce représentants et placiers, et pour déclarer que du montant des cotisations litigieuses devaient être déduits les intérêts légaux de la somme de 1 050 F trop versée en 1968, la commission de première instance, d'une part, a déclaré que le montant de l'assiette des cotisations sur lequel avaient été initialement calculées les cotisations était inexact et qu'il y avait donc lieu de déduire une somme de 1 050 F du montant des cotisations dues par l'employeur et, d'autre part, a estimé que dans l'impossibilité de déterminer l'origine de l'erreur, il convenait de faire bénéficier l'employeur des intérêts légaux de la somme qu'il avait payée sans la devoir ;</AL><AL>Attendu cependant d'une part que si la somme mentionnée dans la contrainte ne correspondait plus à celle dont le débiteur restait redevable à raison de la révision opérée de l'assiette des cotisations, ladite contrainte n'en demeurait pas moins valable à concurrence du chiffre réduit des cotisations et majorations de retard ; que les juges du fond ne pouvaient donc pas annuler entièrement la contrainte en question ;</AL><AL>Attendu, d'autre part, que si aux termes de l'article 1378 du Code civil celui qui a reçu de mauvaise foi est tenu de restituer tant le capital que les intérêts ou les fruits du jour du paiement, les juges du fond, qui ont constaté que l'origine de l'erreur était inconnue, ne pouvaient sans contradiction décider que les intérêts légaux devaient être déduits du montant des cotisations, ce qu'ils n'auraient pu faire qu'en cas de mauvaise foi établie ;</AL><AL>D'où il suit que la commission de première instance a violé les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule la décision rendue entre les parties le 24 novembre 1976 par la commission de première instance de l'Eure ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ladite décision et, pour être fait droit, les renvoie devant la commission de première instance de l'Oise.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="14"></DEBUA><DEBUR DATE="19/10/1978" N="14"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2FF9A3F1F2B1C5-EFL"><NINFO>14</NINFO><REFDOC DATE="19/10/1978" ID="R30F9A3F1F2B1C5-EFL" JURI-DATE="1978-10-19" JURI-GPS-ID="g62265f83-1d5a-4d59-b223-91ad0d634047" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-92 742" NATURE="Cass. crim." NOM="de Roquancourt" RC="77-92 742" REF="77-92 742">Cass. crim. 19-10-1978 n° 77-92.742, de Roquancourt</REFDOC><TXD><AL></AL><AL>LA COUR, JOIGNANT LES POURVOIS EN RAISON DE LA CONNEXITE ;</AL><AL></AL><AL>VU LES MEMOIRES PRODUITS ;</AL><AL></AL><AL>1° SUR LE POURVOI DE JACQUES DE X… ; SUR LE PREMIER MOYEN DE CASSATION PRIS DE LA VIOLATION DES ARTICLES 51 ET 425 DE LA LOI DU 24 JUILLET 1966, INSUFFISANCE DE MOTIFS, MANQUE DE BASE LEGALE, " EN CE QUE LA DECISION ATTAQUEE A DECLARE LE DEMANDEUR COUPABLE D'ABUS DE CONFIANCE, AU MOTIF QU'IL RESULTE DES CONSTATATIONS DES EXPERTS QUE DE X… ETAIT AU 30 SEPTEMBRE 1968 DEBITEUR DANS LES LIVRES DE LA SOCIETE D'UNE SOMME DE 24. 681, 30 FRANCS, QU'IL N'A REMBOURSEE QU'A LA FIN DE DECEMBRE 1968 PAR VIREMENTS D'UN APPORT DE 100. 850 FRANCS ; " ALORS QUE, S'IL EST INTERDIT AU GERANT DES SOCIETES A RESPONSABILITE LIMITEE DE CONTRACTER SOUS QUELQUE FORME QUE CE SOIT DES EMPRUNTS AUPRES DE LA SOCIETE, DE SE FAIRE CONSENTIR PAR ELLE UN DECOUVERT EN COMPTE COURANT OU AUTREMENT, AINSI QUE DE FAIRE CAUTIONNER OU AVALISER LEURS ENGAGEMENTS ENVERS LES TIERS PAR ELLE, LA VIOLATION DE CETTE INTERDICTION EST SANCTIONNEE PAR LA NULLITE DU CONTRAT, MAIS QUE LE FAIT POUR UN GERANT D'ETRE TITULAIRE D'UN COMPTE COURANT DEBITEUR NE CONSTITUE PAS NECESSAIREMENT ET DE PLEIN DROIT UN ABUS DE BIENS SOCIAUX, DE TELLE SORTE QUE LES JUGES DU FOND N'ETAIENT PAS DISPENSES PAR LA SIMPLE CONSTATATION DU DECOUVERT DU COMPTE COURANT DE RECHERCHER LES RAISONS POUR LESQUELLES LE COMPTE COURANT DU DEMANDEUR AVAIT PRESENTE UN SOLDE DEBITEUR, ET SI CE FAIT, COMPTE TENU DE LA SITUATION D'ENSEMBLE DE LA SOCIETE ET DES CIRCONSTANCES DE L'ESPECE, ETAIT CONTRAIRE OU NON A L'INTERET SOCIAL " ;</AL><AL></AL><AL>ATTENDU QU'IL APPERT DE L'ARRET ATTAQUE QUE DE X… ETAIT GERANT DE LA SOCIETE D'EXPLOITATION DES REMONTEES ET ENGINS MECANIQUES DE THOLLON (SEREM) ; QUE LE PREVENU AVAIT, DANS LES LIVRES DE LADITE SOCIETE, UN COMPTE COURANT PERSONNEL DONT LE SOLDE EST RESTE DEBITEUR DE 24. 681, 30 FRANCS, DU 30 SEPTEMBRE A LA FIN DECEMBRE 1968 ;</AL><AL></AL><AL>ATTENDU QUE, POUR DECLARER DE X… COUPABLE D'ABUS DE BIENS OU DU CREDIT DE LA SOCIETE, L'ARRET ENONCE QUE LE PREVENU NE CONTESTE PAS LES FAITS, QU'IL NE PEUT JUSTIFIER AVOIR ETE CREANCIER DE LA SOCIETE A RAISON DE FRAIS DONT LE REMBOURSEMENT LUI AURAIT ETE DU ET QU'IL A, EN CONNAISSANCE DE CAUSE, FAIT DANS SON INTERET PERSONNEL UN USAGE DES BIENS OU DU CREDIT DE LA SOCIETE CONTRAIRE AUX INTERETS DE CELLE- CI ;</AL><AL></AL><AL>ATTENDU QU'EN CET ETAT LA COUR D'APPEL, QUI A RELEVE TOUS LES ELEMENTS CONSTITUTIFS, TANT MATERIELS QU'INTENTIONNELS, DU DELIT PREVU ET REPRIME PAR L'ARTICLE 437, 3° DE LA LOI DU 24 JUILLET 1966, A DONNE UNE BASE LEGALE A SA DECISION ; D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN NE SAURAIT ETRE ACCUEILLI ;</AL><AL></AL><AL>SUR LE DEUXIEME MOYEN DE CASSATION PRIS DE LA VIOLATION DE L'ARTICLE 425 DE LA LOI DU 24 JUILLET 1966, DES ARTICLES 485 ET 593 DU CODE DE PROCEDURE PENALE, INSUFFISANCE DE MOTIFS, MANQUE DE BASE LEGALE, " EN CE QUE LA DECISION ATTAQUEE A CONDAMNE LE DEMANDEUR POUR ABUS DE BIENS SOCIAUX AU MOTIF QU'IL AURAIT CEDE LE 20 JANVIER 1968 A LA SOCIETE CIVILE LE BALCON DU LEMAN UNE OPTION POUR L'ACHAT DE 50 HECTARES DE TERRAINS COMMUNAUX QUE LA MUNICIPALITE DE THOLLON AVAIT ACCEPTE DE VENDRE A LA SOCIETE D'EXPLOITATION DE REMONTEES ET ENGINS MECANIQUES " SEREM " POUR LA CONSTRUCTION DE CHALETS, QUE L'ARRET ATTAQUE QUI CONSTATE QUE LA SEREM NE POUVAIT PAS REALISER L'OPERATION A NEANMOINS CONSIDERE QUE LA CESSION ETAIT CONTRAIRE A L'INTERET SOCIAL AU MOTIF QUE SI AUCUNE VALEUR REELLE DE L'OPTION N'A PU ETRE DONNEE ET L'UN DES EXPERTS AYANT QUALIFIE L'OPTION DE SANS VALEUR VENALE EN RAISON DES LOURDES CHARGES IMPOSEES PAR LA MUNICIPALITE DE THOLLON, IL N'EN RESTERAIT PAS MOINS QUE CETTE OPTION REPUTEE SANS VALEUR A ETE ACCEPTEE ET AUSSITOT LEVEE PAR DES FINANCIERS AVERTIS ET QUE SI L'IMPECUNIOSITE DE LA SEREM NE PERMETTAIT PAS EFFECTIVEMENT A CELLE- CI DE LEVER L'OPTION SUR LES TERRAINS OU DE SUPPORTER LA CHARGE D'UN IMPORTANT PROGRAMME FINANCIER, IL Y A LIEU DE CONSTATER QU'UNE POLITIQUE SOCIALE BIEN CONDUITE COMMANDAIT LA NEGOCIATION SERIEUSE DE CETTE OPTION AVEC DES GROUPES IMMOBILIERS OU FINANCIERS QUE LES AFFIRMATIONS DE DE X… SUR L'ECHEC DE SES OFFRES AUPRES DE DIVERS GROUPES OU ORGANISMES POUVANT ETRE INTERESSES NE REPOSENT SUR AUCUN ELEMENT FAISANT ETAT DE NEGOCIATIONS VERITABLEMENT CONDUITES AVEC LE SOUCI DE SAUVEGARDER LES INTERETS DE BIENS COMPRIS DE LA SEREM, QUE DE X… NE PEUT PRETENDRE ETRE COUVERT PAR LA DELIBERATION DE L'ASSEMBLEE GENERALE DE DECEMBRE 1967 QUI, SI ELLE AUTORISAIT LE PRINCIPE DE LA SUBSTITUTION D'UN TIERS DANS LA LEVEE DE L'OPTION, NE DONNAIT AUCUNE INDICATION SUR LES CONDITIONS FINANCIERES ; QU'ON NE SAURAIT ADMETTRE QUE LA CESSION DE L'OPTION EN CREANT UNE NOUVELLE CLIENTELE POTENTIELLE AIT PROCURE UN AVANTAGE A LA SEREM CAR CELLE- CI COMPORTAIT, TROIS ANS APRES CETTE OPERATION, DES PERTES SOCIALES PLUS IMPORTANTES QU'AU JOUR OU ELLE AVAIT ETE REALISEE ; QU'IL FAUT ENFIN CONSIDERER QUE DE X… A EU UN INTERET PERSONNEL DANS LA CESSION DE L'OPTION A LA SCI LE BALCON DU LEMAN PUISQU'IL A FAIT PROFITER SELON CONVENTIONS DU 10 AVRIL 1969 CETTE SOCIETE DE SES CONSEILS MOYENNANT UNE REMUNERATION DE 3 % HORS TAXES, ET, QUE LE 11 AVRIL 1969, UNE SOMME DE 223. 185 FRANCS LUI A ETE ATTRIBUEE A TITRE DE FRAIS DE GESTION ;</AL><AL></AL><AL>" ALORS, D'UNE PART, QUE LA PREUVE DE L'INFRACTION REPOSAIT SUR LA PREVENTION QUE DES LORS CELLE- CI DEVAIT DEMONTRER QUE L'OPTION CEDEE A LA SCI LE BALCON DU LEMAN AVAIT UNE VALEUR VENALE REELLE, C'EST- A- DIRE POUVAIT LIBREMENT ETRE CEDEE MOYENNANT UNE CERTAINE SOMME D'ARGENT, ET QU'EFFECTIVEMENT IL ETAIT POSSIBLE DE TROUVER UN ACQUEREUR DANS LE DELAI IMPARTI PAR LA MUNICIPALITE POUR LA LEVEE DE L'OPTION, QUE LES ALLEGATIONS D'ORDRE GENERAL DE LA DECISION ATTAQUEE SONT INSUFFISANTES POUR JUSTIFIER DE LA REALISATION DU DELIT ;</AL><AL></AL><AL>" ALORS, D'AUTRE PART, QUE POUR APPRECIER L'INTERET SOCIAL LES JUGES DU FOND DEVAIENT SE PLACER AU JOUR DE L'OPTION ET RECHERCHER SI A CETTE DATE, LA CREATION D'UNE NOUVELLE CLIENTELE POTENTIELLE ETAIT OU NON DE NATURE A CONSTITUER UN AVANTAGE POUR LA SEREM, QUE LA SIMPLE AFFIRMATION QUE LE DEFICIT DE CELLE- CI N'AVAIT PAS ETE RESORBE TROIS ANNEES ULTERIEURES NE SUFFIT PAS A DEMONTRER QUE L'OPERATION CRITIQUEE ETAIT CONTRAIRE A L'INTERET SOCIAL ;</AL><AL></AL><AL>" ALORS, ENFIN, QUE C'EST AU JOUR DE LA REALISATION DE L'OPERATION QUE DOIT S'APPRECIER L'INTERET DU PREVENU A LA DISPOSITION DES BIENS DE LA SOCIETE, QU'EN L'ESPECE, LES JUGES DU FOND, POUR APPRECIER L'INTERET DU DEMANDEUR, SE SONT PLACES PLUSIEURS MOIS APRES LA REALISATION DE L'OPERATION ET ONT CONSTATE QUE LE DEMANDEUR AVAIT ALORS RECU DES AVANTAGES DE LA SOCIETE LE BALCON DU LEMAN, MAIS SANS CONSTATER QUE CES AVANTAGES LUI AIENT ETE PROMIS AU MOMENT OU LA CESSION DE L'OPTION A ETE REALISEE ET SANS ETABLIR EN CONSEQUENCE L'INTERET PERSONNEL DU DEMANDEUR A L'OPERATION CONSIDEREE COMME UN ABUS DE BIENS SOCIAUX " ;</AL><AL></AL><AL>ATTENDU QU'IL RESSORT DES ENONCIATIONS DE L'ARRET ATTAQUE QUE LA SEREM, CONSTITUEE EN 1962 POUR REPRENDRE UNE EXPLOITATION DE REMONTEES MECANIQUES, AVAIT POUR OBJECTIF ESSENTIEL LA CREATION D'UNE VERITABLE STATION DE SPORTS D'HIVER A THOLLON (HAUTE- SAVOIE), EN CONSTRUISANT UN ENSEMBLE IMMOBILIER POUR Y LOGER DES SKIEURS ET AVOIR AINSI UNE CLIENTELE PERMETTANT DE RENTABILISER SES ACTIVITES ; QU'ELLE AVAIT, POUR CELA, OBTENU DE LA COMMUNE UNE OPTION SUR L'ACHAT D'UN TERRAIN DE 50 HECTARES ; QUE LORS DE LA REUNION DES ASSOCIES, TENUE LE 2 DECEMBRE 1967, DE X… A EXPOSE QUE LA SOCIETE AVAIT SUBI DE LOURDES PERTES AU COURS DES EXERCICES PRECEDENTS ET N'AVAIT PAS LES RESSOURCES NECESSAIRES POUR ENTREPRENDRE L'OPERATION ENVISAGEE, ALORS QUE LA COMMUNE VENAIT DE LA METTRE EN DEMEURE D'ACQUERIR LE TERRAIN ; QUE LES ASSOCIES ONT PRIS UNE RESOLUTION ACCEPTANT LA CESSION DE L'OPTION A UN TIERS ; QUE LE 20 JANVIER 1968, DE X… A CEDE GRATUITEMENT LADITE OPTION A LA SOCIETE CIVILE IMMOBILIERE LES BALCONS DU LEMAN, CONSTITUEE LA VEILLE ;</AL><AL></AL><AL>ATTENDU QUE, POUR DECLARER DE X… COUPABLE D'ABUS DE BIENS SOCIAUX, L'ARRET ENONCE QUE LES AFFIRMATIONS DU PREVENU RELATIVES A UNE MISE EN DEMEURE PAR LA MUNICIPALITE ETAIENT MENSONGERES ; QUE LA CESSION DE L'OPTION A TITRE GRATUIT ETAIT CONTRAIRE AUX INTERETS DE LA SOCIETE, LADITE OPTION N'ETANT PAS, POUR LES RAISONS QU'IL ENONCE, DENUEE DE VALEUR ET SON ALIENATION AYANT RENDU IMPOSSIBLE LA REALISATION D'UN PROJET ESSENTIEL POUR LA VIE DE LA SOCIETE ; QUE DE X… ETAIT DIRECTEMENT INTERESSE DANS LA SOCIETE CIVILE IMMOBILIERE LES BALCONS DU LEMAN, LA PREUVE EN ETANT QUE, PAR LA SUITE, IL Y A OBTENU DES FONCTIONS BIEN REMUNEREES, ALORS QUE, DES AVANT LA DATE DE LA CESSION, IL ETAIT COGERANT D'UNE AUTRE SOCIETE CIVILE IMMOBILIERE AVEC UN DES ASSOCIES DE LADITE SCI LE BALCON DU LEMAN ; QUE SA MAUVAISE FOI EST ETABLIE ;</AL><AL></AL><AL>ATTENDU QU'EN CET ETAT, LA COUR D'APPEL A CARACTERISE TOUS LES ELEMENTS CONSTITUTIFS, TANT MATERIELS QU'INTENTIONNELS, DU DELIT D'ABUS DE BIENS SOCIAUX ET A, SANS INSUFFISANCE NI CONTRADICTION, JUSTIFIE SA DECISION ; D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN DOIT ETRE REJETE ;</AL><AL></AL><AL>SUR LE TROISIEME MOYEN DE CASSATION, PRIS DE LA VIOLATION DE L'ARTICLE 425 DE LA LOI DU 24 JUILLET 1966, DE L'ARTICLE 3 DU CODE DE PROCEDURE PENALE, DE L'ARTICLE 1382 DU CODE CIVIL, DES ARTICLES 485 ET 593 DU CODE DE PROCEDURE PENALE, " EN CE QUE LA DECISION ATTAQUEE A ALLOUE AU SIEUR Y… DES DOMMAGES- INTERETS AU MOTIF QU'EN L'ABSENCE D'INDICATION SUR LA VALEUR ACTUELLE DES PARTS DONT CELUI- CI EST ENCORE PORTEUR ET DONT L'ESTIMATION EUT ETE SUSCEPTIBLE DE MIEUX ECLAIRER LA COUR, LE SIEUR Y… AVAIT SUBI UN PREJUDICE CONSTITUE PAR LA PERTE EFFECTIVE D'UNE CHANCE SERIEUSE D'AMELIORATION DE LA VALEUR DES TITRES ; QUE LE DELIT D'ABUS DE BIENS SOCIAUX COMMIS PAR LE SIEUR DE X… A FAIT DISPARAITRE TOUTE PROBABILITE DE L'EVENTUALITE FAVORABLE DE L'EVENEMENT ESCOMPTE PAR LE SIEUR Y…, A SAVOIR LA REALISATION D'UN IMPORTANT PROGRAMME IMMOBILIER ; " ALORS QUE DES DOMMAGES- INTERETS NE PEUVENT ETRE ALLOUES QU'A LA PARTIE CIVILE QUI SUBIT UN PREJUDICE DIRECT DU FAIT DE L'INFRACTION, ET QU'IL NE RESULTE PAS DES CONSTATATIONS DE L'ARRET QUE LE SIEUR Y… AIT SUBI UN PREJUDICE PRENANT DIRECTEMENT SA SOURCE DANS L'INFRACTION QU'AURAIT COMMISE LE DEMANDEUR, MAIS SEULEMENT UN PREJUDICE GENERAL, RESULTANT DE CE QUE LA SPECULATION QUE LE SIEUR Y… AVAIT ENVISAGEE NE POUVAIT SE REALISER, SANS QU'IL RESULTE DE L'ARRET QUE LE PRETENDU ABUS DE CONFIANCE COMMIS PAR LE DEMANDEUR AIT ETE LA CAUSE DIRECTE ET DETERMINANTE DE L'IMPOSSIBILITE POUR LA SEREM DE REALISER UN PROGRAMME IMMOBILIER, ET QUE CELUI- CI AURAI PU ETRE REALISE SI LE PRETENDU ABUS DE BIENS SOCIAUX N'AVAIT PAS ETE COMMIS " ;</AL><AL></AL><AL>ATTENDU QUE, POUR CONDAMNER DE X… A PAYER A Y… DES DOMMAGES- INTERETS EN REPARATION DU PREJUDICE PAR LUI SUBI DU FAIT DE LA DIMINUTION DE LA VALEUR DE SES PARTS SOCIALES, DUES A LA PERTE QUE LE DELIT RETENU A LA CHARGE DU PREVENU AVAIT INFLIGEE A LA SOCIETE, L'ARRET ENONCE, NOTAMMENT, QUE L'OPTION SUR LES TERRAINS COMMUNAUX " ETAIT UNE PART NON NEGLIGEABLE DU PATRIMOINE SOCIAL, SUR LAQUELLE ETAIENT FONDES LES ESPOIRS DE DEVELOPPEMENT " DE L'EXPLOITATION ;</AL><AL></AL><AL>ATTENDU QU'EN CET ETAT, LA COUR D'APPEL A PRECISE LE CARACTERE PREJUDICIABLE A LA SOCIETE DES ACTES REPROCHES AU PREVENU ET A JUSTIFIE SA DECISION, SANS ENCOURIR LES GRIEFS ALLEGUES AU MOYEN QUI DOIT, DES LORS, ETRE ECARTE ;</AL><AL></AL><AL>2° SUR LE POURVOI DE Y… ET DE LA SOCIETE SEREM- THOLLON ;</AL><AL></AL><AL>SUR LE PREMIER MOYEN DE CASSATION, PRIS DE LA VIOLATION DES ARTICLES 1382 DU CODE CIVIL, 2, 3 ET 593 DU CODE DE PROCEDURE PENALE ET 7 DE LA LOI DU 20 AVRIL 1810, DEFAUT ET CONTRADICTION DE MOTIFS ET MANQUE DE BASE LEGALE, " EN CE QUE L'ARRET INFIRMATIF ATTAQUE A REDUIT DE 100. 000 FRANCS A 50. 000 FRANCS LE MONTANT DES DOMMAGES- INTERETS ALLOUES A LA PARTIE CIVILE EN REPARATION DU PREJUDICE PERSONNEL QU'ELLE A SUBI EN SA QUALITE D'ACTIONNAIRE D'UNE SOCIETE DONT LE GERANT S'ETAIT RENDU COUPABLE D'ABUS DE BIENS SOCIAUX ; " AUX MOTIFS QU'EN L'ABSENCE D'INDICATION SUR LA VALEUR ACTUELLE DES PARTS DONT LE DEMANDEUR EST PORTEUR ET DONT L'ESTIMATION EUT ETE SUSCEPTIBLE D'ENCORE MIEUX ECLAIRER LA COUR, L'ELEMENT DU PREJUDICE DONT SE PLAINT LA PARTIE CIVILE EST CONSTITUE PAR LA PERTE AFFECTIVE D'UNE CHANCE SERIEUSE D'AMELIORATION DE LA VALEUR DES TITRES, QUE LE DELIT D'ABUS DE BIENS SOCIAUX A FAIT DISPARAITRE TOUTE PROBABILITE DE L'EVENEMENT FAVORABLE ESCOMPTE, QU'IL EN EST RESULTE POUR LA PARTIE CIVILE UN PREJUDICE DIRECT ET PERSONNEL DONT LA COUR POSSEDE LES DONNEES NECESSAIRES POUR EN FIXER LE MONTANT A 50. 000 FRANCS ; " ALORS QUE, COMME LES PREMIERS JUGES L'AVAIENT JUSTEMENT DECLARE POUR ALLOUER UNE SOMME DE 100. 000 FRANCS AU DEMANDEUR, IL CONVENAIT, POUR APPRECIER LE PREJUDICE QU'IL A SUBI EN RAISON DE L'ABUS DE BIENS SOCIAUX COMMIS PAR LE PREVENU QUI A FAIT GRATUITEMENT APPORT DE L'OPTION DONT LA SOCIETE ETAIT BENEFICIAIRE A UNE AUTRE SOCIETE DANS LAQUELLE IL AVAIT DES INTERETS, DE RAPPROCHER LA VALEUR ATTRIBUEE A L'OPTION PAR LES ACTIONNAIRES ET PAR LE PREVENU AVANT LA CESSION FRAUDULEUSE, LA SOMME QUE LE MEME PREVENU AVAIT PERCUE POUR L'APPORT DE L'OPTION ET LA PERTE DE VALEUR DES PARTS DE LA SOCIETE APRES LA CESSION DE L'OPTION, CES PARTS AYANT ETE ALORS CEDEES POUR LE PRIX DE 1 FRANC CHACUNE, ALORS QUE LEUR VALEUR NOMINALE ETAIT DE 100 FRANCS ET QUE LE DEMANDEUR LES AVAIT ACQUISES AU PRIX DE 240 FRANCS EN RAISON DE L'EXISTENCE DE L'OPTION ; QUE DES LORS, LA COUR A PRIVE SA DECISION DE MOTIFS EN REDUISANT LE MONTANT DES DOMMAGES- INTERETS, SOUS PRETEXTE QU'ELLE NE CONNAISSAIT PAS LA VALEUR ACTUELLE DES ACTIONS ; QU'EN EFFET, CETTE VALEUR, QUI RESULTE D'EVENEMENTS POSTERIEURS A L'INFRACTION ET AU DOMMAGE REALISES DEPUIS PRES DE DIX ANS, EST SANS INTERET POUR DETERMINER LE PREJUDICE SUBI PAR LE DEMANDEUR, DU FAIT DE L'INFRACTION ; QU'EN OUTRE, LA COUR S'EST CONTREDITE EN AFFIRMANT QUE LE PREJUDICE SUBI PAR LA PARTIE CIVILE EST CONSTITUE PAR LA PERTE D'UNE CHANCE D'AMELIORATION DE LA VALEUR DES TITRES DES LORS QU'ELLE A CONSTATE QUE L'ABUS DE BIENS SOCIAUX N'AVAIT PAS SEULEMENT ENTRAINE LA PERTE D'UNE CHANCE, MAIS AUSSI, ET SURTOUT, LA PERTE DE LA VALEUR DE L'OPTION QUI AVAIT ENTRAINE UNE REDUCTION EFFECTIVE DE LA VALEUR DES TITRES, QUI EST PASSEE DE 100 FRANCS A 1 FRANC, SI L'ON SE REPORTE A LA VALEUR NOMINALE, OU DE 240 FRANCS A 8 FRANCS SI L'ON CONSIDERE LA VALEUR REELLE DES TITRES PAYES PAR LE DEMANDEUR " ;</AL><AL></AL><AL>ATTENDU QUE, POUR FIXER A 50. 000 FRANCS LE MONTANT DES DOMMAGES- INTERETS DUS PAR LE PREVENU A LA PARTIE CIVILE, L'ARRET ENONCE QU'EN L'ABSENCE D'INDICATIONS FOURNIES SUR LA VALEUR ACTUELLE DES PARTS, TOUJOURS EN LA POSSESSION DU DEMANDEUR, LES JUGES SE SONT FONDES SUR LES ELEMENTS, QU'ILS ENUMERENT, DONT ILS DISPOSAIENT ;</AL><AL></AL><AL>ATTENDU QU'EN L'ETAT DE CES ENONCIATIONS, LA COUR D'APPEL N'A FAIT QU'EXERCER LE POUVOIR QUI APPARTIENT AUX JUGES DU FOND DE FIXER SOUVERAINEMENT, DANS LES LIMITES DE LA DEMANDE DE LA PARTIE CIVILE, L'ETENDUE DE L'INDEMNITE DUE A CELLE- CI EN REPARATION DU DOMMAGE CAUSE PAR L'INFRACTION ; D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN NE PEUT ETRE ADMIS ;</AL><AL></AL><AL>SUR LE SECOND MOYEN DE CASSATION, PRIS DE LA VIOLATION DES ARTICLES 1382 DU CODE CIVIL, 245 DE LA LOI DU 24 JUILLET 1966, 46 DU DECRET DU 23 MARS 1967, 2, 3, 87 ET 593 DU CODE DE PROCEDURE PENALE ET 7 DE LA LOI DU 20 AVRIL 1810, DEFAUT DE MOTIFS ET MANQUE DE BASE LEGALE, " EN CE QUE L'ARRET INFIRMATIF ATTAQUE A DECLARE IRRECEVABLE L'ACTION SOCIALE UT SINGULI EXERCEE PAR LA PARTIE CIVILE EN SA QUALITE D'ASSOCIE ; " AUX MOTIFS QUE SI LA LOI DU 24 JUILLET 1966 OUVRE BIEN A LA PARTIE CIVILE, ASSOCIEE DE LA SOCIETE DONT LE PREVENU ETAIT LE GERANT, LE DROIT D'EXERCER UT SINGULI L'ACTION SOCIALE, L'ARTICLE 46 DU DECRET DU 23 MARS 1967 SUBORDONNE L'EXERCICE UT SINGULI DE L'ACTION SOCIALE A LA MISE EN CAUSE REGULIERE DE LA SOCIETE PAR L'INTERMEDIAIRE DE SES REPRESENTANTS LEGAUX ; QUE, FAUTE DE JUSTIFIER QU'IL A PROCEDE A CETTE MISE EN CAUSE, LA PARTIE CIVILE NE SAURAIT ETRE ACCUEILLIE EN L'EXERCICE UT SINGULI DE L'ACTION SOCIALE CONTRE LE PREVENU ; " ALORS QUE, DU MOMENT QUE LA PARTIE CIVILE NE PEUT METTRE EN CAUSE UN TIERS DEVANT LES JURIDICTIONS REPRESSIVES, ET QUE LA LOI PREVOIT EXPRESSEMENT QUE L'ASSOCIE PEUT INTENTER L'ACTION SOCIALE EN RESPONSABILITE CONTRE UN ADMINISTRATEUR, IL EN RESULTE NECESSAIREMENT QUE LES DISPOSITIONS DE L'ARTICLE 46 DU DECRET DU 23 MARS 1967 SONT INAPPLICABLES AU CAS OU L'ACTION UT SINGULI EST EXERCEE DEVANT LA JURIDICTION PENALE EN CE QU'ELLES IMPOSENT A L'ASSOCIE DE METTRE EN CAUSE LES REPRESENTANTS LEGAUX DE LA SOCIETE " ;</AL><AL></AL><AL>ATTENDU QUE, POUR DECLARER IRRECEVABLE L'ACTION SOCIALE EXERCEE INDIVIDUELLEMENT PAR Y… CONTRE DE X… SUR LE FONDEMENT DE L'ARTICLE 52 DE LA LOI DU 24 JUILLET 1966, L'ARRET ENONCE QUE LE DEMANDEUR NE PEUT JUSTIFIER AVOIR, CONFORMEMENT AUX DISPOSITIONS DE L'ARTICLE 46 DU DECRET DU 23 MARS 1967, PROCEDE A LA MISE EN CAUSE DE LADITE SOCIETE PAR L'INTERMEDIAIRE DE SES REPRESENTANTS LEGAUX ;</AL><AL></AL><AL>ATTENDU QU'EN CET ETAT, LA COUR D'APPEL A, SANS INSUFFISANCE NI CONTRADICTION ET SANS ENCOURIR LES GRIEFS ALLEGUES AU MOYEN, DONNE UNE BASE LEGALE A SA DECISION ; QU'EN EFFET, LES DISPOSITIONS DE L'ARTICLE 52 DE LA LOI DU 24 JUILLET 1966 AYANT UNE PORTEE GENERALE ET N'INSTITUANT AUCUNE DISTINCTION SUIVANT LA NATURE DE LA JURIDICTION DEVANT LAQUELLE L'ACTION SOCIALE EST PORTEE, L'OBLIGATION DE METTRE EN CAUSE LA SOCIETE PAR L'INTERMEDIAIRE DE SES REPRESENTANTS LEGAUX, PRESCRITE PAR LES DISPOSITIONS DE L'ARTICLE 46 DU DECRET DU 23 MARS 1967, DOIT, DANS TOUS LES CAS, ETRE OBSERVEE ; D'OU IL SUIT QUE LE MOYEN NE PEUT ETRE ACCUEILLI ;</AL><AL></AL><AL>ET ATTENDU QUE L'ARRET EST REGULIER EN LA FORME ;</AL><AL></AL><AL>REJETTE LES POURVOIS.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="15"></DEBUA><DEBUR DATE="19/10/1978" N="15"></DEBUR><INFO AGARDER="O" COLLA="OUI" ID="I76C42A9B7A982B"><NINFO>15</NINFO><REFDOC DATE="19/10/1978" ID="R30C79F80CDCA2E-EFL" JURI-DATE="1978-10-19" JURI-GPS-ID="gc7692718-a007-45fc-8f7b-eeef775a56ac" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 734" NATURE="Cass. soc." NOM="Massias c/ Caisse régionale de crédit agricole mutuel du Libournais" REF="77-40 734"> Cass. soc. 19 octobre 1978 n° 77-40.734 Massias c/ Caisse régionale de crédit agricole mutuel du Libournais </REFDOC><TXD><AL>Sur le moyen unique, pris de la violation et fausse application des articles L 120, L 121-1 et suivants, L 132 et suivants du Code du travail en particulier L 132-10, L 143-4 du même Code, du préambule et de l'article 6 de l'accord national du 21 décembre 1967, relatif aux conditions de travail des directeurs, directeurs adjoints et sous-directeurs de caisses régionales de Crédit agricole mutuel, ainsi que de la notice explicative du 1<E>er</E> juin 1974, des articles 7 de la loi du 20 avril 1810, 102 du décret du 20 juillet 1972, 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs et manque de base légale :</AL><AL>Attendu que Massias, sous-directeur de la caisse régionale de crédit agricole de Libourne, admis à faire valoir ses droits à la retraite le 1<E>er</E> février 1975, fait grief à l'arrêt attaqué de l'avoir débouté de l'ensemble de ses demandes d'indemnités complémentaires de mise à la retraite fondées sur l'intégration dans son salaire des gratifications qui ont été versées de manière générale, fixe et constante de 1938 à 1972, aux motifs que si les conditions de constance et de fixité des gratifications versées par l'employeur de 1938 à 1972, justifieraient l'intégration dans le salaire de base des indemnités dues, une convention contraire des parties l'interdit néanmoins en l'espèce, ladite convention consistant dans l'accord national de décembre 1967 et la notice explicative de juin 1974 ; alors que, d'une part, la mise en vigueur d'une convention collective ne saurait remettre en cause « les avantages déjà acquis » par un salarié à titre personnel, en sorte que l'arrêt qui constate que l'accord national est intervenu en 1967 tandis que les gratifications litigieuses étaient versées depuis 1938, n'a pas donné de base légale à sa décision, alors que, d'autre part, et en tout état de cause, le préambule de l'Accord national lui-même, prévoit expressément le maintien des avantages acquis individuellement ;</AL><AL>Mais attendu que les premiers juges, dont les motifs ont été adoptés par l'arrêt attaqué, ont relevé que l'indemnité de départ à la retraite avait été exactement calculée par la caisse conformément aux dispositions de l'article 20 de l'accord national du 21 décembre 1967 à la moitié du traitement annuel brut ayant fait l'objet de la dernière déclaration fiscale ; que les droits à l'indemnité de départ en retraite n'étant acquis qu'au jour de ce départ, le moyen qui est, de plus nouveau en sa seconde branche, ne peut être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 22 février 1977 par la cour d'appel de Bordeaux.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="16"></DEBUA><DEBUR DATE="19/10/1978" N="16"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I5FE13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>16</NINFO><REFDOC DATE="19/10/1978" ID="R60E13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-10-19" JURI-GPS-ID="gc62cb4f2-a248-4bad-a8fc-69f67b516123" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 449" NATURE="Cass. soc." NOM="Schilles c/ Sté Caterpillar France" RC="1957" REF="77-41 449">Cass. soc. 19 octobre 1978 n° 77-41.449 (n° 1957), Schilles c/ Sté Caterpillar France</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant:</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur Schilles Marcel, domicilié, 11, rue Général Ferrié à Grenoble (Isère),</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 5 juillet 1977 par la Cour d'appel de Grenoble (Chambre sociale), au profit de la Sté Caterpillar France , avenue Léon Blum à Grenoble (Isère) ,</AL><AL>défenderesse à la cassation,</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller de Les tang, les observations de Me de Chaisemartin, avocat de Schilles, de Me Boulloche, Avocat de la société Caterpillar France, les conclusions de M. Lesselin, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi;</AL><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles L. 436-1, L. 420-22, R. 436-1 et suivants du Code du Travail, de la loi des 16 et 24 août 1790, de la constitution de l'An V, de l'article 455 du nouveau Code de procédure civile et de l'article 7 de la loi du 20 avril 1810, défaut de motifs, défaut de réponse à conclusions et manque de base légale;</AL><AL>Attendu que Shilles, délégué du personne et ancien membre du Comité d'entreprise, reproche à l'arrêt attaqué d'avoir rejeté sa demande en annulation de son licenciement par la société Caterpillar aux motifs notamment que la prétention de l'intéressé, selon laquelle la lettre du ministr annulant le refus d'autorisation de licenciement, de l' Inspecteur du travail n'autorisait pas le licenciement, ne pouvait être examinée par les juriditions de l'ordre judiciaire, alors que, s'il appartient à la juridiction administrative d'apprécier la validité des actes de l'administration, c'est à la juridiction civile qu'il revient de statuer sur la régularité du licenciement d'un délégué du personnel et que, dès lors, la Cour d'appel devait rechercher si, comme Schilles l'avait soutenu dans. ses conclusions, le Ministre du travail ayant seulement annulé le refus opposé par l'inspecteur du travail au licenciement intervenu immédiatement après cette annulation n' était pas irrégulier ;</AL><AL>Mais attendu qu'en la circonstance le tribunal administratif de Grenoble saisi par Schilles a décidé par jugement du 2 juillet 1975 que la décision ministérielle du 8 novembre 1974 valait autorisation de licenciement et qu'elle avait été prise régulièrement; que le licenciement de Shilles qui est intervenu après celle -ci ne peu donc être critiqué de ce chef;</AL><AL>D' où il suit que le moyen ne peut être accueilli;</AL><AL>Sur les deuxième et troisième moyen réunis: pris de la violation des articles L. 122-14-3 , L. 122-14-4, L.122-6, L. 122-8 et L. 122-9 du Code du travail, de l'article 455 du nouveau Code de procédure civile et de l' ' article 7 de la. loi du 20 avril 1810, défaut de réponse aux conclussions, défaut de motifs et manque de base légale;</AL><AL>Attendu qu'il est encore reproché à l'arrêt attaqué d'avoir débouté Shilles de ses demandes en paiement des indemnités de licenciement et compensatrices de préavis ainsi que de dommage s-intérêt s pour rupture abusive, aux motifs d'une part, que la Cour d'appel ne pouvait que retenir les raisons invoquées par l'employeur à l'pui du congédiement telles qu'elles ont été énoncé lors de la réunion du Comité d'entreprise du 29 janvier 1974 préalable au licenciement, d'autre part, que celle-ci étaient constituée par une incompatibilité entre les fonctions de Conseiller juridique de l'entreprise occupées par Schilles et de son désaccord fondamental à l'égard de la politique suivie par la direction exprimée par lui en termes grossiers dans les lettres qu'il avait adressées à ses supérieurs hiérarchiques, et que, même à supposer que Schilles eut été antérieurement privé d'une partie de ses fonctions ou eut fait l'objet de brimades, son comportement n'avait pu que provoquer, en raison de son attitude regrettable, un climat défavorable à toute collaboration et qu'il avait ainsi commis des fautes graves rendant impossible le maintien du contrat de travail, alors que, d'une part, dans ses conclusions Schilles avait soutenu qu'il était établi par le procès-verbal de la réunion du comité d'entreprise que les motifs du licenciement qui lui avaient été donnés au cours de l'entretien préalable étaient l'incompatibilité entre ses fonctions de Conseiller juridique et celles de délégué du personnel, l'attaque de son employeur devant le Conseil de Prud'hommes et la constitution d'un dossier pénal contre lui et que, dès lors la Cour d'appel ne pouvait se dispenser de rechercher si les motifs de licenciement allégués en présence d'un témoin au cours de l'entretien préalable, ne démentaient pas la réalité le sérieux des motifs invoqués par la suite, alors que, d'autre part, puisque les juges du fond ont admis que Schilles avait pu être privé d'une partie de ses fonctions et qu'il avait fait l'objet de brimades de la part de son employeur, ils ne pouvaient, sans se contredire et sans priver leur décision de motifs, faire abstraction de ces procédés vexatoires pour apprécier le comportement de Schilles et le déclarer gravement fautif sans rechercher si ce comportement n'avait pas été provoqué par l'employeur;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que quels qu'aient pu être les autres griefs allégué par l'employeur lors de l'entretien préalable, la Cour d'appel a retenu que ceux qui avaient invoqués devant le Comité d'entreprise, lesquels ont été repris dans la demande d'autorisation de licenciement adressée au ministre, consistant particulier dans les critiques formulées en terre grossiers et violents par Schilles envers les dirigeants de la société et dans son désaccord profond avec la politique suivie par celle -ci, étaient établis et qu'ils rendaient impossible poursuite de la collaboration de ce cadre supérieur, d'autre part, que l'arrêt attaqué, sans admettre, contrairement aux affirmations du moyen, l'existence des brimades ou' des privati de fonctions alléguées par Schilles, a estimé que même établies, celles-ci n'enléveraient pas leur caractère de gravité aux fautes commises par lui, lesquelles rendaient impossible le main tien du contrat de travail;</AL><AL>D'où il suit que les critiques de moyens ne sont pas fondées;</AL><AL>PAR CES MOTIFS:</AL><AL>REJETTE LE POURVOI formé contre l'arrêt rendu le 5 juillet 1977 par la Cour d' appel deGrenoble ;</AL><AL>Condamne le demandeur à une</AL><AL>amende de trois cents francs envers le Trésor</AL><AL>public; le condamne, envers la défenderesse, à un</AL><AL>indemnité de deux cents francs, roti</AL><AL>et aux; dépens liquidés à la somme de en ce</AL><AL>compris le coût des significations du présent arrêt;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du dix neuf octobre mil neuf cent soixante dix huit;</AL><AL>Où étaient présents: M. Laroque, Prési- dent ; M. de Lestang, rapporteur ; MM. Onéto, Martin, de Lestang, Voisenet, Arpaillange, Lutz, Astraud, Brisse, Mac Aleese, Sornay, Bertaud, Kirsch, Conseillers; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires ; M. Lesselin, Avocat général ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="17"></DEBUA><DEBUR DATE="20/10/1978" N="17"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IF65E9D32A8CD6-EFL"><NINFO>17</NINFO><REFDOC DATE="20/10/1978" ID="I0455241E816047" JURI-DATE="1978-10-20" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="7157" NATURE="CE" RC="PLEN" REF="7157">CE 20 octobre 1978, n° 7157, Plén..</REFDOC><TXD><AL>MM. Rain, Prés. - Fourré, Rapp. - Lobry, Comm. du Gouv.</AL><AL>En ce qui concerne les conclusions principales relatives aux impositions établies au titre des années 1968, 1969, 1970 et 1971 :</AL><AL>Considérant que les sociétés civiles immobilières A et B ont résilié en 1968 les baux qu'elles avaient précédemment consentis à leurs locataires et leur ont versé à cette occasion des indemnités d'éviction ; que le sieur X, porteur de parts desdites sociétés civiles immobilières a déduit de ses revenus fonciers de ladite année la part correspondant à ses droits dans lesdites sociétés des indemnités d'éviction ainsi versées ; que l'Administration a réintégré dans les revenus imposables les sommes ainsi déduites ;</AL><AL>Sur le bien-fondé du rehaussement litigieux :</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 13-1 du CGI : « le… revenu imposable est constitué par l'excédent du produit brut… sur les dépenses effectuées en vue de l'acquisition et de la conservation du revenu » ; que l'article 28 du même Code dispose que : « Le revenu net foncier est égal à la différence entre le montant du revenu brut et le total des charges de la propriété », et que, d'après l'article 31 du dit Code : « Les charges de la propriété déductibles pour la détermination du revenu net foncier comprennent : 1) Pour les propriétés urbaines : a) les dépenses de réparation et d'entretien, les frais de gérance et de rémunération des gardes et concierges…, b) les dépenses d'amélioration afférentes aux locaux d'habitation…, c) Les impositions… perçues à raison des dites propriétés…, d) Les intérêts des dettes contractées pour la conservation, l'acquisition, la construction, la réparation ou l'amélioration des propriétés ; e) Une déduction forfaitaire… représentant les frais de gestion, l'assurance et l'amortissement… » ;</AL><AL>Considérant que, d'une part, l'indemnité d'éviction versée, en cas de non-renouvellement du bail, au locataire commerçant en application de la législation relative aux baux commerciaux n'entre pas dans les charges de la propriété énumérées aux a), b), c), et d) de l'article 31-1 précité ; que, d'autre part, pour déterminer si une telle indemnité trouve sa contre-partie dans un accroissement du capital immobilier du bailleur ou doit être regardée comme une dépense effectuée par lui en vue de l'acquisition ou de la conservation du revenu au sens de l'article 13 également précité du CGI, ou si ladite indemnité entre, le cas échéant, dans l'une et l'autre de ces catégories selon des proportions à fixer, il y a lieu de tenir compte des circonstances de l'espèce ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction qu'à compter de 1968, et au cours des années 1969, 1970 et 1971, les sociétés civiles immobilières A et B, propriétaires d'un groupe d'immeubles anciens dont le sieur X détenait des parts, ont payé des indemnités d'éviction à leurs locataires ; que ces paiements étaient motivés par leur décision de passer avec un nouveau preneur, un bail à construction en vue du remplacement des immeubles dont s'agit par des constructions nouvelles destinées à revenir aux bailleurs à l'expiration du contrat, qui a été conclu en 1971 ; que, nonobstant la circonstance que la démolition desdits immeubles a été accomplie par le preneur pour le compte des bailleurs, l'ensemble de l'opération doit être regardé, de la part de ces derniers, comme ayant pour objet de dégager, au bénéfice du preneur, un terrain nu à bâtir, les deux parties se répartissant selon les termes de leurs conventions les profits de ladite opération qui apparaît ainsi comme ayant créé, pour les bailleurs, une situation nouvelle entièrement distincte de la situation antérieure ; qu'il s'ensuit que les indemnités d'éviction ne doivent pas être regardées comme devant permettre la continuation sous une autre forme de l'exploitation des immeubles dont les sociétés civiles immobilières susmentionnées étaient propriétaires, mais comme la contre-partie d'un accroissement certain de leur patrimoine immobilier ; que c'est dès lors par une exacte application de l'article 13-1 précité du CGI que l'Administration a estimé que le sieur X n'était pas fondé à déduire du revenu foncier encaissé par lui la part correspondant à ses droits des indemnités versées à leurs locataires par les sociétés civiles immobilières ;</AL><AL>Sur le moyen tiré de l'article 1649 quinquies E du CGI :</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 1649 quinquies E du CGI : « Il ne sera procédé à aucun rehaussemnt d'impositions antérieures si la cause du rehaussement poursuivi par l'Administration est un différend sur l'interprétation par le redevable de bonne foi du texte fiscal et s'il est démontré que l'interprétation sur laquelle est fondée la première décision a été, à l'époque, formellement admise par l'Administration… » ;</AL><AL>Considérant que, si le ministre des Finances et des Affaires économiques a admis, dans des réponses à des questions écrites émanant de membres du Parlement, qu'un propriétaire peut, dans certains cas, déduire de son revenu foncier, le montant de l'indemnité d'éviction versée par lui à son locataire commerçant, il a en même temps précisé qu'une telle déduction ne peut être effectuée que si l'indemnité a été versée soit pour permettre au propriétaire de reprendre la disposition des locaux loués, soit pour louer les mêmes locaux à un nouveau locataire commerçant :</AL><AL>Considérant qu'il résulte des circonstances susrappelées que les sociétés civiles immobilières dont est membre le sieur X n'ont eu l'intention ni d'exploiter elles-mêmes ni de louer à nouveau sous le régime des baux commerciaux, sauf, en ce qui concerne l'un d'entre eux à titre précaire et révocable, et pour une courte période, les locaux abandonnés par les locataires bénéficiaires des indemnités d'éviction, et ne se trouvent pas, par suite, dans une situation qui leur permette d'invoquer utilement l'interprétation administrative susrappelée ; qu'il suit de là que le moyen tiré de l'article 1649 quinquies E n'est pas fondé ;</AL><AL>En ce qui concerne les conclusions subsidiaires relatives aux impositions du requérant pour l'année 1971 ;</AL><AL>Sur l'omission de statuer par le Tribunal administratif sur lesdites conclusions :</AL><AL>Considérant qu'il résulte des pièces versées au dossier que le Tribunal administratif a omis de statuer sur les conclusions subsidiaires présentées par le sieur X, relatives à ses impositions établies au titre de l'année 1971 ; que le jugement attaqué ne peut dès lors qu'être annulé en tant qu'il n'a pas statué sur lesdites conclusions ;</AL><AL>Considérant que l'affaire est en l'état, qu'il y a lieu d'évoquer pour être statué immédiatement sur ces conclusions ;</AL><AL>Au fond :</AL><AL>Considérant que le sieur X a inclus dans ses revenus soumis à l'impôt au titre de l'année 1971 une somme représentative de sa quote-part du « droit d'entrée » dû aux deux sociétés civiles immobilières par la société titulaire du bail à construction consenti par lesdites sociétés sur leurs terrains libérés à la suite de l'éviction des précédents locataires ; que l'intéressé, qui n'a pas réellement perçu cette quote-part du fait que la société titulaire du bail à construction avait antérieurement réglé elle-même à certains locataires les indemnités d'éviction ou prêté aux sociétés civiles immobilières les sommes nécessaires au paiement d'autres indemnités, soutient que, dès lors que le montant du « droit d'entrée » a été affecté au règlement de ces indemnités d'éviction, il doit être soumis au même régime fiscal que celles-ci, et demande, par suite, que les sommes correspondantes soient déduites de son revenu imposable ;</AL><AL>Considérant, cependant, d'une part que la circonstance que le futur titulaire du bail à construction a consenti à prêter aux sociétés civiles immobilières, à titre d'avances sur un « droit d'entrée » les sommes nécessaires au règlement des indemnités d'éviction ne crée, entre ces opérations, aucun lien juridique de nature à entraîner des conséquences au regard de la loi fiscale ; d'autre part, qu'il résulte des circonstances de l'espèce que le « droit d'entrée » dont s'agit ne peut être regardé, s'agissant de la location d'un terrain nu sous la forme d'un bail à construction, que comme un supplément de loyer payé par le titulaire dudit bail à construction ; que la part de ce « droit d'entrée » revenant au sieur X devait dès lors être incluse dans son revenu de 1971 ;</AL><AL>En ce qui concerne les conclusions subsidiaires relatives aux impositions du requérant pour l'année 1972</AL><AL>Considérant que ces conclusions présentées devant le Conseil d'Etat, alors que la réclamation au directeur ne concernait que les impositions relatives aux années 1968, 1969, 1970 et 1971, ne sont, en tout état de cause, pas recevables ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que le sieur X n'est pas fondé à prétendre que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le Tribunal administratif de N a rejeté sa demande en décharge des impositions supplémentaires établies au titre des années 1968, 1969 et 1970, et qu'il n'est pas fondé davantage à demander la décharge de la cotisation supplémentaire à laquelle il a été assujetti pour l'année 1971 ;</AL><AL>Décide : Annulation du jugement attaqué ; rejet de la demande en décharge.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="18"></DEBUA><DEBUR DATE="24/10/1978" N="18"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I61E13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>18</NINFO><REFDOC DATE="24/10/1978" ID="R62E13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-10-24" JURI-GPS-ID="gf2d6dfd5-ef78-40f5-a60b-a0b1ff7b4fe6" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-40 106" NATURE="Cass. soc." NOM="J.A. Riere c/ Cazali" RC="1988" REF="77-40 106">Cass. soc. 24 octobre 1978 n° 77-40.106 (n° 1988), J.A. Riere c/ Cazali</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE., a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur le pourvoi formé par le sieur J.A. Riere, demeurant 13 rue Ernest Renan, Ivry-sur-Sein (Val de Marne) ,</AL><AL>en cassation d'un arrêt renu le 16 novembre .1976 par la Cour d'appel de paris (21 ème chambre), au profit du sieur Bernard Cazali, demeurant 21 rue de Lille, paris (17ème),</AL><AL>défendeur à la cassation.</AL><AL>LA COUR, en l'audience publique de ce jour,</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Bertau les observations de Me Célice, avocat de Rière , de Me Hennuyer, avocat de Cazali, les conclusions de M. Rivière, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Sur le premier moyen, pris en ses tr0 sième et quatrième branches :</AL><AL>Vu les articles L. 122-8 et L. 122-14 du Code du travail.</AL><AL>Attendu que , mécontent des. services Cazali, qu'il avait engagé comme attaché... commer. le 1er décembre 1972 et nommé directeur commerc le 1er mars 1973, Rière, qui exploite les.Etabl. sements Produits Chimiques de vitry, l'a licenc. le 29 septembre 1973 avec un préavis de trois qu'il l'a dispensé d'exécuter à partir du 5 octi que l'intéressé lui. a demandé paiement de intérêts pour rupture abusive de son contrat de travail</AL><AL>Attendu que , pour faire droit à cettc demande , l'arrêt attaqué énonce, d'une part que : si les quatre opérations commerciales que Rière prochait à Cazali d'avoir conduites avec maladrç ou imprudence étaient susceptibles, telles qu'e] étaient exposées, de révéler chez le salarié un "défaut du sens des réalités", le fait que, pour l'une d'elles, l'employeur avait manqué de série dans sa critique s'opposait à ce que quelque cré pût être accordé aux griefs suscités par les tre autres, d'autre part, que, en dispensant Cazali d 'exécuter le préavis, en l'empêchant de reprend son travail le 8 octobre et en donnant des instr tions dans ce sens à son personnel, Rière avait à son égard une décision blessante et injustifié</AL><AL>Attendu cependant en premier lieu que, Rière ayant produit des documents d'où il parais sait résulter que Cazali manquait au moins de ses commercial et que le Conseil de prud'hommes avai-jugés probants, la Cour d'appel ne pouvait pas, ; seul motif que l'un des griefs articulés par l'er ployeur ne lui semblait pas établi, se refuser à examiner les autres ;</AL><AL>Attendu, en outre, que, dès lors que l' ployeur verse au salarié licencié les indemnités de rupture, ne sauraient lui être imputés à faute en dehors de toute autre circonstance, non allégu en l'espèce, ni le fait qu'il a dispensé l'intéressé d'exécuter le préavis, ni celui qi ' il s'est opposé à exécution ;</AL><AL>D'où il suit que, en statuant comme elle l'a fait, la Cour d'appel n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>Et sur le second moyen :</AL><AL>Vu l'article L. 223-11 du Code du travail</AL><AL>Attendu que, pour l'application de ce texte, l'indemnité afférente au congé payé annuel est égale au douzième de la rémunération totale pes çue par le salarié au cours de la période prise en considération pour l'appréciation de son droit à congé, sans pouvoir être inférieure au montant de la rémunération qui aurait été perçue pendant la période de congé si le salarié avait continué à travailler ;</AL><AL>Attendu que Rière alloue annuellement au personnel des Etablissements Produits Chimiques de Vitry, deux primes dites, l'une de vacances, l'au- tre de Noël ou de fin d'année, égales chacune à un mois "environ" d'appointements et donnant lieu à des versements normals mensuels l</AL><AL>Attendu que, pour deicder que ces primes devaient être incluses dans l'assiette de 1. indemnité de congé payé et condamner Rière à payer à Cazali un complément de cette indemnité, l'arrêt attaqué énonce que l ' employé ur ne prétendait pas que le salarié recevait, au titre de la prime, pour le mois au cours duquel le ..congé annuel était pris, la même somme que s'il avait travaillé effectivement et qu'il s'ensuivait que la prime litigieuse correspondait exclusivement à des périodes de travail et ne pouvait être tenue comme versée globalement pour l'ensemble de l'année, période de congé comprise ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors qu'il était constaté par l'arrêt que, selon le contrat de travail de Cazali, conclu le 1er mars 1973, le paiement des deux primes était fractionné en versement mensuels de chacun un sixième des appointements mois de sorte que, apparemment, leur montant éta, acquis au terme d'une année entière sans s'être. trouvé affecté par le départ en congé du salarié et ne pouvait pas être pris en compte pour le ca; cul de l'indemmité de congé sans faire .Rouble ploi, la Cour d'appel, qui, peu important que demandât la confirmation de la décision entreprij sans rien prétendre d'autre, n'a pas recherché, tamment, si Cazali avait ou non perçu la fraction de la. prime pendant le temps de son congé, n'a pe donné de base légale à sa décision ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS, et sans qu'il y ait lie de statuer sur les deux premières branches du pre mier moyen,</AL><AL>CASSE ET ANNULE l'arrêt rendu le 16 novembre 1976, entre les parties, par la Cour d'app de paris ; remet, en conséquence, la cause et les parties, au même et semblable état ouù elles étai avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel d'Orléans, à ce dé signée par délibération spéciale prise en la Cham bre du conseil ;</AL><AL>Condamne le défendeur, envers le demand aux dépens liquidés à la somme de vingt sept fran soixante centimes, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt ;</AL><AL>Ordonne qu'a la diligence de M. le proc reur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être tra crit sur les registres de la Cour d'appel de paris en marge au à la suite de l'arrêt annulé ;</AL><AL>Ainsi fait, juge et prononcé par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt quatre octobre mil neuf cent soixa te dix huit ;</AL><AL>Où étaient présents : M. Laroque , président ; M. Bertaud, rapporteur ; MM. vellieux, Arpaillange, Coucoureux, Brunet, Lutz, Astraud, Brisse , Sornay, Kirsch, Conseillers ; M. Edin, Mademoiselle' calon, MM. Boubli, Guigue , Renard-payei Conseillers référendaires ; M. Rivière, Avocat gé néral ; M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="19"></DEBUA><DEBUR DATE="24/10/1978" N="19"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-112284222"><NINFO>19</NINFO><REFDOC DATE="24/10/1978" ID="RC0JPS7810-10964277" JURI-DATE="1978-10-24" JURI-GPS-ID="g10c5f956-40b7-411a-abd3-d991b2548541" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-41 106" NATURE="Cass. soc." NOM="Laverrière c/ Sté Pradel" REF="77-41 106">Cass. soc. 24 octobre 1978 n° 77-41.106 Laverrière c/ Sté Pradel</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation des articles 1134, 1315 et suivants du Code civil, L 751-9 du Code du travail, 4, 5, 15, 16 et 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs, manque de base légale, violation des termes du litige, violation des droits de la défense, et des règles de la preuve :</AL><AL>Attendu que Claude Laverrière qui avait été engagé le 20 janvier 1971, par la Société Thellier, aux droits de laquelle se trouve la Société Pradel, comme représentant statutaire pour la vente de vins, fait grief à l'arrêt attaqué de ne lui avoir accordé à titre d'indemnité de clientèle qu'une somme de 11 882,78 F, moins élevée que celle offerte par l'employeur et que celle fixée par les premiers juges, au motif qu'il lui appartenait de justifier qu'un abattement forfaitaire de 30 % aurait excédé très largement ses frais réels, ce qu'il n'avait pas fait, alors, d'une part, que l'arrêt attaqué ne pouvait, sans méconnaître les termes du litige définis par les prétentions respectives des parties, infirmer au préjudice du représentant le jugement, pour ne condamner l'employeur qu'à une somme inférieure, alors, d'autre part, que l'employeur n'ayant pas pris de conclusions écrites devant la cour d'appel pour réclamer un abattement forfaitaire de 30 % pour frais professionnels à appliquer, sur l'indemnité de clientèle due au salarié, l'arrêt attaqué qui n'a pas constaté que celui-ci avait été mis, sur ce point, en mesure d'organiser sa défense, ne pouvait lui opposer qu'il n'aurait pas apporté la preuve que ses frais réels auraient été très inférieurs à l'abattement de 30 % ;</AL><AL>Mais attendu, d'une part, que l'arrêt attaqué a relevé que les frais professionnels devant être déduits du montant des commissions sur lequel était calculée l'indemnité de clientèle lorsque, comme en l'espèce, ces frais avaient été compris dans leur montant, le représentant, demandeur à l'action, n'ayant pas justifié que l'abattement forfaitaire de 30 % excédât très largement ses frais réels ; que d'autre part, il a constaté que si la Société Pradel avait offert initialement au titre de l'indemnité de clientèle, une somme de 12 581,55 F, cette proposition n'avait pas été admise par Laverrière ; qu'ainsi l'offre, qui n'avait pas été acceptée, pouvait être rétractée par la société qui avait pris comme base le montant de l'indemnité de clientèle fixé par le conseil de prud'hommes, en demandant toutefois que soit appliqué un abattement forfaitaire de 30 % pour frais professionnels ; que cette demande pouvait être présentée oralement devant les juges d'appel, au cours de débats contradictoires, le représentant n'ayant d'ailleurs pas allégué devant eux être dans l'impossibilité de se défendre ni avoir, à cette fin, sollicité un délai qui lui aurait été refusé ; qu'ainsi le premier moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Et sur le second moyen, pris de la violation des articles 1134, 1315 et suivants, 1382 du Code civil, L 751-9 du Code du travail, 4, 5, 15, 16 et 455 du Code de procédure civile, défaut de motifs, manque de base légale, violation des termes du litige, violation des droits de la défense et des règles de la preuve :</AL><AL>Attendu que Laverrière fait encore grief à l'arrêt attaqué de l'avoir débouté de sa demande en dommages-intérêts pour rupture abusive au motif qu'il n'avait pas établi le bien-fondé de ses allégations, selon lesquelles l'employeur l'avait révoqué sans invoquer de motif réel et sérieux, qu'au contraire, l'employeur s'était séparé de ses représentants à la suite de la réorganisation entraînée par son entrée dans un groupe qui avait un accord avec une firme assurant, à compter du 1<E>er</E> juin 1974, la représentation de ses vins, alors que l'employeur n'ayant pas pris de conclusions écrites devant la cour d'appel, et n'ayant pu se prévaloir qu'à l'audience dudit motif de résiliation du contrat, il s'ensuivait nécessairement que le représentant n'avait pas été mis à même d'organiser sa défense, et alors que la circonstance invoquée par l'employeur, tenu de maintenir les contrats de travail de son personnel, n'était pas de nature à exclure que ce licenciement eût été abusif ;</AL><AL>Mais attendu que la cour d'appel a pu, sans violer les droits de la défense, estimer, après les débats contradictoires, que la Société Pradel avait un motif réel et sérieux de cesser ses relations avec Laverrière du fait de la réorganisation de son exploitation consécutive à son entrée dans un groupe qui avait passé un accord avec une société de diffusion qui avait été chargée d'assurer, à compter du 1<E>er</E> juin 1974, la représentation notamment des vins antérieurement commercialisés par elle et qui n'a pas été mise en cause dans le présent litige ; qu'ainsi, aucun des deux moyens ne peut être retenu ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 15 juin 1977 par la cour d'appel de Nancy.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="20"></DEBUA><DEBUR DATE="25/10/1978" N="20"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111517530"><NINFO>20</NINFO><REFDOC DATE="25/10/1978" ID="RC0JPS7810-10964278" JURI-DATE="1978-10-25" JURI-GPS-ID="g05a78159-da07-44a8-a509-24f7d1f895fc" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-12 294" NATURE="Cass. civ." NOM="Vermeersch c/ Perherin et autres" REF="77-12 294">Cass. 1<E>e</E>  civ. 25 octobre 1978 n° 77-12.294 Vermeersch c/ Perherin et autres</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris en ses deux branches :</AL><AL>Attendu que selon les énonciations de l'arrêt attaqué, dame Coquin a reconnu, par acte du 15 décembre 1966, devoir 175 000 F à demoiselle Vermeersch pour l'exploitation, en association en participation avec celle-ci, d'un fonds de commerce de café-restaurant, cette somme devant être versée lors de la vente du fonds ; que, par un autre acte du 9 février 1967, dame Coquin s'est également reconnue débitrice envers demoiselle Vermeersch de la somme de 100 000 F, payable à la vente d'une crêperie que dame Coquin faisait exploiter par un locataire gérant ; que dame Coquin est décédée le 19 décembre 1969 et que ses héritiers ont contesté la réalité des créances de demoiselle Vermeersch ; que deux jugements des 17 mars 1971, et 3 mai 1972, devenus irrévocables, ont déclaré valables les reconnaissances de dettes susvisées, leur paiement étant soumis à la condition suspensive de la vente des fonds de commerce qu'elles visaient ; qu'un jugement du 25 juillet 1973 a dit que demoiselle Vermeersch était débitrice de 138 336 F envers la succession de dame Coquin ; que sur commandement des héritiers Coquin de leur payer cette somme, demoiselle Vermeersch a demandé que soit opérée la compensation entre la dette de 275 000 F dont était tenue la succession et ce qui lui était réclamé ; que la Cour d'appel, constatant que seul le fonds de commerce de crêperie avait été vendu, le 3 juin 1976, a décidé que seule la somme de 100 000 F pourrait se compenser avec celle de 138 336 F, la somme de 175 000 F n'étant pas exigible ; qu'elle a condamné en conséquence demoiselle Vermeersch à payer aux héritiers Coquin la somme de 38 336 F ;</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief aux juges du second degré d'avoir ainsi statué, alors que, selon le moyen, d'une part, même si l'intention des parties avait été de retarder l'exécution du paiement de la créance, dont la réalité n'était pas contestée, jusqu'au moment où la vente du fonds de commerce ne pouvait plus être évitée, il s'agissait d'un terme laissé à la libre initiative de la débitrice, propriétaire du fonds, dont l'échéance ne pouvait être reportée au-delà du décès de celle-ci et laissée à la libre volonté de ses héritiers, ce qui leur permettait de ne jamais l'exécuter ; et alors que, d'autre part, le juge peut ordonner la compensation même lorsque la créance alléguée ne remplit pas les conditions de la compensation légale ; qu'en l'espèce, saisis d'une demande de compensation, les juges n'auraient pu se borner à l'écarter, en raison de ce que les conditions de la compensation légale n'étaient pas remplies, mais auraient dû examiner si les conditions de la compensation judiciaire n'étaient pas réunies ;</AL><AL>Mais attendu, en premier lieu, que demoiselle Vermeersch n'a pas soutenu dans ses conclusions devant la Cour d'appel que la vente du fonds de café-restaurant constituait un terme, et non une condition suspensive, pour le paiement de sa créance de 175 000 F ; qu'en second lieu, demoiselle Vermeersch n'ayant pas fait valoir que sa créance de 175 000 F était connexe de sa dette de 138 336 F, les juges du fond, qui relevaient que les conditions de la compensation légale n'étaient pas réunies, n'étaient pas tenus dès lors qu'aucun lien de connexité n'était établi, de constater le principe de la compensation et d'ordonner les mesures propres à parvenir à l'apurement des comptes ; qu'ainsi le moyen qui, en sa première branche est nouveau et, mélangé de fait et de droit, irrecevable, et qui, en sa seconde branche, n'est pas fondé, ne peut être accueilli ;</AL><AL>Et sur le second moyen, pris en ses deux branches :</AL><AL>Attendu qu'il est encore reproché à l'arrêt attaqué d'avoir dit que les consorts Coquin n'étaient pas débiteurs envers demoiselle Vermeersch d'une somme supplémentaire de 2 millions d'anciens F, au titre d'une autre reconnaissance de dette du 29 octobre 1957 signée de dame Coquin, au motif qu'un acte passé le 6 juillet 1962 entre dame Coquin et demoiselle Vermeersch, intitulé « résiliation de location-gérance » mentionnait que « les comptes ont été réglés entre les parties et elles se sont données réciproquement quitus définitif et sans réserves », alors que, selon le moyen, d'une part, la reconnaissance de dette du 29 octobre 1957 ne précisait nullement que la somme de deux millions d'anciens F due à demoiselle Vermeersch se rapportait à des comptes de location-gérance intervenus entre les parties, qu'en attribuant un tel objet à cette dette, l'arrêt attaqué aurait dénaturé les termes de cette reconnaissance de dette, et alors, d'autre part, que l'arrêt attaqué affirme que l'acte de résiliation du 6 juillet 1962 valait quittance pour cette dette, sans indiquer aucune circonstance susceptible d'établir une relation entre cet acte et la reconnaissance de dette du 29 octobre 1957 ;</AL><AL>Mais attendu que c'est dans l'exercice de son pouvoir souverain d'interprétation des documents qui lui étaient soumis, et sans les dénaturer, que la Cour d'appel qui constatait que la reconnaissance de dette du 29 octobre 1957 prévoyait la restitution de la somme de deux millions d'anciens F à la vente de la crêperie tenue en gérance et que l'acte du 6 juillet 1962 se référait à une location-gérance qui ne pouvait être que celle du fonds de crêperie, le fonds de café-restaurant étant exploité par l'association en participation de dame Coquin et de demoiselle Vermeersch, a estimé qu'il existait une relation entre ces deux actes et que le quitus donné par le second valait pour la reconnaissance de dette incluse dans le premier ; que le moyen n'est donc pas mieux fondé que le précédent ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette le pourvoi formé contre l'arrêt rendu le 22 février 1977, par la Cour d'appel de Rennes.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="21"></DEBUA><DEBUR DATE="25/10/1978" N="21"></DEBUR><INFO COLLA="NON" ID="I63E13203E3I9C3A-EFL"><NINFO>21</NINFO><REFDOC DATE="25/10/1978" ID="R64E13203E3I9C3A-EFL" JURI-DATE="1978-10-25" JURI-GPS-ID="g5626bd29-e5d4-4957-ae3d-8b3e54a7e220" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-12 148" NATURE="Cass. soc." NOM="Blondiau et a. c/ Sté Fives Cail Babcock" RC="2014" REF="77-12 148">Cass. soc. 25 octobre 1978 n° 77-12.148 (n° 2014), Blondiau et a. c/ Sté Fives Cail Babcock</REFDOC><TXD><AL>LA COUR DE CASSATION, CHAMBRE SOCIALE, a rendu l'arrêt suivant :</AL><AL>Sur la requête présentée par :</AL><AL>1°/ le sieur Jean Claude Blondiau et a., demeurant à Onnaing, 3 Cité Poudrière, actuellement 91 rue Emile Venot,</AL><AL>2°/ le sieur Gustave MICHIELS, demeurant Cité du Gazomètre à Onnaing,</AL><AL>3°/ le sieur Albert BARROIS, demeurant 5 Cité des Em o à Onnaing,</AL><AL>4°/ le sieur Serge TAHON, demeurant Cité Lalinvale actuellement 37 rue du 8 mai à Onnaing,</AL><AL>5°/ le sieur Paul FOULON, demeurant 18 rue Voltaire à Onnaing,</AL><AL>6°/ le sieur Jean Pierre AUDEVAL, demeurant 124 rue de l'industrie à Onnaing,</AL><AL>7°/ le sieur René JUDE, demeurant 110 rue de Valenciennes à Quievrain (Belgique) ,</AL><AL>8°/ le sieur Claude VANHOUTTE, demeurant 3 rue Victor Lecocq à Quievrechain,</AL><AL>9°/ le sieur Jacky DEBOOSERE, demeurant rue du 8 Mai entrée D, appartement 21 à Onnaing,</AL><AL>10°/ le sieur Pierre DUPREZ, demeurant 100 rue H.Legrand à Bruay Thiers,</AL><AL>11°/ le sieur Albert LAPOSTOLLE, demeurant 16 rue de Dourlers à Aulnoye Aymeries,</AL><AL>12°/ le sieur Etienne SIMON, demeurant à Quarouble, 22 rue V. Coquelet,</AL><AL>13°/ le sieur Michel DUMONT, demeurant Résidence Patrick VAN DE VELDE, 14 rue Verhaeren à Saint Saulve,</AL><AL>14°/ le sieur Fernand PRUVOT, demeurant 154 rue Jean Jaurès à Onnaing,</AL><AL>15°/ le sieur Jean MATTENS, demeurant 16 Cité Cantaine Fievet à Saint Saulve,</AL><AL>en cassation d'un arrêt rendu le 2 mars 1977 par la Cour d'appel de Douai ( 1ère chambre) , au profit de la Sté Fives Cail Babcock, société anonyme dont le siège social est à Paris, 7 rue Montalivet , poursuites et diligences de son président-directeur général, comme se trouvant aux droits de la société anonyme VENOT PIC, domicil audit siège.</AL><AL>défenderesse à la cassation,</AL><AL>Les demandeurs invoquent, à l'appui de leur pourvoi, le moyen unique de cassation suivant</AL><AL>"Violation des articles 511-1 et suivants du Code du travail, des articles 7 de la. loi du 20 avril 1810, 455 du Code de procédure civile, 74 du décret du 22 décembre 1958, défaut de motifs manque de base légale, en ce que l'arrêt attaqué déclare que la juridiction de droit commun est compétente pour connaître des demandes de l' employeur, à l' encontre des exposants, ses salariés, aux motifs que, sans avoir à apprécier le bien-fondé des demandes dudit employeur, il apparaît que leur objet tend essentiellement, d'une part, à l'indemnisation du dommage subi par le fait de l'occupation des locaux et des dégradations qui en ont été la suite, d'autre part, à la liquidation de l'astreinte sanctionnant l'inexécution de l'ordonnance de référé prescrivant l'évacuation des locaux; que ces demandes tendent non pas au règlement d'un litige né à l'occasion des relations individuelles du travail entre employeur et salarié, mais à la réparation d'une voie de fait alléguée comme entrave à la liberté du travail, et comme une atteinte au libre exercice du droit de propriété de l'employeur, ainsi qu'à la réparation de dégradations matérielles, qui ne ressortissent pas à la compétence d'attribution de la juridiction prud'homale, alors que, d'une part, la demande de l'employeur, en ce qu'elle tendait à la condamnation des défendeurs, ses salariés, au paiement d'une astreinte du fait du retard apporté à l'évacuation des locaux prescrite par l'ordonnance de référé et à des dommages intérêts en réparation du préjudice subi du fait de la perte de fabrications ainsi que du préjudice commercial, s'analysait comme une demande tendant à la constatation du caractère abusif de l'exercice par ses salariés, nommément déterminés, de leur droit de grève, et était, par conséquent, relative à un litige individuel, né à l'occasion du contrat de travail, dont le droit de grève est un accessoire légal d'ordre public, et nécessitait un examen au fond de la seule compétence de la juridiction prud'homale, cet examen étant indispensable pour décider de la compétence, alors que, d'autre part, la demande de l'employeur même en ce qu'elle tendait à la réparation du dommage prétendument causé par les salariés sur les lieux de travail, concernait également un litige individuel, né à l' occasion du contrat de travail, ou, à tout le moins, s'analysait en une demande se rattachant par un lien de connexité suffisant au contrat de travail pour justifier la compétence de la juridiction prud'homale"</AL><AL>Sur quoi, LA COUR, en l'audience publique de ce jour.</AL><AL>Sur le rapport de M. le Conseiller Sornay, les observations de Me Jean-Guillaume Nicolas, avoca des demandeurs, de Me de Ségogne, avocat de la société Fives Cail Babcock, les conclusions de M. Rivière, Avocat général et après en avoir immédiatement délibéré conformément à la loi;</AL><AL>Sur le moyen unique:</AL><AL>Vu l'article L. 511-1 du Code du travail</AL><AL>Attendu qu'aux termes de ce texte, les Conseils de Prud'hommes ont compétence pour connai tre des différends qui peuvent s'élever, à l'occasion du contrat de travail, entre les employeurs et les salariés qu'ils emploient?</AL><AL>Attendu que l'arrêt attaqué a déclaré le Tribunal de grande instance compétent à l'exclusion de la juridiction prud'homale pour connaitre des demandes formées par la société Five Cail Babcock contre Blondiau et quatorze autres salariés à son service, en réparation du préjudic qu'ils lui auraient causé en occupant une usine à l'occasion d'une grève, ainsi qu'en liquidation de l'astreinte prononcée à leur encontre pour les contraindre à mettre fin à cette occupation, au motif qu'il ne s'agissait pas d'un litige né à l'occasion de relations individuelles de travail mais de la réparation d'une voie de fait constitué par des entraves à la liberté du travail et par des atteintes au droit de propriété ainsi que des dégradations matérielles;</AL><AL>Attendu cependant que ce n'était pas le conflit collectif en lui-même qui faisait l'objet du litige, mais les voies de fait commise individuellement par chacun des salariés défendeur au cours de ce conflit, en raison de l'existence de leur contrat de travail et à l'occasion de celui-ci? qu'en statuant ainsi, la Cour d'appel a fait une fausse application du texte susvisé;</AL><AL>PAR CES MOTIFS:</AL><AL>CASSE ET ANNULE l'arrêt rendu entre les parties par la Cour d'appel de Douai, le 2 mars 1977; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ledit arrêt et, pour être fait droit, les renvoie devant la Cour d'appel d'Amiens, à ce désignée par délibération spéciale prise en la Chambre du conseil;</AL><AL>Condamne la défenderesse, envers les demandeurs, aux dépens liquidés à la somme de soixante dix sept francs, en ce non compris le coût des significations du présent arrêt;</AL><AL>Ordonne qu'a la diligence de Monsieur le Procureur général près la Cour de cassation, le présent arrêt sera imprimé et sera transmis pour être transcrit sur les registres de la Cour d'appel de Douai, en marge ou à la suite de l'arrêt annulé;</AL><AL>Ainsi fait, jugé et prononce par la Cour de cassation, Chambre sociale, en son audience publique du vingt cinq octobre mil neuf cent soixante dix huit;</AL><AL>Où étaient présents: M. Laroque, President ; M. Sornay, rapporteur ; MM. Onéto, Vellieux, Martin, Voisenet, Coucoureux, Brunet, Lutz, Brisse, Mac Aleese, Kirsch, Conseillers; M. Edin, Mademoiselle Calon, MM. Boubli, Guigue, Renard-Payen, Conseillers référendaires? M. Rivière, Avocat général ;M. Dethan, Greffier de chambre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="22"></DEBUA><DEBUR DATE="25/10/1978" N="22"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7810-11372463.39646477376027"><NINFO>22</NINFO><REFDOC DATE="25/10/1978" ID="RC0JPS7810-10964279" JURI-DATE="1978-10-25" JURI-GPS-ID="gaaf0ce9e-bd95-47b1-ade7-8f2b4dc43364" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="78-60 693" NATURE="Cass. soc." NOM="SA des Éts G. Dreux c/ Héron et autres" REF="78-60 693">Cass. soc. 25 octobre 1978 n° 78-60.693 SA des Éts G. Dreux c/ Héron et autres</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le premier moyen, pris de la violation et fausse application des articles 1315 et suivants du Code civil, L 412-10 et L 412-12 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 et 458 du Nouveau Code de procédure civile, défaut de motifs, motifs hypothétiques, manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir validé la désignation de Marteau en qualité de délégué syndical dans la société des établissements Gaston Dreux, aux motifs que, pour contester la désignation du salarié, un employeur ne peut exiger la production de son casier judiciaire sans prétendre que l'intéressé ait été frappé d'une quelconque condamnation ; qu'en tout état de cause, il suffisait au délégué désigné de produire sa carte d'électeur ; alors que, d'une part, la preuve de l'absence de condamnation, condition exigée pour être désigné comme délégué syndical, incombe au salarié et non à l'employeur dont l'ignorance est présumée ; qu'en décidant le contraire, le tribunal a renversé la charge de la preuve ; et alors que, d'autre part, en tout état, l'hypothèse, envisagée par le tribunal, d'après laquelle la seule production de la carte d'électeur du délégué délivrée plus d'un an avant sa désignation suffirait à établir l'absence de condamnation, se heurte à l'obligation pour le juge de l'élection d'apprécier les conditions à remplir au jour de la désignation ;</AL><AL>Mais attendu que les salariés de l'entreprise sont présumés jouir de leurs droits civiques sauf preuve contraire et que l'employeur ne peut, par suite, comme l'a relevé le tribunal dans un motif qui suffit à justifier la décision attaquée, exiger d'un délégué syndical la production d'un extrait de casier judiciaire en vue de contester sa désignation ;</AL><AL>Sur le deuxième moyen, pris de la violation et fausse application des articles 9 et suivants du Nouveau Code de procédure civile, L 412-10, L 411-2 et L 411-7 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 et 458 du Nouveau Code de procédure civile, défaut de motifs et manque de base légale, défaut de réponse à conclusions :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir écarté la contestation relative à la qualité de représentant du syndicat CFDT, construction bois, de Héron qui avait désigné Marteau comme délégué syndical, alors que, pour agir au nom d'un syndicat, le représentant de celui-ci doit exercer effectivement la profession en cause ou l'avoir exercée pendant au moins un an ; que tel n'est pas le cas de celui qui, comme en l'espèce, n'a jamais eu un emploi professionnel salarié dans une entreprise comme le soutenait l'employeur dans des conclusions demeurées sans réponses ;</AL><AL>Mais attendu que l'affirmation de la demanderesse au pourvoi qui contestait, non le mandat donné à Héron de représenter le syndicat, mais sa seule capacité à le recevoir constituait une allégation qui n'était étayée d'aucun élément de preuve ;</AL><AL>Sur le troisième moyen, pris de la violation et fausse application des articles 1134 du Code civil, 7 paragraphe 1, 9 et 16 du Nouveau Code de procédure civile, L 412-5 et L 412-10 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 et 458 du Nouveau Code de procédure civile, défaut de motifs, méconnaissance des droits de la défense, manque de base légale, défaut de réponse à conclusions :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir validé la désignation d'un délégué syndical en dépit de l'absence de section syndicale et du manque de représentativité du syndicat, aux motifs essentiels que la constitution d'une section syndicale n'est soumise à aucune forme, alors que, d'une part, s'il suffit, pour caractériser l'existence préalable d'une section syndicale et sa représentativité, d'établir que les adhérents du syndicat intéressé ont manifesté l'intention de se grouper dans l'entreprise pour exercer une action syndicale commune, encore faut-il que le tribunal constate que le syndicat en cause ait eu des adhérents dans l'entreprise et des activités antérieurement à la désignation litigieuse ; qu'en se référant seulement à des dates postérieures à la désignation du 6 juin et à une « première correspondance », dont la date n'est pas précisée, pour reconnaître l'adhésion de salariés au syndicat et l'exercice d'une activité syndicale, le tribunal a entaché sa décision de manque de base légale, alors que, d'autre part, la grève du 14 juin relevée par le tribunal ne pouvait être assimilée à un mouvement syndical et ne pouvait dès lors justifier l'existence d'une activité syndicale représentative, alors encore qu'en relevant d'office ce mouvement du 14 juin et des événements survenus les 15 et 20 juin, faits qui n'étaient invoqués par aucune des parties et sur lesquels elles n'ont pas été invitées à s'expliquer, le tribunal a modifié les termes du litige et méconnu les droits de la défense, et alors, enfin, que le tribunal a laissé sans réponse les conclusions de l'employeur, qui soutenait qu'il n'était pas justifié d'une quelconque représentativité du syndicat selon les éléments habituels, tels qu'effectifs réels, cotisations effectivement et librement perçues, ancienneté ;</AL><AL>Mais attendu que le tribunal a estimé que la preuve de l'existence de la section syndicale était suffisamment apportée en l'espèce tant par la lettre qui informait l'employeur de sa constitution, que par la demande concomittante de procéder à des élections professionnelles, demande appuyée par un mouvement de grève ultérieur, ainsi que par l'appartenance à la CFDT, représentative au plan national, dudit délégué et d'un certain nombre de salariés ; que le tribunal pouvait retenir tous les faits qui avaient été allégués devant lui ;</AL><AL>Que le moyen n'est pas fondé ;</AL><AL>Sur le quatrième moyen, pris de la violation et fausse application des articles L 412-12, L 412-13 du Code du travail, 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 et 458 du Nouveau Code de procédure civile, défaut de réponse à conclusions, défaut et contradiction de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué d'avoir validé la désignation d'un délégué syndical, dont le contrat de travail avait été résilié, alors que, d'une part, en relevant que les conditions nécessaires à la désignation d'un délégué syndical étaient réunies tout en ajoutant que le licenciement n'était pas régulier s'il s'agissait d'un délégué syndical, le tribunal s'est fondé sur un motif dubitatif et a entaché sa décision d'une contradiction, alors que, d'autre part, dans des conclusions demeurées sans réponse, l'employeur avait soulevé l'exception de résiliation de plein droit en raison de la faute lourde du délégué auquel étaient reprochées des voies de fait ainsi que des infractions pénales pour en déduire que le salarié ne pouvait être délégué syndical, et alors enfin, qu'en se bornant à relever que le délégué syndical avait dénié à tort ou à raison les faits qui lui étaient reprochés et que l'issue de la plainte déposée par l'employeur n'était pas connue, sans en tirer de conséquence, le tribunal a privé sa décision de base légale ;</AL><AL>Mais attendu que le jugement s'est borné à constater, par un motif non dubitatif, que l'employeur ne pouvait se faire justice à lui-même et licencier ledit délégué après sa désignation pour tenter de faire échec à celle-ci ;</AL><AL>Sur le sixième moyen, pris de la violation et fausse application des articles 7 de la loi du 20 avril 1810, 455 et 458 du Nouveau Code de procédure civile, défaut de motifs, manque de base légale :</AL><AL>Attendu qu'il est fait grief au jugement attaqué de ne pas comporter la signature du président alors que tout jugement doit, à peine de nullité, être revêtu de cette signature ;</AL><AL>Mais attendu qu'il résulte des termes du jugement attaqué que celui-ci a été signé par le président avec l'agent technique de bureau assermenté ; que cette mention faisant foi jusqu'à inscription de faux, le moyen ne peut être accueilli ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Rejette les premier, deuxième, troisième, quatrième et sixième moyens ;</AL><AL>Mais sur le cinquième moyen :</AL><AL>Vu l'article L 412-13 du Code du travail ;</AL><AL>Attendu que le jugement attaqué, qui a rejeté la contestation de la société des établissements Gaston Dreux, portant sur la validité de la désignation d'un délégué syndical dans cette entreprise, a condamné l'employeur aux dépens ;</AL><AL>Qu'en statuant ainsi, alors que le texte susvisé dispose qu'en cette matière, le tribunal d'instance statue sans frais, le tribunal a violé celui-ci ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule, mais seulement dans sa disposition condamnant la société des établissements Gaston Dreux aux dépens, le jugement rendu entre les parties le 27 juin 1978 par le tribunal d'instance de Mortagne-au-Perche et, attendu qu'il ne reste rien à juger, dit qu'il n'y a pas lieu à renvoi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="23"></DEBUA><DEBUR DATE="26/10/1978" N="23"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS7810-11372465.39646477376027"><NINFO>23</NINFO><REFDOC DATE="26/10/1978" ID="RC0JPS7810-10964280" JURI-DATE="1978-10-26" JURI-GPS-ID="g46b30f06-7eec-4758-9e56-b2e61175fc38" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="77-11 646" NATURE="Cass. soc." NOM="URSSAF du Loiret c/ SA TEP" REF="77-11 646">Cass. soc. 26 octobre 1978 n° 77-11.646 URSSAF du Loiret c/ SA TEP</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Sur le moyen unique :</AL><AL>Vu les articles 14 et 20 du décret n° 72-230 du 24 mars 1972 ;</AL><AL>Attendu que selon les alinéas 4 et 5 du premier de ces textes lorsque les cotisations sont acquittées avec un retard de quinze jours au plus à compter de la date limite d'exigibilité, un minimum de majorations de retard fixé à 1 % des cotisations arriérées par mois ou fraction de mois de retard doit obligatoirement être laissé à la charge du débiteur ; que, toutefois, la remise intégrale peut être décidée dans des cas exceptionnels par la commission de recours gracieux ou le directeur de l'organisme de recouvrement avec l'approbation conjointe du trésorier-payeur général et du directeur régional de la sécurité sociale ;</AL><AL>Attendu que pour exonérer la Société TEP de la totalité des majorations de retard afférentes aux cotisations de sécurité sociale se rapportant au mois de mai 1976 venues à échéance le 15 juin 1976, que la Société TEP n'avait réglées que le 19 juillet 1976, la commission de première instance a énoncé, d'une part, qu'il résultait du dossier que l'enveloppe contenant le chèque établi selon l'employeur le 11 juin 1976 au profit de l'URSSAF du Loiret, avait été postée en son temps et que le centre de chèque postaux de Paris avait reconnu que la perte de la missive était imputable à un mauvais fonctionnement de ses services et, d'autre part, que les dispositions de l'article 14 du décret du 24 mars 1972 ne s'imposant pas aux commissions de première instance de la sécurité sociale, elle n'était pas limitée dans son pouvoir de remise des majorations de retard ;</AL><AL>Attendu, cependant, d'une part, que quand un paiement est effectué par chèque, le débiteur n'est réputé avoir acquitté sa dette qu'à la date où le créancier a effectivement reçu ledit chèque sous réserve d'ailleurs qu'il soit honoré, d'autre part, que l'approbation conjointe par le trésorier-payeur général et le directeur régional de la sécurité sociale doit être préalable à l'octroi exceptionnel d'une exonération totale des majorations de retard et enfin que la commission de première instance quelle que soit sa compétence ne pouvait sans excéder ses pouvoirs omettre d'appliquer les textes susvisés ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule la décision rendue entre les parties le 19 janvier 1977 par la commission de première instance du Loiret ; remet, en conséquence, la cause et les parties au même et semblable état où elles étaient avant ladite décision et, pour être fait droit, les renvoie devant la commission de première instance du Loir-et-Cher.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="24"></DEBUA><DEBUR DATE="31/10/1978" N="24"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I774DC192EEBA0F-EFL"><NINFO>24</NINFO><REFDOC DATE="31/10/1978" ID="R784DC192EEBA0F-EFL" JURI-DATE="1978-10-31" JURI-JURISDICTION="Tribunal de grande instance" JURI-JURISDICTION-REFID="TGI" JURI-LOCATION="Lyon" JURI-LOCATION-REFID="Lyon" JURI-NUMBER="02-78" NATURE="TGI" NOM="Sté produits chimiques Ugine Kuhlmann c/ Maillard et a" RC="02-78" REF="Lyon">TGI Lyon 31 octobre 1978 n° 02-78, Sté produits chimiques Ugine Kuhlmann c/ Maillard et a.</REFDOC><TXD><AL>Prononcé : ordonnance rendue (1)</AL><AL>le 31 OCTOBRE 1978 (1) par le même magistrat</AL><AL>NOMS DES PARTIES :</AL><AL>DEMANDERESSE :</AL><AL>La Sté produits chimiques Ugine Kuhlmann S.A. dont le siège est 25 Boulevard Amiral Bruix 75116 Paris, avec usine Rue Henri Moissan 69310 Pierre-Bénite, agissant par son Président Directeur Général en exercice,</AL><AL>Représentée par Maître VENET, Avocat,</AL><AL>DEFENDEURS :</AL><AL>1°) Monsieur André Maillard, demeurant 15 rue François Ferroussat 69630 Chaponost, pris tant en son nom personnel qu'en sa qualité de délégué syndical F.O.,</AL><AL>2°) Monsieur Christian PALLAS , demeurant 46 Boulevard de l'Europe 69600 Oullins, pris tant en son nom personnel qu'en sa qualité de délégué syndical F.O.,</AL><AL>3°) Monsieur Jean-Marie DEGRANGE, Chemin des Ferratières Charly 69390 Vernaison, pris tant en son nom personnel qu'en sa qualité de délégué du personnel F.O. ,</AL><AL>Représentés par Maître GUIRAUD, avocat,</AL><AL>4°) Monsieur Michel GRATREAUX, demeurant 21 a, Rue Sainte-Anne-de-Baraban 69003 LYON pris tant en son nom personnel qu'en sa qualité de délégué syndical C.F.D.T. ,</AL><AL>5°) Monsieur Jean-Paul CHETAIL, demeurant Le Bruissin, 1 Chemin du Belvédère 69340 Francheville-Le-Haut, pris tant en son nom personnel qu'en sa qualité de membre du Comité d'Etablisement .</AL><AL>/ Litiges entre employeurs et salariés, conflits collectifs</AL><AL>6°) Monsieur Claude VIAL, demeurant Route des Condamines 69390 Vernaison, pris tant en son nom personnel qu'en sa qualité de délégué du personnel,</AL><AL>Représentés par Maître FRANCESCHINI , Avocat,</AL><AL>7°) Monsieur Guy COMMARMOND, demeurant 162 Grande Rue ci-devant et actuellement 14 rue de la Commune de Paris 69600 Oullins, pris tant en son nom personnel qu'en sa qualité de délégué syndical C.G.T.,</AL><AL>8°) Monsieur Claude BADOUAL , demeurant 15 rue de Limburg 69110 Sainte-Foy-Les-Lyon, pris tant en son nom personnel qu'en sa qualité de membre du Comité d'Etablissement,</AL><AL>9°) Monsieur Jacques GOURGNER, demeurant 5 Avenue du 8 Mai 1945 69310 Pierre-Bénite, pris tant en son nom personnel qu'en sa qualité de délégué du personnel,</AL><AL>10°) Monsieur Jean-Paul CARRE, demeurant 26 rue de Verdun, 69630 Chaponost, pris tant en son nom personnel qu'en sa qualité de délégué du personnel,</AL><AL>11°) Monsieur Michel DE CAROLLIS, demeurant 7 Avenue des Cerisiers 69310 Pierre-Bénite, pris tant en son nom personnel qu'en sa qualité de délégué du personnel,</AL><AL>Représentés par Maître IANNUCCI et par Maître KHENAFFOU, Avocats,</AL><AL>EXPOSE DE LA CAUSE :</AL><AL>La Société Produits Chimiques Ugine Kuhlmann (P.C.U.K.) exploite à Pierre-Bénite un établissement qui comprend environ mille cinq cents personnes réparties entre :</AL><AL>-une usine de fabrication de produits chimiques ( 1000 persones) ,</AL><AL>-un centre de recherches (250 personnes),</AL><AL>-un centre technique ( 250 personnes).</AL><AL>La fabrication comprend trois services différents :</AL><AL>-la production d'oxyde fluorhydrique et sa transformation,</AL><AL>-la fabrication de produits oxygénés,</AL><AL>-la fabrication d'acroléïne qui emploie environ quarante personnes .</AL><AL>Le 12 octobre 1978 vers dix heures du matin, un incident s'est produit dans l'atelier d'acroléïne, gaz toxique ; une certaine quantité de ce gaz s'est échappée et s'est répandue sur les habitations et écoles voisines de l'établissement provoquant malaises, suffocations, vomissements et même évanouissements parmi la population du quartier.</AL><AL>Depuis cet incident, la production d'acroléïne fut suspendue et le Comité d'Hygiène et de Sécurité de l'Etablissement nomma une commission d'enquête chargée de déterminer les causes de cette évacuation intempestive de gaz et de rechercher les responsabilités encourues.</AL><AL>Parallélement se déroulent une enquête du service des mines et une enquête de police.</AL><AL>Avant que la Commission d'enquête ait établi son rapport et dès le 18 Octobre 1978, la Direction de l'établissement estimant que Monsieur PECHOUX, agent de maîtrise, n'avait pas respecté l'une des consignes de sécurité lors des opérations de démarrage de l'atelier d'acroléïne et qu'il était ainsi à l'origine de l'incident du 12 octobre 1978, lui</AL><AL>signifiait :</AL><AL>-sa mise à pied pour une durée de trois jours,</AL><AL>-sa mutation dans un autre atelier.</AL><AL>Considérant cette mesure comme prématurée et injuste les représentants des syndicats déclenchaient dès le 19 octobre 1978 à 12 heures un mouvement de grève dans l'établissement .</AL><AL>Par acte du 25 octobre 1978, la Société Produits Chimiques Ugine Kuhlmann a fait assigner en référé Monsieur COMMARMOND et dix autres salariés, en leurs qualités de délégués syndicaux ou de membres du comité d'établissement, délégués du personnel.</AL><AL>La Société Produits Chimiques Ugine Kuhlmann expose qu'à l'occasion de ce mouvement de grève dont elle ne conteste pas la légalité les grévistes se sont livrés à des voies de fait en bloquant les portes de l'usine soit par des élingues et des cadenas, soit par des soudures, soit par la formation d'un rempart de salariés en grève empêchant les salariés désireux de travailler de se rendre à l'intérieur de l'usine.</AL><AL>La Société Produits chimiques Ugine Kuhlmann estime que ces agissements qu'elle a fait constater les 19, 20 et 23 octobre 1978 par acte de Maître MARTIN, huissier de justice, portent atteinte à la liberté du travail des membres du personnel qui désiraient pouvoir travailler et au droit de jouissance et d'usage de la société sur ses bâtiments et installations.</AL><AL>Elle soutient qu'il y a urgence à mettre fin à une telle situation.</AL><AL>La demande est fondée sur les dispositions de l'article 808 du Nouveau Code de Procédure Civile en ce qui concerne les onze défendeurs et sur celles de l'article 812 du même Code en ce qui concerne toutes les autres personnes qui n'auraient pas été formellement identifiées mais qui participent à l'occupation et dont l'assignation individuelle se révèle impossible.</AL><AL>En définitive, elle nous demande de statuer tant à la fois comme Juge des référés et comme Juge chargé de statuer par voie d'ordonnance sur requête et de rendre une ordonnance qui serait opposable non seulement à l'égard des onze défendeurs assignés mais aussi à toute personnes participant à l'occupation, décision par laquelle toute personne qui bloquerait les accès de l'usine devrait la quitter dans les vingt-quatre heures et en laisser libres les accès et à défaut d'ordonner l'expulsion de tous les occupants avec l'aide de la force publique.</AL><AL>Messieurs MAILLARD, PALLAS et DEGRANGE du syndicat Force Ouvrière exposent qu'on ne saurait, en l'espèce, dissocier le mouvement de grève de son but, à savoir la défense de Monsieur PECHOUX salarié membre du Comité d'Hygiène et de Sécurité. Ils soutiennent qu'en l'absence de conclusion de la Commission d'enquête aucune sanction ne peut être prise et quant à la demande dirigée contre eux ils soutiennent qu'elle est irrecevable parce que la Société Produits Chimiques Ugine Kuhlmann ne démontre pas l'impossibilité d'entrer dans l'usine.</AL><AL>Messieurs GRATREAUX, CHETAIL et VIAL du Syndicat C.F.D.T. estiment également que la sanction prise contre Monsieur PECHOUX salarié protégé en raison de sa qualité de membre du Comité d'Hygiène et de Sécurité constitue une voie de fait parce qu'elle a été prise au vu d'une analyse trop rapide faite par la direction et sans qu'aient été consultés le Comité d'Etablissement et l'Inspecteur du Travail ; ils pensent que cette mesure est destinée à justifier à l'égard des autorités une recherche des responsabilités et un redémarrage rapide de la production d'acroléïne.</AL><AL>Ils font valoir d'une part que l'usine n'est pas occupée par les grévistes et que ceux-ci se contentent d'être présents à proximité de l'entrée principale, laissant passer tout le personnel de sécurité à tous les niveaux de la hiérarchie et, d'autre part, que si au début de la grève certaines portes ont été effectivement bloquées par les grévistes à l'aide d'élingues, de chaînes et de cadenas, ces entraves ont été enlevées par la direction de l'usine et n'ont pas été replacées par les grévistes.</AL><AL>Ils concluent au rejet de la demande aucune entrave à la liberté du travail n'ayant été commise.</AL><AL>Messieurs COMMARMOND, BADOUAL, GOURGNER, CARRE et DE CAROLLIS du Syndicat C.G.T. soutiennent : -que l'entreprise n'est pas occupée,</AL><AL>- que les services de sécurité sont normalement assurés,</AL><AL>- que des mesures ont été prises tant à l'intérieur qu'à l'extérieur pour ne pas nuire à l'intérêt général (sortie des camions nécessaires pour alimenter une station d'épuration à Choisy-le-Roi) ,</AL><AL>- que la direction et les membres des services de sécurité peuvent pénétrer dans l'usine et en sortir,</AL><AL>- que l'entrée principale n'a jamais été bloquée,</AL><AL>- qu'aucune dégradation des installations n'a été commise,</AL><AL>- qu'aucune violence physique n'a été exercée,</AL><AL>- qu'il s'agit d'un conflit collectif pacifique et soutenu par la majorité du personnel (65% des salariés ayant accepté le 25 Octobre 1978 de poursuivre la grève).</AL><AL>Ils sollicitent une mesure d'instruction destinée à vérifier la situation actuelle parce que les éléments de fait relatés dans les constats des 19, 20 et 23 Octobre 1978 ne sont plus les mêmes.</AL><AL>Ils contestent à l'employeur la qualité pour se prévaloir d'une prétendue atteinte à la liberté du travail et prétendent que leurs agissements au cours de la grève n'ont pu apporter ni entrave à cette liberté, ni atteinte au droit de propriété ou d'usage des bâtiments parce que le piquet de grève s'est toujours tenu sur la voie publique.</AL><AL>Ils contestent également l'urgence invoquée par la Société Produits Chimiques Ugine Kuhlmann au motif que celle-ci commande les négociations et non pas l'expulsion.</AL><AL>Ils nous demandent donc : </AL><AL>- de constater que ce conflit collectif du travail a pour cause déterminante le comportement fautif de la Société Produits Chimiques Ugine Kuhlmann,</AL><AL>- de constater qu'aucune violence physique n'a été exercée à l'encontre des salariés non grévistes,</AL><AL>- de constater qu'aucun abus n'a été commis dans l'exercice du droit de grève,</AL><AL>- de dire que l'employeur n'a pas qualité pour se prévaloir d'une prétendue atteinte à la liberté du travail,</AL><AL>- de constater qu'il existe une contestation sérieuse sur le fond ,</AL><AL>- de nous déclarer incompétent.</AL><AL>MOTIFS DE LA DECISION</AL><AL>Sur la nature de la décision :</AL><AL>Attendu qu'aucun des défendeurs n'a soulevé une objection quelconque quant à la qualité dans laquelle il a été assigné, qualité qui lui confère à l'égard des salariés en grève une représentativité certaine et une autorité de fait sur ce groupe dont la formation et l'action sont à l'origine du présent conflit du travail;</AL><AL>Attendu que dans ces conditions devient sans objet la demande de la Société Produits Chimiques Ugine Kuhlmann tendant à ce que nous prenions une décision qui serait à la fois une ordonnance de référé et une ordonnance sur requête selon les personnes auxquelles elle serait opposée</AL><AL>Sur la compétence :</AL><AL>Attendu que dans tous les cas d'urgence, le Président du Tribunal de Grande Instance statuant en référé peut prescrire toutes les mesures conservatoires ou de remise en état qui s'imposent pour faire cesser un trouble manifestement illicite ou pour prévenir un danger imminent;</AL><AL>Attendu qu'en l'espèce la Société Produits Chimiques Ugine Kuhlmann se plaint d'un trouble qu'elle estime manifestement illicite à savoir principalement une atteinte à la liberté du travail des salariés non grévistes et une atteinte à son droit de propriété et d'usage de son établissement de Pierre-Bénite:</AL><AL>Attendu que le Juge des référés est compétent pour apprécier si la Société Produits Chimiques Ugine Kuhlmann est recevable à invoquer la première atteinte dont elle se plaint et pour statuer sur l'existence du trouble et son caractère manifestement illicite:</AL><AL>Attendu qu'il convient en conséquence de rejeter l'exception d'incompétence;</AL><AL>Sur la recevabilité de la demande de la Société Produit Chimiques Ugine Kuhlmann :</AL><AL>Attendu que l'employeur a, en période de grève, le devoir d'assurer aux salariés qui veulent travailler la possibilité de le faire; qu'il est donc garant vis-à-vis de cette partie de son personnel de la manière dont la grève se déroule et qu'il a le droit d'ester en justice pour assurer l'exercice de cette liberté lorsqu'il estime qu'elle est menacée ou atteinte par les modalités de l'exercice du droit de grève;</AL><AL>Attendu que tel est le cas en l'espèce puisque la Société Produits Chimiques Ugine Kuhlmann estimant que les salariés en grève portent (par le blocage des portes et par les barrages humains devant les portes) atteinte à la liberté des salariés qui, dans la proportion de 35%, ont refusé de se joindre au mouvement de grève et désirant se rendre au travail en sont empêchés par les actes décrits par l'Huissier de Justice Maître MARTIN dans ses constats des 18, 19 et 23 octobre 1978;</AL><AL>Attendu que la demande formulée par la Société Produits Chimiques Ugine Kuhlmann est donc recevable;</AL><AL>Sur les limites du litige :</AL><AL>Attendu qu'avant d'examiner en fait et en droit le trouble invoqué par la Société Produits Chimiques Ugine Kuhlmann il convient de rappeler que, selon l'article 4 du Nouveau Code de Procédure Civile, l'objet du litige est déterminé par les prétentions respectives des parties qui sont fixées par l'acte introductif d'instance et par les conclusions en défense;</AL><AL>Qu'il en résulte que le Juge saisi d'un incident relatif aux modalités de l'exercice du droit de grève ne peut statuer sur les causes du conflit qui a donné naissance à cette grève;</AL><AL>Attendu que tel est le cas en l'espèce puisque la Société Produits Chimiques Ugine Kuhlmann se plaint non pas de l'illicéité de la grève mais du caractère illégitime de certains agissements des salariés en grève;</AL><AL>Attendu que si, toutefois, certains défendeurs nous ont demandé de constater que ce conflit collectif du travail avait pour cause déterminante le comportement fautif de la Société Produits Chimiques Ugine Kuhlmann, il apparaît que la faute reprochée à cette Société concerne la mise à pied et la mutation de Monsieur PECHOUX et que celui-ci n'étant pas partie à la présente instance les représentants du personnel et des syndicats sont irrecevables à invoquer une faute commise à l'égard d'un salarié déterminé fût-il membre du même syndicat;</AL><AL>Attendu en outre que les représentants des syndicats et du personnel qui désirent voir statuer sur le caractère fautif du comportement de la Société Produits Chimiques Ugine Kuhlmann font naître un nouveau litige qui est, en droit, distinct de celui dont nous sommes saisi par la demande de cette Société;</AL><AL>Sur le trouble manifestement illicite :</AL><AL>1°) En fait :</AL><AL>Attendu qu'il résulte du constat établi les 19 et 20 octobre 1978 qu'au cours de ces deux premiers jours du mouvement de grève :</AL><AL>-les salariés en grève ont verrouillé toutes les portes secondaires de l'usine de la Société Produits Chimiques Ugine Kuhlmann à Pierre-Bénite,</AL><AL>-la porte principale située rue Moissan était fermée et maintenue dans cette position par les salariés en grève,</AL><AL>-qu'à côté de cette entrée principale se trouve un portillon qui restait ouvert mais que son franchissement était rendu impossible par un "véritable mur d'ouvriers",</AL><AL>-que les délégués du personnel et des syndicats interrogés par Monsieur MOUNET, délégué aux relations sociales de la Société Produits Chimiques Ugine Kuhlmann, ont à l'unanimité manifesté leur volonté d'interdire l'accès de l'usine au personnel qui avait l'intention de travailler</AL><AL>-que les entraves portées par les salariés en grève au fonctionnement des portes de l'usine ont été enlevées par la Société Produits Chimiques Ugine Kuhlmann avant même</AL><AL>que l'assignation ait été lancée contre les onze représentants du personnel et des syndicats;</AL><AL>Attendu qu'il n'est pas démontré que ces entraves aient été replacées;</AL><AL>Attendu qu'il n'est pas démontré que l'usine de Pierre-Bénite de la Société Produits Chimiques Ugine Kuhlmann ait été occupée;</AL><AL>Attendu qu'il n'est pas démontré que la direction de l'usine et les services de sécurité aient été dans l'impossibilité de se rendre à l'intérieur de cet établissement :</AL><AL>Attendu qu'il résulte du constat dressé le 27 Octobre 1978 par Maître JOLY, Huissier de Justice agissant à la requête des syndicats C.G.T., C.F.D.T. et F.O. de l'usine Produits Chimiques Ugine Kuhlmann de Pierre-Bénite, qu'à cette date :</AL><AL>-le portail de l'entrée principale de cette usine était fermé mais seulement par une barre maintenue par une goupille,</AL><AL>-quiconque pouvait ouvrir ce portail et le refermer,</AL><AL>-le portillon attenant à ce portail était ouvert,</AL><AL>-toutes les autres issues de l'usine étaient maintenues fermées , les clefs des portes étant détenues par la Direction de l'usine;</AL><AL>2°) En droit :</AL><AL>Attendu que les salariés en grève peuvent légitimement organiser des piquets de grève en se groupant aux portes de l'usine afin de constituer une force de dissuasion destinée à rallier au mouvement de grève les salariés qui se rendent à leur lieu de travail;</AL><AL>Attendu par contre que les salariés en grève ne peuvent , sans outrepasser l'exercice normal du droit de grève se grouper en une masse si compacte et si importante qu'elle empêche l'accès des portes de l'établissement; que la constitution d'une telle force d'intervention même disposée sur la voie publique porte aux salariés qui veulent se rendre à leur lieu de travail une atteinte intolérable à leur liberté et par voie de conséquence autorise l'employeur à demander aux autorités compétentes de prendre les mesures nécessaires pour faire cesser une telle atteinte;</AL><AL>Attendu qu'en l'espèce il est établi qu'à plusieurs reprises les salariés en grève se sont groupés en rang si serrés devant la seule porte de l'usine qui était ouverte qu'aucun salarié désirant travailler ne pouvait franchir cet obstacle et que les organisateurs de cette force d'intervention ont clairement exprimé les 19 et 2 Octobre 1978 leur volonté de s'opposer au passage des salariés qui voulaient se rendre à l'intérieur de l'usine pour travailler;</AL><AL>Attendu qu'il n'est pas établi que cette force d'intervention se soit maintenue d'une manière constante devant la seule porte qui restait ouverte notamment le 27 octobre 1978;</AL><AL>Attendu que les défendeurs reprochent à la direction de la Société Produits Chimiques Ugine Kuhlmann de maintenir fermées les autres portes de son usine de Pierre-Bénite estimant ainsi que ceux des salariés qui veulent aller travailler auraient pu emprunter les autres portes si elles avaient été ouvertes;</AL><AL>Attendu que, dans ces conditions ,si aucune mesure d'expulsion ne paraît devoir s'imposer, il y a, en l'espèce, urgence à définir ( en l'absence de réglementation générale des modalités du droit de grève) les obligations de chacune des parties afin de prévenir le danger imminent du retour à la constitution d'une force d'intervention destinée à empêcher une partie des salariés de se rendre sur les lieux du travail que la définition de ces mesures rentre dans la mission du Juge en général et plus particulièrement dans la mission du Juge des référés statuant dans les limites du litige dont il est saisi;</AL><AL>3°) Sur les dépens :</AL><AL>Attendu qu'il apparaît que la Société Produits Chimiques Ugine Kuhlmann a introduit une instance en expulsion de salariés en grève alors que son usine de Pierre-Bénite n'avait jamais été occupée au cours du présent conflit et que sa demande, si elle est recevable, apparaît introduite dans son intérêt et dans celui des travailleurs qui refusent de se joindre au mouvement de grève;</AL><AL>Attendu que le présent litige permettant de définir les obligations réciproques des parties, il est équitable de laisser à chacune d'elles la charge des dépens qu'elle a pu exposer;</AL><AL>DECISION :</AL><AL>Le Président du Tribunal statuant en matière de référés -Rejette l'exception d'incompétence soulevée par Messieurs COMMARMOND, BADOUAL, GOURGNER, CARRE et DE CAROLLIS,</AL><AL>-Déclare la Société Produits Chimiques Ugine Kuhlmann recevable dans sa demande fondée sur une atteinte à la liberté du travail des salariés non grévistes,</AL><AL>-Déclare les défendeurs irrecevables - en l'absence de Monsieur PECHOUX à la présente instance - à invoquer la faute qui aurait été commise par la Société Produits Chimiques Ugine Kuhlmann à l'égard de celui-ci, -Dit n'y avoir lieu à statuer, en l'état, sur la cause déterminante du conflit collectif du travail,</AL><AL>-Dit et juge que la création d'une force d'intervention destinée à empêcher les salariés désirant travailler constitue une atteinte intolérable à la liberté du travail,</AL><AL>-constate qu'une telle force d'intervention a été constituée les 19 et 20 Octobre 1978 par les salariés en grève devant la porte de l'usine de la Société Produits Chimiques Ugine Kuhlmann de Pierre-Bénite,</AL><AL>-afin de prévenir le retour d'une telle force d'intervention</AL><AL>1°) enjoint aux salaries en grève, et notamment aux onze délégués assignés dans la présente instance, de limiter leur groupement aux portes de l'usine à un piquet de grève pour chaque entrée,</AL><AL>2°) dit que chaque piquet de grève ne devra pas comporter plus de dix personnes et qu'il devra se tenir sur les voies publiques en laissant toujours libre l'accès aux entrées, 3°) enjoint à la Société Produits Chimiques Ugine Kuhlmann de prendre toutes mesures utiles pour assurer l'ouverture simultanée de trois entrées dans son usine de Pierre-Bénite et cela aux heures où les salariés entrent et sortent de l'établissement ,</AL><AL>-Dit que chacune des parties devra supporter les dépens qu'elle a exposés ou qu'elle exposera,</AL><AL>La présente ordonnance est susceptible d'appel mais elle est exécutoire immédiatement et même au cas où une des parties interjetterait appel.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>