<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="2020" CODE="JPJ" MOIS="08"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="05/08/2020" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1B497504DIDD81-EFL" STATUT="ENCOURS"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="05/08/2020" ID="R2B497504DIDD81-EFL" JURI-DATE="2020-08-05" JURI-GPS-ID="ga7f1c24a-b1b7-428f-b68c-43966386e681" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="20-80 647" NATURE="Cass. crim." RC="1650" REF="20-80 647">Cass. crim. 5-8-2020 n° 20-80.647 F-D</REFDOC><TXD><AL>1. La question prioritaire de constitutionnalité est ainsi rédigée :</AL><AL>« Les dispositions de l'article L. 8271-8 du code du travail, applicables aux agents des organismes de sécurité sociale, méconnaissent-elles les droits et libertés garantis par la Constitution et, en particulier, par l'article 16 de la Déclaration des droits de l'Homme et du citoyen de 1789, en ce qu'elles ne prévoient pas la transmission à l'intéressé du procès-verbal de constat d'infraction de travail dissimulé préalablement à sa transmission au procureur de la République ? »</AL><AL>2. La disposition législative contestée est applicable à la procédure et n'a pas déjà été déclarée conforme à la Constitution dans les motifs et le dispositif d'une décision du Conseil constitutionnel.</AL><AL>3. La question, ne portant pas sur l'interprétation d'une disposition constitutionnelle dont le Conseil constitutionnel n'aurait pas encore eu l'occasion de faire application, n'est pas nouvelle.</AL><AL>4. La question posée ne présente pas un caractère sérieux dès lors que d'une part, une telle transmission porterait atteinte au secret de l'enquête et aurait une incidence sur la conservation des preuves, d'autre part, conformément à l'article 114, alinéa 4, du code de procédure pénale, après la première comparution ou la première audition, les avocats des parties peuvent se faire délivrer, à leurs frais, copie de tout ou partie des pièces et actes du dossier, et que, par ailleurs, l'article R. 155 du code de procédure pénale précise que les parties peuvent se faire délivrer une expédition de toutes les pièces de la procédure, lorsque les poursuites ont été engagées ou qu'il est fait application des articles 41-1 à 41-3 du code susvisé et que la copie est demandée pour l'exercice des droits de la défense ou des droits de la partie civile.</AL><AL>Par ces motifs, la Cour : Dit n'y avoir lieu de renvoyer au Conseil constitutionnel la question prioritaire de constitutionnalité.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="06/08/2020" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IBB4AA0E5428FC-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="06/08/2020" ID="RCB4AA0E5428FC-EFL" JURI-DATE="2020-08-06" JURI-GPS-ID="ge41795d3-b7a0-458c-a192-99c39a59aa24" JURI-JURISDICTION="Cour administrative d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CAA" JURI-LOCATION="Lyon" JURI-LOCATION-REFID="Lyon" JURI-NUMBER="18LY03432" NATURE="CAA" NOM="A" RC="18LY03432" REF="Lyon">CAA Lyon 6-8-2020 n° 18LY03432, A.</REFDOC><TXD><AL>Vu la procédure suivante :</AL><AL>Procédure contentieuse antérieure</AL><AL>M. C. A. a demandé au tribunal administratif de Grenoble de prononcer la décharge des rappels de TVA auxquels il a été assujetti au titre de la période du 1<E>er</E> janvier 2009 au 31 décembre 2011 ainsi que des pénalités correspondantes.</AL><AL>Par un jugement n° 1602618 du 29 juin 2018, le tribunal administratif de Grenoble a rejeté sa demande.</AL><AL>Procédure devant la cour</AL><AL>Par une requête enregistrée le 6 septembre 2018, M. A., représenté par Me D., demande à la cour :</AL><AL>1°) d'annuler ce jugement du tribunal administratif de Grenoble du 29 juin 2018 ;</AL><AL>2°) de prononcer la décharge de ces impositions et pénalités correspondantes ;</AL><AL>3°) de mettre à la charge de l'État une somme de 3 000 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</AL><AL>Il soutient que :</AL><AL>- le contrôle n'a pas été précédé d'un avis préalable ;</AL><AL>- la commission départementale des impôts directs et des taxes sur le chiffre d'affaires n'a pas été saisie alors qu'elle était compétente pour donner un avis sur le différend ;</AL><AL>- l'administration ne rapporte pas la preuve d'une activité occulte de cessions de parts de copropriété de brevets, distincte de celle de l'indivision et/ou société de fait qui détient et exploite les brevets, ayant pour effet de rendre les cessions passibles de la TVA et de les rendre imposables à l'impôt sur le revenu en tant que bénéfices non commerciaux ;</AL><AL>- la détention de parts sociales n'est pas une activité économique conférant aux membres d'une société de personnes la qualité d'assujetti à la TVA ;</AL><AL>- aucune disposition n'impose la déclaration des cessions de parts en l'absence de plus-value ;</AL><AL>- les cessions de parts de sociétés de personnes relèvent du régime des cessions d'actif professionnel ;</AL><AL>- les cessions portant sur des droits sociaux sont soumises aux droits d'enregistrement en vertu du I de l'article 726 du CGI.</AL><AL>Par un mémoire enregistré le 19 mars 2019, le ministre de l'action et des comptes publics conclut au rejet de la requête.</AL><AL>Il soutient que :</AL><AL>- l'examen contradictoire de situation fiscale personnelle à l'issue duquel ont été notifiés les rappels de TVA a bien été précédé de l'envoi d'un avis de vérification ; en tout état de cause, ce contrôle a mis en évidence des conditions d'exercice non déclarées de l'activité de sorte que l'administration était dispensée de procéder à une vérification de comptabilité en vertu de l'article L. 47 C du LPF ; l'activité de cession de parts de copropriété est réputée avoir été exercée de manière occulte, au sens de l'article L. 169 du LPF, dans sa rédaction applicable aux délais expirés postérieurement au 31 décembre 2009 ;</AL><AL>- les cessions de parts de copropriété de brevets, qui constituent une activité économique, entrent dans le champ d'application de la TVA ;</AL><AL>- les droits ont été à bon droit établis au nom du contribuable dès lors que c'est lui et non la société de fait qui a cédé les quotes-parts et encaissé les sommes ;</AL><AL>- l'abandon des compléments d'impôt sur le revenu et de contributions sociales au cours de la procédure contentieuse ne constitue pas une prise de position formelle ;</AL><AL>- la proposition de rectification du 18 décembre 2012 a valablement interrompu la prescription s'agissant de l'année 2009 quand bien même elle a été annulée par la proposition de rectification du 5 septembre 2013 ; en tout état de cause, le délai de reprise spécial de dix ans prévu à l'article L. 169 du LPF mis en oeuvre par l'administration est applicable ;</AL><AL>- la commission départementale des impôts directs et des taxes sur le chiffre d'affaires n'est pas compétente pour connaître d'une question portant sur l'assujettissement à la TVA de cessions de parts de copropriété de brevets.</AL><AL>Vu les autres pièces du dossier ;</AL><AL>Vu :</AL><AL>- le CGI et le LPF ;</AL><AL>- le code de la propriété intellectuelle ;</AL><AL>- le code de justice administrative ;</AL><AL>Les parties ayant été régulièrement averties du jour de l'audience ;</AL><AL>Après avoir entendu au cours de l'audience publique :</AL><AL>- le rapport de M. Pruvost, président,</AL><AL>- et les conclusions de Mme Conesa-Terrade, rapporteure publique ;</AL><AL>Considérant ce qui suit :</AL><AL>1. M. A. est l'inventeur d'un dispositif de transmission digitale sécurisée des données qui a fait l'objet de brevets délivrés en France et à l'étranger à partir de 2002. À la suite d'un examen contradictoire de situation fiscale personnelle de M. et Mme A. portant sur les années 2009, 2010 et 2011, l'administration, estimant que des sommes, d'un montant de 225 000 euros en 2009 et de 480 000 euros en 2011, créditées sur leurs comptes bancaires provenant de la cession de parts de copropriété de brevets étaient passibles de la TVA, a rappelé les droits correspondants suivant la procédure contradictoire et mis à la charge de M. A. les droits de TVA correspondants au moyen d'un avis de mise en recouvrement du 14 février 2014 portant sur un montant total de 143 794 € en droits et intérêts de retard. M. A. relève appel du jugement par lequel le tribunal administratif de Grenoble a rejeté sa demande de décharge de cette imposition et des intérêts de retard correspondants.</AL><AL>Sur le bien-fondé de l'imposition :</AL><AL>2. D'une part, aux termes de l'article 256 du CGI, dans sa rédaction applicable à la période d'imposition en litige : "I. Sont soumises à la TVA () les prestations de services effectuées à titre onéreux par un assujetti agissant en tant que tel () / IV. 1° Les opérations autres que celles qui sont définies au II, notamment la cession ou la concession de biens meubles incorporels () sont considérées comme des prestations de services". Aux termes de l'article 256 A du même code : "Sont assujetties à la TVA les personnes qui effectuent de manière indépendante une des activités économiques mentionnées au cinquième alinéa, quels que soient le statut juridique de ces personnes, leur situation au regard des autres impôts et la forme ou la nature de leur intervention. () / Les activités économiques visées au premier alinéa se définissent comme toutes les activités de producteur, de commerçant ou de prestataire de services (). Est notamment considérée comme activité économique une opération comportant l'exploitation d'un bien meuble corporel ou incorporel en vue d'en retirer des recettes ayant un caractère de permanence".</AL><AL>3. D'autre part, aux termes de l'article L. 613-29 du code de la propriété intellectuelle : "La copropriété d'une demande de brevet ou d'un brevet est régie par les dispositions suivantes : / a) Chacun des copropriétaires peut exploiter l'invention à son profit, sauf à indemniser équitablement les autres copropriétaires qui n'exploitent pas personnellement l'invention ou qui n'ont pas concédé de licences d'exploitation. À défaut d'accord amiable, cette indemnité est fixée par le tribunal de grande instance. / b) Chacun des copropriétaires peut agir en contrefaçon à son seul profit. () / c) Chacun des copropriétaires peut concéder à un tiers une licence d'exploitation non exclusive à son profit, sauf à indemniser équitablement les autres copropriétaires qui n'exploitent pas personnellement l'invention ou qui n'ont pas concédé de licence d'exploitation. À défaut d'accord amiable, cette indemnité est fixée par le tribunal de grande instance. / Toutefois, le projet de concession doit être notifié aux autres copropriétaires accompagné d'une offre de cession de la quote-part à un prix déterminé. / Dans un délai de trois mois suivant cette notification, l'un quelconque des copropriétaires peut s'opposer à la concession de licence à la condition d'acquérir la quote-part de celui qui désire accorder la licence. / À défaut d'accord dans le délai prévu à l'alinéa précédent, le prix est fixé par le tribunal de grande instance. Les parties disposent d'un délai d'un mois à compter de la notification du jugement ou, en cas d'appel, de l'arrêt, pour renoncer à la concession de la licence ou à l'achat de la part de copropriété sans préjudice des dommages-intérêts qui peuvent être dus () / d) Une licence d'exploitation exclusive ne peut être accordée qu'avec l'accord de tous les copropriétaires ou par autorisation de justice / e) Chaque copropriétaire peut, à tout moment, céder sa quote-part ()" ; que l'article L. 613-30 du même code dispose : "Les articles 815 et suivants, les articles 1873-1 et suivants, ainsi que les articles 883 et suivants du code civil ne sont pas applicables à la copropriété d'une demande de brevet ou d'un brevet".</AL><AL>4. Il résulte de ces dispositions que la détention d'une quote-part dans la copropriété de brevet, qui n'est pas soumise au régime légal de l'indivision prévu par les articles 815 et suivants du code civil, permet au bénéficiaire d'exploiter le brevet à son profit, de concéder à un tiers une licence d'exploitation non exclusive à son profit et, avec l'accord des autres copropriétaires ou par autorisation de justice, d'accorder une licence d'exploitation exclusive. Par suite, la cession par un copropriétaire de sa quote-part à un tiers à la copropriété a pour effet de transférer à ce tiers les droits d'exploitation du brevet attachés à la seule qualité de copropriétaire. Contrairement à ce que soutient M. A., une telle opération effectuée à titre onéreux ne peut être regardée comme une simple transmission du droit de propriété mais, eu égard à sa nature, constitue une activité économique au sens de l'article 256 A du CGI. Elle est dès lors passible de la TVA, quel que soit le mode de rémunération de la cession et alors même que le cédant n'en aurait retiré qu'une recette unique.</AL><AL>5. En l'espèce, il résulte de l'instruction que M. A. a remis au vérificateur, au cours du contrôle, deux règlements de copropriété de brevets établis en 2008 et 2009 et des protocoles d'accord conclus avec différentes sociétés en 2011. Il ne conteste pas que les sommes de 225 000 euros encaissées en 2009 sur les comptes bancaires du foyer fiscal, proviennent de trois cessions de quotes-parts de copropriété de brevets détenues depuis 2008, date de la mise en copropriété des brevets, ou qui avaient été abandonnées à son profit en 2009 par les autres copropriétaires, lesquelles ont été consenties au prix de 145 000, 30 000 et 50 000 euros. M. A. ne conteste pas non plus que les encaissements de 2011, d'un montant total de 480 000 euros, constituent le produit de cinq cessions de quotes-parts de copropriété de brevets pour des montants de 20 000, 125 000, 125 000, 200 000, 10 000 euros. Ces cessions ont eu pour effet de transférer aux cessionnaires, qui n'étaient pas antérieurement copropriétaires, les droits d'exploitation des brevets attachés à la qualité de copropriétaire. C'est dès lors par une exacte application des dispositions précitées que l'administration a estimé que les sommes se rapportant à des cessions de quotes-parts de propriété de brevets étaient passibles de la TVA.</AL><AL>6. Le requérant fait valoir que l'administration ne rapporte pas la preuve d'une activité occulte de cession de parts de copropriété de brevets, distincte de celle de l'indivision et/ou société de fait qu'il a formée avec les autres copropriétaires. Ainsi qu'il a été dit au point 3 ci-dessus, le code de la propriété intellectuelle exclut l'application du régime de l'indivision, qu'il soit légal ou conventionnel, à la copropriété de brevet. S'il est établi qu'une déclaration "d'exploitation en commun de brevets" au nom de A-C.-C.-C. a été déposée auprès du centre de formalités des entreprises, le 15 octobre 2010, et qu'une déclaration de TVA faisant ressortir un crédit de taxe déductible à rembourser, qui a d'ailleurs donné lieu à un contrôle ponctuel de l'administration, a été souscrite par la société de fait, au titre de l'exercice 2011, il ne résulte ni de cette dernière déclaration ni d'aucun autre élément du dossier que les parts de copropriété de brevets en cause auraient été cédées par cette société de fait. Dans ces conditions, si M. A. entend soutenir, pour la première fois en appel, que la TVA due au titre de ces cessions aurait dû être établie au nom de la société de fait, ce moyen ne peut, en tout état de cause, qu'être écarté.</AL><AL>7. Enfin, en cédant des parts de copropriété de brevets, M. A. n'a pas cédé des parts sociales de société. Il n'est donc pas fondé à invoquer le I de l'article 726 du CGI qui soumet les cessions de parts sociales aux droit d'enregistrement, ni fondé à soutenir que le simple exercice d'un droit de propriété n'est pas une activité économique conférant la qualité d'assujetti à la TVA.</AL><AL>Sur la régularité de la procédure d'imposition :</AL><AL>8. Le ministre soutient, sans être contredit, que, conformément aux exigences de l'article L. 47 du LPF, M. et Mme A. ont été informés de l'examen contradictoire de situation fiscale personnelle diligenté à leur encontre au moyen d'un avis daté du 26 septembre 2012. Le moyen tiré de ce que le contrôle n'a pas été précédé d'un "avis préalable" doit être écarté comme manquant en fait.</AL><AL>9. Enfin, à l'appui de ses conclusions, M. A. reprend en appel le moyen qu'il avait invoqué en première instance et tiré de ce que la procédure serait irrégulière faute de consultation de la commission départementale des impôts directs et des taxes sur le chiffre d'affaires. Ce moyen doit être écarté par adoption des motifs retenus par le tribunal administratif de Grenoble.</AL><AL>10. Il résulte de ce qui précède que M. A. n'est pas fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif de Grenoble a rejeté sa demande. Par voie de conséquence, ses conclusions tendant au bénéfice à l'application des dispositions de l'article L. 761-1 du code de justice administrative doivent être rejetées.</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E> : La requête de M. A. est rejetée.</AL><AL>Article 2 : Le présent arrêt sera notifié à M. C. A. et au ministre délégué en charge des comptes publics.</AL><AL>Délibéré après l'audience du 23 juin 2020, à laquelle siégeaient :</AL><AL>M. Pruvost, président de chambre,</AL><AL>Mme B présidente-assesseure,</AL><AL>Mme G, première conseillère.</AL><AL>Lu en audience publique le 6 août 2020.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="06/08/2020" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I9D08BBDBC7A46-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="06/08/2020" ID="RAD08BBDBC7A46-EFL" JURI-DATE="2020-08-06" JURI-GPS-ID="ga028d23f-d174-434a-a3f9-6b114ced0650" JURI-JURISDICTION="Cour administrative d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CAA" JURI-LOCATION="Lyon" JURI-LOCATION-REFID="Lyon" JURI-NUMBER="18LY04557" NATURE="CAA" NOM="SCA Sobelnat" RC="18LY04557" REF="Lyon">CAA Lyon 6-8-2020 n° 18LY04557, SCA Sobelnat</REFDOC><TXD><AL>Vu la procédure suivante :</AL><AL>Procédure contentieuse antérieure</AL><AL>La société en commandite par actions (SCA) Sobelnat a demandé au tribunal administratif de Dijon de prononcer la décharge des cotisations d'impôt sur les sociétés auxquelles elle a été assujettie au titre des exercices clos en 2013, 2014 et 2015, et des majorations correspondantes.</AL><AL>Par un jugement n° 1701798 du 16 octobre 2018, le tribunal administratif de Dijon a rejeté sa demande.</AL><AL>Procédure devant la cour</AL><AL>Par une requête et un mémoire, enregistrés le 14 décembre 2018 et le 5 mars 2020, la SCA Sobelnat, représentée par Me C., doit être regardée comme demandant à la cour :</AL><AL>1°) d'annuler ce jugement du tribunal administratif de Dijon du 16 octobre 2018 ;</AL><AL>2°) de prononcer la décharge de ces impositions et des majorations correspondantes.</AL><AL>Elle soutient que :</AL><AL>- elle peut prétendre au régime des sociétés mères et filiales défini à l'article 216 du CGI, dès lors que les droits sociaux qu'elle détient en qualité de commanditée au sein de la SCA Sobelnat participations Luxembourg constituent des participations au sens du a du 1. de l'article 145 du même code et que leur proportion dépasse 5 % du capital de cette société au sens du b du 1. du même article ;</AL><AL>- l'administration ne peut se fonder, pour remettre en cause ce régime, sur la circonstance qu'elle a méconnu les articles 54 à 56 de l'annexe II au CGI, dès lors que ces dispositions ne sont pas applicables à la SCA Sobelnat participations Luxembourg, qui est une société de droit luxembourgeois, et qu'en tout état de cause, elles sont contraires aux objectifs fixés par la directive n° 2011/96/UE du 30 novembre 2011 ;</AL><AL>- elle peut se prévaloir, sur le fondement de l'article L. 80 A du LPF, du paragraphe 200 de l'instruction publiée le 12 septembre 2002 sous la référence BOI-BIC-PVMV-30-10-20120912 qui énonce que : "S'agissant des participations dans des groupements sans capital tels que des groupements d'intérêt économique ou public, l'absence de capital juridique ne fait pas obstacle à l'application du régime des plus-values à long terme sous réserve de satisfaire aux conditions mentionnées à l'alinéa précédent. Cette solution () s'applique également aux droits sociaux des associés commandités de sociétés en commandite par actions." ;</AL><AL>- les majorations pour manquement délibéré ne sont pas fondées.</AL><AL>Par un mémoire, enregistré le 21 mai 2019, le ministre de l'action et des comptes publics conclut au rejet de la requête.</AL><AL>Il soutient que les moyens ne sont pas fondés.</AL><AL>Vu les autres pièces du dossier ;</AL><AL>Vu :</AL><AL>- la directive n° 2011/96/UE du Conseil du 30 novembre 2011 ;</AL><AL>- le code de commerce ;</AL><AL>- le CGI et le LPF ;</AL><AL>- le code de justice administrative ;</AL><AL>Les parties ayant été régulièrement averties du jour de l'audience ;</AL><AL>Après avoir entendu au cours de l'audience publique :</AL><AL>- le rapport de Mme Evrard, présidente-assesseure,</AL><AL>- et les conclusions de Mme Conesa-Terrade, rapporteure publique ;</AL><AL>Considérant ce qui suit :</AL><AL>1. La SCA Sobelnat, société holding détenant 40 parts de commandité de la société en commandite par actions de droit luxembourgeois SCA Sobelnat participations Luxembourg, a acquis, le 12 février 2008, 250 actions de commanditaire de cette société. Elle a opté, à compter du 1<E>er</E> janvier 2008, pour le régime fiscal des sociétés mères et filiales prévu au 1 de l'article 145 et à l'article 216 du CGI et a en conséquence déduit de son résultat fiscal des exercices clos en 2013, 2014 et 2015 les produits de participation qui lui ont été versés par la SCA Sobelnat participations Luxembourg. La SCA Sobelnat a fait l'objet d'une vérification de comptabilité portant sur la période du 1<E>er</E> janvier 2013 au 31 décembre 2015, à l'issue de laquelle l'administration, estimant qu'elle ne remplissait pas les conditions prévues au 1 de l'article 145 du CGI pour pouvoir bénéficier du régime fiscal des sociétés mères et filiales, a remis en cause la déduction des déficits déclarés par la société et l'a assujettie à des cotisations d'impôt sur les sociétés au titre de ces trois exercices, assorties de majorations pour manquement délibéré. La SCA Sobelnat relève appel du jugement par lequel le tribunal administratif de Dijon a rejeté sa demande tendant à la décharge de ces impositions et majorations.</AL><AL>Sur le bien-fondé des impositions :</AL><AL>En ce qui concerne l'application de la loi fiscale :</AL><AL>2. Aux termes de l'article 216 du CGI : "I. Les produits nets des participations, ouvrant droit à l'application du régime des sociétés mères et visées à l'article 145, touchés au cours d'un exercice par une société mère, peuvent être retranchés du bénéfice net total de celle-ci, défalcation faite d'une quote-part de frais et charges. / La quote-part de frais et charges visée au premier alinéa est fixée uniformément à 5 % du produit total des participations, crédit d'impôt compris." Aux termes de l'article 145 du même code, dans sa version applicable au litige : "1. Le régime fiscal des sociétés mères, tel qu'il est défini à l'article 216, est applicable aux sociétés et autres organismes soumis à l'impôt sur les sociétés au taux normal qui détiennent des participations satisfaisant aux conditions ci-après : a. Les titres de participations doivent revêtir la forme nominative ou être déposés dans un établissement désigné par l'administration ; b. les titres de participation doivent représenter au moins 5 % du capital de la société émettrice ; ce pourcentage s'apprécie à la date de mise en paiement des produits de la participation. ()". Aux termes de l'article 54 de l'annexe II au CGI : "Les personnes morales doivent se conformer aux obligations suivantes en ce qui concerne les titres de participations pour lesquels elles entendent se prévaloir du régime des sociétés mères prévu aux articles 145 et 216 du CGI : 1° Elles doivent prendre l'engagement de conserver pendant deux ans au moins la pleine propriété des titres. () 2° Elles doivent déposer les actions au porteur à la Banque de France, à la caisse des dépôts et consignations, à la société anonyme Natexis ou toute société qu'elle contrôle au sens de l'article L. 233-3 du code de commerce ou dans tout autre établissement qui pourrait être agréé à cet effet par l'administration". Aux termes de l'article 55 de la même annexe : "1. L'engagement prévu au 1° de l'article 54 doit faire l'objet d'une déclaration qui est adressée au service des impôts compétent pour l'assiette de l'impôt sur les sociétés. / Cette déclaration doit parvenir au plus tard dans les trois mois de la clôture du premier exercice dont les résultats comprennent les produits des titres qui y sont mentionnés". Enfin, l'article 56 de la même annexe dispose que : "Une copie du récépissé de dépôt des titres mentionnés au 2° de l'article 54 doit être adressée à l'administration fiscale dans les mêmes conditions et délai que la déclaration prévue à l'article 55. ()".</AL><AL>3. Il résulte de ces dispositions que le régime fiscal des sociétés mères, qui tend à prévenir le risque de double imposition des dividendes provenant des filiales et a pour objectif de favoriser les concentrations d'entreprises, est soumis notamment aux conditions que la société qui entend en réclamer le bénéfice détienne des titres de participation et que ces titres représentent au moins 5 % du capital de la société émettrice.</AL><AL>4. Il résulte de l'instruction que, le 12 février 2008, la SCA Sobelnat, qui détenait 40 parts de commandité de la SCA Sobelnat participations Luxembourg depuis la création de cette société en 2004, a acquis auprès de la SA Soparinvest Luxembourg 250 actions de commanditaire de la société. Au cours de la vérification de comptabilité de la SCA Sobelnat, l'administration a estimé qu'elle ne pouvait prétendre au régime fiscal des sociétés mères et filiales dès lors que les 40 parts de commandité de la SCA Sobelnat participations Luxembourg ne représentent que 2,16 % du capital de cette société et que les 250 actions de commanditaire acquises en 2008 constituent, selon les termes de l'acte de cession, des actions au porteur qui ne peuvent être regardées comme des titres de participation au sens du 1 du a de l'article 145 du CGI et qui, en outre, n'ont pas été déposées dans un établissement désigné par l'administration ainsi que le prévoient le a du 1 de l'article 145 et les articles 54 à 56 de l'annexe II au CGI.</AL><AL>5. Il appartient au juge de l'impôt, saisi d'un litige portant sur le traitement fiscal d'une opération impliquant une société de droit étranger, d'identifier d'abord, au regard de l'ensemble des caractéristiques de cette société et du droit qui en régit la constitution et le fonctionnement, le type de société de droit français auquel la société de droit étranger est assimilable. Compte tenu de ces constatations, il lui revient ensuite de déterminer le régime applicable à l'opération litigieuse au regard de la loi fiscale française.</AL><AL>6. Aux termes de l'article 206 du CGI : "1. Sous réserve des dispositions des articles 8 ter, 239 bis AA, 239 bis AB et 1655 ter, sont passibles de l'impôt sur les sociétés, quel que soit leur objet () les sociétés en commandite par actions". Aux termes de l'article L. 226-1 du code de commerce : "La société en commandite par actions, dont le capital est divisé en actions, est constituée entre un ou plusieurs commandités, qui ont la qualité de commerçant et répondent indéfiniment et solidairement des dettes sociales, et des commanditaires, qui ont la qualité d'actionnaires et ne supportent les pertes qu'à concurrence de leurs apports. Le nombre des associés commanditaires ne peut être inférieur à trois. / Dans la mesure où elles sont compatibles avec les dispositions particulières prévues par le présent chapitre, les règles concernant les sociétés en commandite simple et les sociétés anonymes, à l'exception des articles L. 225-17 à L. 225-93, sont applicables aux sociétés en commandite par actions.".</AL><AL>7. Il résulte de l'instruction que la SCA Sobelnat participations Luxembourg a été créée le 1<E>er</E> avril 2004 sous la forme d'une société en commandite par actions de droit luxembourgeois. Les sociétés en commandite par actions de droit luxembourgeois, dont le capital est divisé en actions, sont des sociétés commerciales, soumises à l'impôt commercial communal, comprenant au moins un associé commandité, qui a la qualité de commerçant et répond solidairement et indéfiniment des dettes sociales de la société, et un commanditaire, qui a la qualité d'actionnaire et dont la responsabilité est limitée au montant de ses apports. En l'espèce, le capital de la SCA Sobelnat participations Luxembourg, d'un montant de 18 500 000 euros, a été divisé en 1 850 actions d'une valeur nominale de 10 000 euros, réparties en 40 actions nominatives de commandité, souscrites par la SCA Sobelnat, et 1 810 actions au porteur de commanditaire, souscrites initialement par la société de droit néerlandais Grasweijde B.V. Dans ces conditions, et alors même que son capital n'est détenu que par un seul commanditaire, la SCA Sobelnat participations Luxembourg doit être assimilée à une société en commandite par actions soumise en France à l'impôt sur les sociétés en application de l'article 206 du CGI.</AL><AL>8. En premier lieu, d'une part, la SCA Sobelnat soutient que les 250 actions de commanditaire de la SCA Sobelnat participations Luxembourg qu'elle a acquises le 12 février 2008 ont été converties en titres nominatifs le 13 février 2015 conformément à la loi luxembourgeoise du 28 juillet 2014. Toutefois, il ne résulte pas de l'instruction, et, notamment, de la lettre de la Société Générale Bank and Trust Luxembourg du 24 mai 2016 produite par la société requérante, qui indique uniquement que la banque bénéficie d'un gage sur 250 actions nominatives de la SCA Sobelnat participations Luxembourg, sans autre précision, et alors que la société requérante s'est abstenue, en dépit de la demande de la cour, de produire l'acte d'acquisition de ces actions, que ces dernières constituaient, à la date de versement des dividendes, des titres nominatifs et non des actions au porteur.</AL><AL>9. D'autre part, la directive n° 2011/96/UE du Conseil du 30 novembre 2011 concernant le régime fiscal commun applicable aux sociétés mères et filiales d'États membres différents réserve expressément aux États membres la possibilité de prévoir des dispositions aux fins d'éviter les fraudes et abus. En subordonnant l'application du régime des sociétés mères et filiales au dépôt des actions, lorsqu'il s'agit d'actions au porteur et non d'actions nominatives, à la Banque de France, à la caisse des dépôts et consignations, à la société anonyme Natexis ou toute société qu'elle contrôle au sens de l'article L. 233-3 du code de commerce ou dans tout autre établissement qui pourrait être agréé à cet effet par l'administration, les dispositions de l'article 56 de l'annexe II au CGI n'ont pas imposé des exigences excédant ce qui est nécessaire pour limiter la fraude et les abus et n'ont pas porté atteinte à l'objectif poursuivi par la directive. Enfin, la SCA Sobelnat n'établit pas avoir été dans l'incapacité matérielle de se conformer aux formalités prévues par les articles 54 à 56 de l'annexe II au CGI, lesquelles étaient applicables à la SCA Sobelnat participations Luxembourg qui, ainsi qu'il a été dit au point 7, doit être assimilée à une société en commandite par actions soumise en France à l'impôt sur les sociétés. Dans ces conditions, l'administration est fondée à soutenir que les 250 actions de commanditaire acquises par la SCA Sobelnat en 2008 ne satisfont pas à la condition prévue au a du 1 de l'article 145 du CGI.</AL><AL>10. En second lieu, la SCA Sobelnat soutient que les 40 parts de commandité qu'elle détient représentent plus de 5 % du capital de la SCA Sobelnat participations Luxembourg. Il résulte toutefois de l'instruction que, lors de la création de cette société, son capital, d'un montant de 18 500 000 euros, a été divisé en 1 850 actions, dont 40 parts de commandité et 1 810 actions de commanditaire, et que la valeur unitaire de chaque action a été fixée à 10 000 euros, si bien que les 40 parts de commandité ne représentent que 2,16 % du capital de la société. Les 250 actions de commanditaire de la SCA Sobelnat participations Luxembourg ont d'ailleurs été cédées à la société requérante le 12 février 2008 au prix de 2 500 000 euros, soit à la valeur nominale de ces actions. Si la SCA Sobelnat soutient que, eu égard aux risques auxquels s'expose le commandité, la valeur de ces actions excède nécessairement leur valeur nominale, il ne résulte ni des statuts de la société, ni d'aucune disposition législative ou réglementaire applicable aux sociétés en commandite par actions, auxquelles sont assimilables les sociétés en commandite par action de droit luxembourgeois ainsi qu'il a été dit au point 7, que les parts des commandités et les actions des commanditaires devraient être valorisées différemment alors, au demeurant, que la responsabilité du commandité à l'égard des engagements de la société trouve sa contrepartie dans la répartition des dividendes, qui se fait en priorité en sa faveur, le commandité se voyant attribuer, en vertu des statuts de la SCA Sobelnat participations Luxembourg, 85 % du bénéfice de cette société. Dans ces conditions, et à supposer même que les 40 parts de commandité puissent être regardées comme des titres de participation au sens de l'article 145 du CGI, la SCA Sobelnat ne satisfait pas la condition tenant à la détention minimale de 5 % du capital de sa filiale prévue au b. du 1, de l'article 145 du CGI. Par suite, c'est par une exacte application de la loi fiscale que l'administration a pu remettre en cause le bénéfice du régime fiscal des sociétés mères et filiales dont la société requérante s'est prévalue.</AL><AL>En ce qui concerne l'interprétation administrative de la loi fiscale :</AL><AL>11. Aux termes de l'article L. 80 A du LPF : "Il ne sera procédé à aucun rehaussement d'impositions antérieures si la cause du rehaussement poursuivi par l'administration est un différend sur l'interprétation par le redevable de bonne foi du texte fiscal et s'il est démontré que l'interprétation sur laquelle est fondée la première décision a été, à l'époque, formellement admise par l'administration. / Lorsque le redevable a appliqué un texte fiscal selon l'interprétation que l'administration avait fait connaître par ses instructions ou circulaires publiées et qu'elle n'avait pas rapportée à la date des opérations en cause, elle ne peut poursuivre aucun rehaussement en soutenant une interprétation différente ()." Si les dispositions de l'article L. 80 A, second alinéa, du LPF instituent une garantie contre les changements de doctrine de l'administration, qui permet aux contribuables de se prévaloir des énonciations contenues dans les notes ou instructions publiées, qui ajoutent à la loi ou la contredisent, c'est à la condition que les intéressés entrent dans les prévisions de la doctrine, appliquée littéralement, résultant de ces énonciations. Le juge ne peut se fonder sur les intentions des auteurs d'une instruction pour apprécier l'étendue de son champ d'application.</AL><AL>12. La SCA Sobelnat invoque, sur le fondement de l'article L. 80 A du LPF, le paragraphe n° 200 de l'instruction publiée le 12 septembre 2012 sous la référence BOI-BIC-PVMV-30-10-20120912, qui énonce que : "Les participations détenues dans le capital des sociétés de personnes constituent des titres de participation si leur détention par l'entreprise satisfait aux critères commentés ci-dessus et bien entendu, dans la mesure où ces titres ne sont pas considérés comme des éléments de leur stock. S'agissant des participations dans des groupements sans capital tels que des groupements d'intérêt économique ou public, l'absence de capital juridique ne fait pas obstacle à l'application du régime des plus-values à long terme sous réserve de satisfaire aux conditions mentionnées à l'alinéa précédent. Cette solution () s'applique également aux droits sociaux des associés commandités de sociétés en commandite par actions". Ce paragraphe, qui est relatif à la définition des titres de participation pour l'application du régime des plus ou moins-values à long terme, ne comporte toutefois aucune interprétation du 1 de l'article 145 du CGI. Par suite, la société requérante ne peut s'en prévaloir.</AL><AL>Sur les majorations pour manquement délibéré :</AL><AL>13. Aux termes de l'article 1729 du CGI : "Les inexactitudes ou les omissions relevées dans une déclaration ou un acte comportant l'indication d'éléments à retenir pour l'assiette ou la liquidation de l'impôt ainsi que la restitution d'une créance de nature fiscale dont le versement a été indûment obtenu de l'État entraînent l'application d'une majoration de : / a. 40 % en cas de manquement délibéré ()". Aux termes de l'article L. 195 A du LPF : "En cas de contestation des pénalités fiscales appliquées à un contribuable au titre des impôts directs, de la TVA et des autres taxes sur le chiffre d'affaires, des droits d'enregistrement, de la taxe de publicité foncière et du droit de timbre, la preuve de la mauvaise foi () incombe à l'administration.".</AL><AL>14. En se bornant, pour justifier l'application aux impositions en litige de la majoration de 40 % prévue en cas de manquement délibéré, à faire valoir que la SCA Sobelnat n'a pas accompli ses obligations en matière de dépôt des titres au porteur et qu'elle connaissait nécessairement les règles applicables en matière d'exonération des produits de participations dans le cadre du régime des sociétés mères et filles, alors que la société requérante fait valoir qu'elle avait estimé de bonne foi, en l'absence de jurisprudence sur ce point, que la condition de détention de capital était satisfaite compte tenu de la détention de parts de commandité et que, ces titres n'étant pas des titres au porteur, les obligations de dépôt des titres ne lui étaient pas applicables, l'administration ne démontre pas que les manquements relevés procèdent d'une intention délibérée d'éluder l'impôt dû justifiant l'application de majorations pour manquement délibéré aux impositions en litige.</AL><AL>15. Il résulte de ce qui précède que la SCA Sobelnat est seulement fondée à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif de Dijon a rejeté sa demande tendant à la décharge des majorations pour manquement délibéré dont les droits en litige sont assortis.</AL><AL>Sur les frais liés à l'instance :</AL><AL>16. Il y a lieu, dans les circonstances de l'espèce, de mettre à la charge de l'État la somme de 1 500 euros au titre des frais exposés par la SCA Sobelnat dans l'instance en application des dispositions de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E> : La SCA Sobelnat est déchargée de la majoration de 40 % pour manquement délibéré appliquée aux cotisations d'impôt sur les sociétés des exercices clos en 2013, 2014 et 2015.</AL><AL>Article 2 : Le jugement du tribunal administratif de Dijon du 16 octobre 2018 est réformé en ce qu'il a de contraire au présent arrêt.</AL><AL>Article 3 : L'État versera à la SCA Sobelnat la somme de 1 500 euros en application de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</AL><AL>Article 4 : Le surplus des conclusions de la requête est rejeté.</AL><AL>Article 5 : Le présent arrêt sera notifié à la SCA Sobelnat et au ministre délégué en charge des comptes publics.</AL><AL>Délibéré après l'audience du 23 juin 2020, à laquelle siégeaient :</AL><AL>M. Pruvost, président de chambre,</AL><AL>Mme B., présidente-assesseure,</AL><AL>Mme F., première conseillère.</AL><AL>Lu en audience publique, le 6 août 2020.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="17/08/2020" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IF98D83CF8BBFE-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="17/08/2020" ID="R1098D83CF8BBFE-EFL" JURI-DATE="2020-08-17" JURI-GPS-ID="g5894d729-de00-47d8-a438-58fbba04c8c3" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="442773" NATURE="CE" REF="442773">CE 17-8-2020 n° 442773</REFDOC><TXD><AL>Vu la procédure suivante :</AL><AL>Par une requête, enregistrée le 13 août 2020 au secrétariat du contentieux du Conseil d'État, l'association Anticor demande au juge des référés du Conseil d'État, statuant sur le fondement de l'article L. 521-2 du code de justice administrative, de suspendre l'exécution de la décision du 1<E>er</E> juillet 2020 de la garde des sceaux, ministre de la justice, ordonnant à l'inspection générale de la justice une inspection sur une enquête réalisée par le parquet national financier.</AL><AL>Elle soutient que :</AL><AL>- le juge des référés du Conseil d'État est compétent au regard de l'article</AL><AL>R. 311-1 du code de justice administrative s'agissant d'un acte d'un ministre à caractère réglementaire ;</AL><AL>- elle justifie d'un intérêt lui donnant qualité pour agir au regard de son objet social ;</AL><AL>- la condition d'urgence est remplie dès lors que le rapport doit être remis le</AL><AL>15 septembre 2020 ;</AL><AL>- il est porté une atteinte grave et manifestement illégale à la séparation des pouvoirs et à l'indépendance des magistrats du parquet.</AL><AL>Vu les autres pièces du dossier ;</AL><AL>Vu :</AL><AL>- le code de procédure pénale ;</AL><AL>- le décret n° 2016-1675 du 5 décembre 2016 ;</AL><AL>- le code de justice administrative ;</AL><AL>Considérant ce qui suit :</AL><AL>1. Aux termes de l'article L. 521-2 du même code : " Saisi d'une demande en ce sens justifiée par l'urgence, le juge des référés peut ordonner toutes mesures nécessaires à la sauvegarde d'une liberté fondamentale à laquelle une personne morale de droit public ou un organisme de droit privé chargé de la gestion d'un service public aurait porté, dans l'exercice d'un de ses pouvoirs, une atteinte grave et manifestement illégale. Le juge des référés se prononce dans un délai de quarante-huit heures ". En vertu de l'article L. 522-3 du code précité, le juge des référés peut, par une ordonnance motivée, rejeter une requête sans instruction ni audience lorsque la condition d'urgence n'est pas remplie ou lorsqu'il apparaît manifeste, au vu de la demande, que celle-ci ne relève pas de la compétence de la juridiction administrative, qu'elle est irrecevable ou qu'elle est mal fondée.</AL><AL>2. Par une lettre du 1<E>er</E> juillet 2020, la garde des sceaux, ministre de la justice, a saisi le chef de l'inspection générale de la justice pour lui demander " dans le respect de l'indépendance des décisions juridictionnelles rendues " de bien vouloir, " conduire une inspection de fonctionnement " du parquet national financier portant sur le déroulement d'une enquête préliminaire engagée par ce parquet. L'association Anticor demande au juge des référés du Conseil d'État, statuant sur le fondement de l'article L. 521-2 du code de justice administrative, de suspendre cette décision.</AL><AL>3. L'intérêt pour agir d'un requérant s'apprécie au regard des conclusions qu'il présente et non des moyens qu'il invoque à leur soutien. La décision de saisine de l'inspection générale de la justice dont l'association requérante demande la suspension a pour seul objet de demander à celle-ci d'évaluer le fonctionnement du parquet national financier, à l'occasion de son activité dans une affaire déterminée. Aux termes de ses statuts, l'association a pour objet de mener des actions en vue de réhabiliter la démocratie représentative, de promouvoir l'éthique en politique et de lutter contre la corruption en privilégiant les actions d'information, d'éducation et de prévention à l'égard des citoyens. Eu égard à la généralité de ces termes, l'association requérante ne justifie pas d'un intérêt lui donnant qualité pour demander la suspension de la lettre de la garde des sceaux, ministre de la justice.</AL><AL>4. Il résulte de ce qui précède que la requête de l'association Anticor est, en tout état de cause, manifestement irrecevable et ne peut dès lors qu'être rejetée, selon la procédure prévue à l'article L. 522-3 du code de justice administrative.</AL><AL>O R D O N N E :</AL><AL>------------------</AL><AL>Article 1<E>er</E> : La requête de l'association Anticor est rejetée.</AL><AL>Article 2 : La présente ordonnance sera notifiée à l'association Anticor et au garde des sceaux, ministre de la justice.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="20/08/2020" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I38FE65303AA86-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="20/08/2020" ID="R48FE65303AA86-EFL" JURI-DATE="2020-08-20" JURI-GPS-ID="g54ae3fd2-5ec0-4aac-a608-ab4b9fb69f93" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Orléans" JURI-LOCATION-REFID="Orleans" JURI-NUMBER="19/02378" NATURE="CA" RC="19/02378" REF="Orléans">CA Orléans 20-8-2020 n° 19/02378, ch. commerciale</REFDOC><TXD><AL>COUR D'APPEL D'ORLÉANS CHAMBRE COMMERCIALE, ÉCONOMIQUE ET FINANCIÈRE</AL><AL>GROSSES + EXPÉDITIONS : le 20/08/2020 la SCP LAVISSE BOUAMRIRENE GAFTONIUC la SCP MADRID CABEZO MADRID FOUSSEREAU MADRID</AL><AL>ARRÊT du : 20 AOUT 2020 n° : 132- 20</AL><AL>N° RG 19/02378 - n° Portalis</AL><AL>DBVN V B7D F7KV DÉCISION ENTREPRISE : Jugement du Tribunal de Grande Instance d'ORLEANS en date du 07 Février 2019</AL><AL>PARTIES EN CAUSE</AL><AL>APPELANT : - Timbre fiscal dématérialisé n° : -/-</AL><AL>Monsieur A N né le 13 Novembre 1967 à CAEN (14000)</AL><AL>11 rue de la Vallée de Villarmoy</AL><AL>28200 CHATEAUDUN</AL><AL>Ayant pour avocat Me P Z, membre de la SCP LAVISSE BOUAMRIRENE GAFTONIUC, avocat au barreau d'ORLEANS (Bénéficiaire de l'aide juridictionnelle totale par décision en date du 15 juin 2020 numéro 2020/002419)</AL><AL>D'UNE PART</AL><AL>INTIMÉS : - Timbre fiscal dématérialisé n° : 1265238597352338</AL><AL>Monsieur X J, L G né le 10 Octobre 1947 à SAINT BRICE DE LANDELLES (50730)</AL><AL>Le Pont Pierreux</AL><AL>50730 SAINT BRICE DE LANDELLES</AL><AL>Ayant pour avocat postulant Me Y K, membre de la SCP MADRID FOUSSEREAU MADRID, avocat au barreau d'ORLEANS, et pour avocat plaidant Me Nicolas TANNIER, membre de la SCP TANNIER LETAROUILLY FERES, avocat au barreau de COUTANCES AVRANCHES</AL><AL>Madame D M B épouse G née le 28 Octobre 1945 à LES LOGES MARCHIS (50600)</AL><AL>Le Pont Pierreux</AL><AL>50730 SAINT BRICE DE LANDELLES</AL><AL>Ayant pour avocat postulant Me Y K, membre de la SCP MADRID FOUSSEREAU, avocat au barreau d'ORLEANS, et pour avocat plaidant Me Nicolas TANNIER, membre de la SCP TANNIER LETAROUILLY FERES, avocat au barreau de COUTANCES AVRANCHES</AL><AL>D'AUTRE PART</AL><AL>DÉCLARATION D'APPEL en date du : 02 Juillet 2019</AL><AL>ORDONNANCE DE CLÔTURE du : 30 avril 2020</AL><AL>COMPOSITION DE LA COUR</AL><AL>L'audience du 11 juin 2020 n'a pu se tenir compte tenu de l'état d'urgence sanitaire déclaré par la loi n° 2020-290 du 23 mars 2020. En application des dispositions de l'article 8 de l'ordonnance n° 2020-304 du 25 mars 2020 et après information des parties par le président de la chambre, la cour statue sans audience au vu des conclusions et des pièces transmises, après délibéré au cours duquel Madame Carole CAILLARD, Président de la chambre commerciale à la Cour d'Appel D'ORLEANS, et Madame Fanny CHENOT, Conseiller, ont rendu compte à la Cour composée de :</AL><AL>Madame Carole CAILLARD, Président de la chambre commerciale à la Cour d'Appel d'ORLEANS,</AL><AL>Madame Fanny CHENOT, Conseiller,</AL><AL>Madame Nathalie MICHEL, Conseiller,</AL><AL>Greffier :</AL><AL>Madame N C E, Greffier lors des débats et du prononcé,</AL><AL>ARRÊT :</AL><AL>Prononcé publiquement par arrêt contradictoire le 20 AOUT 2020 par mise à la disposition des parties au Greffe de la Cour, les parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de l'article 450 du code de procédure civile.</AL><AL>EXPOSE DU LITIGE :</AL><AL>S e l o n a c t e n o t a r i é r e ç u l e s 2 6 e t 2 7 f é v r i e r 2 0 0 7 p a r M a î t r e M a r t i n, n o t a i r e à Saint Hilaire du Harcouët (50), M. X G et Mme D B, son épouse, ont cédé à Mme F Q un fonds de commerce de boulangerie pâtisserie situé à Ancenis (44), 129 rue Saint Paul, moyennant un prix principal de 85 000 euros, stipulé payable par la cessionnaire dans un délai de sept ans, au moyen de 84 mensualités comprenant, outre l'amortissement du principal, l'intérêt au taux de 4,50 % l'an le paiement de la première mensualité, d'un montant de 1 181,51 euros, devant avoir lieu, à terme échu, le 1<E>er</E> avril 2007.</AL><AL>M. A N et M. R I sont intervenus à l'acte de cession en se portant chacun caution solidaire de Mme Q, pour une somme de même importance que celle due par cette dernière aux vendeurs sur le prix de vente du fonds de commerce, en principal, frais et accessoires.</AL><AL>Mme Q, devenue l'épouse de M. N, a été placée en redressement judiciaire le 18 juillet 2012 par un jugement du tribunal de commerce de Nantes qui, le 12 septembre suivant, a converti le redressement en liquidation judiciaire.</AL><AL>Par courrier recommandé du 9 août 2012, M. et Mme G ont déclaré entre les mains de Maître Hervouët, mandataire judiciaire au redressement judiciaire de Mme Q, une créance privilégiée d'un montant de 29 626,82 euros au titre de leur crédit-vendeur.</AL><AL>Par courrier du 27 novembre 2014, le mandataire à la liquidation judiciaire de Mme Q a certifié l'irrécouvrabilité définitive de la créance de M. et Mme H</AL><AL>Par courriers recommandés du 7 février 2013 et du 25 août 2015, réceptionnés le 8 février 2013 puis le 28 août 2015, M. et Mme G ont vainement mis en demeure M. N de leur régler, en exécution de son engagement de caution, la somme de 30 352,61 euros, actualisée à 30 199,13 euros en août 2015 puis, par acte du 9 octobre 2015, M. et Mme G ont fait assigner M. N devant le tribunal de grande instance d'Orléans aux fins de l'entendre condamner à leur payer à titre principal la somme de 30 580,68 euros majorée des intérêts au taux légal à compter de la mise en demeure du 7 février 2013, majorés de dix points en cas de non-paiement passé un délai de deux mois mois.</AL><AL>Par jugement contradictoire du 7 février 2019, le tribunal a :</AL><AL>- déclaré irrecevables les demandes de M. N formulées à l'encontre de Maître O et des héritiers de M. I</AL><AL>- condamné M. N à régler à M. et Mme G, au titre du contrat de cautionnement, la somme de 30 580,68 euros assortie des intérêts au taux légal à compter du jugement</AL><AL>- débouté M. et Mme G de leur demande d'intérêts au taux légal à compter de la mise en demeure du 7 février 2013</AL><AL>- débouté M. et Mme G de leur demande de majoration de dix points en cas d'inexécution dans les deux mois du prononcé du jugement</AL><AL>- débouté M. N de sa demande de dommages et intérêts à l'encontre de M. et Mme G</AL><AL>- débouté M. N de sa demande de délais de paiement</AL><AL>- condamné M. N à payer à M. et Mme G la somme de 2 000 euros au titre de l'article 700 du code de procédure civile</AL><AL>- condamné M. N aux entiers dépens et accordé à Maître Madrid le bénéfice de distraction prévu à l'article 699 du code de procédure civile</AL><AL>- prononcé l'exécution provisoire</AL><AL>M. N a relevé appel de cette décision par déclaration en date du 2 juillet 2019, en critiquant expressément tous les chefs du jugement en cause, hormis ceux ayant rejeté les demandes de M. et Mme G concernant le point de départ des intérêts et leur majoration.</AL><AL>Dans ses dernières conclusions notifiées le 16 janvier 2020, auxquelles il convient de se reporter pour l'exposé détaillé de ses moyens, M. N demande à la cour, de :</AL><AL>- le dire et juger recevable et bien fondé en son appel, y faire droit</AL><AL>Infirmer ou à tout le moins réformer le jugement entrepris en ce qu'il a :</AL><AL>&lt;déclaré irrecevables ses demandes dirigées à l'encontre de Maître O</AL><AL>&gt;déclaré irrecevables ses demandes dirigées à l'encontre des héritiers de M. I</AL><AL>&gt;condamné M. N à régler à M. et Mme G la somme de 30 580,68 euros au titre du contrat de cautionnement</AL><AL>&gt;dit que cette somme sera assortie des intérêts au taux légal à compter de la décision à intervenir</AL><AL>&gt;débouté M. N de sa demande de dommages et intérêts à l'encontre de M. et Mme G</AL><AL>&gt;débouté M. N de sa demande de délais de paiement</AL><AL>&gt;condamné M. N à payer à M. et Mme G la somme de 2 000 euros au titre de l'article 700 du code de procédure civile</AL><AL>&gt;débouté M. N de sa demande au titre de l'article 700 du code de procédure civile</AL><AL>&gt;condamné M. N aux entiers dépens</AL><AL>&gt;prononcé l'exécution provisoire de la décision critiquée</AL><AL>- confirmer le jugement entrepris en ce qu'il a :</AL><AL>&gt;débouté M. et Mme G de leur demande d'intérêts au taux légal à compter de la mise en demeure du 7 février 2013</AL><AL>&gt;débouté M. et Mme G de leur demande de majoration de dix points en cas d'inexécution dans les deux mois du prononcé du jugement</AL><AL>Statuant a nouveau :</AL><AL>- débouter les consorts G de l'ensemble de leurs demandes, fins, moyens et prétentions</AL><AL>À titre principal :</AL><AL>- dire et juger que les époux G ont la qualité de créancier professionnel</AL><AL>- constater la disproportion de son engagement au moment de l'acte de cautionnement</AL><AL>- constater le défaut d'information et de conseil de la part des époux G et de Maître O à son égard</AL><AL>En conséquence,</AL><AL>- dire et juger qu'il n'est redevable d'aucune somme à l'égard des époux G</AL><AL>À défaut :</AL><AL>- condamner solidairement les époux G ainsi que Maître O au paiement de dommages et intérêts à hauteur de 30 580,68 euros à son profit, ces dommages et intérêts venant en compensation des sommes pouvant éventuellement être mises à sa charge</AL><AL>À titre subsidiaire :</AL><AL>- constater le défaut de communication d'information annuelle à son égard</AL><AL>- constater la co responsabilité de Monsieur I qui s'est engagé en tant que caution solidaire de Monsieur N dans l'acte de cession du 26 et 27 février 2007</AL><AL>En conséquence,</AL><AL>- débouter M. et Mme G de leur demande d'intérêts au taux légal à compter de la mise en demeure du 7 février 2013 ainsi que leur demande de majoration de 10 points.</AL><AL>- condamner l'ensemble des héritiers de M. I au règlement de la moitié de la somme sollicité par les époux G en tant que caution solidaire et indivisible</AL><AL>À titre infiniment subsidiaire :</AL><AL>- lui accorder les plus larges délais de paiement</AL><AL>En tout état de cause,</AL><AL>- condamner les époux G à lui verser la somme de 3 000 euros en vertu de l'article 700 du code de procédure civile</AL><AL>- condamner les époux G aux entiers dépens et accorder à la SCP Lavisse Bouamrirene Gaftoniuc le droit prévu par l'article 699 du code de procédure civile</AL><AL>Dans leurs dernières conclusions notifiées le 20 novembre 2019, auxquelles il est pareillement renvoyé pour l'exposé de leurs moyens, M. et Mme G demandent à la cour, au visa des articles 1134 [ancien], 2288 et 2298 du code civil, de :</AL><AL>- confirmer le jugement dont appel dans l'ensemble de ses dispositions</AL><AL>En conséquence :</AL><AL>- condamner Monsieur A N à leur payer, en sa qualité de caution solidaire de Mme F Q, la somme de 30 580,68 ? correspondant au montant de son engagement de caution</AL><AL>Y ajoutant</AL><AL>- dire que cette somme produira des intérêts au taux légal à compter de la mise en demeure du</AL><AL>7 février 2013</AL><AL>- dire que le montant des intérêts sera majoré de 10 points en cas de non-paiement dans les deux mois du jugement à intervenir</AL><AL>- débouter Monsieur N de l'ensemble de ses demandes</AL><AL>- condamner Monsieur N à leur payer la somme de 3 000 euros au titre de l'article 700 du code de procédure civile au stade de l'appel</AL><AL>- condamner Monsieur N aux entiers dépens, dont distraction au profit de Maître Y K en application des dispositions de l'article 699 du code de procédure civile</AL><AL>L'instruction a été clôturée par ordonnance du 30 avril 2020, pour l'affaire être plaidée le 11 juin suivant.</AL><AL>Compte tenu de l'état d'urgence sanitaire déclaré par la loi n° 2020-290 du 23 mars 2020, prorogé par la loi n° 2020-546 du 11 mai 2020, l'audience du 11 juin 2020 n'a pu être tenue mais, conformément aux dispositions de l'article 8 de l'ordonnance n° 2020-304 du 25 mars 2020, sans opposition des parties, toutes représentées, dans les quinze jours du courrier qui leur a été adressé le 20 mai 2020 pour les aviser que la cour envisageait que la procédure se déroule sans audience, l'affaire a été mise en délibéré au 20 août 2020.</AL><AL>SUR CE, LA COUR :</AL><AL>I Sur la disproportion alléguée de l'engagement de caution</AL><AL>Selon l'article L. 341-4 du code de la consommation, devenu l'article L. 332-1 même code, un créancier professionnel ne peut se prévaloir d'un contrat de cautionnement conclu par une personne physique dont l'engagement était, lors de sa conclusion, manifestement disproportionné à ses biens et revenus, à moins que le patrimoine de cette caution, au moment où celle-ci est appelée, ne lui permette de faire face à son obligation.</AL><AL>Au sens de cet article, le créancier professionnel s'entend de celui dont la créance est née dans l'exercice de sa profession ou se trouve en rapport direct avec l'une de ses activités professionnelles, même si elle n'est pas principale (v. par ex. Civ. 1, 3 novembre 2016, n° 15-23.333).</AL><AL>Au cas particulier, les premiers juges ont retenu à raison que la créance née du crédit-vendeur consenti par M. et Mme G, présentés à l'acte de cession de leur fonds de commerce comme exploitants du fonds de commerce de boulangerie pâtisserie cédé, se trouve en rapport direct avec l'activité professionnelle des cédants, même si elle n'est pas née pour les besoins de cette activité, mais en vue de sa cessation.</AL><AL>Les dispositions de l'article L. 341-4 précité sont donc applicables en l'espèce.</AL><AL>Au sens de ces dispositions, qui bénéficient tant aux cautions profanes qu'aux cautions averties, la disproportion s'apprécie à la date de conclusion du contrat de cautionnement au regard du montant de l'engagement ainsi souscrit et des biens et revenus de la caution, en prenant en considération son endettement global, y compris celui résultant d'autres engagements de caution, dès lors que le créancier avait ou pouvait avoir connaissance de cet endettement.</AL><AL>C'est à la caution qui entend être déchargée de son engagement en se prévalant de son caractère manifestement disproportionné à ses biens et revenus, lors de sa souscription, d'en apporter la preuve (v. par ex. Com. 4 mai 2017, n° 15-19-141).</AL><AL>Au cas particulier, pour toute offre de preuve, M. N produit aux débats ses avis d'imposition sur les revenus des années 2010 à 2015, alors que l'engagement litigieux a été souscrit en février 2007, et une attestation sur l'honneur rédigée par lui-même, par laquelle il atteste qu'il ne « percevait aucun revenu et n'avait aucun bien immobilier au moment de la signature de la caution chez le notaire », ce qui n'est pas sérieux et dénué de toute valeur probante.</AL><AL>Faute d'apporter la preuve qui lui incombe que l'engagement litigieux aurait été, à l'époque de sa souscription, manifestement disproportionné à ses biens et revenus, M. N ne peut être déchargé de son engagement de caution.</AL><AL>II Sur la demande de paiement des créanciers</AL><AL>La cour observe que nonobstant la formulation de son dispositif, M. N n'articule dans ses dernières écritures aucun autre moyen que celui tiré de la disproportion, qui vient d'être écarté, de nature à l'exonérer de ses obligations, indiquant lui-même que le défaut d'information et de conseil reproché aux intimés aussi qu'au notaire ne peut conduire qu'à l'allocation de dommages et intérêts par application de l'article 1147 ancien du code civil.</AL><AL>A) Sur le principe de la créance</AL><AL>L'article 2288 du code civil énonce que celui qui se rend caution d'une obligation, se soumet envers le créancier à satisfaire à cette obligation, si le débiteur n'y satisfait pas lui-même.</AL><AL>M. N ne conteste pas s'être rendu caution solidaire des engagements souscrits par Mme Q à l'égard de M. et Madame G, par acte notarié des 26 et 27 février 2007, ni que Mme Q, devenue son épouse, a été placée en redressement puis en liquidation judiciaire le 12 septembre 2012, date à laquelle la créance garantie est devenue intégralement exigible.</AL><AL>M. et Mme G justifient avoir régulièrement déclaré leur créance au passif de la procédure collective de la débitrice principale le 9 août 2012, à hauteur de 29 626,82 euros.</AL><AL>La demande en paiement de M. et Mme G apparaît donc fondée en son principe.</AL><AL>B) Sur le montant de la créance</AL><AL>Selon l'article L. 341-6 ancien du code de la consommation, repris aux articles L. 333-2 et L. 343-6 nouveaux, le créancier professionnel est tenu de faire connaître à la caution personne physique, au plus tard le 31 mars de chaque année, le montant du principal et des intérêts, commissions, frais et accessoires restant à courir au 31 décembre de l'année précédente au titre de l'obligation garantie, ainsi que le terme de cet engagement. À défaut, la caution n'est pas tenue au paiement des pénalités ou intérêts de retard échus depuis la précédente information jusqu'à la date de communication de la nouvelle information.</AL><AL>Les dispositions d'ordre public édictées par l'article L. 341-6 ancien du code de la consommation, issu de la loi du 1<E>er</E> août 2003 et entré en vigueur le 5 février 2004, sont, relativement à l'information due à la caution personne physique postérieurement à cette date, applicables à tout cautionnement consenti par une personne physique à un créancier professionnel.</AL><AL>M. et Mme G étant des créanciers professionnels, au sens de ce texte comme au sens de l'article L. 332-1 du code de la consommation à propos duquel il a déjà été statué, les premiers juges ont considéré à raison que dès lors que M. et Mme G ne justifiaient pas avoir délivré à M. N les informations légales dont il aurait dû être destinataire annuellement à compter du 31 mars 2008, ils devaient être déchus des intérêts de retard.</AL><AL>La cour observe cependant que, bien qu'ayant prononcé cette déchéance, les premiers juges n'en ont pas tiré toutes les conséquences, en faisant droit à la demande en paiement de M. et Mme G pour l'intégralité du montant réclamé en principal et intérêts, en prononçant un déchéance des intérêts à compter du 7 février 2013, puis en considérant que cette déchéance s'appliquait aux intérêts au taux légal alors que la déchéance prévue à l'article L. 341-6 du code de la consommation, qui concerne les intérêts conventionnels, ne fait pas obstacle à l'application de l'article 1153 ancien du code civil et que les intimés justifient avoir adressé à M. N, par courrier recommandé du 7 février 2013 réceptionné dès le lendemain, une mise en demeure valant sommation de payer au sens de ce texte.</AL><AL>M. et Mme Q ne justifiant pas d'une décision d'admission de leur créance au passif de Mme Q ayant autorité de chose jugée, leur créance sera fixée, en application des principes qui viennent d'être rappelés, au vu du tableau d'amortissement et des décomptes produits aux débats, ainsi qu'il suit :</AL><AL>- montant du prêt : 85 000 euros</AL><AL>- intérêts échus au taux de 4,50 % l'an jusqu'au 31 mars 2008 : 4 466,29 euros</AL><AL>- règlements à déduire : 68 846,07 euros</AL><AL>Soit un solde de 20 620,22 euros, à majorer des intérêts au taux légal à compter du 8 février 2013, date de réception de la mise en demeure valant sommation de payer</AL><AL>M. N, qui ne justifie d'aucun fait ni d'aucun paiement libératoire au sens de l'article 1315, alinéa 2, ancien du code civil, sera condamné à payer à M. et Mme G la somme sus énoncée.</AL><AL>M. et Mme G ne justifient pas davantage devant la cour que devant les premiers juges du fondement de leur demande tendant à une majoration des intérêts de dix point passé un certain délai, et n'ont en toute hypothèse pas formé appel incident du jugement dont ils réclament la confirmation et qui a écarté ce chef de demande.</AL><AL>La cour n'étant pas saisie de ce qui a été jugé par les premiers juges et n'a pas été critiqué dans l'acte d'appel ni par un appel incident des intimés, elle n'a pas à statuer sur ce chef du jugement qui ne lui est pas dévolu.</AL><AL>III Sur la demande reconventionnelle de la caution en dommages et intérêts</AL><AL>Le créancier professionnel est tenu d'un devoir de mise en garde envers la caution non avertie, ou lorsqu'il a sur les revenus de la caution, son patrimoine et ses facultés de remboursement raisonnablement prévisibles, en l'état du succès escompté de l'opération cautionnée, des informations que la caution ignorait. La responsabilité de M. et Mme G peut donc être recherchée sur le fondement de l'article 1147 ancien du code civil, pour manquement à ce devoir, si l'engagement de caution n'était pas adapté, soit aux capacités financières de M. N, soit au risque d'endettement excessif né de l'octroi du prêt, lequel s'apprécie, au jour de l'engagement de caution, compte tenu d'un risque caractérisé de défaillance du débiteur principal.</AL><AL>En l'espèce, ainsi qu'il vient d'être dit, rien ne permet de considérer que le cautionnement litigieux était inadapté aux capacités financières de M. N, qui ne fournit aucun élément sérieux permettant à la cour d'apprécier sa situation financière à l'époque où il a souscrit l'engagement en cause.</AL><AL>S'agissant du risque d'endettement né de l'octroi du crédit-vendeur pour la débitrice principale, aucun élément du dossier ne permet non plus de retenir qu'en février 2007, lorsque M. et Mme G ont sollicité la garantie de M. N, le risque de défaillance de sa compagne de l'époque était élevé.</AL><AL>C'est en effet sans aucune offre de preuve, là encore, que M. N affirme que les établissements financiers consultés par Mme Q auraient trouvé son projet d'acquisition trop risqué pour accepter de lui prêter leur concours.</AL><AL>Dès lors que Mme Q a remboursé jusqu'en décembre 2011 presque 70 % du crédit-vendeur en cause et qu'elle a été placée en redressement puis en liquidation judiciaire plus de cinq ans après l'octroi du prêt, il n'apparaît pas que le prêt consenti par les intimés était inadapté à ses capacités financières.</AL><AL>M. N ne peut, de bonne foi, soutenir que M. et Mme G auraient manqué de loyauté à son égard et leur reprocher de ne pas produire aux débats les bilans comptables des exercices ayant précédé la cession de leur fonds de commerce alors qu'en pages 15 et 16, paraphées par lui, de l'acte de cession auquel il est personnellement intervenu, les chiffres d'affaires et les résultats commerciaux des quatre exercices ayant précédé la cession ont été détaillés et que, par devant notaire, Mme Q a reconnu qu'un inventaire des livres comptables avait été établi et lui avait été remis.</AL><AL>M. N, qui n'établit aucun manquement des époux G à leurs obligations contractuelles, sera débouté de sa demande de dommages et intérêts, infondée.</AL><AL>IV Sur les demandes dirigées contre le notaire et les héritiers du cofidéjusseur</AL><AL>Alors que les premiers juges ont rappelé à M. N qu'en application de l'article 14 du code de procédure civile, nulle partie ne peut être jugée sans avoir été entendue ou appelée, l'appelant réitère devant la cour les demandes qu'il avait formulées contre Maître O et contre « les héritiers de M. I », son cofidéjusseur prétendument « co responsable », qu'il n'a même pas pris la peine d'identifier.</AL><AL>Ces demandes, qui traduisent une méconnaissance grossière du principe fondamental de contradiction, ne peuvent qu'être déclarées irrecevables.</AL><AL>V Sur la demande de délais de paiement</AL><AL>En application de l'article 1244-1 ancien du code civil, le juge peut, en considération des besoins du créancier, accorder au débiteur impécunieux un délai de grâce ou des délais de paiement qui, sans pouvoir excéder deux années, empruntent leurs mesures aux circonstances.</AL><AL>Alors même que les premiers juges avaient déjà reproché à M. N, qui sollicite les plus larges délais de paiement, de ne fournir aucun justificatif actualisé de sa situation financière, l'appelant, pourtant critique de la décision de première instance, n'a pas cru utile de produire le moindre élément complémentaire devant la cour, à laquelle il offre en 2020, pour tout justificatif de sa situation, des éléments datés de 2016, ce qui n'est pas sérieux.</AL><AL>Dans ces circonstances, M. N ne peut qu'être débouté de sa demande de délais de paiement.</AL><AL>Sur les demandes accessoires</AL><AL>M. N, qui succombe au sens de l'article 696 du code de procédure civile, devra supporter les dépens de l'instance et régler à M. et Mme G, à qui il serait inéquitable de laisser la charge de la totalité de leurs frais irrépétibles, une indemnité de 2 500 euros en application de l'article 700 du code de procédure civile.</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>INFIRME les dispositions critiquées de la décision entreprise, mais seulement en ce qu'elle a condamné M. A N à régler à M. et Mme X G la somme de 30 580,68 euros et dit que cette somme serait assortie des intérêts au taux légal, non pas à compter de la mise en demeure, mais à compter du jugement,</AL><AL>STATUANT À NOUVEAU sur les chefs infirmés :</AL><AL>CONDAMNE M. A N à régler à M. X G et Mme D B, son épouse, la somme de 20 620,22 euros, majorée des intérêts au taux légal à compter du 8 février 2013,</AL><AL>CONFIRME la décision pour le surplus de ses dispositions critiquées,</AL><AL>Y AJOUTANT,</AL><AL>CONDAMNE M. A N à payer à M. et Mme X G la somme de 2 500 euros en application des dispositions de l'article 700 du code de procédure civile,</AL><AL>CONDAMNE M. A N aux dépens,</AL><AL>ACCORDE à Maître Y K, avocat, le bénéfice des dispositions de l'article 699 du code de procédure civile.</AL><AL>Arrêt signé par Madame Carole CAILLARD, Président de la chambre commerciale à la Cour d'Appel d'ORLEANS, présidant la collégialité et Madame N C E, Greffier auquel la minute de la décision a été remise par le magistrat signataire.</AL><AL>LE GREFFIER LE PRÉSIDENT</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="20/08/2020" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I58FE65303AA86-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="20/08/2020" ID="R68FE65303AA86-EFL" JURI-DATE="2020-08-20" JURI-GPS-ID="g6867ba50-4b9d-4ddc-a100-84c92e5f7363" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Orléans" JURI-LOCATION-REFID="Orleans" JURI-NUMBER="19/02454" NATURE="CA" RC="19/02454" REF="Orléans">CA Orléans 20-8-2020 n° 19/02454, ch. commerciale</REFDOC><TXD><AL>COUR D'APPEL D'ORLÉANS CHAMBRE COMMERCIALE, ÉCONOMIQUE ET FINANCIÈRE</AL><AL>GROSSES + EXPÉDITIONS : le 20/08/2020 la SCP LE METAYER ET ASSOCIES la SCP CHAPELIN VISCARDI VERGNAUD LEITAO</AL><AL>ARRÊT du : 20 AOUT 2020 n° : 134 - 20</AL><AL>N° RG 19/02454 - n° Portalis</AL><AL>DBVN V B7D F7QH DÉCISION ENTREPRISE : Jugement du Tribunal de Commerce d'ORLEANS en date du 16 Mai 2019</AL><AL>PARTIES EN CAUSE</AL><AL>APPELANT : - Timbre fiscal dématérialisé n° : -/-</AL><AL>Monsieur C I né le 17 Mars 1956 à CLAMECY (58000)</AL><AL>145 rue des Bleuets</AL><AL>45200 AMILLY</AL><AL>Ayant pour avocat Me B X, membre de la SCP LE METAYER ET ASSOCIES ; avocat au barreau d'ORLEANS (bénéficie d'une aide juridictionnelle Totale numéro 2019/004240 du 24/06/2019 accordée par le bureau d'aide juridictionnelle de ORLEANS)</AL><AL>D'UNE PART</AL><AL>INTIMÉE : - Timbre fiscal dématérialisé n° : 1265240764875053</AL><AL>SARL SOCIETE D'EXPLOITATION DES ETABLISSEMENTS COLUS prise en la personne de son représentant légal en exercice domicilié en cette qualité audit siège</AL><AL>2 rue Thénard</AL><AL>89100 SENS</AL><AL>Ayant pour avocat postulant Me C Y L, membre de la SCP CHAPELIN VISCARDI VERGNAUD &amp; LEITAO, avocat au barreau de MONTARGIS, et pour avocat plaidant Me Véronique BOICHE CALLUS, avocat au barreau de SENS</AL><AL>D'AUTRE PART</AL><AL>DÉCLARATION D'APPEL en date du : 08 Juillet 2019</AL><AL>ORDONNANCE DE CLÔTURE du : 04 juin 2020</AL><AL>COMPOSITION DE LA COUR</AL><AL>L'audience du 04 juin 2020 n'a pu se tenir compte tenu de l'état d'urgence sanitaire déclaré par la loi n° 2020-290 du 23 mars 2020. En application des dispositions de l'article 8 de l'ordonnance n° 2020-304 du 25 mars 2020 et après information des parties par le président de la chambre, la cour statue sans audience au vu des conclusions et des pièces transmises, après délibéré au cours duquel Madame Carole CAILLARD, Président de la chambre commerciale à la Cour d'Appel D'ORLEANS, et Madame Fanny CHENOT, Conseiller, ont rendu compte à la Cour composée de :</AL><AL>Madame Carole CAILLARD, Président de la chambre commerciale à la Cour d'Appel d'ORLEANS,</AL><AL>Madame Fanny CHENOT, Conseiller,</AL><AL>Madame Nathalie MICHEL, Conseiller,</AL><AL>Greffier :</AL><AL>Madame Marie Claude DONNAT, Greffier lors des débats et du prononcé,</AL><AL>ARRÊT :</AL><AL>Prononcé publiquement par arrêt contradictoire le 20 AOUT 2020 par mise à la disposition des parties au Greffe de la Cour, les parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de l'article 450 du code de procédure civile.</AL><AL>EXPOSE DU LITIGE ET DE LA PROCÉDURE :</AL><AL>La société d'exploitation des établissements Colus (la société Colus) qui exerce à Sens depuis 1977 une activité de grossiste en mercerie, bonneterie, confection, textile, et était gérée par M. F Z décédé en 2017 puis par Mme D E précédemment co gérante, a confié à M. C I à compter du 1<E>er</E> février 2014 un mandat d'agent commercial pour la commercialisation de ses produits dans les départements de l'Aube, Cher, Loiret, Nièvre, Seine et Marne, Yonne, Paris et Val de Marne, moyennant une rémunération fixe mensuelle de 3500 ? HT soit 4200 ? TTC.</AL><AL>M. Colus, gérant de la société Colus, a convoqué à deux reprises M. I à un entretien par courriers recommandés avec accusé de réception les 1<E>er</E> juin 2017 et 26 juillet 2017 et lui a proposé une modification de sa rémunération, afin qu'elle comprenne une partie fixe à hauteur de 2000 ? TTC jusqu'à 15.000 ? de chiffre d'affaires et une partie variable de 13 % au-delà de ce chiffre d'affaires. M. I n'a pas accepté cette proposition. Il s'est ensuite plaint du non-paiement à échéance de sa rémunération et a fait assigner la société Colus devant le tribunal de commerce d'Orléans par acte du 20 octobre 2017, avant de se désister de cette instance.</AL><AL>Après avoir adressé à M. I le 25 janvier 2018 un courrier recommandé relevant divers manquements de ce dernier à ses obligations, puis deux autres courriers des 15 et 27 février 2018 s'étonnant de son absence de réponse, auxquels l'intéressé a répondu les 25 février et 2 mars 2018 en contestant tout manquement de sa part, la société Colus lui a notifié par lettre recommandée avec accusé de réception du 21 mars 2018 la rupture pour faute grave et sans préavis de son contrat d'agent commercial.</AL><AL>Par courrier du 24 mars 2018 M. I a contesté cette rupture qu'il estime nulle et non avenue. Après un nouveau courrier de la société Colus en date du 28 mars 2018 l'invitant à cesser toute activité et à rendre le matériel de la société, celle-ci a récupéré le matériel de M. I le 4 avril 2018.</AL><AL>Par acte du 14 mai 2018, M. I a fait assigner la société Colus devant le tribunal de commerce d'Orléans afin de voir constater l'absence de faute grave de sa part à l'origine de la rupture du contrat d'agence commercial et de condamner la société Colus à lui payer diverses sommes au titre de l'indemnité de rupture du contrat d'agence, d'indemnité de préavis, et de commissions sur les opérations antérieures et postérieures à la cessation du contrat, outre la communication du chiffre d'affaires des années 2015, 2016, 2017 réalisé par la société Colus.</AL><AL>Par jugement en date du 16 mai 2019, le tribunal de commerce d'Orléans a :</AL><AL>Dit que la rupture de contrat de M. C I ne relève pas de la faute grave, mais d'une cause réelle et sérieuse.</AL><AL>Débouté M. C I de sa demande d'indemnité de 84 000 euros.</AL><AL>Condamné la SARL société d'exploitation des établissements Colus à payer à M. C I la somme de 10 500 euros HT au titre de son préavis pour la période allant du 21 mars 2018 au 21 juin 2018.</AL><AL>Débouté M. C I de sa demande de commissions de 10 500 euro HT sur les périodes antérieures et postérieures à la cessation du contrat.</AL><AL>Débouté M. I de sa demande de communciation des chiffres de la société d'exploitation des établissements Colus sous astreinte ;</AL><AL>Rejeté les autres demandes des parties ;</AL><AL>Débouté les parties au titre de leurs demandes au titre de l'article 700 du code de procédure civile et condamné les parties à supporter à parts égales les entiers et dépens, y compris les frais de greffe taxés et liquidés à la somme de 64,68 euros.</AL><AL>M. I a formé appel de la décision par déclaration du 8 juillet 2019 en intimant la société d'exploitation des établissements Colus, et en critiquant tous les chefs du jugement. Dans ses dernières conclusions du 3 juin 2020, il demande à la cour de :</AL><AL>Vu les articles L. 134-7, L. 134-11, L. 134-12 et suivants du Code de commerce</AL><AL>Vu les articles 138, 139 et 142 du Code de Procédure Civile</AL><AL>Vu les pièces versées aux débats,</AL><AL>Dire M. C I recevable et bien fondé en son appel.</AL><AL>Réformer le jugement du tribunal de commerce d'Orléans en date du 16 mai 2019.</AL><AL>Le réformant partiellement,</AL><AL>Constater l'absence de faute grave, de la part de M. I, à l'origine de la rupture du contrat d'agent commercial le liant à la société d'exploitation des établissements Colus.</AL><AL>En conséquence,</AL><AL>Condamner la société d'exploitation des établissements Colus à payer à M. I les sommes suivantes :</AL><AL>' 84 000 ? à titre d'indemnité de rupture du contrat d'agence,</AL><AL>' 10 500 ? HT à titre de commissions sur les opérations antérieures et postérieures à la cessation du contrat</AL><AL>Ordonner la communication du chiffre d'affaires des années 2015, 2016 et 2017 réalisé par la société d'exploitation des établissements Colus, sous astreinte de 150 ? par jour de retard à compter de la signification de la présente décision.</AL><AL>Le confirmant pour le surplus,</AL><AL>Condamner la société d'exploitation des établissements Colus à payer à M. I la somme de 10 500 ? HT au titre de l'indemnité de préavis.</AL><AL>En tout état de cause,</AL><AL>Débouter la société d'exploitation des établissements Colus de l'intégralité de ses demandes, fins et conclusions contraires</AL><AL>Condamner la société d'exploitation des établissements Colus à payer à M. I la somme de 4 000 ? en application de l'article 700 du Code de Procédure Civile.</AL><AL>La Condamner aux entiers dépens.</AL><AL>Il prétend n'avoir commis aucune faute grave et répond aux manquements invoqués par la société Colus en indiquant :</AL><AL>- qu'il transmettait quotidiennement à sa mandante les bons de commande signés par les clients, ce qui établit son activité quotidienne,</AL><AL>- que son contrat d'agent commercial ne lui impose pas d'adresser un compte rendu hebdomadaire de son activité ou d'échanger une fois par mois sur son activité, M. I étant, en tant qu'agent commercial, indépendant et libre d'organiser son activité,</AL><AL>- que c'est la société Colus qui a manqué à son devoir d'information, en ne l'informant du décès de M. Colus que 15 jours plus tard et en ne lui communiquant pas les tarifs 2018,</AL><AL>- que le chiffre d'affaires de la société prétendument en baisse ne résulte pas seulement de l'activité des agents commerciaux mais dépend aussi des tarifs imposés par le mandant qui sur le long terme doit faire preuve d'un bon professionnalisme vis-à-vis des clients, ce qui en l'espèce fait défaut, ces derniers soulignant le sérieux de M. I et se plaignant au contraire des retards, erreurs ou absences de livraison imputables à la société Colus ; qu'en outre, la société Colus s'est séparée de deux commerciaux mais a conservé M. H et ne lui a jamais reproché un chiffre d'affaires insuffisant avant 2018,</AL><AL>- que c'est à tort que la société Colus prétend que le portefeuille de clients de M. I se limitait aux 35 clients d'origine alors qu'il travaillait avec plus de 50 clients.</AL><AL>Il ajoute que la rupture de son contrat a été brutale en l'absence de préavis et fait valoir que le tribunal n'a pas tiré toutes les conséquences financières de l'absence de cause grave.</AL><AL>Il réclame enfin la communication des chiffres d'affaires de la société afin de lever le doute allégué par la société Colus quant à sa réelle contribution dans les résultats de la société et car il en a besoin pour effectuer les formalités légales de comptabilité de son entreprise et indiquer son chiffre d'affaires, la société Colus ne publiant plus ses comptes de résultat au greffe du tribunal de commerce malgré son obligation légale.</AL><AL>La société d'exploitation des établissements colus demande à la cour, par dernières conclusions du 30 avril 2020 de :</AL><AL>Vu les articles L. 134-1 et suivants du Code de Commerce,</AL><AL>Vu les pièces communiquées,</AL><AL>Accueillir la société d'exploitation des établissements Colus en ses moyens, fins et prétentions,</AL><AL>Statuant sur l'appel principal de M. C I contre le jugement prononcé par le Tribunal de Commerce d'Orléans le 16 mai 2019,</AL><AL>Débouter M. C I de toutes ses prétentions,</AL><AL>Recevant la société d'exploitation des établissements Colus en son appel incident,</AL><AL>Infirmant partiellement le jugement entrepris,</AL><AL>- Dire que les agissements de M. C I dans l'exécution de son mandat d'agent commercial qu'ils aient été révélés avant ou après la rupture du mandat, sont constitutifs de fautes graves,</AL><AL>En conséquence,</AL><AL>- Dire bien fondée la rupture pour faute grave, sans préavis et sans indemnité, du contrat d'agent commercial de M. C I,</AL><AL>- Débouter M. C I de sa demande d'indemnité de préavis à hauteur de 10 500 ? ,</AL><AL>- Condamner M. C I à verser à la société d'exploitation des établissements Colus la somme de 4 000 ? pour ses frais irrépétibles de première instance en application de l'article 700 du Code de Procédure Civile,</AL><AL>- Condamner M. C I aux entiers dépens de première instance,</AL><AL>Confirmer le jugement entrepris pour le surplus,</AL><AL>Statuant à nouveau,</AL><AL>Condamner M. C I à verser à la société d'exploitation des établissements Colus la somme de 4 000 ? pour ses frais irrépétibles d'appel en application de l'article 700 du code de procédure civile,</AL><AL>Condamner M. C I aux entiers dépens d'appel.</AL><AL>Elle fait valoir qu'en sa qualité d'agent commercial, M. I agissait au nom et pour le compte de son mandant et devait à ce titre, bien qu'étant un professionnel indépendant, rendre compte à la société Colus de l'exécution de son mandat. Elle soutient qu'il a commis des fautes réitérées pendant l'exécution de son mandat en ce que :</AL><AL>- il ne respectait pas les instructions de vente, les tarifs et la politique commerciale des Établissements Colus et notamment, accordait systématiquement et sans consulter la société des remises aux clients dès la première commande, alors qu'il savait que son mandant n'autorisait pas cette pratique ainsi qu'un envoi en franco de port à chaque commande,</AL><AL>- malgré les demandes réitérées de son mandant, il ne communiquait à cette dernière aucune information sur ses clients et l'état du marché, ne rendait aucun compte de son activité à la société Colus et refusait systématiquement les rendez vous proposés par elle pour échanger sur son activité et le marché, ou les demandes ou réclamations des clients,</AL><AL>- il ne justifiait d'aucune activité de démarchage et de prospection, ou même de visite et de suivi de la clientèle actuelle et selon plusieurs témoignages, ne se déplaçait pas pour certains clients, prenant leurs commandes uniquement par téléphone.</AL><AL>Elle souligne que ces manquements ont persisté malgré plusieurs rappels à l'ordre et que M. I a en outre commis dans l'exécution de son mandat d'autres fautes qui ne se sont révélées qu'après la rupture du contrat puisqu'il ressort de ses pièces que plusieurs clients lui ont signalé des erreurs dans les livraisons ou des commandes incomplètes, et qu'il n'a jamais fait remonter ces informations, privant sa mandante de toute possibilité d'améliorer la qualité du service fourni aux clients. Elle ajoute que dès janvier 2016 et alors qu'aucun différend n'existait, M. I a fait attester certaines clients contre la société Colus et leur a soumis un questionnaire sur la société, sans que celle-ci ait été consultée sur l'opportunité de faire cette enquête, et informée de son envoi et de ses résultats, ce qui caractérise un manquement au devoir de loyauté.</AL><AL>Elle expose encore que contrairement à ce qu'ont indiqué les premiers juges, elle n'a jamais reproché à M. I au titre de la faute grave de réaliser un chiffre d'affaires insuffisant mais lui fait grief d'avoir manqué à ses obligations d'information et de coopération loyale avec son mandant. Elle ajoute que la notion de 'cause réelle et sérieuse' utilisée par le tribunal ne s'applique qu'à la rupture du contrat de travail et que le tribunal se contredit dans ses motifs, excluant la faute grave puis indiquant qu'elle est caractérisée.</AL><AL>Elle indique encore que c'est à tort que M. I soutient d'une part, avoir rempli son obligation d'information en adressant quotidiennement à son mandant des bons de commande, alors que ceux-ci sont illisibles, incomplets et envoyés au fil de l'eau et ne permettent pas de suivre l'activité de M. I et ses démarches de prospection, d'autre part, avoir perçu sa rémunération avec retard au point de devoir assigner la société Colus en octobre 2017, alors qu'à cette date, sa rémunération était réglée.</AL><AL>Elle estime encore que la rémunération de M. I qui était fixe n'a pas le caractère de commission au sens des articles L134-6 et L134-7 du Code de commerce et que ce dernier ne peut donc revendiquer de droit à commission trois mois avant et après la rupture du contrat. Elle indique enfin qu'elle publie ses comptes annuels mais avec déclaration de confidentialité ce que permet l'article L232-15 du Code de commerce et que M. I n'a pas besoin de connaître le chiffre d'affaires de la société Colus pour déterminer son propre chiffre d'affaires et faire sa comptabilité puisque sa rémunération est fixe.</AL><AL>Il est expressément référé aux écritures des parties pour plus ample exposé des faits ainsi que de leurs moyens et prétentions.</AL><AL>La clôture de la procédure a été prononcée par ordonnance du 4 juin 2020.</AL><AL>L'audience du 4 juin 2020 n'a pu se tenir compte tenu de l'état d'urgence sanitaire déclaré par la loi n° 2020-290 du 23 mars 2020. Un message a été adressé aux parties le 18 mai 2020 leur rappelant qu'en application des dispositions de l'article 8 de l'ordonnance n° 2020-304 du 25 mars 2020, la procédure se déroulera sans audience et l'affaire mise en délibéré, sauf opposition de l'une ou l'autre des parties dans un délai de quinze jours. En l'absence d'opposition dans le délai imparti, l'affaire a été mise en délibéré au 20 août 2020.</AL><AL>MOTIFS DE LA DÉCISION :</AL><AL>À titre liminaire, la cour indique qu'il n'y a pas lieu d'écarter les pièces n° 4 à 14 produites par M. I, la société Colus ne formant pas cette demande dans le dispositif de ses conclusions qui seul saisit la cour et rappelle qu'elle en appréciera la force probante, comme pour les autres pièces produites.</AL><AL>M. I produit en pièce 1 une 'attestation' de M. F Z, gérant de la société Colus, établie le 23 octobre 2014 dont il ressort qu'il a 'embauché M. I depuis le 1<E>er</E> février 2014 en qualité d'agent commercial avec un salaire mensuel de 4200 ? TTC'.</AL><AL>Le contrat d'agent commercial liant les parties n'est contesté par aucune d'elles même s'il n'a pas été conclu par écrit et si l'attestation susvisée utilise les terme de 'embauché' et 'salaire'.</AL><AL>La profession d'agent commercial est une profession réglementée, régie par les dispositions des articles L134-1 et suivants du Code de commerce qui disposent notamment :</AL><AL>- article 134-1 : 'L'agent commercial est un mandataire qui, à titre de profession indépendante, sans être lié par un contrat de louage de services, est chargé de façon permanente de négocier et éventuellement de conclure des contrats de vente, achat, location, ou prestations de services, au nom et pour le compte de producteurs industriels, commerçants ou d'autres agents commerciaux.'</AL><AL>- article L134-4 : 'Les contrats intervenus entre les agents commerciaux et leurs mandants sont conclus dans l'intérêt commun des parties.</AL><AL>Les rapports entre l'agent commercial et le mandant sont régis par une obligation de loyauté et un devoir réciproque d'information.</AL><AL>L'agent commercial doit exécuter son mandat en bon professionnel ; le mandant doit mettre l'agent commercial en mesure d'exécuter son mandat'.</AL><AL>- article L134-5 : « Tout élément de la rémunération variant avec le nombre ou la valeur des affaires constitue une commission au sens du présent chapitre.</AL><AL>Les articles L. 134-6 à L. 134-9 s'appliquent lorsque l'agent est rémunéré en tout ou partie à la commission ainsi définie (…) »</AL><AL>- article L134-6 : 'Pour toute opération commerciale conclue pendant la durée du contrat d'agence, l'agent commercial a droit à la commission définie à l'article L134-5 lorsqu'elle a été conclue grâce à son intervention ou lorsqu'elle a été conclue avec un tiers dont il a obtenu antérieurement la clientèle pour des opérations du même genre. (…)'</AL><AL>- article L134-7 : 'Pour toute opération commerciale conclue pendant la durée du contrat d'agence, l'agent commercial a droit à la commission, soit lorsque l'opération est principalement due à son activité au cours du contrat d'agence et a été conclue dans un délai raisonnable à compter de la cessation du contrat, soit lorsque, dans les conditions prévues à l'article L134-6, l'ordre du tiers a été reçu par le mandant ou par l'agent commercial avant la cessation du contrat d'agence.</AL><AL>- article L134-11, au sujet du contrat d'agent commercial conclu à durée indéterminée :</AL><AL>« (…) Lorsque le contrat d'agence est à durée indéterminée, chacune des parties peut y mettre fin moyennant un préavis. (…)</AL><AL>La durée du préavis est d'un mois pour la première année du contrat, de deux mois pour la deuxième année commencée, de trois mois pour la troisième année commencée et les années suivantes. (…)</AL><AL>Ces dispositions ne s'appliquent pas lorsque le contrat prend fin en raison d'une faute grave de l'une des parties ou de la survenance d'un cas de force majeure. »</AL><AL>- article L134-12 : 'En cas de cessation de ses relations avec le mandant, l'agent commercial a droit à une indemnité compensatrice en réparation du préjudice subi.</AL><AL>L'agent commercial perd le droit à réparation s'il n'a pas notifié au mandant, dans un délai d'un an à compter de la cessation du contrat, qu'il entend faire valoir ses droits.</AL><AL>Les ayants droit de l'agent commercial bénéficient également du droit à réparation lorsque la cessation du contrat est due au décès de l'agent.'</AL><AL>- article L134-13 : 'La réparation prévue à l'article L134-12 n'est pas due dans les cas suivants :</AL><AL>1° La cessation du contrat est provoquée par la faute grave de l'agent commercial ;</AL><AL>2° La cessation du contrat résulte de l'initiative de l'agent à moins que cette cessation ne soit justifiée par des circonstances imputables au mandant ou dues à l'âge, l'infirmité ou la maladie de l'agent commercial, par suite desquels la poursuite de son activité ne peut plus être raisonnablement exigée ;</AL><AL>3° Selon un accord avec le mandant, l'agent commercial cède à un tiers les droits et obligations qu'il détient en vertu du contrat d'agence.'</AL><AL>Il résulte de ces dispositions que l'agent commercial est un mandataire indépendant et à ce titre, doit comme tout mandataire, respecter le mandat qui lui a été confié et accomplir avec diligence sa mission et en rendre compte au mandant, mais bénéficie d'une indépendance dans l'organisation de son travail.</AL><AL>En cas de rupture du contrat d'agent commercial, l'agent commercial a droit à une indemnité compensatrice en réparation du préjudice subi sauf dans l'une des trois hypothèses prévues par l'article L. 134-13 du Code de commerce, et notamment, quand la cessation du contrat est provoquée par la faute grave de l'agent commercial.</AL><AL>La faute grave s'entend de la faute qui porte atteinte à la finalité commune du mandat d'intérêt commun et rend impossible le maintien du lien contractuel. Des manquement contractuels de l'agent commercial ne le privent du droit à réparation prévu par l'article L134-12 du Code de commerce que s'ils revêtent la qualification de faute grave et c'est au mandant de rapporter la preuve d'une telle faute.</AL><AL>Sur la faute grave</AL><AL>Il est constant qu'en l'espèce, c'est le mandant, la société Colus qui a pris l'initiative de la rupture du contrat d'agent commercial, qu'elle a notifié à M. I par courrier recommandé avec accusé de réception du 21 mars 2018. M. I a assigné la société Colus le 14 mai 2018 en réclamant une indemnité de rupture à hauteur de 84000 ? et a donc notifié au mandant dans le délai d'un an à compter de la rupture du contrat, qu'il entendait faire valoir ses droits.</AL><AL>Pour s'opposer à toute indemnisation de M. I, la société Colus souligne qu'elle n'invoque pas la réalisation d'un chiffre d'affaires insuffisant par M. I, de sorte que cette question ne sera pas étudiée, mais des manquements répétés de sa part à ses obligations d'information et de loyauté, constituant selon elle une faute grave.</AL><AL>Elle invoque les manquements suivants, détaillés dans son courrier de rupture du contrat en date du 21 mars 2018 et complétés dans ses conclusions par des manquements que M. I aurait commis pendant l'exécution de son mandat mais dont elle n'aurait eu connaissance qu'après la rupture, notamment grâce aux pièces produites en justice par M. I :</AL><AL>- M. I aurait refusé de se conformer aux instructions de sa mandante, en accordant aux clients des conditions tarifaires et des remises contraires à la politique commerciale de la société Colus,</AL><AL>- il aurait refusé toute communication avec la société Colus, la privant de l'information indispensable pour conduire sa politique commerciale,</AL><AL>- il n'aurait pas collaboré de manière loyale avec son mandant,</AL><AL>- il aurait fait preuve d'une inertie totale dans le démarchage et la prospection de clientèle et se serait contenté de travailler avec les 35 clients qu'il avait dès l'origine.</AL><AL>Sur le premier point, M. I en sa qualité de mandataire, doit, tout en étant indépendant dans l'exercice de sa profession, suivre les conditions tarifaires fournies par la société Colus ainsi que la politique commerciale donnée par cette dernière concernant notamment les remises et escomptes accordés aux clients.</AL><AL>S'il s'est plaint de ne pas avoir obtenu les tarifs 2018, il ne conteste pas avoir eu ceux des années précédentes ni avoir eu connaissance de la politique commerciale de la société concernant les remises et les 'envois franco de port'.</AL><AL>Il ressort des attestations concordantes établies par M. K, salarié de la société Colus et Mme Pecqueux, ancienne salariée ayant quitté la société Colus en août 2015, que M. I accordait très souvent des remises et 'des envois en franco de port' sans consulter au préalable la direction, Mme J ajoutant qu'il refusait de vendre les produits de l'entreprise autres que la mercerie, notamment la lingerie, les vêtements, malgré les demandes de la direction.</AL><AL>M. I ne conteste pas ces faits dans ses conclusions. Outre des rappels à l'ordre verbaux, ainsi qu'il ressort des témoignages versés aux débats, ces manquements ont été notifiés par écrit à M. I par courrier du 25 janvier 2018 et ce dernier n'indique pas dans ses courriers en réponse accepter d'en tenir compte pour l'avenir.</AL><AL>La société Colus insiste en second lieu dans son courrier du 21 mars 2018 de rupture du contrat sur le refus, par M. I de toute communication avec la société Colus, la privant de l'information indispensable pour conduire sa politique commerciale. Elle lui fait notamment grief de ne pas échanger avec elle sur son activité, l'état du marché, les demandes ou réclamations des clients, sur les cessations d'activité ou changements d'adresse des clients.</AL><AL>Si la loi n'impose aucune fréquence quant aux contacts devant avoir lieu entre l'agent commercial et son mandant et si, en l'absence de contrat écrit, il n'est pas établi de règles particulières sur ce point qui auraient été notifiées à M. I lui imposant par exemple, un compte rendu hebdomadaire ou un rendez vous mensuel, ce dernier devait néanmoins en sa qualité de mandataire, rendre compte à son mandant de manière régulière de l'exécution de son mandat.</AL><AL>M. K atteste qu'en trois ans, M. I ne s'est présenté au siège qu'à trois reprises et précise qu'il lui a été demandé à ce dernier 'à plusieurs reprises et avec insistance' de venir voir M. Colus pour faire le point, et qu'il répondait à chaque fois qu'il n'avait pas le temps. Mme G atteste pour sa part que M. I ne souhaitait pas échanger sur la question des visites de la clientèle et le démarchage de nouveaux clients, indiquant qu'il n'avait pas le temps.</AL><AL>Contrairement à ce qu'indique l'appelant, l'attestation de Mme G, qui indique que M. I passait au départ chaque lundi au bureau de la facturière pendant quelques mois avant que leur relation se dégrade, n'est pas contradictoire avec l'attestation de M. K qui évoque les visites de M. I au siège de la société, le 'siège' désignant la direction de la société, ainsi qu'il ressort de l'attestation de sa gérante qui confirme qu'en trois ans, M. I est allé trois fois M. F A</AL><AL>M. K, Mme G et Mme J indiquent de manière concordante que M. I souhaitait travailler seul et ne souhaitait pas de contact avec la société et son personnel.</AL><AL>Il est en outre établi que M. I a été convoqué le 1<E>er</E> juin 2017 à un entretien avec M. Colus qu'il a honoré mais qu'il a ensuite décliné une nouvelle invitation proposée le 26 juillet 2017 en précisant qu'il le recontacterait début août 2017 pour une visite dans ses locaux, ce qu'il n'allègue pas avoir fait. La société Colus indique dans un courrier du 6 février 2018 adressé à M. I lui avoir proposé, sans y parvenir deux dates pour un rendez vous en février 2018 sans réponse de sa part, et lui avoir demandé des compte rendu hebdomadaires d'activité en 2018 qu'il n'a pas non plus effectués. Mme G précise ne plus avoir eu de contact avec M. I depuis août 2017 alors que sa mission consistait notamment dans la réception des commandes des clients.</AL><AL>M. Colus ne conteste pas ces éléments dans ses conclusions. Il estime toutefois n'avoir commis aucune faute au motif qu'il a scrupuleusement et régulièrement adressé chaque jour à la société Colus les bons de commande reçus des clients, dans lesquels étaient mentionnés les entreprises, villes, noms visités et remarques de la clientèle.</AL><AL>Cet envoi régulier par M. I des bons de commande des clients, qui est admise par la société Colus est toutefois insuffisant pour rendre compte de l'ensemble de son activité, dont il n'est pas contesté qu'elle va au-delà de la seule négociation et réception de commandes, mais englobe aussi la négociation de nouveaux contrats, ce qui suppose un minimum d'échanges sur l'état du marché, les attentes des clients et les démarches de prospection réalisées en vue de rechercher de nouveaux clients acquis. La cour constate en outre que les quelques bons de commande produits par cette dernière sont peu lisibles, très succints et sans récapitulatif permettant d'avoir une vision régulière de l'activité (pièce 24 produite par l'intimée).</AL><AL>La société Colus, par lettre recommandée avec accusé de réception du 25 janvier 2018 a demandé à M. I de lui adresser un compte rendu hebdomadaire de son activité. Dans un courrier du 6 février 2018, elle indique ne pas avoir reçu ces compte rendu. M. I n'a pas prétendu dans ses courriers en réponse ou dans ses conclusions les avoir adressés, ne serait ce que pour partie s'il estimait que la fréquence hebdomadaire était excessive.</AL><AL>Par ailleurs, les développements de M. I sur le fait que c'est la société Colus et non lui qui aurait manqué à ses obligations notamment d'information et de paiement de sa rémunération ne font pas disparaître ses propres manquements, ce d'autant que les manquements de la société Colus évoqués par M. I sont limités dans le temps puisqu'il se plaint d'une part de l'absence de communication des tarifs 2018, étant rappelé que le contrat a été rompu en mars 2018, d'autre part de l'absence de paiement régulier de sa rémunération courant 2017, la société Colus justifiant toutefois en pièce 10 avoir réglé cette rémunération, mais parfois en deux versements mensuels, et M. I s'étant désisté de son action en paiement engagée par acte du 20 octobre 2017.</AL><AL>Il est ainsi établi que M. I n'a eu que trois rencontres avec la direction de la société, ne rendait pas compte de son activité sous d'autres formes, hormis l'envoi des bons de commande et que cettre très grande réticence de l'intéressé à informer son mandant a été observée pendant toute la durée de l'exécution de son mandat et a persisté en dépit de demandes verbales, ainsi qu'en atteste M. K) puis écrites. Le caractère répété de ce manquement a porté atteinte à la finalité commune du mandat d'intérêt commun, la société Colus n'ayant aucune visibilité sur l'activité de son agent commercial hormis par l'envoi de bons de commande au fil de l'eau et ne pouvant échanger avec lui sur l'état du marché, les perspectives de développement commercial, la prospection de nouveaux clients, ce qui à terme, a rendu impossible le maintien du lien contractuel et constitue une faute grave.</AL><AL>En troisième lieu, il ressort des attestations produites par l'intimée que M. I dénigrait et rabaissait l'entreprise et le personnel d'une façon systématique auprès de ses clients, ce qui constitue un manquement à l'obligation de loyauté (attestation de Mme J), refusait de s'occuper des clients de l'entreprise qui n'étaient pas les siens (attestation de Mme J), était très incorrect avec le personnel de son mandant (attestations de M. K et de Mme G).</AL><AL>Il est aussi établi par les propres pièces de l'appelant (15 à 20) qu'il a soumis à certains de ses clients un questionnaire de satisfaction, sans alléguer ni a fortiori établir que la société était à l'origine de cette démarche ou au moins informée. M. I est totalement taisant sur ce point dans ses écritures et notamment ne contredit pas sa mandante lorsqu'elle indique n'avoir jamais été informée des résultats de ce questionnaire avant l'envoi de ces pièces dans le cadre de l'instance judiciaire. Il ne donne aucune précision sur le contexte dans lequel il a adressé cette enquête, et la manière dont il l'a présentée à la clientèle, ni sur le nombre de clients auxquels il l'a adressée.</AL><AL>Ces comportements de M. I, réalisés à l'insu de la société Colus pendant l'exécution de son mandat caractérisent un grave manquement au devoir de loyauté qui porte également atteinte à la finalité commune du mandat d'intérêt commun et rend impossible le maintien du lien contractuel.</AL><AL>Il résulte de ces développements que même si de nombreux clients attestent du professionnalisme de M. I à leur égard (pièces 4 à 14 produites par l'appelant), ce dernier à commis à l'égard de son mandant, dans l'exécution de son contrat d'agent commercial, divers manquements à ses obligations de tenir compte de la politique commerciale de l'entreprise, de rendre compte de son mandat et de loyauté, qui sont suffisamment graves et répétés en dépit de mises en garde verbales puis écrites, pour constituer une faute grave à l'origine de la cessation du contrat d'agent commercial, au sens des articles L134-11 in fine et L134-13 du Code de commerce. Le jugement sera en conséquence infirmé.</AL><AL>Sur les demandes financières</AL><AL>La cessation du contrat ayant été provoquée par la faute grave de M. I, ce dernier, en application des dispositions susvisées n'a pas droit à l'indemnité de préavis prévue par l'article L134-11 du Code de commerce ni à la réparation du préjudice subi prévue par l'article L134-12 du même code. Il doit donc être débouté de ces demandes par infirmation du jugement s'agissant de l'indemnité de préavis, et par confirmation pour ces motifs substitués aux siens s'agissant de l'indemnité de rupture.</AL><AL>L'article L134-5 dispose que tout élément de la rémunération variant avec le nombre ou la valeur des affaires constitue une commission au sens du présent chapitre et que les articles L. 134-6 à L. 134-9 s'appliquent lorsque l'agent est rémunéré en tout ou partie à la commission ainsi définie.</AL><AL>Or, il ressort de l'attestation de M. Colus produite en pièce 1 par M. I que la rémunération de ce dernier était entièrement fixe, sans aucune partie variable. Elle n'a donc pas le caractère de commissions et la demande formée à ce titre en application des articles L134-6 et L134-7 du Code de commerce doit être rejetée, par confirmation du jugement.</AL><AL>Sur la demande de communication des chiffres d'affaires de la société Colus</AL><AL>M. I ne justifie pas de la nécessité de connaître le chiffre d'affaires de la société Colus pour déterminer son propre chiffre d'affaire et faire sa comptabilité puisqu'il ne percevait pas de rémunération variable en fonction du chiffre d'affaires de la société. En outre dès lors que les griefs formés et retenus contre lui ne concernent pas le chiffre d'affaires qu'il a réalisé, la connaissance du chiffre d'affaires de la société Colus n'est pas non plus justifiée à ce titre.</AL><AL>Cette demande sera donc rejetée par confirmation du jugement sur ce point.</AL><AL>Sur les autres demandes</AL><AL>M. I succombant en toutes ses demandes, il sera condamné aux entiers dépens de première instance et d'appel et versera à la société Colus la somme de 2000 ? au titre des frais irrépétibles exposés en première instance et la somme de 2500 ? au titre des frais irrépétibles exposés en appel.</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>La Cour,</AL><AL>- Confirme le jugement déféré en ce qu'il a :</AL><AL>* débouté M. C I de sa demande d'indemnité de 84 000 euros.</AL><AL>* débouté M. C I de sa demande de commissions de 10 500 euro HT sur les périodes antérieures et postérieures à la cessation du contrat,</AL><AL>* débouté M. I de sa demande de communciation des chiffres de la société d'exploitation des établissements Colus sous astreinte ;</AL><AL>- Infirme le jugement en toutes ses autres dispositions ;</AL><AL>Statuant à nouveau sur les chefs infirmés et y ajoutant,</AL><AL>- Dit que la cessation du contrat d'agent commercial conclu entre les parties a été provoquée par la faute grave de M. I ;</AL><AL>- Déboute en conséquence M. C I de sa demande de paiement de la somme de 84000 ? à titre d'indemnité de rupture et la somme de 10500 ? HT au titre de l'indemnité de préavis ;</AL><AL>- Condamne M. C I à verser à la société d'exploitation des établissements Colus une indemnité de 2000 ? au titre des frais irrépétibles exposés en première instance et une indemnité de 2500 ? au titre des frais irrépétibles exposés devant la cour ;</AL><AL>- Condamne M. C I aux entiers dépens de première instance et d'appel.</AL><AL>Arrêt signé par Madame Carole CAILLARD, Président de la chambre commerciale à la Cour d'Appel d'ORLEANS, présidant la collégialité et Madame Marie Claude DONNAT, Greffier auquel la minute de la décision a été remise par le magistrat signataire.</AL><AL>LE GREFFIER LE PRÉSIDENT</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="20/08/2020" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I7575907F5C06F-EFL"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="20/08/2020" ID="R8575907F5C06F-EFL" JURI-DATE="2020-08-20" JURI-GPS-ID="g1dfbdd5d-0eca-4c66-b26d-6ad5b4a72f48" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Versailles" JURI-LOCATION-REFID="Versailles" JURI-NUMBER="18/03416" NATURE="CA" NOM="C. c/ SAS Gilead sciences" RC="18/03416" REF="Versailles">CA Versailles 20-8-2020 n° 18/03416, C. c/ SAS Gilead sciences</REFDOC><TXD><AL>COUR D'APPEL</AL><AL>DE</AL><AL>VERSAILLES</AL><AL>21e chambre</AL><AL>ARRET N°</AL><AL>CONTRADICTOIRE</AL><AL>DU 20 AOUT 2020</AL><AL>N° RG 18/03416 - N° Portalis DBV3- V B7C SSCQ</AL><AL>AFFAIRE :</AL><AL>Z X</AL><AL>C/</AL><AL>SAS GILEAD SCIENCES agissant poursuites et diligences de ses représentants légau x domiciliés en cette qualité au siège</AL><AL>Décision déférée à la cour : Arrêt rendu (e) le 21 Juin 2018 par le Conseil de Prud'hommes - Formation paritaire de BOULOGNE BILLANCOURT</AL><AL>N° Chambre :</AL><AL>N° Section : E</AL><AL>N° RG : F 16/01954</AL><AL>Copies exécutoires et certifiées conformes délivrées à :</AL><AL>la SCP LBBA la Selarl LEXAVOUE PARIS VERSAILLES le :</AL><AL>RÉPUBLIQUE FRANÇAISE</AL><AL>AU NOM DU PEUPLE FRANÇAIS</AL><AL>LE VINGT AOUT DEUX MILLE VINGT,</AL><AL>La cour d'appel de Versailles, a rendu l'arrêt suivant dans l'affaire entre :</AL><AL>Monsieur Z X né le 18 Février 1975 à SAINT CLOUD (92) de nationalité Française</AL><AL>4 boulevard Jules Ferry</AL><AL>75011 PARIS</AL><AL>Représentant : Me Thomas HOLLANDE de la SCP LBBA, Plaidant/Constitué, avocat au barreau de PARIS - N° du dossier 16/098</AL><AL>APPELANT</AL><AL>****************</AL><AL>SAS GILEAD SCIENCES agissant poursuites et diligences de ses représentants légaux domiciliés en cette qualité au siège</AL><AL>N° SIRET : 391 36 0 9 71</AL><AL>65 quai Georges Corse</AL><AL>92100 BOULOGNE BILLANCOURT</AL><AL>Représentant : Me Martine DUPUIS de la Selarl LEXAVOUE PARIS VERSAILLES, Constitué, avocat au barreau de VERSAILLES, vestiaire : 625 - N° du dossier 1860273</AL><AL>INTIMEE</AL><AL>****************</AL><AL>Composition de la cour :</AL><AL>L'affaire était initialement appelée à l'audience publique du 22 juin 2020 pour être débattue en application des dispositions de l'article 805 du code de procédure civile, devant Madame Florence MICHON, Conseiller chargé du rapport, pour la cour composée de :</AL><AL>Monsieur Philippe FLORES, Président,</AL><AL>Madame Bérénice HUMBOURG, Conseiller,</AL><AL>Madame Florence MICHON, Conseiller,</AL><AL>Au vu de l'état d'urgence sanitaire alors en vigueur, et en application de l'article 8 de l'ordonnance 2020-304 du 25 mars 2020 portant, notamment, adaptation des règles applicables aux juridictions de l'ordre judiciaire statuant en matière non pénale, il a été décidé que la procédure susvisée se déroulerait sans audience.</AL><AL>Les parties en ont été avisées par le greffe le 20 Mai 2020 et ces dernières ne s'y sont pas opposées.</AL><AL>Ces magistrats en ont délibéré conformément à la loi.</AL><AL>Greffier : Monsieur Achille TAMPREAU,</AL><AL>FAITS ET PROCÉDURE</AL><AL>M. X a été engagé le 11 mai 2009 par la société Gilead Sciences (la société) en qualité de 'responsable business analytiques' selon contrat de travail à durée indéterminée, pour un horaire de 39 heures hebdomadaires, moyennant deux jours de réduction du temps de travail par période de quatre semaines pour parvenir à une durée moyenne de travail de 35 heures hebdomadaires.</AL><AL>L'entreprise, qui exerce une activité de développement, commercialisation et distribution de produits pharmaceutiques, emploie plus de dix salariés et relève de la convention collective nationale de l'industrie pharmaceutique.</AL><AL>Par avenant du 22 octobre 2015, les parties ont conclu une convention de forfait en jours, fixant la durée de travail du salarié à 207 jours par an.</AL><AL>Le 26 février 2016, M. X a été convoqué à un entretien préalable à une éventuelle sanction disciplinaire pouvant aller jusqu'au licenciement, fixé au 8 mars 2016, et le 15 mars 2016, il a été licencié pour cause réelle et sérieuse.</AL><AL>Par requête du 25 octobre 2016, M. X a saisi le conseil de prud'hommes de Boulogne Billancourt, auquel il a demandé de :</AL><AL>- dire et juger sans cause réelle et sérieuse le licenciement notifié en date du 15 mars 2016,</AL><AL>- condamner la société à lui verser : 177 238,44 euros à titre d'indemnité pour licenciement sans cause réelle et sérieuse, 15 000 euros à titre de dommages et intérêts pour préjudice moral résultant des circonstances brutales et vexatoires du licenciement, 101 930,05 euros à titre de dommages et intérêts au titre de la perte de ses actions gratuites,</AL><AL>- condamner la société à lui verser : 26 090,71 euros bruts à titre de rappel de salaire pour heures supplémentaires de septembre 2013 à octobre 2015, 2 609,07 euros bruts au titre des congés payés afférents,72 482 euros à titre de dommages et intérêts pour travail dissimulé,</AL><AL>- condamner la société à lui verser 5 000 euros au titre de l'article 700 du code de procédure civile,</AL><AL>- ordonner l'exécution provisoire du jugement à intervenir,</AL><AL>- mettre les entiers dépens à la charge de la société.</AL><AL>La société a conclu au rejet des demandes, subsidiairement à la limitation des préjudices allégués, et en tout état de cause au rejet de la demande au titre de l'article 700 du code de procédure civile et des dépens. Elle a sollicité, à titre reconventionnel, une somme de 5 000 euros sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile et la condamnation de M. X aux entiers dépens.</AL><AL>Par jugement rendu le 21 juin 2018, notifié par courrier du 3 juillet 2018, le conseil (section encadrement) a :</AL><AL>- dit et jugé que le licenciement de M. X est fondé sur une cause réelle et sérieuse,</AL><AL>- débouté M. X de l'intégralité de ses demandes,</AL><AL>- débouté la société de sa demande relative à l'article 700 du code de procédure civile,</AL><AL>- laissé les éventuels dépens à la charge de M. Y</AL><AL>Le 30 juillet 2018, M. X a relevé appel de cette décision par voie électronique.</AL><AL>Le président ayant décidé, conformément aux dispositions de l'article 8 de l'ordonnance n° 2020-304 du 25 mars 2020, de procéder selon la procédure sans audience, un avis a été adressé aux parties le 20 mai 2020, la date limite de dépôt des dossiers étant fixée à la date initialement prévue pour l'audience de plaidoiries, soit le 22 juin 2020. Les parties ne se sont pas opposées à cette procédure.</AL><AL>Par ordonnance rendue le 22 juin 2020, le conseiller chargé de la mise en état a ordonné la clôture de l'instruction.</AL><AL>Par dernières conclusions écrites du 23 octobre 2018, auxquelles il est renvoyé pour plus ample exposé de ses moyens et prétentions conformément à l'article 455 du code de procédure civile, M. X demande à la cour de :</AL><AL>- infirmer le jugement en ce qu'il a dit et jugé que son licenciement est fondé sur une cause réelle et sérieuse, l'a débouté de l'intégralité de ses demandes, a laissé les éventuels dépens à sa charge,</AL><AL>Et, statuant à nouveau, d'une part :</AL><AL>- juger sans cause réelle et sérieuse le licenciement notifié le 15 mars 2016, en conséquence :</AL><AL>- condamner la société à lui verser les sommes suivantes :</AL><AL>177 238,44 euros à titre d'indemnité pour licenciement sans cause réelle et sérieuse,</AL><AL>15 000 euros à titre de dommages et intérêts en réparation du préjudice moral résultant des circonstances brutales et vexatoires du licenciement,</AL><AL>101 930,05 euros à titre de dommages et intérêts en réparation de la perte de ses actions gratuites, d'autre part :</AL><AL>- condamner la société à lui verser les sommes de' :</AL><AL>26 090,71 euros bruts à titre de rappel de salaire pour heures supplémentaires sur la période de septembre 2013 à octobre 2015,</AL><AL>2 609,07 euros bruts au titre des congés payés afférents,</AL><AL>72 482 euros à titre de dommages et intérêts pour travail dissimulé,</AL><AL>5 000 euros au titre de l'article 700 du code de procédure civile,</AL><AL>- mettre les entiers dépens à la charge de la société.</AL><AL>Par dernières conclusions écrites du 21 janvier 2019, auxquelles il est renvoyé pour plus ample exposé de ses moyens et prétentions conformément à l'article 455 du code de procédure civile, la société demande à la cour de :</AL><AL>- confirmer le jugement rendu en toutes ses dispositions, et ainsi</AL><AL>- dire et juger que le licenciement de M. X reposait sur une cause réelle et sérieuse,</AL><AL>- constater l'absence de circonstances vexatoires attenantes au licenciement prononcé,</AL><AL>- constater que les heures supplémentaires alléguées n'ont manifestement pas été effectuées,</AL><AL>En conséquence :</AL><AL>- débouter M. X de ses demandes de dommages et intérêts pour licenciement sans cause réelle et sérieuse, de sa demande de dommages et intérêts au titre de la perte de ses actions gratuites, de sa demande de dommages et intérêts au titre du préjudice moral, de sa demande de rappel d'heures supplémentaires et congés payés afférents, de sa demande d'indemnité de travail dissimulé,</AL><AL>A titre subsidiaire :</AL><AL>- si, par extraordinaire, la cour devait juger le licenciement de M. X sans cause réelle et sérieuse : limiter le préjudice allégué par M. X au titre de la rupture de son contrat de travail au minimum prévu par la loi, à savoir ses six derniers mois de salaire, soit la somme de 69 058,58 euros bruts,</AL><AL>Et/ou</AL><AL>- si par extraordinaire la cour devait retenir l'argumentation de M. X s'agissant de la perte de chance de bénéficier de ses actions gratuites : limiter le préjudice allégué par M. X à un montant bien inférieur à celui sollicité,</AL><AL>En tout état de cause,</AL><AL>- débouter M. X de ses demandes au titre de l'article 700 du code de procédure civile et des dépens,</AL><AL>A titre reconventionnel,</AL><AL>- condamner M. X à la somme de 5 000 euros sur le fondement des dispositions de l'article 700 du code de procédure civile, et aux entiers dépens.</AL><AL>MOTIFS DE LA DÉCISION</AL><AL>Sur les heures supplémentaires :</AL><AL>Le salarié soutient qu'il a effectué des heures supplémentaires non rémunérées. Compte tenu des contraintes inhérentes à ses fonctions, qui à l'évidence impliquaient plus de 39 heures par semaine, il travaillait en effet en moyenne 43,75 heures par semaine (déduction faite de son temps de pause déjeuner), sur 42 semaines travaillées par an, déduction faite des 5 semaines de congés payés et des 20 jours de RTT dont il bénéficiait. Il était également amené à travailler régulièrement à son domicile, le soir et le week end, ainsi que lors de soirées avec les équipes terrain, de séminaires ou encore de réunions commerciales. Il réclame en conséquence la somme de 26 090,71 euros bruts à titre de rappels de salaire pour les heures supplémentaires effectuées sur la période de septembre 2013 à octobre 2015, outre 2 609,07 euros bruts à titre de congés payés afférents.</AL><AL>La société conclut au rejet de la demande, considérant que le salarié ne produit aucune pièce à l'appui de ses affirmations, ni sur le décompte de ses prétendues heures supplémentaires, ni sur l'autorisation de la société pour les effectuer.</AL><AL>Aux termes de l'article L. 3171-2, alinéa 1er, du code du travail, lorsque tous les salariés occupés dans un service ou un atelier ne travaillent pas selon le même horaire collectif, l'employeur établit les documents nécessaires au décompte de la durée de travail, des repos compensateurs acquis et de leur prise effective, pour chacun des salariés concernés. Selon l'article L. 3171-3 du même code, dans sa rédaction antérieure à celle issue de la loi n° 2016-1088 du 8 août 2016, l'employeur tient à la disposition de l'inspecteur ou du contrôleur du travail les documents permettant de comptabiliser le temps de travail accompli par chaque salarié. La nature des documents et la durée pendant laquelle ils sont tenus à disposition sont déterminées par voie réglementaire.</AL><AL>Enfin, selon l'article L. 3171-4 du code du travail, en cas de litige relatif à l'existence ou au nombre d'heures de travail accomplies, l'employeur fournit au juge les éléments de nature à justifier les horaires effectivement réalisés par le salarié. Au vu de ces éléments et de ceux fournis par le salarié à l'appui de sa demande, le juge forme sa conviction après avoir ordonné, en cas de besoin, toutes les mesures d'instruction qu'il estime utiles. Si le décompte des heures de travail accomplies par chaque salarié est assuré par un système d'enregistrement automatique, celui ci doit être fiable et infalsifiable.</AL><AL>Il résulte de ces dispositions, qu'en cas de litige relatif à l'existence ou au nombre d'heures de travail accomplies, il appartient au salarié de présenter, à l'appui de sa demande, des éléments suffisamment précis quant aux heures non rémunérées qu'il prétend avoir accomplies afin de permettre à l'employeur, qui assure le contrôle des heures de travail effectuées, d'y répondre utilement en produisant ses propres éléments. Le juge forme sa conviction en tenant compte de l'ensemble de ces éléments au regard des exigences rappelées aux dispositions légales et réglementaires précitées. Après analyse des pièces produites par l'une et l'autre des parties, dans l'hypothèse où il retient l'existence d'heures supplémentaires, il évalue souverainement, sans être tenu de préciser le détail de son calcul, l'importance de celles ci et fixe les créances salariales s'y rapportant.</AL><AL>A titre liminaire, si le salarié prétend qu'il n'a pas matériellement eu la possibilité de conserver plus d'éléments lui permettant de justifier de son amplitude horaire de travail du fait que, à peine licencié, il a été sommé par sa direction de quitter son poste de travail et privé de l'accès à sa boîte de messagerie électronique, force est de constater, comme le fait justement valoir l'employeur, d'une part qu'il verse aux débats des courriers électroniques, qu'il a donc été en mesure de récupérer, d'autre part, que sa convocation à l'entretien préalable en vue d'un éventuel licenciement est en date du 26 février 2016 et que la décision est intervenue le 15 mars 2016, de sorte que le salarié disposait du temps nécessaire pour rassembler les éléments utiles à sa demande. Ce moyen doit donc être écarté.</AL><AL>A l'appui de sa demande, le salarié produit un procès verbal de réunion extraordinaire CE/CHSCT en date du 15 décembre 2010, un procès verbal de réunion du CE du 7 juillet 2015, et deux échanges électroniques en date des 9 juillet 2014 et 28/29 janvier 2015, établissant qu'il a envoyé des mails respectivement à 19 heures 14 et 19 heures 42. Les procès verbaux de réunions invoqués par le salarié contiennent des considérations d'ordre général sur l'importante charge de travail à laquelle sont soumis certains salariés, mais aucun élément concernant les horaires accomplis individuellement par M. Y C aux courriers électroniques des 9 juillet 2014 et 28 janvier 2015, produits isolément, ils ne fournissent aucune indication ni sur l'amplitude de travail et le temps de travail effectif du salarié, dont l'heure d'arrivée à son poste n'est pas connue, ni sur l'horaire accompli durant le reste de la semaine, étant rappelé que, pour vérifier l'existence d'heures supplémentaires, la durée du travail se décompte sur la semaine. Enfin, rien ne permet de considérer que la soumission du salarié à une convention de forfait en jours constituerait un aveu implicite de la part de l'employeur de l'exécution, antérieure, par le salarié, d'heures supplémentaires. Le salarié, qui affirme qu'il réalisait 'en moyenne 4,75 heures supplémentaires par semaine' non rémunérées, ne fournit aucune précision quant aux horaires qu'il prétend avoir exécutés, que ce soit chaque mois, chaque semaine ou chaque jour, se bornant à indiquer, dans le corps de ses conclusions, qu'il a accompli 84,40 heures supplémentaires sur la période de septembre 2013 à janvier 2014, 199,50 sur la période de février 2014 à janvier 2015 et 134,28 sur la période de février à octobre 2015. Ainsi, les éléments produits par le salarié ne sont pas suffisamment précis pour permettre à l'employeur de répondre en produisant ses propres éléments.</AL><AL>Le jugement du conseil de prud'hommes est donc confirmé en ce qu'il a débouté le salarié de sa demande au titre des heures supplémentaires, comme il l'est également en ce qu'il a rejeté sa demande au titre du travail dissimulé, qui repose sur l'exécution d'heures supplémentaires non rémunérées, non retenue par la cour.</AL><AL>Sur la rupture du contrat de travail :</AL><AL>La lettre de licenciement, qui fixe les limites du litige, est ainsi libellée :</AL><AL>' (…) Comme d'autres salariés de notre société, vous bénéficiez d'un abonnement personnalisé auprès de la compagnie de taxi G7 qui vous permet d'accéder à un service prioritaire de taxis pour vos déplacements professionnels sans avoir à débourser d'argent, les frais de taxis étant directement pris en charge par la société.</AL><AL>Dans ce cadre, nous avons récemment constaté que plusieurs courses en taxi que vous aviez commandées via les identifiants personnels d'accès au service de taxi de la compagnie G7 attribués par notre société paraissaient présenter des anomalies.</AL><AL>Face à cette situation, une demande d'explications sur vingt courses en taxi effectuées entre les mois de mai et décembre 2015 vous a été envoyée par e mail le 10 février 2016 afin que nous puissions déterminer la réalité, la nature et l'ampleur des faits potentiellement susceptibles de présenter un caractère fautif.</AL><AL>Dans votre réponse datée du même jour, vous avez présenté vos excuses et avez admis avoir utilisé le service de taxis G7 mis à votre disposition par notre société à des fins que vous qualifiez « d'ordre personnel » et que cette utilisation n'était pas appropriée.</AL><AL>Vous avez également fourni des explications sur certaines des courses identifiées : si cinq d'entre elles ont reçu une explication valide (courses en taxi effectuées pour vous rendre au séminaire de lancement Genvoya à Versailles ou à la gare de Lyon pour le pilote ARC hépatites en Bourgogne), la majorité n'a pas été valablement justifiée.</AL><AL>Ainsi, plus particulièrement, vous avez indiqué avoir utilisé ce service les 16 et 17 décembre 2015 lors d'une « soirée avec des collègues Gilead ». Le montant total des courses effectuées pour vous rendre et revenir de cette soirée s'élève à 71,50 Euros, une somme qui a mécaniquement été prise en charge par la société alors que cette utilisation ne peut aucunement être considérée comme répondant à un besoin professionnel dans le cadre de vos fonctions.</AL><AL>Vous avez de plus justifié quatre utilisations du service de taxis G7 mis à votre disposition par notre société par le fait que « la ligne 9 [du métro ait été] arrêtée suite à un problème technique ». Ces explications ne sont bien évidemment pas plus acceptables. Les courses concernées, en date des 12 mai, 3 juillet, 4 septembre et 6 novembre 2015, représentent un montant de près de 200 Euros indûment payé par la société.</AL><AL>Aucune justification n'a été apportée dans votre réponse du 10 février 2016 sur neuf des courses figurant dans notre demande écrite d'explications. Or, il est apparu que plusieurs de ces courses avaient été réalisées à la veille de week end, de jours fériés, de périodes où vous aviez pris des congés ou des jours de RTT.</AL><AL>Notamment, le jeudi 7 mai 2015, veille de jour férié, vous vous êtes rendu en taxi à l'aéroport d'Orly pour 55,20 Euros, aux frais de notre société. Lors de votre retour, le dimanche 10 mai 2015, vous avez ensuite à nouveau utilisé le compte G7 prioritaire de la société pour vous rendre de l'aéroport d'Orly à la zone de République dans le 11ème, où se trouve votre domicile, pour un montant de 48,88 Euros.</AL><AL>De la même façon, nous avons pu constater que vous aviez utilisé le service G7 :</AL><AL>- le lundi 18 mai 2015, jour où vous étiez en RTT, pour un trajet en taxi de l'aéroport d'Orly à la zone de République, dans le 11ème, trajet dont le montant s'élève à 50,03 Euros ;</AL><AL>- le jeudi 17 septembre 2015 en début de soirée, à la veille d'un week end prolongé avec le vendredi en RTT, pour un trajet en taxi de Boulogne, ville où se trouve le siège de notre société, à l'aéroport d'Orly, trajet dont le montant s'élève à 63,25 Euros ;</AL><AL>- le samedi 7 novembre 2015 et le dimanche 15 novembre 2011, soit le premier et dernier jour de vos congés, pour des trajets en taxi entre le 11ème et l'aéroport de D, trajets dont le montant total s'élève à 127,31 Euros.</AL><AL>- le lundi 21 décembre 2015, jour où vous étiez en RTT et qui représentait le premier jour d'une semaine de congés, pour un trajet en taxi du 4 boulevard Jules Ferry dans le 11ème, votre domicile, à l'aéroport de D, trajet dont le montant s'élève à 59,57 Euros.</AL><AL>Les explications fournies dans vos e mails du 10 février 2016 sont peu précises, incomplètes et majoritairement irrecevables. Ces explications laissant suspecter une utilisation régulière de votre part du service de taxi G7 à des fins personnelles, nous avons ensuite entrepris de vérifier les factures liées à votre utilisation de ce service sur la période antérieure au mois de mai 2015 et sur le mois de janvier 2016.</AL><AL>Dans ce cadre, nous avons pu constater que de nombreuses autres courses présentaient des anomalies et avons sollicité des explications sur celles ci durant notre entretien du 8 mars 2016.</AL><AL>En particulier, vous avez utilisé le service G7 :</AL><AL>- le mercredi 7 mai 2014, en début de soirée, à la veille jour férié et d'un week end prolongé, pour un trajet en taxi du siège de notre société, à l'aéroport d'Orly, trajet dont le montant s'élève à 63,02 Euros ;</AL><AL>- le dimanche 11 mai 2014, dernier jour d'un week end prolongé pour un trajet de l'aéroport de D à la zone de République, trajet dont le montant s'élève à 70,15 Euros ;</AL><AL>- le mercredi 28 mai 2014, en début de soirée, à la veille d'un jour férié et d'un week end prolongé, pour un trajet en taxi du siège de notre société, à l'aéroport d'Orly, trajet dont le montant s'élève à 81,54 Euros ;</AL><AL>- le samedi 26 juillet 2014 et le mardi 19 août 2014, respectivement votre premier et dernier jour de congés d'été, pour les trajets entre votre domicile et l'aéroport d'Orly, trajets dont le montant s'élève à 94,53 Euros ;</AL><AL>- le lundi 15 septembre 2014, jour de retour d'un week end de 3 jours, pour un trajet de l'aéroport d'Orly au bureau, trajet dont le montant s'élève à 86,25 Euros ;</AL><AL>- le jeudi 25 septembre 2014, veille de jour férié pour un trajet entre le bureau et l'aéroport d'Orly, dont le montant s'élève à 66,24 Euros ;</AL><AL>- le lundi 29 septembre 2014 (à 00hl3), retour de week end prolongé, pour un trajet entre la Gare de Lyon et la zone République, trajet dont le montant s'élève à 15,30 Euros ;</AL><AL>- le jeudi 9 octobre 2014 et le dimanche 12 octobre 2014, respectivement la veille et le dernier jour d'un week end prolongé, pour les trajets entre le bureau et l'aéroport de D puis entre l'aéroport d'Orly et la zone de Château Rouge, trajets dont le montant total s'élève à 147,09 Euros ;</AL><AL>- les 22 et 26 décembre 2014, soit durant vos congés, pour les trajets entre votre domicile et l'aéroport d'Orly, trajets dont le montant s'élève à 98,21 Euros ;</AL><AL>- le 31 décembre 2014, soit durant vos congés, pour un trajet entre votre domicile et la zone de Sèvre Lecourbe, trajet dont le montant s'élève à 33,93 Euros ;</AL><AL>- le dimanche 25 janvier 2015, jour de retour d'un week end de 4 jours, pour un trajet dont le montant s'élève à 29,44 Euros ;</AL><AL>- le vendredi 30 janvier 2015 et le mardi 3 février 2015, respectivement la veille et le dernier jour d'un week end prolongé où vous étiez en congés, trajets vers et depuis la gare de Lyon dont le montant total s'élève à 42,78 Euros ;</AL><AL>- le vendredi 20 février 2015 et le lundi 23 février 2015, alors que vous étiez en congés, trajets vers et depuis les aéroports d'Orly et D dont le montant total s'élève à 42,78 Euros ;</AL><AL>- le vendredi 27 février 2015, pour vous rendre d'une adresse dans le 15ème à votre domicile, trajet tardif dont le montant total s'élève à 30,82 Euros ;</AL><AL>- le vendredi 27 mars 2015, alors que vous étiez en congés, pour vous rendre de votre domicile à l'aéroport d'Orly, trajet dont le montant s'élève à 75,44 Euros ;</AL><AL>- le vendredi 17 avril 2015 et le lundi 20 avril 2015, respectivement la veille et le dernier jour d'un week end de 3 jours, trajets vers et depuis l'aéroport d'Orly dont le montant total s'élève à 114,55 Euros ;</AL><AL>- le vendredi 8 janvier 2016en fin d'après midi de votre domicile vers la Zone Europe</AL><AL>- le jeudi 21 janvier 2016, alors que vous étiez en congés pour vous rendre de votre domicile vers la gare de Lyon.</AL><AL>Il apparaît finalement qu'entre les mois de mars 2014 et janvier 2016 vous avez effectué 42 trajets en taxi n'entrant aucunement dans le cadre de vos fonctions, pour un montant total de 2.103,42 Euros.</AL><AL>Montant Nombre de courses Mars 2014 à Décembre 2014 834,92 16</AL><AL>Janvier 2015 à Avril 2015 420,80 9 Mai 2015 à Décembre 2015 801,81 15</AL><AL>Janvier 2016 45,89 2 Total 2 103,42 42</AL><AL>L'analyse des factures de taxi sur la période allant de mars 2014 à janvier 2016 révèle objectivement que vous avez régulièrement utilisé de manière abusive le service de taxis G7 mis à disposition par notre société pour vos déplacements personnels, plus particulièrement lors de vos départs et retours de week ends et/ou congés.</AL><AL>Une telle utilisation d'un compte de taxi strictement réservé aux déplacements professionnels est inadmissible et particulièrement grave dans la mesure où vous ne pouviez ignorer qu'il s'agissait d'une utilisation à mauvais escient de ce compte.</AL><AL>A ce titre, la Politique de frais professionnels des collaborateurs « Siège » Gilead France, à laquelle vous êtes tenu de vous conformer, dispose expressément que « Les frais de voyages en taxi sont pris en charge pour les déplacements professionnels ».</AL><AL>Nous avons tenu compte des excuses que vous avez présenté lors de notre entretien dans la gradation de la sanction et, en conséquence, bien que ces agissements soient susceptibles de constituer une faute grave, nous avons pris la décision de vous licencier pour cause réelle et sérieuse.</AL><AL>La première présentation de la présente lettre par les services postaux marquera le début de votre préavis de 3 mois dont vous êtes dispensé d'exécution, celui ci vous étant néanmoins normalement rémunéré. Vous devrez restituer à la Société, à réception de la présente, les équipements ainsi que l'ensemble des matériels et documents qui ont été mis à votre disposition pour l'exécution de vos fonctions et qui appartiennent à la Société notamment votre ordinateur et votre iPad. Vous pourrez néanmoins garder jusqu'à l'issue de votre préavis votre téléphone portable.'</AL><AL>Le salarié considère que son licenciement est dépourvu de cause réelle et sérieuse. Il soutient que l'utilisation du service de réservation Taxis G7 à des fins personnelles n'était pas expressément prohibée par la société, qu'en pratique, la société n'a jamais défini de politique concernant l'utilisation du service Taxis G7, que d'ailleurs, les salariés en charge de faire appliquer la politique de frais professionnels des collaborateurs du siège de la société n'étaient pas eux mêmes au fait de l'existence de cette prétendue interdiction. Surtout, la société a fait preuve d'une tolérance notoire s'agissant de l'utilisation de ce service à des fins personnelles par les salariés de l'entreprise. En tout état de cause, il fait valoir que la sanction qui lui a été infligée est manifestement disproportionnée, tant au regard de la nature même des faits reprochés qu'au regard des sanctions infligées à d'autres salariés de l'entreprise pour le même motif, et eu égard au fait que l'utilisation du service Taxis G7 à des fins personnelles était généralisé au sein de l'entreprise.</AL><AL>Par ailleurs, les faits reprochés étaient, selon le salarié, pour l'essentiel prescrits au moment de l'engagement de la procédure disciplinaire, l'employeur étant informé, mensuellement, des courses effectuées, par le biais d'un récapitulatif détaillé. Ainsi, seules deux courses peuvent être prises en compte dans l'appréciation des faits reprochés, pour un montant total de 45,89 euros, et la modicité de cette somme ne saurait justifier un licenciement disciplinaire en l'absence de toute sanction antérieure en sept années d'ancienneté.</AL><AL>Selon la société, l'utilisation abusive par le salarié du service de taxis prépayé par la société à des fins personnelles est constitutive d'une cause réelle et sérieuse de licenciement. L'utilisation personnelle du compte Taxis G7 était strictement prohibée, et la politique de frais professionnels des collaborateurs 'siège' était portée à la connaissance de l'ensemble des collaborateurs, dont M. Y L'absence de contrôle des factures ne saurait être reprochée à la société, qui n'avait aucune raison d'avoir des soupçons, puisqu'une règle claire était édictée. Contrairement à ce que prétend le salarié, l'utilisation du service Taxis G7 à des fins personnelles n'était aucunement tolérée, et au demeurant, le salarié a lui même admis qu'il avait conscience de violer les règles applicables. En toute hypothèse, la tolérance de l'employeur ne fait pas obstacle à un licenciement pour cause réelle et sérieuse. S'agissant de la disproportion alléguée, la société rappelle que l'employeur est en droit d'individualiser les sanctions prononcées, et fait valoir qu'elle a pris en considération, en l'espèce, le nombre de faits en cause et les situations personnelles des salariés qui ont été sanctionnés à l'issue de l'enquête qu'elle a réalisée. En second lieu, elle considère que les faits révélaient un grave manque de discernement et une déloyauté inacceptables, justifiant le licenciement. La société écarte, par ailleurs, toute prescription. En effet, l'exacte réalité, la nature ainsi que l'ampleur des faits commis par M. X n'ont été portées à sa connaissance que lors de l'entretien préalable du 8 mars 2016, où ont pu être discutées l'ensemble des anomalies détectées, et ce nonobstant la réception de factures mensuelles par le centre de services partagé du groupe, situé en Irlande, qui en outre ne fournissaient aucune information s'agissant du caractère professionnel ou personnel des trajets effectués. En tout état de cause, les faits fautifs reprochés au salarié s'inscrivent dans une série de manquements dont certains ont eu lieu pendant le délai de prescription, au mois de janvier 2016. Les faits reprochés n'étant aucunement prescrits, et leur gravité justifiant amplement le licenciement prononcé, elle conclut à la confirmation du jugement.</AL><AL>Quant à la prescription :</AL><AL>En application de l'article L.1332-4 du code du travail : 'Aucun fait fautif ne peut donner lieu à lui seul à l'engagement de poursuites disciplinaires au delà d'un délai de deux mois à compter du jour où l'employeur en a eu connaissance, à moins que ce fait ait donné lieu dans le même délai à l'exercice de poursuites pénales'. Toutefois, l'employeur peut prendre en considération un fait antérieur à deux mois, dans la mesure où le comportement du salarié s'est poursuivi pendant ce délai. Par ailleurs, le délai de deux mois ne court qu'à compter du jour où l'employeur a connaissance de ces faits.</AL><AL>Les faits reprochés à M. X, qui procèdent tous du même comportement, à savoir l'utilisation du service de taxis payé par la société à des fins personnelles, s'inscrivent sur une période commençant à courir le 7 mai 2014, et se terminant le 21 janvier 2016. Les poursuites disciplinaires ayant été engagées le 26 février 2016, par la convocation du salarié à un entretien préalable, moins de deux mois après le dernier fait, la prescription n'est pas encourue.</AL><AL>Par ailleurs, la facture qui était envoyée à la société, en Irlande, par l'entreprise Taxis G7, telle qu'elle est versée par le salarié, même si elle comportait un récapitulatif des courses et prestations associées, salarié par salarié, ne permettait pas, à elle seule, à l'employeur, d'avoir connaissance que les trajets y figurant correspondaient non pas à des trajets professionnels, mais à des trajets personnels, dès lors qu'eu égard au système en vigueur, les courses étaient directement réglées par la société, sans que le salarié ait à produire de justificatifs ni à faire l'avance des frais. L'employeur ne pouvait avoir une connaissance précise et complète des faits et de leur ampleur qu'après avoir procédé à des investigations complémentaires. Or, ainsi qu'il résulte des courriers électroniques produits, les premières explications ont été données par le salarié le 10 février 2016, en ces termes : 'En effet, un certain nombre de courses dans la liste que tu m'as transmise sont d'ordre personnel. J'ai bien conscience que ce n'est pas approprié et je m'en excuse sincèrement. (…) Je reste à ta disposition pour identifier avec toi les courses que je dois rembourser à l'entreprise', ce qui au demeurant montre que l'identification des courses en question n'allait pas de soi et que ce n'est qu'avec ces explications que l'employeur a pu avoir une parfaite connaissance des faits en question. Dans ces conditions, les faits ne sont pas prescrits, puisque la procédure disciplinaire a été mise en oeuvre le 26 février 2016, moins de deux mois plus tard.</AL><AL>Le moyen tenant à la prescription est donc écarté.</AL><AL>Quant à la cause réelle et sérieuse :</AL><AL>Aux termes de l'article L. 1235-1 du code du travail, en cas de litige relatif au licenciement, le juge, à qui il appartient d'apprécier la régularité de la procédure et le caractère réel et sérieux des motifs invoqués par l'employeur, forme sa conviction au vu des éléments fournis par les parties, au besoin après toutes mesures d'instruction qu'il estime utiles ; si un doute subsiste, il profite au salarié. Ainsi, l'administration de la preuve en ce qui concerne le caractère réel et sérieux des motifs du licenciement n'incombe pas spécialement à l'une ou l'autre des parties, l'employeur devant toutefois fonder le licenciement sur des faits précis et matériellement vérifiables.</AL><AL>La société verse aux débats les tableaux d'analyse des différentes courses reprochées à M. X, ainsi que des échanges de courriers électroniques, y compris émanant du salarié lui même, qui établissent la matérialité des faits qui lui sont reprochés. Le salarié considère que l'utilisation du service de taxis mis à sa disposition les 12 mai, 3 juillet, 4 septembre et 6 novembre 2015 était justifiée par les difficultés rencontrées dans les transports en commun pour se rendre sur son lieu de travail. Toutefois, les trajets domicile/travail ne constituent pas des déplacements de nature professionnelle, et le fait, souligné par le salarié, que l'employeur ait pu accepter de prendre en charge des trajets en taxi en cas de grève des transports n'implique pas, a priori, qu'il accepte une prise en charge de manière systématique, pour toute difficulté rencontrée dans les transports en commun. Les faits relevés par l'employeur sont donc retenus dans leur intégralité.</AL><AL>Le document intitulé 'politique de frais professionnels des collaborateurs 'siège' Gilead France' auquel renvoie le règlement intérieur, et dont il est justifié qu'il a été porté à la connaissance du salarié, qui a en outre bénéficié d'une formation sur le sujet au mois de janvier 2013, indique, s'agissant de l'utilisation des taxis :</AL><AL>' Les frais de voyage en taxi sont pris en charge pour les déplacements professionnels :</AL><AL>- quand le véhicule de statut ne peut être utilisé ou quand son usage est moins avantageux que celui du taxi,</AL><AL>- des salariés ne disposant pas de véhicule de statut.'</AL><AL>Il en découle que, a contrario, les déplacements personnels sont exclus de la prise en charge par l'employeur, sans qu'il soit nécessaire qu'une interdiction expresse soit édictée, l'employeur n'étant tenu de supporter que les frais exposés par le salarié pour les besoins de son activité professionnelle, et n'ayant pas vocation à prendre en charge ses dépenses personnelles. Ainsi, l'utilisation pour des trajets personnels, par le salarié, de l'abonnement de taxi souscrit par l'employeur pour les besoins de ses déplacements professionnels était bien proscrite.</AL><AL>Le salarié ne peut par ailleurs être suivi lorsqu'il soutient que la société n'a jamais défini de politique concernant l'utilisation du service Taxis G7. La politique suivie étant précisément détaillée dans le document ci dessus évoqué. Ni l'attribution d'un numéro de téléphone et d'un code à chaque employé, en vue de l'utilisation de ce service, ni le fait que les courses soient prépayées par l'entreprise, ni le fait qu'aucun justificatif ne soit exigé des salariés, ni l'absence de contrôle de l'employeur n'autorisaient le salarié à s'affranchir des règles en vigueur, qui comme déjà indiqué prévoyaient la prise en charge des seuls déplacements professionnels. La prise en charge n'étant prévue que pour les frais professionnels, le salarié ne peut pas non plus reprocher à l'employeur de n'avoir mis en place aucune procédure s'agissant de l'utilisation du service de taxis à des fins personnelles. Enfin, le fait que d'autres salariés se soient affranchis des règles édictées et se soient défendus en faisant valoir qu'ils ignoraient l'interdiction d'utiliser le service à des fins personnelles ne signifie pas, pour autant, que ces règles n'étaient ni applicables ni connues. L'ampleur de pratiques abusives ne saurait rendre celles ci admissibles.</AL><AL>Le salarié ne rapporte pas la preuve, ensuite, de la 'tolérance notoire' de l'employeur quant au recours au service de taxis à des fins personnelles. Cette prétendue tolérance ne saurait se déduire, comme le prétend le salarié, du fait que la société n'exerçait pas de contrôle des récapitulatifs de courses dont il était destinataire et de leur bien fondé. Le système en vigueur, comme déjà indiqué, reposait sur un système de paiement direct par l'employeur, sans avance du salarié. En réalité, la seule tolérance qui résulte des éléments produits par les parties réside dans une utilisation exceptionnelle, à titre personnel, du service de taxis, moyennant information immédiate par le salarié et remboursement à son initiative. Or, le nombre de courses d'ordre personnel reprochées à M. X exclut toute utilisation exceptionnelle, et force est de constater que le salarié ne justifie pas avoir proposé un quelconque remboursement à la société avant le 10 février 2016, lorsqu'il s'est vu demander des explications (cf : ' J'ai bien conscience que ce n'est pas approprié et je m'en excuse sincèrement. Je propose de les rembourser rapidement selon tes recommandations.') Au surplus, M. B, président de la société, a témoigné, dans une attestation produite par l'employeur qu'il n'existait aucune tolérance de la société vis à vis d'un usage du service de taxis G7 à des fins personnelles, 'qui plus est lors de jours de congés'. Le salarié ne saurait s'abriter derrière l'absence de contrôle a priori des dépenses engagées et la confiance que l'employeur exprimait ainsi, pour justifier le détournement à des fins personnelles des moyens mis à sa disposition pour l'exécution de ses obligations professionnelles.</AL><AL>L'utilisation par un salarié, pour un usage personnel, des moyens matériels que lui fournit son employeur pour l'exercice de son activité professionnelle constitue un manquement à ses obligations. Au cas d'espèce, ce manquement a été répété à 42 reprises sur une période de 22 mois. Le salarié considère que : 'l'utilisation à des fins personnelles du service Taxis G7 (…) vise 42 courses en taxi sur une période de 22 mois (…) pour un montant total de 2.103,42 euros, soit moins de 2 courses par mois et un montant mensuel moyen de 95,61 euros.</AL><AL>La modicité de cette somme doit être mise en perspective au regard de la période considérée, de l'amplitude horaire de travail du salarié, de son ancienneté, de l'absence de mise en garde antérieure de son employeur, (…) mais aussi du chiffre d'affaires réalisé par l'entreprise en France, soit plus d'1,2 milliards d'euros'. Toutefois, comme le fait valoir à juste titre la société, ceci ne constitue que son point de vue. Nombre de trajets personnels réalisés par le salarié aux frais de son employeur concernent des trajets de retours de week end ou de congés, de sorte que l'argument tenant à l'amplitude horaire de travail est inopérant. Il en est de même de la référence faite au chiffre d'affaires de la société, qui est sans incidence sur l'obligation du salarié de respecter les règles en vigueur dans l'entreprise. Enfin, le salarié, qui n'a pas cru devoir demander à son employeur son avis sur chacune des utilisation abusives des moyens mis à sa disposition, ne saurait de surcroît se faire juge de l'opportunité des dépenses en découlant.</AL><AL>Dès lors que les faits reprochés aux différents salariés sanctionnés pour des faits de même nature que ceux reprochés à M. X n'étaient pas de la même importance quantitative, ce dont justifie la société, et que ces derniers se trouvaient dans des situations personnelles différentes, l'employeur, usant de son pouvoir d'individualisation était en droit de les sanctionner différemment. Il ressort des éléments produits que les salariés avec lesquels M. X se compare n'étaient pas dans la même situation que lui : l'une avait effectué 21 trajets sur la période pendant laquelle M. X en a réalisé 42, soit deux fois moins, une autre avait effectué, entre mai et décembre 2015, 12 trajets pour un montant de 410,64 euros, contre 17 pour le salarié et pour un montant total deux fois plus important, et quant au dernier, si le nombre et le montant des courses sont supérieurs sur la période considérée (17 courses pour un montant de 1 250 euros entre mai et décembre 2015, contre 15 courses pour 801,81 euros pour M. X), son contrat de travail à durée déterminée s'achevait le 26 mars 2016, de sorte que la société est fondée à faire valoir qu'elle a préféré renoncer, dans de telles circonstances, à une sanction plus sévère. Enfin, la salariée dont la situation se rapprochait de M. X (38 trajets irréguliers entre mars 2014 et janvier 2016) a fait l'objet d'une rupture anticipée de son contrat à durée déterminée, soit d'une sanction plus sévère que M. X lui même.</AL><AL>Enfin, le salarié prétend que l'utilisation du service à des fins personnelles était 'généralisé au sein de l'entreprise', mais n'en apporte aucune preuve : l'analyse du récapitulatif des courses à laquelle il procède n'est pas opérante, en l'absence de preuve d'un caractère personnel et non pas professionnel des trajets en cause, quand bien même ils auraient été effectués durant des week end, ou à destination de gares ou d'aéroport, ou dans des proportions plus importantes que M. X, ce qui ne suffit pas à établir la nature personnelle du déplacement. En toute hypothèse la généralisation d'une pratique condamnable ne saurait la rendre légitime.</AL><AL>En dernier lieu, le salarié ne rapporte aucunement la preuve de ce que, comme il l'affirme, la décision de le licencier aurait été prise par le président de la société en personne, 'pour en faire un exemple et marquer les esprits de l'ensemble des salariés de la société (…) quant au revirement de politique en matière de frais de taxis'. M. B l'exclut d'ailleurs expressément dans son attestation susvisée. Il n'est pas davantage démontré que l'employeur aurait cherché, en licenciant M. X, à 'couvrir, auprès de la maison mère, l'absence totale de procédure de contrôle et de vérification'. Enfin, aucun détournement de pouvoir de la part de l'employeur n'est établi.</AL><AL>Compte tenu du nombre de courses en cause, de la nature de certaines d'entre elles, dépourvues de tout lien avec le travail de M. X, et du caractère réitéré des agissements de celui ci, les manquements du salarié constituaient bien une cause réelle et sérieuse de licenciement, peu important que, par le passé, il n'ait jamais fait l'objet d'une sanction disciplinaire.</AL><AL>Le jugement déféré est donc confirmé en ce qu'il a débouté le salarié de sa demande d'indemnité pour licenciement sans cause réelle et sérieuse, et en ce qu'il l'a débouté de sa demande au titre de sa privation abusive du droit de recevoir les actions gratuites dont il bénéficiait au moment de son licenciement, fondée sur le caractère injustifié du licenciement.</AL><AL>Sur la demande de dommages et intérêts pour rupture brutale et vexatoire :</AL><AL>Le salarié soutient que la rupture du contrat de travail est intervenue dans des conditions particulièrement brutales et vexatoires, et sollicite à ce titre 15 000 euros de dommages et intérêts. Il fait valoir que rien ne laissait penser, lorsqu'il a été interrogé par son supérieur hiérarchique sur l'utilisation du service Taxis G7, que cette demande aboutirait à une procédure disciplinaire. En outre, il a dû attendre durant deux semaines la décision de son employeur, et le revirement de position de celui ci a été particulièrement brutal. La société a attendu le 15 mars 2016 à 16 heures 30, pour le licencier, juste après qu'il a terminé un travail stratégique pour l'entreprise, et il n'a disposé que d'une dizaine de minutes pour réunir quelques affaires, sans pouvoir dire au revoir à ses collègues. Le 17 mars suivant, le directeur des opérations commerciales M. A a informé les autres salariés qu'il avait quitté la société la veille, et tous ses accès ont été verrouillés. Les conditions brutales de cette rupture ont porté atteinte à son état de santé, ce qui a nécessité un arrêt de travail pour cause de dépression, et un suivi psychologique, et l'a handicapé dans sa recherche d'emploi.</AL><AL>La société exclut toute humiliation et toute volonté de vexer le salarié. Le licenciement est intervenu dans le respect de la procédure, et a été notifié pour cause réelle et sérieuse alors que les faits auraient pu justifier un licenciement pour faute grave. Il ne lui a aucunement été demandé de quitter l'entreprise de façon immédiate, et la dispense d'exécution de son préavis n'est pas vexatoire, dans la mesure où elle n'a fait qu'user d'une possibilité légale, de manière proportionnée eu égard aux faits reprochés et à la perte de confiance engendrée. En outre, le salarié ne justifie pas du préjudice allégué.</AL><AL>Tout salarié licencié dans des conditions vexatoires ou brutales peut prétendre à des dommages et intérêts en réparation du préjudice distinct de celui résultant de la perte de l'emploi.</AL><AL>Le salarié a été prié de s'expliquer sur certains faits découverts par son employeur, puis convoqué à un entretien préalable à une sanction disciplinaire qui visait expressément la possibilité d'un licenciement, de sorte qu'il ne peut prétendre avoir été surpris par la décision de l'employeur, rien n'établissant, en outre, le brutal revirement de position invoqué. Aucun manquement de l'employeur n'est caractérisé, s'agissant des délais dans lesquels la procédure de licenciement a été menée. Enfin, le salarié ne produit aucun élément confirmant que son départ de l'entreprise serait intervenu dans les conditions qu'il décrit. En particulier, les messages de soutien reçus d'autres salariés qu'il produit aux débats n'établissent en rien que la rupture du contrat de travail, qui était justifiée par une cause réelle et sérieuse, serait intervenue dans des conditions brutales et vexatoires. Le courrier électronique annonçant son départ ne contient quant à lui aucun propos humiliant ou vexatoire.</AL><AL>Enfin, le salarié étant dispensé de l'exécution de son préavis, l'employeur était fondé à le priver de ses accès aux outils de la société. Le caractère vexatoire et/ou brutal de la rupture du contrat de travail n'est pas établi. En conséquence, la demande de dommages et intérêts du salarié ne peut prospérer, et le jugement du conseil de prud'hommes est confirmé en ce qu'il l'en a débouté.</AL><AL>Sur les dépens et les frais irrépétibles :</AL><AL>Les dépens sont à la charge de M. X, partie qui succombe.</AL><AL>L'équité commande en outre d'allouer à la société une somme de 2 000 euros par application de l'article 700 du code de procédure civile, le salarié étant débouté de sa propre demande à ce titre.</AL><AL>PAR CES MOTIFS</AL><AL>La cour, statuant publiquement, par arrêt contradictoire,</AL><AL>CONFIRME, en toutes ses dispositions, le jugement rendu le 21 juin 2018 par le conseil de prud'hommes de Boulogne Billancourt (section encadrement),</AL><AL>Y ajoutant,</AL><AL>DÉBOUTE M. X de sa demande au titre de l'article 700 du code de procédure civile,</AL><AL>CONDAMNE M. X aux dépens et à régler à la société Gilead Sciences une somme de 2 000 euros en application de l'article 700 du code de procédure civile.</AL><AL>Prononcé publiquement par mise à disposition de l'arrêt au greffe de la cour, les parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de l'article 450 du code de procédure civile.</AL><AL>Signé par Monsieur Philippe FLORES, Président et par Monsieur TAMPREAU, Greffier, auquel la minute de la décision a été remise par le magistrat signataire.</AL><AL>Le greffier, Le président,</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="28/08/2020" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IDF69782C3ABC4-EFL"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="28/08/2020" ID="REF69782C3ABC4-EFL" JURI-DATE="2020-08-28" JURI-GPS-ID="gc6cdb62e-41d1-4e4d-99e9-5fa74755f2d0" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="443387" NATURE="CE" REF="443387">CE 28-8-2020 n° 443387</REFDOC><TXD><AL>Vu la procédure suivante :</AL><AL>L'association nationale des supporters (ANS) a demandé au juge des référés du tribunal administratif de Rennes, statuant sur le fondement de l'article L. 521-2 du code de justice administrative, à titre principal, d'ordonner la suspension de l'exécution de l'arrêté du préfet du Finistère du 20 août 2020 portant diverses mesures d'interdiction temporaires à l'occasion du match de football opposant le Stade Brestois 29 à l'Olympique de Marseille le 30 août 2020 à Brest et, à titre subsidiaire, d'ordonner la suspension de l'exécution de l'article 2 de cet arrêté en tant qu'il interdit, le 30 août 2020 de 8 h à minuit, à toute personne se prévalant de la qualité de supporter du club de l'Olympique de Marseille ou se comportant comme tel d'accéder au stade Francis Le Blé et de circuler ou de stationner sur la voie publique dans le périmètre délimité par les voies citées à l'article 1<E>er</E> de l'arrêté et sur les voies elles-mêmes.</AL><AL>Par une ordonnance n° 2003619 du 26 août 2020, le juge des référés du tribunal administratif de Rennes a rejeté sa demande.</AL><AL>Par une requête, enregistrée le 26 août 2020 au secrétariat du contentieux du Conseil d'État, l'ANS demande au juge des référés du Conseil d'État, statuant sur le fondement de l'article L. 521-2 du code de justice administrative :</AL><AL>1°) d'annuler cette ordonnance ;</AL><AL>2°) d'ordonner la suspension de l'exécution, à titre principal, de l'arrêté du préfet du Finistère du 20 août 2020 portant diverses mesures d'interdiction temporaires à l'occasion du match de football du 30 août 2020, à titre subsidiaire, de l'article 2 dudit arrêté et, à titre très subsidiaire, de l'arrêté 2 de l'arrêté en tant qu'il vise des supporters d'ores et déjà munis de billets ;</AL><AL>3°) de mettre à la charge de l'État la somme de 2 500 euros en application des dispositions de l'article L. 761-1 du code de justice administrative au titre des frais exposés en première instance et la somme de 2 500 euros, en application des mêmes dispositions au titre des frais exposés en appel.</AL><AL>Elle soutient que :</AL><AL>- l'ordonnance est entachée d'une erreur de droit et d'une erreur d'appréciation des faits en ce que le juge des référés a méconnu les principes de nécessité et de finalité en considérant que l'interdiction faite à tout supporter du club de l'Olympique de Marseille (OM) ou se comportant comme tel d'accéder au stade, de circuler ou de stationner sur la voie publique dans un périmètre délimité était nécessaire, adaptée et proportionnée, dès lors, d'une part, que l'arrêté du préfet a un objectif dissuasif incompatible avec une mesure de police administrative et qu'il ne permet pas de lutter contre la propagation de l'épidémie de covid-19, d'autre part, qu'il se fonde sur des éléments de faits imprécis et inexacts et, enfin, qu'il utilise la circonstance inexacte selon laquelle il ne serait pas possible de faire respecter le protocole sanitaire et qu'il reconnait l'impossibilité de garantir qu'aucun supporter en provenance des Bouches-du-Rhône ne se déplace dans le département du Finistère ;</AL><AL>- elle est entachée d'une erreur de droit et de fait en ce qu'elle méconnait le principe d'égalité dès lors, en premier lieu, que le juge des référés se fonde sur le fait que les supporters proviennent majoritairement de zones fortement affectées par le virus covid-19 alors que l'arrêté ne vise nullement une provenance géographique mais uniquement la qualité de supporter de l'OM, en deuxième lieu, que rien n'établit la circonstance selon laquelle les personnes se comportant comme supporters de l'OM ou se prévalant de cette qualité sont susceptibles d'être porteurs du virus, en troisième lieu, que l'arrêté est dépourvu de tout lien avec l'objectif poursuivi et, en dernier lieu, que l'atteinte portée aux libertés fondamentales est maximale et disproportionnée ;</AL><AL>- elle est entachée d'une dénaturation des faits en ce que l'arrêté ne démontre l'existence d'aucun risque de troubles graves à l'ordre public, portant retenu par le juge des référés ;</AL><AL>- la condition d'urgence est remplie eu égard à la gravité de l'atteinte qui est portée aux libertés fondamentales ;</AL><AL>- il est porté une atteinte grave et manifestement illégale à la liberté d'aller et venir, et à la liberté d'association, de réunion et d'expression ;</AL><AL>- l'arrêté porte une atteinte grave et manifestement illégale aux libertés précitées dès lors, d'une part, qu'il est entaché d'une erreur de droit en ce qu'il ne fait état d'aucun risque de troubles graves pour l'ordre public, en particulier du fait de la qualité ou du comportement de supporteur marseillais, nécessitant une telle mesure de police administrative par rapport à l'objectif poursuivi, d'autre part, qu'il est disproportionné, eu égard notamment aux mesures déjà ordonnées pour lutter contre la propagation de l'épidémie et, enfin, qu'il crée une discrimination en raison d'un comportement de supporter de football et non de caractéristiques médicales ou infectieuses qui n'est, par suite, pas fondée sur des motifs liés à l'objectif poursuivi.</AL><AL>Vu les autres pièces du dossier ;</AL><AL>Vu :</AL><AL>- la Constitution, notamment son préambule ;</AL><AL>- le code de la santé publique ;</AL><AL>- le code du sport ;</AL><AL>- la loi n° 2020-856 du 9 juillet 2020 ;</AL><AL>- le décret n° 2020-860 du 10 juillet 2020 ;</AL><AL>- le code de justice administrative ;</AL><AL>Considérant ce qui suit :</AL><AL>1. Aux termes de l'article L. 521-2 du même code : " Saisi d'une demande en ce sens justifiée par l'urgence, le juge des référés peut ordonner toutes mesures nécessaires à la sauvegarde d'une liberté fondamentale à laquelle une personne morale de droit public ou un organisme de droit privé chargé de la gestion d'un service public aurait porté, dans l'exercice d'un de ses pouvoirs, une atteinte grave et manifestement illégale. Le juge des référés se prononce dans un délai de quarante-huit heures. ". En vertu de l'article L. 522-3 du même code, le juge des référés peut, par une ordonnance motivée, rejeter une requête sans instruction ni audience lorsque la condition d'urgence n'est pas remplie ou lorsqu'il apparaît manifeste, au vu de la demande, que celle-ci ne relève pas de la compétence de la juridiction administrative, qu'elle est irrecevable ou qu'elle est mal fondée. À cet égard, il appartient au juge d'appel de prendre en considération les éléments recueillis par le juge du premier degré dans le cadre de la procédure écrite et orale qu'il a diligentée.</AL><AL>2. D'une part, sur le fondement des dispositions de la loi du 9 juillet 2020 organisant la sortie de l'état d'urgence sanitaire, le décret du 10 juillet 2020 prescrivant les mesures générales nécessaires pour faire face à l'épidémie de covid-19 dans les territoires sortis de l'état d'urgence sanitaire et dans ceux où il a été prorogé a défini au niveau national, au I de son article 1<E>er</E>, les règles d'hygiène et de distanciation, incluant la distanciation physique d'au moins un mètre entre deux personnes, dites " barrières ", qui doivent être observées en toutes circonstances, et prévu au II du même article, l'obligation d'organiser en particulier les rassemblements et réunions en veillant au strict respect de ces mesures. Aux termes du I de l'article 3 de ce décret : " Tout rassemblement, réunion ou activité sur la voie publique ou dans un lieu ouvert au public est organisé dans des conditions de nature à permettre le respect des dispositions de l'article 1<E>er</E> (…) ". Selon son article 29 : " Le préfet de département est habilité à interdire, à restreindre ou à réglementer, par des mesures réglementaires ou individuelles, les activités qui ne sont pas interdites en vertu du présent titre. (…) "</AL><AL>3. D'autre part, aux termes de l'article L. 332-16-2 du code du sport : " Le représentant de l'État dans le département (…) peut, par arrêté, restreindre la liberté d'aller et de venir des personnes se prévalant de la qualité de supporter d'une équipe ou se comportant comme tel sur les lieux d'une manifestation sportive et dont la présence est susceptible d'occasionner des troubles graves pour l'ordre public. / L'arrêté énonce la durée, limitée dans le temps, de la mesure, les circonstances précises de fait et de lieu qui la motivent, ainsi que le territoire sur lequel elle s'applique (…) ".</AL><AL>4. Sur le fondement de l'ensemble de ces dispositions et dans la perspective de la rencontre devant opposer, au stade Francis Le Blé à Brest, le dimanche 30 août 2020 à 21 heures, les équipes du Stade Brestois 29 et de l'Olympique de Marseille, le préfet du Finistère a, le 20 août 2020, pris un arrêté dont l'article 2 interdit, entre 8 heures et minuit, à toute personne se prévalant de la qualité de supporter du club de l'OM ou se comportant comme tel d'accéder au stade et de circuler ou de stationner sur la voie publique dans le périmètre défini par l'article 1er. L'association requérante fait appel de l'ordonnance par laquelle le juge des référés du tribunal administratif de Rennes, statuant sur le fondement de l'article L. 521-2 du code de justice administrative, a rejeté sa demande de suspension de ces dispositions.</AL><AL>5. Il appartient aux autorités de l'État d'assurer la préservation de l'ordre public, en particulier sur le plan sanitaire dans cette période d'épidémie, et sa conciliation avec les libertés fondamentales que sont notamment la liberté d'aller et venir, la liberté d'association, la liberté de réunion et la liberté d'expression.</AL><AL>6. Il résulte de l'instruction menée par le juge des référés du tribunal administratif de Rennes et n'est pas sérieusement contesté que le département des Bouches-du-Rhône, classé en zone de circulation active du virus le 13 août 2020 par une modification du décret du 10 juillet 2020, est fortement affecté par l'épidémie de covid-19, le préfet de ce département ayant rendu obligatoire le port du masque dans toute la ville de Marseille et ordonné, le 26 août, la fermeture des bars, restaurants et commerces d'alimentation tous les jours de 23 heures à 6 heures dans l'ensemble du département. Ainsi, contrairement à ce que soutient la requérante, et alors même que les supporters de l'Olympique de Marseille ne résident pas tous dans les Bouches-du-Rhône, le risque sanitaire grave lié au déplacement de milliers de personnes en provenance de ce département dans celui du Finistère, beaucoup moins affecté à ce jour, peut être regardé comme caractérisé du fait de la rencontre du 30 août 2020.</AL><AL>7. Il résulte également de cette instruction et n'est pas plus sérieusement contesté que les accès au stade Francis le Blé et ses abords sont exigus et que le respect des règles d'hygiène et de distanciation entre les personnes y est, de ce fait, particulièrement difficile. Il n'apparaît pas, dès lors, que puissent être prises des mesures moins contraignantes de nature à prévenir le risque sanitaire grave, sans que l'association puisse utilement soutenir que l'interdiction de la rencontre entre les deux clubs ou l'extension de l'interdiction de circuler ou d'accéder à tout personne seraient plus adaptées.</AL><AL>8. Dans ces circonstances précises de fait et de lieu, les interdictions posées par l'arrêté contesté qui imposent seulement aux supporters de l'Olympique de Marseille, s'ils entendent se prévaloir de cette qualité ou se comporter comme tels, de ne pas stationner ou circuler dans le périmètre défini par cet arrêté ne peuvent être regardées comme entachées d'une disproportion qui leur conférerait le caractère d'une atteinte grave et manifestement illégale à la liberté d'aller et venir, à la liberté d'association et de réunion et à la liberté d'expression.</AL><AL>9. Par suite, il est manifeste que l'appel de l'Association nationale des supporters ne peut être accueilli. Il y a lieu, en conséquence, de rejeter la requête selon la procédure prévue par l'article L. 522-3 du code de justice administrative, y compris les conclusions présentées au titre des dispositions de l'article L. 761-1 du même code.</AL><AL>O R D O N N E :</AL><AL>------------------</AL><AL>Article 1<E>er</E> : La requête de l'Association nationale des supporters est rejetée.</AL><AL>Article 2 : La présente ordonnance sera notifiée à l'Association nationale des supporters.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>