<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="2006" CODE="JPJ" MOIS="08"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="04/08/2006" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1B59EECDB3E26A-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="04/08/2006" ID="R1C59EECDB3E26A-EFL" JURI-DATE="2006-08-04" JURI-GPS-ID="gff6942fd-34ef-4826-961b-c9f9cf411331" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="245699" NATURE="CE" REF="245699">CE 4 août 2006 n° 245699, 9<E>e</E> et 10<E>e</E> s.-s., Dorleans</REFDOC><TXD><AL>Considérant que M. Dorleans se pourvoit en cassation contre l'arrêt du 20 février 2002 par lequel la cour administrative d'appel de Nantes, réformant le jugement du 7 juillet 1998 du tribunal administratif de Caen, n'a que partiellement fait droit à ses demandes en décharge des compléments de taxe sur la valeur ajoutée auxquels il a été assujetti au titre de la période du 1<E>er</E> janvier 1987 au 30 septembre 1990 ainsi que des cotisations supplémentaires d'impôt sur le revenu mises à sa charge au titre des années 1987 à 1989 ;</AL><AL>Considérant, en premier lieu, que la cour a suffisamment répondu au moyen tiré de ce que c'est à tort que l'administration aurait refusé la prise en compte de la facture de la société SAPS au titre de l'exercice clos en 1989, d'une part en relevant l'absence de justification précise des travaux correspondants et d'autre part en estimant que la réintégration de la somme en cause, effectuée spontanément par le contribuable sur l'exercice 1990, était sans incidence sur les charges justifiées au titre de l'exercice 1989 ;</AL><AL>Considérant, en deuxième lieu, que la cour a pu, sans erreur de droit, juger que l'absence de mention des pénalités au titre de l'année 1987 dans les notifications de redressements des 20 et 21 décembre 1990 ne pouvait affecter la régularité de la procédure que pour ce qui concernait lesdites pénalités, qui ont en tout état de cause fait l'objet d'un dégrèvement ; que la cour n'a ni commis une erreur de droit ni dénaturé les pièces du dossier en estimant que les mentions contenues dans la notification de redressement du 16 septembre 1991 éclairaient suffisamment le contribuable sur la nature de la procédure utilisée par l'administration même si les termes de « procédure contradictoire de redressement » n'y figuraient pas expressément ; que l'arrêt attaqué est suffisamment motivé sur ces deux points ;</AL><AL>Considérant, en troisième lieu, que la cour n'a pas dénaturé les pièces du dossier en estimant, eu égard aux arguments avancés tant par le requérant que par l'administration, que la facture adressée le 31 janvier 1990 par la société Ippolis à la société exploitée par le requérant correspondait au paiement d'avance, prévu par les contrats liant les deux sociétés, des prestations de maintenance informatique pour l'année 1990 ; qu'elle a pu légalement en déduire que la charge correspondante ne pouvait pas être rattachée à l'exercice 1989 ;</AL><AL>Considérant, en quatrième lieu, que la cour n'a entaché son arrêt ni d'erreur de droit ni de dénaturation des pièces du dossier en jugeant que ni la notification de redressement du 17 mai 1991, ni la réponse du 19 juillet 1991 aux observations du contribuable ne comportaient de prise de position formelle, au sens des dispositions de l'article L. 80 A du livre des procédures fiscales, quant à la déductibilité du revenu imposable de sommes versées par M. Dorleans à la suite d'engagements de caution ; qu'ainsi, la cour n'a pas commis d'erreur de droit en estimant que l'administration a pu légalement remettre en cause cette déductibilité dans le cadre du redressement notifié au requérant le 16 septembre 1991 à l'issue de l'examen de la situation fiscale personnelle dont il a fait l'objet ;</AL><AL>Considérant, en cinquième lieu, qu'ainsi qu'il a été dit ci-dessus, un redressement a été notifié au requérant le 16 septembre 1991 à l'issue de l'examen de la situation fiscale personnelle de l'intéressé conformément aux dispositions de l'article L. 49 du livre des procédures fiscales ; que la cour n'a donc pas commis d'erreur de qualification juridique en estimant que l'administration n'avait pas commis une faute et en rejetant, par un arrêt suffisamment motivé sur ce point, les conclusions du requérant tendant à la réparation du préjudice qu'il aurait subi du fait des irrégularités commises par l'administration fiscale ;</AL><AL>Mais considérant, en dernier lieu, qu'aux termes du 2 bis de l'article 38 du Code général des impôts : « (...) les produits correspondant à des créances sur la clientèle (...) sont rattachés à l'exercice au cours duquel intervient (...) l'achèvement des prestations pour les fournitures de services » ; que si, en application de ces dispositions, les créances nées au cours d'un exercice doivent, en principe, entrer en compte pour la détermination du bénéfice imposable dudit exercice, alors même qu'elles n'auraient pas encore été recouvrées au moment de la clôture des opérations de cet exercice, il n'en est pas ainsi dans le cas où des créances demeurent incertaines à la clôture de l'exercice, soit dans leur principe, soit dans leur montant ; qu'il ressort des pièces du dossier soumis aux juges du fond qu'eu égard au caractère imprévisible du volume d'activité de sa société, M. Dorleans n'était pas en mesure d'évaluer le montant des produits afférents aux connexions des clients aux services télématiques que gérait ladite société, réalisées au cours des deux derniers mois de l'exercice correspondant à l'année civile, dès lors que le contribuable ne pouvait connaître le nombre et la durée de ces connexions qu'à réception du relevé que lui adressaient, postérieurement à la clôture de l'exercice, la direction générale des télécommunications puis France Télécom lorsqu'ils lui reversaient les sommes qu'ils avaient perçues directement auprès des abonnés au téléphone ; qu'ainsi, la cour a entaché son appréciation d'une dénaturation en estimant que les créances sur la clientèle de la société de M. Dorleans correspondant aux connexions réalisées au cours des deux derniers mois de l'exercice correspondant à l'année civile étaient certaines dans leur montant et devaient par suite être rattachées à cet exercice en application des dispositions précitées de l'article 38 du Code général des impôts ; qu'il suit de là que M. Dorleans est fondé à demander, pour ce motif et dans cette mesure, l'annulation de l'arrêt attaqué ;</AL><AL>Considérant que, dans les circonstances de l'espèce, il y a lieu, en application de l'article L. 821-2 du Code de justice administrative, de régler l'affaire au fond dans les limites de l'annulation prononcée par la présente décision ;</AL><AL>Considérant qu'ainsi qu'il a été dit ci-dessus, les créances sur la clientèle de la société de M. Dorleans correspondant aux connexions réalisées au cours des deux derniers mois de l'exercice correspondant à l'année civile n'étaient pas certaines dans leur montant à la clôture de l'exercice considéré et ne devaient par suite pas être rattachées à l'exercice au cours duquel avaient été réalisées lesdites connexions, en application des dispositions précitées de l'article 38 du Code général des impôts ; qu'il résulte de l'instruction qu'il y a lieu, par suite, d'exclure du bénéfice imposable redressé par l'administration les produits correspondant à ces créances, au titre des années 1987 et 1988 ; que M. Dorleans est fondé, dans cette mesure, à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif de Caen a rejeté sa demande tendant à la décharge des cotisations supplémentaires d'impôt sur le revenu auxquelles il a été assujetti au titre des années 1987 et 1988 ;</AL><AL>Sur les conclusions tendant à l'application des dispositions de l'article L. 761-1 du Code de justice administrative :</AL><AL>Considérant qu'il y a lieu, dans les circonstances de l'espèce, de mettre à la charge de l'Etat une somme de 3 000 euros au titre des frais exposés par M. Dorleans et non compris dans les dépens ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E>: L'arrêt de la cour administrative d'appel de Nantes en date du 20 février 2002 est annulé en tant qu'il a rejeté les conclusions de M. Dorleans tendant à la décharge des compléments d'impôt sur le revenu auxquels il a été assujetti au titre des années 1987 et 1988, à raison de la réintégration des produits correspondant aux connexions non encore connues à la clôture de ces exercices.</AL><AL>Article 2 : M. Dorleans est déchargé des compléments d'impôt sur le revenu mentionnés à l'article 1<E>er</E>.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="04/08/2006" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I282FD18FA41ICE31-EFL"><NINFO>2</NINFO><ABS><DESC>taxe professionnelle</DESC><DESC>montant de la taxe</DESC><DESC>plafonnement en fonction de la valeur ajoutée (CGI art 1647 B sexies)</DESC><DESC>valeur ajoutée à prendre en compte</DESC><DESC>1° catégories d'éléments comptables devant être pris en compte</DESC><DESC>liste limitative : oui</DESC><DESC>rattachement d'une charge ou d'un produit à l'une de ces catégories : référence aux dispositions du PCG dans leur rédaction en vigueur lors de l'année d'imposition</DESC><DESC>2° calcul de la production de l'exercice</DESC><DESC>réductions sur ventes</DESC><DESC>notion : rabais, ristournes et remises accordés par l'entreprise à ses clients</DESC><DESC>indemnités résultant de litiges mettant en cause la responsabilité décennale du constructeur (C. civ. art. 1792) : non</DESC><DESC>3° consommations de biens et services en provenance de tiers</DESC><DESC>indemnités résultant de litiges mettant en cause la responsabilité décennale du constructeur (C. civ. art. 1792) : non</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I. </INTRO><ANANIV2><INTRO>1° </INTRO><AL>Les dispositions de l'article 1647 B sexies du CGI fixent la liste limitative des catégories d'éléments comptables qui doivent être pris en compte dans le calcul de la valeur ajoutée en fonction de laquelle sont plafonnées les cotisations de taxe professionnelle.</AL><AL>Pour déterminer si une charge ou un produit se rattache à l'une de ces catégories, il y a lieu de se reporter aux dispositions du plan comptable général dans leur rédaction en vigueur lors de l'année d'imposition concernée.</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>2° </INTRO><AL>En vertu des dispositions du plan comptable général, dans leur rédaction en vigueur lors de l'année d'imposition, les réductions sur ventes s'entendent des rabais, ristournes et remises accordés par l'entreprise à ses clients.</AL><AL>Les indemnités résultant de litiges mettant en cause la responsabilité du constructeur sur le fondement de l'article 1792 du Code civil ne peuvent être regardées, pour l'application des dispositions de l'article 1647 B sexies du CGI, comme une réduction sur ventes.</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>3° </INTRO><AL>L'article 1647 B sexies du CGI n'autorise la déduction de consommations de biens et services qu'à la condition qu'elles soient en provenance de tiers.</AL><AL>Les indemnités résultant de litiges mettant en cause la responsabilité du constructeur sur le fondement de l'article 1792 du Code civil n'entrent dans aucune des catégories limitativement énumérées par l'article 1647 B sexies pour définir les consommations de biens et services en provenance de tiers. De telles indemnités ne peuvent être déduites de la valeur ajoutée en fonction de laquelle sont plafonnées les cotisations de taxe professionnelle.</AL></ANANIV2></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II. </INTRO><AL>Conseil d'Etat, juge de cassation : erreur de droit. Une cour administrative d'appel commet une erreur de droit, en se bornant, pour estimer que l'indemnité mise à la charge du contribuable du fait de la condamnation civile prononcée à son encontre au titre de la garantie des constructeurs instituée par l'article 1792 du Code civil avait le caractère d'une charge déductible de la valeur ajoutée mentionnée à l'article 1647 B sexies du CGI, à constater que cette indemnité pouvait être rattachée à l'activité ordinaire de la société dont l'objet social est la construction de bâtiments industriels sans rattacher ladite indemnité à l'une des catégories dont l'article 1647 B sexies indique qu'elles doivent être déduites, au titre de la production de l'exercice ou au titre des consommations de biens et services en provenance de tiers. Si elle a estimé que ladite indemnité avait le caractère d'une consommation de biens et de services, cette constatation n'était pas de nature à établir que l'indemnité en cause devait être déduite de la valeur ajoutée dès lors que cet article n'autorise la déduction de telles consommations qu'à la condition qu'elles soient en provenance de tiers.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="04/08/2006" ID="R283FD18FA41ICE31-EFL" JURI-DATE="2006-08-04" JURI-GPS-ID="g5042a830-1ac9-4f62-91f3-ee74fbbf7e52" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="267150" NATURE="CE" NOM="min. c/ Sté foncière Ariane" REF="267150">CE 4 août 2006 n° 267150, 9<E>e</E> et 10<E>e</E> s.-s., min. c/ Sté foncière Ariane </REFDOC><LISTEJUGES>M. Ph. Martin, Pres. - M<E>lle</E> Cortot, Rapp. - M. Verclytte, Comm. du gouv. - SCP Vier, Barthelemy, Matuchansky, Av.</LISTEJUGES><TXD><AL>Considérant qu'il ressort des pièces du dossier soumis aux juges du fond que la SA Guiraudie et Auffiève (SA GA), ultérieurement dénommée « Société foncière Ariane », qui exerce l'activité de construction de bâtiments industriels, a livré à la société EFI, le 21 mai 1981, une usine d'imprimerie située à Baume-les-Dames (Doubs) ; qu'après que cette usine a été inondée à deux reprises, la SA GA a été condamnée par la cour d'appel de Besançon, par un arrêt en date du 31 mai 1995, rectifié par un arrêt en date du 25 juillet 1995, à verser à la société EFI des dommages et intérêts au titre de la garantie instituée par les dispositions de l'article 1792 du Code civil ; que saisie d'un pourvoi de la SA GA, la Cour de cassation a, par un arrêt en date du 4 juin 1997, partiellement annulé l'arrêt rendu par la cour d'appel de Besançon le 31 mai 1995, et décidé par un arrêt en date du 3 décembre 1997 de renvoyer les parties devant la cour d'appel de Dijon ; que par un arrêt en date du 17 mars 1998. la cour d'appel de Dijon a fixé le montant des dommages et intérêts dus à la société EFI par la SA GA à la somme de 157 625 582 F ; que, saisie par la SA GA d'une demande de plafonnement en fonction de la valeur ajoutée des cotisations de taxe professionnelle auxquelles ladite société avait été assujettie au titre de l'année 1997, l'administration fiscale a refusé que soient déduits de la valeur ajoutée produite par cette société au cours de l'année 1997 et déterminant ce plafonnement les dommages et intérêts dus à la société EFI en exécution de l'arrêt rendu le 17 mars 1998 par la cour d'appel de Dijon ; que le ministre de l'économie. des finances et de l'industrie se pourvoit en cassation contre l'arrêt du 4 mars 2004 par lequel la cour administrative d'appel de Bordeaux, annulant le jugement rendu le 16 novembre 1999 par le tribunal administratif de Toulouse et faisant droit aux prétentions de la SA G.A, a déchargé celle-ci des cotisations de taxe professionnelle auxquelles elle a été assujettie au titre de l'année 1997 ;</AL><AL>Sans qu'il soit besoin d'examiner l'autre moyen du recours ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 1647 B sexies du CGI, dans sa rédaction applicable en l'espèce : « I. Sur demande du redevable, la cotisation de taxe professionnelle de chaque entreprise est plafonnée à 3,5 % de la valeur ajoutée produite au cours de l'année au titre de laquelle l'imposition est établie ou au cours du dernier exercice de douze mois clos au cours de cette même année lorsque cet exercice ne coïncide pas avec l'année civile. La valeur ajoutée est définie selon les modalités prévues au II (...). II. 1. La valeur ajoutée mentionnée au I est égale à l'excédent hors taxe de la production sur les consommations de biens et services en provenance de tiers constaté pour la période définie au I. 2. Pour la généralité des entreprises, la production de l'exercice est égale à la différence entre : d'une part, les ventes, les travaux, les prestations de services ou les recettes ; les produits accessoires ; les subventions d'exploitation ; les ristournes, rabais et remises obtenus ; les travaux faits par l'entreprise pour elle-même ; les stocks à la fin de l'exercice ; et, d'autre part, les achats de matières et marchandises, droits de douane compris ; les réductions sur ventes ; les stocks au début de l'exercice. Les consommations de biens et services en provenance de tiers comprennent : les travaux, fournitures et services extérieurs, à l'exception des loyers afférents aux biens pris en crédit-bail, les frais de transports et déplacements, les frais divers de gestion (...) » ; que ces dispositions fixent la liste limitative des catégories d'éléments comptables qui doivent être pris en compte dans le calcul de la valeur ajoutée en fonction de laquelle sont plafonnées les cotisations de taxe professionnelle ; que pour déterminer si une charge ou un produit se rattache à l'une de ces catégories, il y a lieu de se reporter aux dispositions du plan comptable général dans leur rédaction en vigueur lors de l'année d'imposition concernée ;</AL><AL>Considérant que la cour administrative d'appel de Bordeaux, pour estimer que l'indemnité mise à la charge de la SA GA du fait de la condamnation civile prononcée à son encontre avait le caractère d'une charge déductible de la valeur ajoutée mentionnée à l'article 1647 B sexies, s'est bornée, après avoir indiqué que la valeur ajoutée, telle que définie par le plan comptable général dans sa rédaction en vigueur à la date des faits, exprime une création de valeur ou l'accroissement de valeur que l'entreprise apporte aux biens et services en provenance de tiers dans l'exercice de ses activités professionnelles courantes, à constater que l'indemnité litigieuse pouvait être rattachée à l'activité ordinaire de la SA GA, dont l'objet social est la construction de bâtiments industriels ; que de la sorte, la cour n'a pas rattaché l'indemnité litigieuse à l'une des catégories dont l'article 1647 B sexies du CGI indique qu'elles doivent être déduites, au titre de la production de l'exercice ou au titre des consommations de biens et services en provenance de tiers, de la valeur ajoutée ; que si la cour a estimé que l'indemnité litigieuse avait le caractère d'une consommation de biens et de services, cette constatation n'était pas de nature à établir que l'indemnité en cause devait être déduite de la valeur ajoutée mentionnée à l'article 1647 B sexies du CGI, dès lors que cet article n'autorise la déduction de telles consommations qu'à la condition qu'elles soient en provenance de tiers ; qu'ainsi, la cour a commis une erreur de droit qui justifie l'annulation de l'arrêt attaqué ;</AL><AL>Considérant qu'il y a lieu, dans les circonstances de l'espèce, de faire application des dispositions de l'article L 821-2 du C. just. adm., et de régler l'affaire au fond ;</AL><AL>Considérant, en premier lieu, qu'en vertu des dispositions du plan comptable général, dans leur rédaction en vigueur lors de l'année d'imposition, les réductions sur ventes s'entendent des rabais, ristournes et remises accordées par l'entreprise à ses clients ; qu'il suit de là que l'indemnité litigieuse ne peut être regardée, pour l'application des dispositions de l'article 1647 B sexies du CGI, comme une réduction sur ventes ;</AL><AL>Considérant, en second lieu, que les indemnités résultant de litiges mettant en cause la responsabilité du constructeur sur le fondement de l'article 1792 du Code civil n'entrent dans aucune des catégories limitativement énumérées par l'article 1647 B sexies pour définir les consommations de biens et services en provenance de tiers ; qu'il suit de là que la Société foncière Ariane n'est pas fondée à soutenir que c'est à tort que, par son jugement du 16 novembre 1999, le tribunal administratif de Toulouse a rejeté sa demande tendant à ce que l'indemnité en litige soit déduite de la valeur ajoutée en fonction de laquelle sont plafonnées les cotisations de taxe professionnelle ;</AL><AL>Décide : 1° Annulation de l'arrêt de la cour administrative d'appel ; 2° Rejet des conclusions présentées.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="04/08/2006" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I284FD18FA41ICE31-EFL"><NINFO>3</NINFO><ABS><DESC>charges déductibles</DESC><DESC>conséquences d'une caution donnée</DESC><DESC>conditions de déduction</DESC><DESC>dirigeant salarié s'étant rendu caution d'une obligation souscrite par la filiale de la société qu'il dirige</DESC><DESC>conditions de déduction</DESC><DESC>1° caution se rattachant à sa qualité de dirigeant, consentie dans l'intérêt de la société, sans être hors de proportion avec la rémunération</DESC><DESC>2° société mère ne pouvant se porter caution, activités de la mère pouvant être mises en péril par la défaillance de la filiale</DESC></ABS><ANA><AL>Si les dispositions des articles 13 et 83, 3° du CGI permettent au dirigeant salarié d'une société de déduire de son revenu imposable de l'année au cours de laquelle il en a effectué le versement des sommes payées en exécution d'un engagement de caution souscrit en faveur d'un tiers tel qu'une société filiale de celle qu'il dirige, c'est à condition :</AL><AL>a) non seulement que l'apport de cette caution se rattache directement à sa qualité de dirigeant, ait été consenti en vue de servir les intérêts de la société qu'il dirige et n'ait pas été hors de proportion avec les rémunérations perçues de celle-ci,</AL><AL>b) mais en outre que l'intéressé justifie que ladite société n'était pas en mesure de se porter, elle-même, caution, et que ses activités pouvaient être mises en péril par une éventuelle défaillance de la débitrice principale, de sorte que, s'il s'est personnellement porté caution, c'est afin de préserver ses propres rémunérations.</AL></ANA><REFDOC DATE="04/08/2006" ID="R285FD18FA41ICE31-EFL" JURI-DATE="2006-08-04" JURI-GPS-ID="ge417e334-3fd6-4b48-be79-06eb040507ff" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="268127" NATURE="CE" NOM="Estager" REF="268127">CE 4 août 2006 n° 268127, 9<E>e</E> et 10<E>e</E> s.-s., Estager </REFDOC><LISTEJUGES>MM. Ph. Martin, Pres. - Fabre, Rapp. - Vallee, Comm. du gouv. - SCP Vier, Barthelemy, Matuchansky, Av.</LISTEJUGES><TXD><AL>Considérant qu'il ressort des pièces du dossier soumis à la cour administrative d'appel de Bordeaux que les cotisations supplémentaires d'impôt sur le revenu auxquelles M. Estager a été assujetti au titre de chacune des années 1992 et 1993, et qui sont restées majorées des seuls intérêts de retard, procèdent, d'une part, de rehaussements apportés aux bénéfices industriels et commerciaux issus de l'exploitation de son entreprise individuelle de transport à la suite d'une vérification de comptabilité, et, d'autre part, de la réintégration à ses revenus imposables, dans la catégorie des traitements et salaires au titre de laquelle il en avait opéré la déduction, de sommes déboursées en exécution d'engagements de caution souscrits en faveur d'une société dont il était actionnaire et administrateur non salarié ; qu'au soutien des conclusions de sa requête d'appel tendant à la décharge de ces impositions, et que la cour administrative d'appel a rejetées par l'article 2 de l'arrêt contre lequel il se pourvoit, M. Estager a contesté la régularité de la vérification de sa comptabilité commerciale, le bien-fondé de la réintégration à ses revenus imposables des sommes déboursées en exécution d'engagements de caution, et le taux des intérêts de retard mis à sa charge ;</AL><AL>En ce qui concerne la régularité de la vérification de comptabilité :</AL><AL>Considérant que, pour écarter le moyen tiré par M. Estager de ce que les opérations de vérification de sa comptabilité se seraient déroulées sans qu'il ait eu la possibilité d'un débat oral et contradictoire suffisant avec le vérificateur, la cour administrative d'appel s'est fondée sur ce qu'il ne démontrait pas que ce dernier, qui avait effectué la vérification dans les locaux de l'entreprise, se soit refusé à un tel débat ; qu'en statuant ainsi, la cour, contrairement à ce que soutient M. Estager, a suffisamment motivé son arrêt sur ce point, n'a pas commis d'erreur de droit quant à la dévolution de la charge de la preuve, et n'a pas dénaturé les faits ressortant des pièces du dossier ;</AL><AL>En ce qui concerne le bien-fondé de la réintégration des sommes déboursées en exécution d'engagements de caution :</AL><AL>Considérant que, pour juger que l'administration avait à bon droit regardé comme non déductibles des revenus imposables de M. Estager les sommes que celui-ci a acquittées en exécution d'engagements de caution souscrits en faveur de la SA Midi Languedoc Messageries, dont il était actionnaire et administrateur non salarié, la cour administrative d'appel s'est fondée sur ce qu'en l'absence de rémunération perçue de cette société, le paiement desdites sommes n'avait pas constitué une dépense effectuée en vue de l'acquisition ou de la conservation d'un revenu ou entrant dans les frais inhérents à la fonction ou à l'emploi, au sens des dispositions des articles 13 et 83, 3° du CGI, mais avait représenté des pertes en capital ; que M. Estager soutient qu'en statuant ainsi, la cour a entaché son arrêt d'irrégularité, pour n'avoir pas répondu au moyen tiré, devant elle, de ce que la SA Midi Languedoc Messageries était une filiale de la société corrézienne de participations, et qu'en sa qualité de président salarié de cette dernière, il avait intérêt à favoriser la poursuite de l'activité de cette filiale en lui apportant sa caution ;</AL><AL>Considérant que, si les dispositions des articles 13 et 83, 3° du CGI permettent au dirigeant salarié d'une société de déduire de son revenu imposable de l'année au cours de laquelle il en a effectué le versement des sommes payées en exécution d'un engagement de caution souscrit en faveur d'un tiers tel qu'une société filiale de celle qu'il dirige, c'est à condition, non seulement que l'apport de cette caution se rattache directement à sa qualité de dirigeant, ait été consenti en vue de servir les intérêts de la société qu'il dirige et n'ait pas été hors de proportion avec les rémunérations perçues de celle-ci, mais, en outre, qu'il soit justifié par l'intéressé que ladite société n'était pas en mesure de se porter, elle-même, caution, et que ses activités pouvaient être mises en péril par une éventuelle défaillance de la débitrice principale, de sorte que, s'il s'est personnellement porté caution, c'est afin de préserver ses propres rémunérations ; que M. Estager s'est, devant la cour administrative d'appel, borné à faire état de sa qualité de dirigeant salarié de la société dont la SA Midi Languedoc Messageries, bénéficiaire de l'apport de ses cautions, était une filiale, sans même alléguer que la souscription de ces engagements personnels ait été justifiée par la réunion des conditions susénoncées ; que la cour administrative d'appel a pu, dès lors, sans commettre d'erreur de droit, regarder le moyen dont elle était, ainsi, saisie comme inopérant, et, sans entacher son arrêt d'irrégularité, s'abstenir de l'écarter explicitement ;</AL><AL>En ce qui concerne les intérêts de retard :</AL><AL>Considérant que la cour administrative d'appel n'a, contrairement à ce que soutient M. Estager, pas commis d'erreur de droit en écartant comme inopérant, au regard de l'application des dispositions de l'article 1727 du CGI, le moyen tiré de ce que le taux de l'intérêt de retard fixé par ces dispositions est supérieur à celui de l'intérêt légal ; que les intérêts de retard, qui ont pour objet de réparer les préjudices de toute nature subis par l'Etat à raison du non-respect par les contribuables de leurs obligations de déclarer et payer l'impôt aux dates légales et n'ont, dès lors, pas le caractère d'une sanction, n'entrent pas dans le champ des objets de litige visés par les stipulations de l'article 6 § 1 de la convention européenne de sauvegarde des droits de l'Homme et des libertés fondamentales, que M. Estager, d'ailleurs, n'a pas invoquées devant la cour administrative d'appel ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que M. Estager n'est pas fondé à demander l'annulation de l'article 2 de l'arrêt attaqué ;</AL><AL>Décide : Rejet.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="04/08/2006" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I4B1BD150B1D5D1-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="04/08/2006" ID="R3C3D131F8B42A8-EFL" JURI-DATE="2006-08-04" JURI-GPS-ID="gf7acfd31-a447-4beb-82e7-b91821f15a45" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="270961" NATURE="CE" NOM="SA Colas Sud-Ouest" REF="270961">CE 4 août 2006 n° 270961, 9<E>ème</E> et 10<E>ème</E> s.-s., SA Colas Sud-Ouest</REFDOC><TXD><AL>Considérant, en premier lieu, qu'aux termes de l'article 1647 B sexies du Code général des impôts, dans sa rédaction alors applicable : « I. Sur demande du redevable, la cotisation de taxe professionnelle de chaque entreprise est plafonnée à 3,5 % de la valeur ajoutée produite... / II. 1. La valeur ajoutée mentionnée au I est égale à l'excédent hors taxe de la production sur les consommations de biens et services en provenance de tiers constaté pour la période définie au I. /2 Pour la généralité des entreprises, la production de l'exercice est égale à la différence entre : / d'une part, les ventes, les travaux, les prestations de services ou les recettes ; les produits accessoires ; les subventions d'exploitation ; les ristournes, rabais et remises obtenus ; les travaux faits par l'entreprise elle-même ; les stocks à la fin de l'exercice ; / et, d'autre part, les achats de matières et marchandises, droits de douanes compris ; les réductions sur ventes ; les stocks au début de l'exercice...» ; qu'aux termes de l'article 38 quater de l'annexe III au même Code : « Les entreprises doivent respecter les définitions édictées par le plan comptable général, sous réserve que celles-ci ne soient pas incompatibles avec les règles applicables pour l'assiette de l'impôt » ;</AL><AL>Considérant qu'il ressort des pièces du dossier soumis aux juges du fond que la SA COLAS SUD-OUEST, qui exerce sur l'ensemble du territoire national une activité de travaux publics, a au cours de l'année d'imposition en cause, acheté à ses fournisseurs des bitumes et enrobés qu'elle a ensuite revendus à ses filiales ; qu'elle a également facturé à celles-ci les charges afférentes aux personnels qu'elle a mis à leur disposition ; que les refacturations correspondantes constituent, pour l'application à la société des dispositions précitées de l'article 1647 B sexies du Code général des impôts, des ventes et prestations de services concourant à la détermination de la production de l'exercice et auraient, d'ailleurs, pu être comptabilisées comme telles ; qu'il suit de là que la cour administrative d'appel a pu, sans commettre d'erreur de droit au regard de la loi fiscale, déduire des faits qu'elle a ainsi exactement qualifiés que la circonstance que les refacturations de la SA COLAS SUD-OUEST à ses filiales avaient été enregistrées dans ses écritures au compte « transfert de charges » ne faisait pas obstacle à ce que ces sommes fussent, sans méconnaître les dispositions combinées de l'article 1647 B sexies du Code général des impôts et de l'article 38 quater de l'annexe III au même Code, prises en compte, pour le calcul de la valeur ajoutée de l'entreprise, au nombre des produits d'exploitation ;</AL><AL>Considérant, en second lieu, que si l'instruction administrative 6 E-10-85 du 18 décembre 1985 énonce qu'il appartient aux entreprises qu'elle mentionne d'exclure, sous leur propre responsabilité, des charges et produits de l'exercice les « transferts de charge », ces énonciations ne font, par elles-mêmes, pas obstacle à ce que les refacturations, pratiquées par une entreprise, de ventes et prestations de services comptabilisées en transfert de charges soient regardées comme concourant à la détermination de la production de l'exercice ; qu'ainsi, en estimant que cette instruction ne contenait aucune interprétation formelle de la loi fiscale dont la société requérante puisse se prévaloir sur le fondement de l'article L. 80 A du Livre des procédures fiscales, la cour n'a, en tout état de cause, pas entaché son arrêt d'une erreur de droit ;</AL><AL></AL><AL>Considérant qu'il résulte de tout ce qui précède que la SA COLAS SUD-OUEST n'est pas fondée à demander l'annulation de l'arrêt attaqué ;</AL><AL>Considérant que les dispositions de l'article L. 761-1 du Code de justice administrative font obstacle à ce que soit mise à la charge de l'Etat, qui n'est pas, dans la présente instance, la partie perdante, la somme que la SA COLAS SUD-OUEST demande au titre des frais exposés par elle et non compris dans les dépens ;</AL><AL>DECIDE :</AL><AL>Article 1<E>er</E>: La requête de la SA COLAS SUD-OUEST est rejetée.</AL><AL>Article 2 : La présente décision sera notifiée à la S.A. COLAS SUD-OUEST et au ministre de l'Economie, des Finances et de l'Industrie.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="04/08/2006" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I4D1BD150B1D5D1-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="04/08/2006" ID="R3E3D131F8B42A8-EFL" JURI-DATE="2006-08-04" JURI-GPS-ID="ga9e7f0db-613a-41c1-844f-ba73bbb30c21" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="270962" NATURE="CE" NOM="SA Colas Sud-Ouest" REF="270962">CE 4 août 2006 n° 270962, 9<E>ème</E> et 10<E>ème</E> s.-s., SA Colas Sud-Ouest</REFDOC><TXD><AL>Considérant, en premier lieu, qu'aux termes de l'article 1647 B sexies du code général des impôts, dans sa rédaction alors applicable : « I. Sur demande du redevable, la cotisation de taxe professionnelle de chaque entreprise est plafonnée à 3,5 % de la valeur ajoutée produite... / II. 1. La valeur ajoutée mentionnée au I est égale à l'excédent hors taxe de la production sur les consommations de biens et services en provenance de tiers constaté pour la période définie au I. /2 Pour la généralité des entreprises, la production de l'exercice est égale à la différence entre : / d'une part, les ventes, les travaux, les prestations de services ou les recettes ; les produits accessoires ; les subventions d'exploitation ; les ristournes, rabais et remises obtenus ; les travaux faits par l'entreprise elle-même ; les stocks à la fin de l'exercice ; / et, d'autre part, les achats de matières et marchandises, droits de douanes compris ; les réductions sur ventes ; les stocks au début de l'exercice...» ; qu'aux termes de l'article 38 quater de l'annexe III au même Code : « Les entreprises doivent respecter les définitions édictées par le plan comptable général, sous réserve que celles-ci ne soient pas incompatibles avec les règles applicables pour l'assiette de l'impôt ;</AL><AL>Considérant qu'il ressort des pièces du dossier soumis aux juges du fond que la SA COLAS SUD-OUEST, qui exerce sur l'ensemble du territoire national une activité de travaux publics, a, au cours de l'année d'imposition en cause, acheté à ses fournisseurs des bitumes et enrobés qu'elle a ensuite revendus à ses filiales ; qu'elle a également facturé à celles-ci les charges afférentes aux personnels qu'elle a mis à leur disposition ; que les refacturations correspondantes constituent, pour l'application à la société des dispositions précitées de l'article 1647 B sexies du Code général des impôts, des ventes et prestations de services concourant à la détermination de la production de l'exercice et auraient, d'ailleurs, pu être comptabilisées comme telles ; qu'il suit de là que la cour administrative d'appel a pu, sans commettre d'erreur de droit au regard de la loi fiscale, déduire des faits qu'elle a ainsi exactement qualifiés que la circonstance que les refacturations de la SA COLAS SUD-OUEST à ses filiales avaient été enregistrées dans ses écritures au compte « transfert de charges » ne faisait pas obstacle à ce que ces sommes fussent, sans méconnaître les dispositions combinées de l'article 1647 B sexies du Code général des impôts et de l'article 38 quater de l'annexe III au même Code, prises en compte, pour le calcul de la valeur ajoutée de l'entreprise, au nombre des produits d'exploitation ;</AL><AL>Considérant, en second lieu, que si l'instruction administrative 6E-10-85 du 18 décembre 1985 énonce qu'il appartient aux entreprises qu'elle mentionne d'exclure, sous leur propre responsabilité, des charges et produits de l'exercice les « transferts de charge », ces énonciations ne font, par elles-mêmes, pas obstacle à ce que les refacturations, pratiquées par une entreprise, de ventes et prestations de services comptabilisées en transfert de charges soient regardées comme concourant à la détermination de la production de l'exercice ; qu'ainsi, en estimant que cette instruction ne contenait aucune interprétation formelle de la loi fiscale dont la société requérante puisse se prévaloir sur le fondement de l'article L. 80 A du Livre des procédures fiscales, la cour n'a, en tout état de cause, pas entaché son arrêt d'une erreur de droit ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de tout ce qui précède que la SA COLAS SUD-OUEST n'est pas fondée à demander l'annulation de l'arrêt attaqué ;</AL><AL>Considérant que les dispositions de l'article L. 761-1 du Code de justice administrative font obstacle à ce que soit mise à la charge de l'Etat, qui n'est pas, dans la présente instance, la partie perdante, la somme que la SA COLAS SUD-OUEST demande au titre des frais exposés par elle et non compris dans les dépens ;</AL><AL>DECIDE:</AL><AL>Article 1<E>er:</E> La requête de la SA COLAS SUD-OUEST est rejetée.</AL><AL>Article 2 : La présente décision sera notifiée à la SA COLAS SUD-OUEST et au ministre de l'Economie, des Finances et de l'Industrie.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="04/08/2006" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I4F1BD150B1D5D1-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="04/08/2006" ID="R403D131F8B42A8-EFL" JURI-DATE="2006-08-04" JURI-GPS-ID="g3073483c-93f0-41f3-a03e-2a7a376e7c35" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="270963" NATURE="CE" NOM="SA Colas Sud-Ouest" REF="270963">CE 4 août 2006 n° 270963, 9<E>ème</E> et 10<E>ème</E> s.-s., SA Colas Sud-Ouest</REFDOC><TXD><AL>Considérant, en premier lieu, qu'aux termes de l'article 1647 B sexies du code général des impôts, dans sa rédaction alors applicable : « I. Sur demande du redevable, la cotisation de taxe professionnelle de chaque entreprise est plafonnée à 3,5 % de la valeur ajoutée produite... /II.l. La valeur ajoutée mentionnée au I est égale à l'excédent hors taxe de la production sur les consommations de biens et services en provenance de tiers constaté pour la période définie au I. /2 Pour la généralité des entreprises, la production de l'exercice est égale à la différence entre : / d'une part, les ventes, les travaux, les prestations de services ou les recettes ; les produits accessoires ; les subventions d'exploitation ; les ristournes, rabais et remises obtenus ; les travaux faits par l'entreprise elle-même ; les stocks à la fin de l'exercice ; / et, d'autre part, les achats de matières et marchandises, droits de douanes compris ; les réductions sur ventes ; les stocks au début de l'exercice...» ; qu'aux termes de l'article 38 quater de l'annexe III au même Code : « Les entreprises doivent respecter les définitions édictées par le plan comptable général, sous réserve que celles-ci ne soient pas incompatibles avec les règles applicables pour l'assiette de l'impôt » ;</AL><AL>Considérant qu'il ressort des pièces du dossier soumis aux juges du fond que la SA COLAS SUD-OUEST, qui exerce sur l'ensemble du territoire national une activité de travaux publics, a, au cours de l'année d'imposition en cause, acheté à ses fournisseurs des bitumes et enrobés qu'elle a ensuite revendus à ses filiales ; qu'elle a également facturé à celles-ci les charges afférentes aux personnels qu'elle a mis à leur disposition ; que les refacturations correspondantes constituent, pour l'application à la société des dispositions précitées de l'article 1647 B sexies du Code général des impôts, des ventes et prestations de services concourant à la détermination de la production de l'exercice et auraient, d'ailleurs, pu être comptabilisées comme telles ; qu'il suit de là que la cour administrative d'appel a pu, sans commettre d'erreur de droit au regard de la loi fiscale, déduire des faits qu'elle a ainsi exactement qualifiés que la circonstance que les refacturations de la SA COLAS SUD-OUEST à ses filiales avaient été enregistrées dans ses écritures au compte « transfert de charges » ne faisait pas obstacle à ce que ces sommes fussent, sans méconnaître les dispositions combinées de l'article 1647 B sexies du Code général des impôts et de l'article 38 quater de l'annexe III au même Code, prises en compte, pour le calcul de la valeur ajoutée de l'entreprise, au nombre des produits d'exploitation ;</AL><AL>Considérant, en second lieu, que si l'instruction administrative 6E-10-85 du 18 décembre 1985 énonce qu'il appartient aux entreprises qu'elle mentionne d'exclure, sous leur propre responsabilité, des charges et produits de l'exercice les « transferts de charge », ces énonciations ne font, par elles-mêmes, pas obstacle à ce que les refacturations, pratiquées par une entreprise, de ventes et prestations de services comptabilisées en transfert de charges soient regardées comme concourant à la détermination de la production de l'exercice ; qu'ainsi, en estimant que cette instruction ne contenait aucune interprétation formelle de la loi fiscale dont la société requérante puisse se prévaloir sur le fondement de l'article L. 80 A du Livre des procédures fiscales, la cour n'a, en tout état de cause, pas entaché son arrêt d'une erreur de droit ;</AL><AL></AL><AL>Considérant qu'il résulte de tout ce qui précède que la SA COLAS SUD-OUEST n'est pas fondée à demander l'annulation de l'arrêt attaqué ;</AL><AL>Considérant que les dispositions de l'article L. 761-1 du Code de justice administrative font obstacle à ce que soit mise à la charge de l'Etat, qui n'est pas, dans la présente instance, la partie perdante, la somme que la SA COLAS SUD-OUEST demande au titre des frais exposés par elle et non compris dans les dépens ;</AL><AL>DECIDE:</AL><AL>Article 1<E>er</E>: La requête de la SA COLAS SUD-OUEST est rejetée.</AL><AL>Article 2 : La présente décision sera notifiée à la S.A. COLAS SUD-OUEST et au ministre de l'Economie, des Finances et de l'Industrie.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="04/08/2006" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I511BD150B1D5D1-EFL"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="04/08/2006" ID="R423D131F8B42A8-EFL" JURI-DATE="2006-08-04" JURI-GPS-ID="g7235a837-05ca-42f4-97fc-960b968adc03" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="270964" NATURE="CE" NOM="SA Colas Sud-Ouest" REF="270964">CE 4 août 2006 n°270964, 9<E>ème</E> et 10<E>ème</E> s.-s., SA Colas Sud-Ouest</REFDOC><TXD><AL>Considérant, en premier lieu, qu'aux termes de l'article 1647 B sexies du code général des impôts, dans sa rédaction alors applicable : « I. Sur demande du redevable, la cotisation de taxe professionnelle de chaque entreprise est plafonnée à 3,5 % de la valeur ajoutée produite... /II.1. La valeur ajoutée mentionnée au I est égale à l'excédent hors taxe de la production sur les consommations de biens et services en provenance de tiers constaté pour la période définie au I. /2 Pour la généralité des entreprises, la production de l'exercice est égale à la différence entre : / d'une part, les ventes, les travaux, les prestations de services ou les recettes ; les produits accessoires ; les subventions d'exploitation ; les ristournes, rabais et remises obtenus ; les travaux faits par l'entreprise elle-même ; les stocks à la fin de l'exercice ; / et, d'autre part, les achats de matières et marchandises, droits de douanes compris ; les réductions sur ventes ; les stocks au début de l'exercice...» ; qu'aux termes de l'article 38 quater de l'annexe III au même Code : « Les entreprises doivent respecter les définitions édictées par le plan comptable général, sous réserve que celles-ci ne soient pas incompatibles avec les règles applicables pour l'assiette de l'impôt » ;</AL><AL>Considérant qu'il ressort des pièces du dossier soumis aux juges du fond que la SA COLAS SUD-OUEST, qui exerce sur l'ensemble du territoire national une activité de travaux publics, a, au cours de l'année d'imposition en cause, acheté à ses fournisseurs des bitumes et enrobés qu'elle a ensuite revendus à ses filiales ; qu'elle a également facturé à celles-ci les charges afférentes aux personnels qu'elle a mis à leur disposition ; que les refacturations correspondantes constituent, pour l'application à la société des dispositions précitées de l'article 1647 B sexies du Code général des impôts, des ventes et prestations de services concourant à la détermination de la production de l'exercice et auraient, d'ailleurs, pu être comptabilisées comme telles ; qu'il suit de là que la cour administrative d'appel a pu, sans commettre d'erreur de droit au regard de la loi fiscale, déduire des faits qu'elle a ainsi exactement qualifiés que la circonstance que les refacturations de la SA COLAS SUD-OUEST à ses filiales avaient été enregistrées dans ses écritures au compte « transfert de charges » ne faisait pas obstacle à ce que ces sommes fussent, sans méconnaître les dispositions combinées de l'article 1647 B sexies du Code général des impôts et de l'article 38 quater de l'annexe III au même Code, prises en compte, pour le calcul de la valeur ajoutée de l'entreprise, au nombre des produits d'exploitation ;</AL><AL>Considérant, en second lieu, que si l'instruction administrative 6 E-10-85 du 18 décembre 1985 énonce qu'il appartient aux entreprises qu'elle mentionne d'exclure, sous leur propre responsabilité, des charges et produits de l'exercice les « transferts de charge », ces énonciations ne font, par elles-mêmes, pas obstacle à ce que les refacturations, pratiquées par une entreprise, de ventes et prestations de services comptabilisées en transfert de charges soient regardées comme concourant à la détermination de la production de l'exercice ; qu'ainsi, en estimant que cette instruction ne contenait aucune interprétation formelle de la loi fiscale dont la société requérante puisse se prévaloir sur le fondement de l'article L. 80 A du Livre des procédures fiscales, la cour n'a, en tout état de cause, pas entaché son arrêt d'une erreur de droit ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de tout ce qui précède que la SA COLAS SUD-OUEST n'est pas fondée à demander l'annulation de l'arrêt attaqué ;</AL><AL>Considérant que les dispositions de l'article L. 761-1 du Code de justice administrative font obstacle à ce que soit mise à la charge de l'Etat, qui n'est pas, dans la présente instance, la partie perdante, la somme que la SA COLAS SUD-OUEST demande au titre des frais exposés par elle et non compris dans les dépens ;</AL><AL>DECIDE :</AL><AL>Article 1<E>er</E>: La requête de la S.A. COLAS SUD-OUEST est rejetée.</AL><AL>Article 2 : La présente décision sera notifiée à la S.A. COLAS SUD-OUEST et au ministre de l'économie, des finances et de l'industrie.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="04/08/2006" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I531BD150B1D5D1-EFL"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="04/08/2006" ID="R443D131F8B42A8-EFL" JURI-DATE="2006-08-04" JURI-GPS-ID="gfccfae97-c21d-4868-b4f2-f99eb36a0ab0" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="270965" NATURE="CE" NOM="SA Colas Sud-Ouest" REF="270965">CE 4 août 2006 n° 270965, 9<E>ème</E> et 10<E>ème</E> s.-s., SA Colas Sud-Ouest</REFDOC><TXD><AL>Considérant, en premier lieu, qu'aux termes de l'article 1647 B sexies du code général des impôts, dans sa rédaction alors applicable : « I. Sur demande du redevable, la cotisation de taxe professionnelle de chaque entreprise est plafonnée à 3,5 % de la valeur ajoutée produite... /II.l. La valeur ajoutée mentionnée au I est égale à l'excédent hors taxe de la production sur les consommations de biens et services en provenance de tiers constaté pour la période définie au I. /2 Pour la généralité des entreprises, la production de l'exercice est égale à la différence entre : / d'une part, les ventes, les travaux, les prestations de services ou les recettes ; les produits accessoires ; les subventions d'exploitation ; les ristournes, rabais et remises obtenus ; les travaux faits par l'entreprise elle-même ; les stocks à la fin de l'exercice ; / et, d'autre part, les achats de matières et marchandises, droits de douanes compris ; les réductions sur ventes ; les stocks au début de l'exercice...» ; qu'aux termes de l'article 38 quater de l'annexe III au même Code : « Les entreprises doivent respecter les définitions édictées par le plan comptable général, sous réserve que celles-ci ne soient pas incompatibles avec les règles applicables pour l'assiette de l'impôt » :</AL><AL>Considérant qu'il ressort des pièces du dossier soumis aux juges du fond que la SA COLAS SUD-OUEST, qui exerce sur l'ensemble du territoire national une activité de travaux publics, a. au cours de l'année d'imposition en cause, acheté à ses fournisseurs des bitumes et enrobés qu'elle a ensuite revendus à ses filiales ; qu'elle a également facturé à celles-ci les charges afférentes aux personnels qu'elle a mis à leur disposition ; que les refacturations correspondantes constituent, pour l'application à la société des dispositions précitées de l'article 1647 B sexies du Code général des impôts, des ventes et prestations de services concourant à la détermination de la production de l'exercice et auraient, d'ailleurs, pu être comptabilisées comme telles ; qu'il suit de là que la cour administrative d'appel a pu, sans commettre d'erreur de droit au regard de la loi fiscale, déduire des faits qu'elle a ainsi exactement qualifiés que la circonstance que les refacturations de la SA COLAS SUD-OUEST à ses filiales avaient été enregistrées dans ses écritures au compte « transfert de charges » ne faisait pas obstacle à ce que ces sommes fussent, sans méconnaître les dispositions combinées de l'article 1647 B sexies du Code général des impôts de l'article 38 quater de l'annexe III au même Code, prises en compte, pour le calcul de la valeur ajoutée de l'entreprise, au nombre des produits d'exploitation ;</AL><AL>Considérant, en second lieu, que si l'instruction administrative 6 E-10-85 du 18 décembre 1985 énonce qu'il appartient aux entreprises qu'elle mentionne d'exclure, sous leur propre responsabilité, des charges et produits de l'exercice les « transferts de charge », ces énonciations ne font, par elles-mêmes, pas obstacle à ce que les refacturations, pratiquées par une entreprise, de ventes et prestations de services comptabilisées en transfert de charges soient regardées comme concourant à la détermination de la production de l'exercice ; qu'ainsi, en estimant que cette instruction ne contenait aucune interprétation formelle de la loi fiscale dont la société requérante puisse se prévaloir sur le fondement de l'article L. 80 A du Livre des procédures fiscales, la cour n'a, en tout état de cause, pas entaché son arrêt d'une erreur de droit ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de tout ce qui précède que la SA COLAS SUD-OUEST n'est pas fondée à demander l'annulation de l'arrêt attaqué ;</AL><AL>Considérant que les dispositions de l'article L. 761-1 du Code de justice administrative font obstacle à ce que soit mise à la charge de l'Etat, qui n'est pas, dans la présente instance, la partie perdante, la somme que la SA COLAS SUD-OUEST demande au titre des frais exposés par elle et non compris dans les dépens ;</AL><AL>DECIDE :</AL><AL>Article 1<E>er</E>: La requête de la SA COLAS SUD-OUEST est rejetée.</AL><AL>Article 2 : La présente décision sera notifiée à la SA COLAS SUD-OUEST et au ministre de l'Economie, des Finances et de l'Industrie.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="04/08/2006" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I14539F5F28F30"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="04/08/2006" ID="R98C337D3814541-EFL" JURI-DATE="2006-08-04" JURI-GPS-ID="g857a13d9-6006-497c-a9fc-265982eb4f60" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="271964" NATURE="CE" NOM="Commune de Grimaud" REF="271964">CE 4 août 2006 n° 271964, 3<E>e</E> et 8<E>e</E> s.-s., Commune de Grimaud</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Considérant qu'il ressort des pièces du dossier soumis aux juges du fond que, par une délibération du 29 juin 1999, le conseil municipal de la COMMUNE DE GRIMAUD a accordé une subvention de 300 000 F à l'association dénommée « Office culturel de Grimaud », pour l'organisation de deux représentations chorégraphiques, les 15 et 16 juillet 1999 ; que par une nouvelle délibération du 30 mars 2000, la COMMUNE DE GRIMAUD a décidé de prendre à sa charge les dettes certaines et incontestées de l'association, alors dissoute, résultant de ces représentations ; que par l'arrêt attaqué en date du 5 juillet 2004, la cour administrative d'appel de Marseille a confirmé le jugement du 23 novembre 2001 du tribunal administratif de Nice annulant, sur déféré du préfet du Var, la délibération du 30 mars 2000 susmentionnée ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article L 1111-2 du Code général des collectivités territoriales : « Les communes, les départements et les régions règlent par leurs délibérations les affaires de leur compétence. / Ils concourent avec l'Etat (...) au développement économique, social, sanitaire, culturel et scientifique (...) » ; qu'aux termes de l'article L 2121-29 du même Code : « Le conseil municipal règle par ses délibérations les affaires de la commune (...) » ; que la circonstance qu'une personne autre que la commune s'est trouvée chargée, sur le territoire et pour le compte de celle-ci, de la gestion d'une activité de service public administratif local est au nombre des éléments susceptibles d'être retenus pour apprécier l'existence d'un intérêt communal à l'extinction des dettes contractées par elle dans l'exercice de cette activité ; que par suite, en estimant, après avoir admis que la subvention initialement consentie revêtait un intérêt communal, qu'en l'absence de dispositions législatives ou réglementaires l'y autorisant, la prise en charge par la commune des factures impayées de l'Office culturel de Grimaud était nécessairement dépourvue d'intérêt communal, la cour administrative d'appel de Marseille a commis une erreur de droit ;</AL><AL>Considérant que, dans les circonstances de l'espèce, il y a lieu, par application de l'article L 821-2 du Code de justice administrative, de régler l'affaire au fond ;</AL><AL>Sans qu'il soit besoin de statuer sur la fin de non-recevoir opposée par la COMMUNE DE GRIMAUD ;</AL><AL>Considérant, en premier lieu, qu'il n'est pas contesté qu'eu égard notamment à la renommée de la compagnie invitée, l'organisation des représentations chorégraphiques en cause, les 15 et 16 juillet 1999, a présenté un intérêt pour le développement culturel et touristique de la COMMUNE DE GRIMAUD ; que ces représentations ont été données sur un site mis à la disposition de l'Office culturel de Grimaud par la commune et ont été financées, notamment, par une subvention de la COMMUNE DE GRIMAUD et une subvention du département du Var versée directement à cette dernière ;</AL><AL>Considérant, en second lieu, qu'il est constant que l'Office culturel de Grimaud, association régie par la loi du 1<E>er</E> juillet 1901 ayant pour objet l'enseignement des disciplines artistiques et l'organisation de manifestations culturelles, avait pour président et pour vice-président des membres du conseil municipal de Grimaud, que son siège était à la mairie, qu'elle était dépourvue de tout personnel salarié et qu'elle fonctionnait grâce aux subventions de la commune et aux moyens fournis par elle ; que d'ailleurs, à la suite des représentations chorégraphiques déficitaires des 15 et 16 juillet 1999, la commune a rapidement décidé la dissolution de cette association et la reprise en régie du service d'animation culturelle de la commune ;</AL><AL>Considérant que, dans ces circonstances, le conseil municipal de Grimaud a pu légalement décider, au regard des dispositions précitées du Code général des collectivités territoriales, la prise en charge des dettes de l'association dissoute résultant des spectacles susmentionnés ; qu'ainsi, la COMMUNE DE GRIMAUD est fondée à soutenir que c'est à tort que, par jugement du 23 novembre 2001, le tribunal administratif de Nice a annulé la délibération du 30 mars 2000 ; qu'il y a lieu, par suite, de rejeter les conclusions aux fins d'annulation de cette délibération présentées par le préfet du Var ;</AL><AL>Sur les conclusions tendant à l'application des dispositions de l'article L 761-1 du Code de justice administrative :</AL><AL>Considérant qu'il y a lieu de mettre à la charge de l'Etat le paiement de la somme de 4 000 euros à la COMMUNE DE GRIMAUD, au titre des frais exposés par elle et non compris dans les dépens ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E> : L'arrêt de la cour administrative d'appel de Marseille en date du 5 juillet 2004 et le jugement du tribunal administratif de Nice en date du 23 novembre 2001 sont annulés.</AL><AL>Article 2 : Les déférés présentés par le préfet du Var devant le tribunal administratif de Nice sont rejetés.</AL><AL>Article 3 : L'Etat versera à la COMMUNE DE GRIMAUD la somme de 4 000 euros en application des dispositions de l'article L 761-1 du Code de justice administrative.</AL><AL>Article 4 : La présente décision sera notifiée à la COMMUNE DE GRIMAUD et au ministre d'Etat, ministre de l'intérieur et de l'aménagement du territoire.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="04/08/2006" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3BF1DB955C6BB-EFL"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="04/08/2006" ID="R4BF1DB955C6BB-EFL" JURI-DATE="2006-08-04" JURI-GPS-ID="gb61b0c96-c788-4963-ac50-ef940716cdb1" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="272384" NATURE="CE" REF="272384">CE 4 août 2006 n° 272384, 9<E>e</E> et 10<E>e</E> s.-s., Maraval</REFDOC><TXD><AL>Considérant qu'il ressort des pièces du dossier soumis aux juges du fond que la société civile d'exploitation agricole (SCEA) Hortival, constituée en 1979 par MM. Xavier et Albert Maraval, a déposé le 30 juin 1995 une déclaration de cessation d'activité et s'est transformée en société civile immobilière dénommée SCI Hortival ; qu'elle a déduit de son résultat fiscal au titre de l'année 1995, en application de l'exonération prévue par les dispositions de l'article 151 septies du Code général des impôts, les plus-values professionnelles réalisées dans le cadre de la cession d'une part, de son matériel agricole à la SARL Hortival et d'autre part, de son patrimoine immobilier à la SCI Hortival ; qu'à l'issue d'une vérification de comptabilité, l'administration a remis en cause l'exonération dont la société avait bénéficié au titre de la transmission de ses immeubles à la SCI, au motif que la société ne pouvait être regardée comme ayant cessé son activité, et a estimé que les écritures comptables tendant à l'augmentation de l'actif ne résultaient pas de la plus-value dégagée du fait d'une cession des immobilisations, mais d'une réévaluation libre des éléments d'actif ; que M. Albert Maraval demande l'annulation de l'arrêt en date du 8 juillet 2004, par lequel la cour administrative d'appel de Bordeaux a confirmé le jugement du 30 août 2000 du tribunal administratif de Bordeaux rejetant sa demande de décharge de l'imposition litigieuse ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes des dispositions de l'article 202 ter du Code général des impôts dans sa rédaction applicable au litige : « I. L'impôt sur le revenu est établi dans les conditions prévues aux articles 201 et 202 lorsque les sociétés ou organismes placés sous le régime des sociétés de personnes défini aux articles 8 à 8 ter cessent totalement ou partiellement d'être soumises à ce régime ou s'ils changent leur objet social ou leur activité réelle (...) » ; qu'aux termes de l'article 201 du même Code, « 1. Dans le cas de cession ou de cessation, en totalité ou en partie, d'une entreprise industrielle, commerciale, artisanale ou minière, ou d'une exploitation agricole dont les résultats sont imposés d'après le régime du bénéfice réel, l'impôt sur le revenu dû en raison des bénéfices réalisés dans cette entreprise ou exploitation ou qui n'ont pas encore été imposés est immédiatement établi. » ;</AL><AL>Considérant qu'il ressort des pièces du dossier soumis aux juges du fond que le chiffre d'affaires de la SCEA, avant sa transformation en SCI, était constitué à raison de 99 % des ressources tirées de la location de ses biens immobiliers ; que la cour administrative d'appel de Bordeaux a pu dès lors, sans commettre d'erreur de droit, ni d'erreur de qualification juridique des faits, considérer que la nature de l'activité réelle exercée par la société n'avait pas changé et que ni la transformation de la SCEA en SCI ni le changement de régime fiscal n'entraînaient une cessation d'activité ; que les écritures comptables tendant à l'enregistrement d'une plus-value professionnelle d'un montant de 2 733 802 F s'analysaient de ce fait comme une réévaluation libre des éléments d'actifs, décision de gestion opposable au contribuable et que l'administration avait à bon droit, procédé à la réintégration de cette somme dans le bénéfice imposable de la SCEA Hortival ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que M. Maraval n'est pas fondé à demander l'annulation de l'arrêt attaqué ;</AL><AL>Considérant que les dispositions de l'article L 761-1 du Code de justice administrative font obstacle à ce que soit mise à la charge de l'Etat, qui n'est pas la partie perdante, la somme que M. Maraval demande au titre des frais exposés par lui et non compris dans les dépens ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E> : La requête de M. Albert Maraval est rejetée.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="04/08/2006" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I286FD18FA41ICE31-EFL"><NINFO>11</NINFO><ABS><DESC>champ d'application</DESC><DESC>opérations taxables</DESC><DESC>critère d'imposition</DESC><DESC>acquisitions intracommunautaires</DESC><DESC>exception à la taxation pour les biens d'occasion, œuvres d'art, objets de collection ou d'antiquité assujettis à une TVA sur la marge dans l'Etat de départ des biens (CGI art. 256 bis, I-2° bis)</DESC><DESC>1° conditions : biens acquis auprès d'un fournisseur ayant la qualité d'assujetti revendeur et délivrance d'une facture conforme à CGI art. 297 E</DESC><DESC>application du régime particulier de TVA sur la marge lors de la revente</DESC><DESC>2° remise en cause par l'administration : oui si entreprise française ne pouvant ignorer l'absence de qualité d'assujetti revendeur de son fournisseur faisant obstacle à l'application par celui-ci du régime de taxation sur marge</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I. </INTRO><ANANIV2><INTRO>1° </INTRO><AL>Il résulte des dispositions des articles 256 bis, I-1° -2 bis, 297 A et 297 E du CGI, issues de la loi de finances rectificative pour 1994 du 29 décembre 1994 et qui ont eu pour objet de transposer l'article 26 bis de la 6° directive du 17 mai 1977, issu de l'article 1<E>er</E> de la 7° directive du 14 février 1994, qu'une entreprise française assujettie à la TVA a la qualité d'assujetti revendeur et peut appliquer le régime de taxation sur marge prévu par l'article 297 A, lorsqu'elle revend un bien d'occasion acquis auprès d'un fournisseur, situé dans un autre Etat membre, qui, en sa qualité d'assujetti revendeur, lui a délivré une facture conforme aux dispositions de l'article 297 E et dont le fournisseur a aussi cette qualité ou n'est pas assujetti à la TVA.</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>2° </INTRO><AL>Toutefois l'administration peut remettre en cause l'application de ce régime lorsque l'entreprise française ne pouvait ignorer la circonstance que son fournisseur n'avait pas la qualité d'assujetti revendeur et n'était pas autorisé à appliquer lui-même le régime de taxation sur marge prévu par l'article 26 bis de la 6<E>e</E> directive du 17 mai 1977.</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>3° </INTRO><AL>L'administration n'est pas fondée à remettre en cause l'application par une entreprise ayant pour objet le négoce de véhicules d'occasion du régime de taxation sur marge lorsque les factures qui lui ont été adressées mentionnent explicitement que ses fournisseurs ont appliqué la TVA selon le régime de taxation sur marge en application de la 7<E>e</E> directive et qu'il n'est pas manifeste que ces fournisseurs n'auraient pas été autorisés à revendiquer la qualité d'assujetti revendeur.</AL></ANANIV2></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II. </INTRO><AL>Conseil d'Etat, juge de cassation : appréciation souveraine. Une cour administrative d'appel apprécie souverainement le point de savoir s'il était manifeste pour le contribuable que ses fournisseurs n'auraient pas été autorisés à revendiquer la qualité d'assujetti revendeur.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="04/08/2006" ID="R287FD18FA41ICE31-EFL" JURI-DATE="2006-08-04" JURI-GPS-ID="gc4098f36-1c85-4717-b633-8c158c008539" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="278274" NATURE="CE" NOM="min. c/ SA Warsemann automobiles" REF="278274">CE 4 août 2006 n° 278274, 9<E>e</E> et 10<E>e</E> s.-s., min. c/ SA Warsemann automobiles </REFDOC><LISTEJUGES>MM. Ph. Martin, Pres. - Japiot, Rapp. -Verclytte, Comm. du gouv. - SCP Celice, Blancpain, Soltner, Av.</LISTEJUGES><TXD><AL>Considérant qu'il ressort des pièces du dossier soumis aux juges du fond que la SA Warsemann automobiles a été assujettie, pour la période du 31 juillet 1997 au 31 décembre 1998, à des compléments de TVA au motif qu'elle avait appliqué le régime de taxation sur la marge lors de la revente de véhicules d'occasion, alors que ses fournisseurs, situés en Italie et en Espagne, n'avaient pas la qualité d'assujettis revendeurs au sens des dispositions de l'article 256 bis du CGI ; que le ministre de l'économie, des finances et de l'industrie se pourvoit en cassation contre l'arrêt du 15 décembre 2004 en tant que la cour administrative d'appel de Nantes, faisant partiellement droit à l'appel de la SA Warsemann automobiles, a annulé le jugement du 4 février 2003 du tribunal administratif d'Orléans, et déchargé ladite société des impositions et pénalités en litige ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes du I de l'article 256 bis du CGI : « 1° Sont également soumises à la TVA les acquisitions intracommunautaires de biens meubles corporels effectuées à titre onéreux par un assujetti agissant en tant que tel ou par une personne morale non assujettie lorsque le vendeur est un assujetti agissant en tant que tel et qui ne bénéficie pas dans son Etat du régime particulier de franchise des petites entreprises (...) 2° bis. Les acquisitions intracommunautaires de biens d'occasion (...) effectuées à titre onéreux par un assujetti (...) ne sont pas soumises à la TVA lorsque le vendeur ou l'assujetti est un assujetti revendeur qui a appliqué dans l'Etat membre de départ de l'expédition ou du transport du bien les dispositions de la législation de cet Etat prises pour la mise en œuvre des B ou C de l'article 26 bis de la directive n° 77/388/CEE du Conseil des Communautés européennes du 17 mai 1977 (...) » ; qu'aux termes du I de l'article 297 A du même Code : « 1° La base d'imposition des livraisons par un assujetti revendeur de biens d'occasion (...) qui lui ont été livrés par un non redevable de la TVA ou par une personne qui n'est pas autorisée à facturer la TVA au titre de cette livraison est constituée de la différence entre le prix de vente et le prix d'achat (...) » ; qu'aux termes de l'article 297 E du même Code, dans sa rédaction applicable en l'espèce : « Les assujettis qui appliquent les dispositions de l'article 297 A ne peuvent pas faire apparaître la TVA sur leurs factures ou tous autres documents en tenant lieu » ; que ces dispositions, issues de la loi de finances rectificative pour 1994 du 29 décembre 1994, ont pour objet de transposer l'article 26 bis de la sixième directive du 17 mai 1977, issu de l'article 1<E>er</E> de la septième directive du 14 février 1994 ; qu'il résulte desdites dispositions qu'une entreprise française assujettie à la TVA a la qualité d'assujetti revendeur et peut appliquer le régime de taxation sur marge prévu par l'article 297 A du CGI, lorsqu'elle revend un bien d'occasion acquis auprès d'un fournisseur, situé dans un autre Etat membre, qui, en sa qualité d'assujetti revendeur, lui a délivré une facture conforme aux dispositions précitées de l'article 297 E du CGI, et dont le fournisseur a aussi cette qualité ou n'est pas assujetti à la TVA ; que l'administration peut toutefois remettre en cause l'application de ce régime lorsque l'entreprise française ne pouvait ignorer la circonstance que son fournisseur n'avait pas la qualité d'assujetti revendeur et n'était pas autorisé à appliquer lui-même le régime de taxation sur marge prévu par l'article 26 bis de la directive du 17 mai 1977 ;</AL><AL>Considérant, ainsi, qu'après avoir relevé que les factures adressées à la SA Warsemann Automobiles mentionnaient explicitement que ses fournisseurs avaient appliqué la TVA selon le régime de taxation sur marge, en application de la septième directive et des dispositions précitées du CGI, et estimé, par une appréciation souveraine qui n'est pas arguée de dénaturation, qu'il n'était pas manifeste que ces fournisseurs n'auraient pas été autorisés à revendiquer la qualité d'assujetti revendeur, la cour a pu, sans commettre d'erreur de droit, en déduire que l'administration n'était pas fondée à remettre en cause l'application par la SA Warsemann Automobiles du régime de taxation sur marge ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que le ministre de l'économie, des finances et de l'industrie n'est pas fondé à demander l'annulation de l'arrêt attaqué ;</AL><AL>Décide : Rejet.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="04/08/2006" N="12"></DEBUR><INFO AGARDER="O" COLLA="OUI" ID="I159D8735849829-EFL"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="04/08/2006" ID="R169D8735849829-EFL" JURI-DATE="2006-08-04" JURI-GPS-ID="gda0ad20d-5a81-486b-971e-ec740fb4bfb2" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="285201" NATURE="CE" NOM="Ministre de l'économie c/ Sté Kaufman Broad Participations" REF="285201">CE 4 août 2006 n° 285201, 3<E>e</E> et 8<E>e</E> s.-s., Ministre de l'économie c/ Sté Kaufman &amp; Broad Participations</REFDOC><TXD><AL>Considérant qu'il ressort des pièces du dossier soumis aux juges du fond que la SA Sefiparim, aux droits de laquelle vient la société Kaufman &amp; Broad Participations, a opté le 7 avril 1995, en déclarant les résultats de l'exercice clos le 31 décembre 1994, pour le report en arrière, sur le bénéfice de l'exercice 1990, d'un montant de déficit de 8,06 MF constaté au titre de l'exercice 1993 ; que le ministre de l'économie des finances et de l'industrie se pourvoit en cassation contre l'arrêt du 19 juillet 2005 de la cour administrative d'appel de Paris, confirmant le jugement du 12 janvier 2004 par lequel le tribunal administratif de Paris a reconnu l'existence de la créance détenue sur le Trésor par la société Sefiparim en conséquence de cette option ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 220 quinquies du Code général des impôts, dans sa rédaction applicable en l'espèce : «I. Par dérogation aux dispositions des troisième et quatrième alinéas du I de l'article 209, le déficit constaté au titre d'un exercice ouvert à compter du 1<E>er</E> janvier 1984 par une entreprise soumise à l'impôt sur les sociétés peut, sur option, être considéré comme une charge déductible du bénéfice de l'antépénultième exercice et, le cas échéant, de celui de l'avant-dernier exercice puis de celui de l'exercice précédent, dans la limite de la fraction non distribuée de ces bénéfices... Cette option porte, pour les exercices ouverts à compter du 1<E>er</E> janvier 1985, sur les déficits reportables à la clôture d'un exercice en application des troisième et quatrième alinéas du I de l'article 209. Le déficit imputé dans les conditions prévues au premier alinéa cesse d'être reportable sur les résultats des exercices suivant celui au titre duquel il a été constaté. L'excédent d'impôt sur les sociétés résultant de l'application du premier alinéa fait naître au profit de l'entreprise une créance égale au produit du déficit imputé dans les conditions prévues au même alinéa par le taux de l'impôt sur les sociétés applicable à l'exercice déficitaire... La créance est remboursée au terme des cinq années suivant celle de la clôture de l'exercice au titre duquel l'option visée au premier alinéa a été exercée. Toutefois, l'entreprise peut utiliser la créance pour le paiement de l'impôt sur les sociétés dû au titre des exercices clos au cours de ces dix années. Dans ce cas, la créance n'est remboursée qu'à hauteur de la fraction qui n'a pas été utilisée dans ces conditions... » ; que le I de l'article 46 quater-0 W de l'annexe III au Code général des impôts, pris pour l'application de ces dispositions, précise, dans sa rédaction applicable en l'espèce : «L'entreprise qui exerce l'option prévue au premier alinéa du I de l'article 220 quinquies du Code général des impôts doit joindre à la déclaration de résultat de l'exercice au titre duquel cette option a été exercée une déclaration conforme au modèle fixé par l'administration... » ;</AL><AL>Considérant que les déficits sur lesquels peut porter l'option de «report en arrière» prévue par le I de l'article 220 quinquies du Code général des impôts, s'entendent, non seulement des résultats déficitaires de l'exercice à l'issue duquel cette option est exercée, mais aussi de ceux des exercices antérieurs qui sont encore reportables à la clôture de cet exercice en vertu des troisième et quatrième alinéas du I de l'article 209 du même code ; qu'à cet égard, aucune disposition de l'article 220 quinquies précité n'impose à la société de faire porter son option sur l'ensemble des déficits encore reportables à la clôture de l'exercice à l'issue duquel elle l'exerce ; qu'en outre, il résulte des termes mêmes du premier alinéa du I de l'article 220 quinquies précité que, si la créance détenue sur le Trésor ne naît qu'après que la société a exercé son option, la computation de l'antépénultième, de l'avant-dernier et du précédent exercices sur les bénéfices desquels peut être imputé le déficit au titre duquel l'option est exercée est faite par rapport à l'exercice d'où procède ce déficit ; qu'ainsi, en jugeant que l'exercice de report se computait à partir de l'exercice d'origine du déficit et non à partir de l'exercice à l'issue duquel l'option pour le report en arrière est exercée, ce qui implique que l'exercice d'origine du déficit est également le point de départ du délai de cinq ans pour le remboursement de la créance, la Cour n'a pas commis d'erreur de droit ; que, dès lors, le ministre de l'économie, des finances et de l'industrie n'est pas fondé à demander l'annulation de l'arrêt du 19 juillet 2005 ; qu'il y a lieu de mettre à la charge de l'Etat, sur le fondement des dispositions de l'article L 761-1 du Code de justice administrative, une somme de 3 000 euros au titre des frais exposés par la société Kaufman &amp; Broad Participations et non compris dans les dépens ;</AL><AL></AL><AL>Décide:</AL><AL>Article 1<E>er</E> : Le recours du ministre de l'économie, des finances et de l'industrie est rejeté.</AL><AL>Article 2 : L'Etat versera à la société Kaufman &amp; Broad Participations, venant aux droits de la société Sefiparim, une somme de 3 000 euros au titre de l'article L 761-1 du Code de justice administrative.</AL><AL>Article 3 : La présente décision sera notifiée au ministre de l'économie, des finances et de l'industrie et à la société Kaufman &amp; Broad Participations.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="13"></DEBUA><DEBUR DATE="09/08/2006" N="13"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I28AFD18FA41ICE31-EFL"><NINFO>13</NINFO><REFDOC DATE="09/08/2006" ID="R28BFD18FA41ICE31-EFL" JURI-DATE="2006-08-09" JURI-GPS-ID="ge5afc598-79ec-4cd7-be0c-cefdd7ee70eb" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="286107" NATURE="CE" NOM="Cie Générale des eaux" REF="286107">CE 9 août 2006 n° 286107, 286108, 7<E>e</E> et 2<E>e</E> s.-s., Cie Générale des eaux</REFDOC><LISTEJUGES>M<E>me</E> Brun, Rapp. - M. Casas, Comm. du Gouv.</LISTEJUGES><TXD><AL>Considérant que les requêtes susvisées présentent à juger des questions semblables ou connexes ; qu'il y a lieu de les joindre pour statuer par une seule décision ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article L 551-1 du Code de justice administrative : « Le président du tribunal administratif, ou le magistrat qu'il délègue, peut être saisi en cas de manquement aux obligations de publicité et de mise en concurrence auxquelles est soumise la passation des marchés publics, des marchés mentionnés au 2° de l'article 24 de l'ordonnance n° 2005-649 du 6 juin 2005 relative aux marchés passés par certaines personnes publiques ou privées non soumises au Code des marchés publics, des contrats de partenariat, des contrats visés au premier alinéa de l'article L 6148-5 du Code de la santé publique et des conventions de délégation de service public. /Les personnes habilitées à agir sont celles qui ont un intérêt à conclure le contrat et qui sont susceptibles d'être lésées par ce manquement… /Le président du tribunal administratif peut être saisi avant la conclusion du contrat. Il peut ordonner à l'auteur du manquement de se conformer à ses obligations et suspendre la passation du contrat ou l'exécution de toute décision qui s'y rapporte. Il peut également annuler ces décisions et supprimer les clauses ou prescriptions destinées à figurer dans le contrat et qui méconnaissent lesdites obligations. Dès qu'il est saisi, il peut enjoindre de différer la signature du contrat jusqu'au terme de la procédure et pour une durée maximum de vingt jours… » ;</AL><AL>Considérant qu'il ressort des pièces du dossier soumis au juge des référés précontractuels du tribunal administratif de Bordeaux que le syndicat intercommunal d'alimentation en eau potable et d'assainissement de Castelnau-de-Médoc a lancé un appel public à la concurrence le 17 septembre 2004, en vue de l'affermage du service public de l'assainissement et de la distribution d'eau potable dans l'aire de sa compétence ; que le comité du syndicat intercommunal d'alimentation en eau potable et d'assainissement de Castelnau-de-Médoc a rejeté à deux reprises, le 26 mai 2005, puis le 1<E>er</E> juillet 2005, la proposition du président du syndicat de retenir l'offre de la société Agur et s'est prononcé en faveur de l'offre de la Compagnie Générale des Eaux ; que, saisi sur le fondement des dispositions précitées de l'article L 551-1 du Code de justice administrative par la société Agur, le juge des référés précontractuels du tribunal administratif de Bordeaux a, par deux ordonnances du 26 septembre 2005, annulé tous les actes de procédure effectués par le syndicat intercommunal d'alimentation en eau potable et d'assainissement de Castelnau-de-Médoc en vue de l'affermage du service public de l'assainissement et de la distribution d'eau potable postérieurement à la transmission du rapport du président du syndicat en date du 9 mai 2005 proposant de prendre la société Agur comme délégataire et enjoint au syndicat de reprendre la procédure à ce stade dans des conditions propres à assurer l'égalité de traitement des candidats ; que la Compagnie Générale des Eaux se pourvoit en cassation contre ces deux ordonnances ;</AL><AL>Considérant qu'à l'issue des négociations engagées par le président du syndicat intercommunal d'alimentation en eau potable et d'assainissement de Castelnau-de-Médoc avec les quatre entreprises candidates sur le fondement des dispositions de l'article L 1411-5 du Code général des collectivités territoriales, la Compagnie Générale des Eaux a présenté des offres dont le montant était très inférieur au montant de ses offres initiales ; qu'en jugeant que de telles offres devaient être regardées comme des offres nouvelles et non comme des aménagements des offres initiales et traduisaient de ce fait un manquement par le syndicat intercommunal d'alimentation en eau potable et d'assainissement de Castelnau-de-Médoc à ses obligations de publicité et de mise en concurrence, sans rechercher si la possibilité donnée par le syndicat au cours de la négociation de présenter de nouvelles offres avait méconnu le principe d'égalité entre les candidats, le juge des référés précontractuels du tribunal administratif de Bordeaux a commis une erreur de droit ; que, par suite, et sans qu'il soit besoin d'examiner les autres moyens de ses requêtes, la Compagnie Générale des Eaux est fondée à demander, pour ce motif, l'annulation des ordonnances attaquées ;</AL><AL>Considérant que, dans les circonstances de l'espèce, il y a lieu de régler l'affaire au titre des procédures de référé engagées par la société Agur devant le juge des référés précontractuels du tribunal administratif de Bordeaux ;</AL><AL>Considérant qu'il ne ressort pas des pièces du dossier que la Compagnie Générale des Eaux ait bénéficié d'informations privilégiées pour formuler deux nouvelles offres dont le montant était très inférieur au montant de ses offres initiales ; que contrairement à ce que soutient la société Agur, la Compagnie Générale des Eaux a justifié la réduction du montant de ses offres ; que, par suite, le moyen tiré de ce que la baisse du montant des offres de la Compagnie Générale des Eaux serait révélatrice d'une rupture d'égalité entre les candidats doit être écarté ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes du dernier alinéa de l'article L 1411-5 du Code général des collectivités territoriales : « (…) l'autorité habilitée à signer la convention engage librement toute discussion utile avec une ou des entreprises ayant présenté une offre. Elle saisit l'assemblée délibérante du choix de l'entreprise auquel elle a procédé. Elle lui transmet le rapport de la commission présentant notamment la liste des entreprises admises à présenter une offre et l'analyse des propositions de celles-ci, ainsi que les motifs du choix de la candidate et l'économie générale du contrat » ; que ces dispositions ne font pas obstacle à ce que l'assemblée délibérante, saisie de la proposition de l'autorité executive, invite celle-ci à poursuivre les discussions qu'elle avait engagées avec les entreprises de son choix ; qu'il ne ressort pas des pièces du dossier que la réouverture des négociations avec les quatre entreprises candidates à laquelle a procédé le président du syndicat intercommunal d'alimentation en eau potable et d'assainissement de Castelnau-de-Médoc à la demande du comité syndical ait revêtu un caractère discriminatoire comme le soutient la société Agur ;</AL><AL>Considérant qu'il ne ressort pas non plus des pièces du dossier que le comité du syndicat intercommunal d'alimentation en eau potable et d'assainissement de Castelnau-de-Médoc ait jugé les offres de la société Agur moins intéressantes que celles de la Compagnie Générale des Eaux, délégataire sortant, uniquement sur des critères étrangers au contenu de ses offres ; que par suite le moyen tiré de ce que ce comité souhaitait conclure les nouveaux contrats uniquement avec la Compagnie Générale des Eaux, indépendamment des résultats de la consultation engagée, doit être écarté ;</AL><AL>Considérant qu'il n'appartient pas au juge statuant sur le fondement des dispositions de l'articles L 551-1 du Code de justice administrative d'examiner les moyens autres que ceux relatifs à des manquements à des obligations de publicité et de mise en concurrence auxquelles est soumise la passation des conventions de délégation de service public ; qu'ainsi la société Agur ne peut utilement soulever le moyen tiré de l'incompétence du comité syndical pour choisir, au terme de la négociation, le futur cocontractant de ce syndicat ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de tout ce qui précède que les demandes de la société Agur présentées devant le tribunal administratif de Bordeaux doivent être rejetées ;</AL><AL>(…) Décide : Les ordonnances du juge des référés précontractuels du tribunal administratif de Bordeaux en date du 26 septembre 2005 sont annulées. Les demandes présentées par la société Agur devant le juge des référés précontractuels du tribunal administratif de Bordeaux sont rejetées.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="14"></DEBUA><DEBUR DATE="23/08/2006" N="14"></DEBUR><INFO AGARDER="O" COLLA="OUI" ID="I551BD150B1D5D1-EFL"><NINFO>14</NINFO><REFDOC DATE="23/08/2006" ID="R463D131F8B42A8-EFL" JURI-DATE="2006-08-23" JURI-GPS-ID="g1f99c0eb-8c6c-4ab2-8f53-66a908ee2936" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="264228" NATURE="CE" NOM="SAS Financière Aubin" REF="264228">CE 23 août 2006 n° 264228, 10<E>ème</E> et 9<E>ème</E> s.-s., SAS Financière Aubin</REFDOC><TXD><AL>Considérant qu'il ressort des pièces du dossier soumis aux juges du fond que la société AUBIN NORMANDIE , concessionnaire automobile à Caen, a fait l'objet d'une vérification de comptabilité portant sur les exercices clos les 31 décembre 1994, 1995 et 1996 ; qu'à l'occasion de la cession, au cours des exercices 1994 et 1995, de quatre véhicules de tourisme inscrits en stocks, elle a réalisé des pertes qui ont entraîné une diminution des résultats imposables à l'impôt sur les sociétés ; que l'administration fiscale a regardé les véhicules cédés comme des immobilisations et non des stocks et, par suite, fait application à leur cession du régime des moins-values de cession d'éléments d'actif prévu à l'article 39 duodecies du Code général des impôts ; que la société financière Aubin, venant aux droits de la SARL SGPE, société mère intégrante de la société Aubin Normandie, au nom de laquelle les impositions litigieuses ont été établies, demande la cassation de l'arrêt du 3 décembre 2003 par lequel la cour administrative d'appel de Nantes a rejeté l'appel qu'elle avait formé contre le jugement du tribunal administratif de Caen du 27 janvier 2001 rejetant sa demande en décharge ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 39 duodecies du Code général des impôts : «... 4. Le régime des moins-values à court-terme s'applique : .../ b) aux moins-values subies lors de la cession de biens amortissables, quelle que soit la durée de leur détention. Le cas échéant, ces moins-values sont diminuées des amortissements expressément exclus des charges déductibles ainsi que de ceux qui ont été différés en contravention aux dispositions de l'article 39 B » ; qu'aux termes de l'article 39 B du même Code : « A la clôture de chaque exercice, la somme des amortissements effectivement pratiqués depuis l'acquisition ou la création d'un élément donné ne peut être inférieure au montant cumulé des amortissements calculés suivant le mode linéaire et répartis sur la durée normale d'utilisation. A défaut de se conformer à cette obligation, l'entreprise perd définitivement le droit de déduire la fraction des amortissements qui a été ainsi différée »; qu'enfin, aux termes de l'article L.169 du Livre des procédures fiscales : « Pour l'impôt sur le revenu et l'impôt sur les sociétés, le droit de reprise de l'administration des impôts s'exerce, sauf application de l'article L.168.A, jusqu'à la fin de la troisième année qui suit celle au titre de laquelle l'imposition est due » ;</AL><AL>Considérant que, si les dispositions précitées de l'article L.169 du Livre des procédures fiscales interdisent à l'administration de redresser les résultats des exercices sur lesquels son droit de reprise ne peut plus s'exercer, elles ne font pas obstacle à ce qu'elle procède à l'examen de tous les amortissements pratiqués par une société depuis l'acquisition ou la création d'un élément de l'actif immobilisé et en tienne compte pour rectifier, le cas échéant, les résultats imposables d'exercices non prescrits ; qu'ainsi, en jugeant qu'en prenant en compte, pour rectifier les résultats des exercices clos en 1994 et 1995, des amortissements rattachés aux exercices clos en 1991, 1992 et 1993, l'administration n'avait pas méconnu les dispositions de l'article L 169 du Livre des procédures fiscales, la cour administrative d'appel n'a pas commis d'erreur de droit ;</AL><AL>Considérant qu'en déduisant des dispositions précitées de l'article 39 duodecies du Code général des impôts et de celles de l'article 39-4 du même Code, alors applicables, qui excluaient des charges déductibles l'amortissement des véhicules immatriculés dans la catégorie des voitures particulières pour la fraction de leur prix d'acquisition dépassant 65 000 F, que les moins-values réalisées par la société requérante devaient être diminuées du montant des amortissements des véhicules cédés pour la fraction de leur prix excédant 65 000 F, la cour administrative d'appel n'a pas commis d'erreur de droit ;</AL><AL>Considérant que la cour administrative d'appel n'a méconnu ni les dispositions précitées de l'article 39 B ni aucune autre disposition du Code général des impôts en jugeant que, pour déterminer la moins-value réalisée en application de l'article 39 duodecies du Code, il convenait de prendre en compte, en ce qui concerne les années au cours desquelles les cessions ont été opérées, l'amortissement minimum pratiqué conformément aux dispositions de l'article 39 B à proportion de la durée de détention de l'immobilisation pendant ces années;</AL><AL>Considérant que la société requérante invoquait aussi sur ce point devant la cour, sur le fondement de l'article L.80 A du Livre des procédures fiscales, différentes réponses ministérielles ainsi que la documentation de base 4D 2223 ; que, toutefois, d'une part l'interprétation exprimée par ces réponses ministérielles a été abandonnée à compter du 1<E>er</E> mai 1990 en ce qui concerne les véhicules de tourisme, ainsi qu'il ressort de la documentation de base 4D 2123 §8, d'autre part la documentation de base 4D 2223 ne concerne que les amortissements dégressifs et ne pouvait donc être utilement invoquée dans la présente espèce ; qu'il y a lieu de substituer ces motifs, qui répondent à un moyen invoqué par le ministre de l'Economie, des Finances et de l'Industrie tant devant la cour administrative d'appel que devant le Conseil d'Etat et qui n'impliquent l'appréciation d'aucune circonstance de fait, au motif erroné sur lequel s'est fondée la cour administrative d'appel pour rejeter le moyen soulevé par la société requérante ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que la SAS FINANCIERE AUBIN n'est pas fondée à demander l'annulation de l'arrêt attaqué ;</AL><AL>DECIDE :</AL><AL>Article 1<E>er</E> : La requête de la SAS FINANCIERE AUBIN est rejetée.</AL><AL>Article 2 : La présente décision sera notifiée à la SAS FINANCIÈRE AUBIN et au ministre de l'Economie, des Finances et de l'Industrie.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="15"></DEBUA><DEBUR DATE="23/08/2006" N="15"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IFD4141FEE5E05"><NINFO>15</NINFO><REFDOC DATE="23/08/2006" ID="R2FDA7A0D65910-EFL" JURI-DATE="2006-08-23" JURI-GPS-ID="g11802610-9108-442c-b43a-e383d58e0018" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="278221" NATURE="CE" NOM="Lycée Agricole Privé Tricastin-Baronnies" REF="278221">CE 23 août 2006 n° 278221, 4e et 5e s.-s., Lycée Agricole Privé Tricastin-Baronnies</REFDOC><TXD><AL>Vu la requête sommaire et le mémoire complémentaire, enregistrés les 3 mars et 3 juin 2005 au secrétariat du contentieux du Conseil d'Etat, présentés pour le Lycée Agricole Privé Tricastin-Baronnies, dont le siège social est situé au Coureau à Saint-Paul-Trois-Château (26130) ; le Lycée Agricole Privé Tricastin-Baronnies demande au Conseil d'Etat :</AL><AL>1°) d'annuler l'arrêt du 21 décembre 2004 par lequel la cour administrative d'appel de Lyon, d'une part, a annulé le jugement du 14 avril 2000 par lequel le tribunal administratif de Grenoble a rejeté la demande de M. Stéfan N'Guyen tendant à l'annulation des décisions du 2 avril 1999 de l'inspecteur du travail et du 27 septembre 1999 du ministre chargé de l'agriculture l'autorisant à licencier l'intéressé et, d'autre part, a annulé ces deux décisions ;</AL><AL>2°) statuant au fond, de rejeter la requête présentée devant la cour administrative d'appel par M. N'Guyen ;</AL><AL>3°) de mettre à la charge de M. N'Guyen la somme de 3 500 euros au titre de l'article L. 761-1 du Code de justice administrative ;</AL><AL>Vu les autres pièces du dossier ;</AL><AL>Vu le Code du travail ;</AL><AL>Vu le Code de justice administrative ;</AL><AL>Après avoir entendu en séance publique :</AL><AL>- le rapport de M. Hervé Cassagnabère, Auditeur,</AL><AL>- les observations de la SCP Gatineau, avocat du Lycée Agricole Privé Tricastin-Baronnies et de la SCP Lyon-Caen, Fabiani, Thiriez, avocat de M. N'Guyen,</AL><AL>- les conclusions de M. Rémi Keller, Commissaire du gouvernement ;</AL><AL>Considérant qu'en vertu de l'article R. 436-8 du Code du travail, le chef d'entreprise a la faculté, en cas de faute grave, de prononcer la mise à pied immédiate d'un salarié protégé jusqu'à la décision de l'inspecteur du travail statuant sur la demande d'autorisation de licencier l'intéressé ; qu'en l'absence de comité d'entreprise, cette demande est présentée dans un délai de huit jours à compter de la date de la mise à pied ; que, si ce délai de huit jours n'est pas prescrit à peine de nullité de la procédure, il doit cependant être aussi court que possible, eu égard à la gravité de la mesure de mise à pied ;</AL><AL>Considérant qu'en estimant, pour annuler l'autorisation de licencier M. N'Guyen accordée au Lycée Agricole Privé Tricastin-Baronnies, qu'était excessif le délai écoulé entre le 1<E>er</E> mars 1999, date de prise d'effet de la décision du 26 février 1999 mettant à pied M. N'Guyen à titre conservatoire, et la date de la saisine de l'inspecteur du travail par lettre du 19 mars 1999, la cour administrative d'appel de Lyon s'est livrée, par un arrêt suffisamment motivé, à une appréciation souveraine des faits exempte de dénaturation ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que le Lycée Agricole Privé Tricastin-Baronnies n'est pas fondé à demander l'annulation de l'arrêt attaqué ;</AL><AL>Sur les conclusions tendant à l'application des dispositions de l'article L. 761-1 du Code de justice administrative :</AL><AL>Considérant que ces dispositions font obstacle à ce que soit mise à la charge de M. N'Guyen, qui n'est pas la partie perdante dans la présente instance, la somme que demande le Lycée Agricole Privé Tricastin-Baronnies au titre des frais exposés par lui et non compris dans les dépens ; qu'il y a lieu, en revanche, de mettre à la charge de l'Etat une somme de 3 000 euros, à verser à M. N'Guyen, au titre des frais exposés par lui et non compris dans les dépens ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E> : La requête du Lycée Agricole Privé Tricastin-Baronnies est rejetée.</AL><AL>Article 2 : L'Etat versera 3 000 euros à M. N'Guyen au titre de l'article L. 761-1 du Code de justice administrative.</AL><AL>Article 3 : La présente décision sera notifiée au Lycée Agricole Privé Tricastin-Baronnies, à M. Stéfan N'Guyen et au ministre de l'agriculture et de la pêche.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="16"></DEBUA><DEBUR DATE="23/08/2006" N="16"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3C85EB0E0237B"><NINFO>16</NINFO><REFDOC DATE="23/08/2006" ID="R4FDA7A0D65910-EFL" JURI-DATE="2006-08-23" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="4567 -" NATURE="Cass. crim." NOM="H" RC="4567 F-D">Cass. crim. 23 août 2006 n° 4567 F-D, H</REFDOC><TXD><AL>Statuant sur le pourvoi formé par :</AL><AL>- Hartung Volker.</AL><AL>contre l'Arrêt de la chambre de l'instruction de la cour d'appel de Nancy, en date du 20 avril 2006, qui, sur renvoi après cassation, dans l'information suivie contre lui pour travail dissimulé, a prononcé sur sa requête en annulation d'actes de la procédure ;</AL><AL>Vu l'ordonnance du président de la chambre criminelle, en date du 23 juin 2006, prescrivant l'examen immédiat du pourvoi ;</AL><AL>Vu les mémoires produits en demande et en défense ;</AL><AL>Sur le premier moyen de cassation, pris de la violation des articles 53, 173, 206 et 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>"en ce que l'arrêt attaqué, rendu sur renvoi de cassation, a rejeté le moyen de nullité tiré de l'irrégularité de l'enquête de flagrance;</AL><AL>"aux motifs que sur la régularité de l'enquête de flagrance, l'article 364-11 du Code du travail qui sanctionne d'une peine contraventionnelle l'employeur étranger qui a omis de déclarer les salariés qu'il détache temporairement sur le territoire français pour l'accomplissement d'une prestation de service n'est pas exclusif de la recherche du délit de travail dissimulé auquel pourrait se livrer, en France ce même employeur ; d'une part, les dispositions des articles L. 320 et L. 324-10 relatifs au travail dissimulé n'opèrent aucune distinction selon la nationalité de l'employeur ; d'autre part, la déclaration de détachement du salarié étranger est édictée comme preuve par l'employeur de couverture sociale qu'il a assurée à ce dernier ; si le défaut de déclaration est en soi une infraction punie d'une peine contraventionnelle, il est également l'indice d'un travail dissimulé lorsqu'il n'est compensé par aucune autre preuve de la couverture sociale ménagée au salarié étranger; en effet, le défaut de couverture sociale constitue l'élément matériel du délit de travail dissimulé ; les prestations des membres d'un orchestre venus de l'étranger sont, en raison de la présomption de salariat posée par l'article L. 762-1 du Code du travail, des prestations exécutées dans le cadre d'un contrat de travail qui les lie à l'organisateur du spectacle ; à partir du moment où les documents produits par Volker Hartung ne rapportaient pas la preuve de la situation de travail indépendant de chacun des musiciens en cause, les officiers de police judiciaire étaient bien fondés à ouvrir une enquête en flagrance pour travail dissimulé et infractions au droit du travail (arrêt, pages 7 et 8) ;</AL><AL>"1°) alors que l'indice de la commission d'une infraction flagrante n'est pas apparent si son existence résulte d'un acte d'enquête, l'état de flagrance impliquant que l'indice apparent de l'infraction qui se commet ou vient de se commettre soit antérieur aux actes d'enquête mis en œuvre dans le cadre du délit flagrant ; que le défaut de déclaration des salariés aux organismes de protection sociale, susceptible de constituer l'élément matériel du délit de travail dissimulé, et partant l'indice apparent de cette infraction, doit exister antérieurement à l'ouverture de l'enquête de flagrance et non pas résulter des investigations des enquêteurs ; qu'en l'espèce, pour rejeter le moyen tiré de la nullité de l'enquête de flagrance, la chambre de l'instruction s'est déterminée par la seule circonstance "qu'à partir du moment où les documents produits par Volker Hartung ne rapportaient pas la preuve de la situation de travailleur indépendant de chacun des musiciens en cause, les officiers de police judiciaire étaient bien fondés à ouvrir une enquête de flagrance pour travail dissimulé" ; qu'en l'état de ces motifs, d'où il résulte que la présomption de défaut de déclaration des salariés n'est apparue aux enquêteurs qu'à l'issue d'un contrôle d'identité dans le cadre duquel Volker Hartung n'a pas été en mesure de rapporter la preuve de la situation de travailleur indépendant des musiciens, de sorte qu'aucun indice apparent de l'infraction en cause n'existait avant ce contrôle et, par conséquent, que les officiers de police judiciaire ne pouvaient - en cet état - ouvrir une enquête de flagrance du chef de travail dissimulé par défaut de déclaration des salariés aux organismes de protection sociale, la chambre de l'instruction n'a pas légalement justifié sa décision ;</AL><AL>"2°) alors qu'un fait négatif ne peut constituer l'indice apparent d'une infraction entrain ou venant de se commettre ; que, dès lors, en estimant au contraire que la circonstance que le demandeur n'ait pas été en mesure de produire les déclarations qui doivent être faites aux organismes de protection sociale a permis aux enquêteurs d'ouvrir une enquête de flagrance pour travail dissimulé, la chambre de l'instruction a violé l'article 53 du Code de procédure pénale ;</AL><AL>"3°) alors que, le fait qu'un employeur soit, au cours d'un contrôle, dans l'impossibilité de produire les déclarations faites aux organismes de protection sociale ne peut, à lui seul, révéler l'existence d'un délit de travail dissimulé ; qu'en estimant au contraire qu'à partir du moment où les documents produits par Volker Hartung ne rapportaient pas la preuve de la situation de travailleurs indépendants des musiciens, les officiers de police judiciaire étaient bien fondés à ouvrir une enquête en flagrance, la chambre de l'instruction a violé l'article 53 du Code de procédure pénale" ;</AL><AL>Attendu qu'il résulte de l'arrêt attaqué et des pièces de la procédure qu'ayant recueilli des informations selon lesquelles des infractions à la législation sociale et fiscale étaient susceptibles d'être commises à l'occasion du concert organisé et dirigé par Volker Hartung devant être donné, le 22 février 2005, au Palais de la Musique de Strasbourg par le New Cologne Philarmonic Orchestra, le procureur de la République a prescrit l'exécution d'un contrôle en application de l'article 78-2-1 du Code de procédure pénale ; qu'à la suite des constatations effectuées sur place, après le concert, par les policiers, une enquête de flagrance a été aussitôt ouverte pour travail dissimulé, au cours de laquelle Volker Hartung a été placé en garde à vue ;</AL><AL>Attendu que, pour rejeter le moyen d'annulation, pris de l'absence de caractérisation de l'état de flagrance, l'arrêt attaqué relève, notamment, qu'à défaut pour Volker Hartung, au cours de ce contrôle, qui n'exige pas, pour sa régularité, un indice préexistant d'un comportement délictueux, de présenter aux policiers les documents établissant que les musiciens de son orchestre possédaient le statut de travailleurs indépendants, ainsi qu'il l'alléguait, ou qu'ils bénéficiaient d'une couverture sociale en qualité de travailleurs salariés, le recours à la procédure de flagrant délit a été justifié par les constatations des policiers permettant de soupçonner l'existence d'un travail dissimulé ;</AL><AL>Attendu qu'en prononçant ainsi, la chambre de l'instruction a justifié sa décision ;</AL><AL>D'où il suit que le moyen doit être écarté ;</AL><AL>Sur le second moyen de cassation, pris de la violation des articles 63, 63-1 à 63-5, 77, 173, 206 et 593 du Code de procédure pénale, défaut de motifs, manque de base légale ;</AL><AL>"en ce que l'arrêt attaqué a rejeté le moyen de Volker Hartung tendant à l'annulation de son placement en garde à vue et des actes subséquents ;</AL><AL>"aux motifs que le procès-verbal de placement en garde à vue de Volker Hartung avait été transmis par l'officier de police judiciaire au procureur de la République le 23 février 2005 par télécopie à 1 heure 32 ; à ce moment, l'officier de police judiciaire, de retour au service, avait notifié à Volker Hartung à 0 heure 30 son placement en garde à vue depuis 22 heures 45, heure de son interpellation, ainsi que ses droits ; la loi n'impose aucune forme pour l'information donnée au procureur de la République sur le placement en garde à vue ; par contre, celle-ci doit être donnée dès le début de la garde à vue ; il ressort du procès-verbal établi par l'officier de police judiciaire coté D. 122 et D. 123 que Volker Hartung a été informé verbalement de son placement en garde à vue le 22 février 2005 à 22 heures 45, et de l'établissement ultérieur d'un procès-verbal le constatant dès son retour au service ; il s'est donc écoulé deux heures trois quart entre le placement en garde à vue et l'information qui en a été donnée au procureur de la République et une heure entre l'établissement du procès-verbal de garde à vue et l'envoi de sa copie au magistrat sous la forme d'une télécopie ; qu'il y a lieu de relever que les officiers de police judiciaire ont, aux termes de ce même procès-verbal coté D. 122, conduit, après la notification verbale du placement en garde à vue, quinze musiciens issus de l'orchestre, en plus de Volker Hartung, à leur service pour audition ; que ces personnes ont été entendues, à partir de 0 heure 15, comme témoins, hors du régime de la garde à vue et n'ont, selon les heures mentionnées dans les procès-verbaux, été retenues que pour le temps strictement nécessaire à leur audition ; compte tenu de l'ampleur des opérations débutées hors locaux de service, de la nécessité de rassembler les personnes, pour la plupart étrangères, en vue de leur audition et de leur conduite dans lesdits locaux, il ne peut être reproché à l'officier de police judiciaire d'avoir attendu d'être de retour à ceux-ci et de disposer du matériel adéquat pour donner au procureur de la République l'information sur le placement en garde à vue de Volker Hartung ; l'ampleur des opérations à effectuer dès l'arrivée dans les locaux du service, la mobilisation de nombreux officiers et agents de police judiciaire pour procéder aux auditions des témoins avec l'assistance des interprètes et la nécessaire priorité donnée à la mise en forme du procès-verbal de garde à vue et de la notification de ses droits à Volker Hartung, tous éléments ressortant des procès-verbaux, justifient que le parquet ait reçu l'avis une heure après l'établissement de ce procès-verbal, commencé à 0 heure 30 et clos à 0 heure 45 ; pour les raisons expliquées ci-dessus, il s'agissait en effet d'un délai incompressible et l'avis adressé au procureur de la République ne peut être considéré comme tardif ; la requête en nullité sera rejetée de ce chef;</AL><AL>"1°) alors que, dès son placement en garde à vue, la personne qui fait l'objet d'une telle mesure doit être informée des droits prévus aux articles 63-1 et suivants du Code de procédure pénale, tout retard dans la mise en œuvre de cette obligation, non justifié par une circonstance insurmontable, portant nécessairement atteinte aux intérêts de la personne concernée ; que, dès lors, en refusant d'annuler le placement en garde à vue du demandeur, tout en relevant que si Volker Hartung a été informé verbalement de son placement en garde à vue le 22 février 2005 à 22 heures 45, heure de son interpellation, qui marque le début de sa garde à vue, ce n'est que le 23 février 2005 à 0 heure 30, que l'officier de police judiciaire, de retour au service, a notifié au demandeur "son placement en garde à vue depuis 22 heures 45, heure de son interpellation, ainsi que ses droits", ce dont il résulte que la notification de ses droits à Volker Hartung a été opérée 1 heure 45 minutes après le début de la garde à vue, la chambre de l'instruction a omis de tirer les conséquences légales de ses propres constatations et violé l'article 63-1 du Code de procédure pénale ;</AL><AL>"2 °) alors que, la loi n'impose aucune forme pour la notification au procureur de la République du placement d'une personne en garde à vue, mais exige l'accomplissement de cette formalité dès le début de la garde à vue, et tout retard dans la mise en œuvre de cette obligation, non justifié par une circonstance insurmontable, porte nécessairement atteinte aux intérêts de la personne concernée ; qu'en l'espèce, il résulte des mentions de l'arrêt attaqué que Volker Hartung a été placé en garde à vue le 22 février 2005 à 22 heures 45, tandis que le procureur de la République n'a été avisé de cette mesure que le 23 février 2005 à 1 heure 32, soit 2 heures 45 après le placement en garde à vue ; que pour estimer que le délai qui s'est ainsi écoulé ne caractérise pas un retard injustifié, la chambre de l'instruction a relevé que dans cet intervalle de temps, les officiers de police judiciaire ont tout d'abord conduit 15 musiciens dans les locaux de service, puis procédé, à partir du 23 février 2005 à 0 heure 15, à leurs auditions en qualité de témoins, puis rédigé le procès-verbal de placement en garde à vue, le 23 février 2005 de 0 heure 30 à 0 heure 45, soit 45 minutes avant la notification au procureur; qu'en l'état de ces énonciations, qui se bornent à faire état des choix, librement opérés par les enquêteurs, d'une part, de procéder, par priorité, à la conduite des musiciens dans les locaux de service, et à leur audition en qualité de témoins, d'autre part, de rédiger le procès-verbal de placement en garde à vue avant de notifier cette mesure au procureur, enfin d'attendre encore 45 minutes après la rédaction de ce procès-verbal pour l'adresser, en télécopie, au magistrat, ne caractérisent aucune circonstance insurmontable ayant empêché les enquêteurs d'informer le procureur de la République, dès le début de la garde à vue, et notamment par un simple appel téléphonique, de la mesure prise à l'égard du demandeur, la chambre de l'instruction a violé les articles 63 et 77 du Code de procédure pénale" ;</AL><AL>Sur le moyen, pris en sa première branche :</AL><AL>Attendu que le moyen, en ce qu'il invoque l'irrégularité de la notification à Volker Hartung des droits attachés à son placement en garde à vue, non soulevée par le requérant à la nullité devant la chambre de l'instruction, est nouveau et, comme tel, irrecevable ;</AL><AL>Mais sur le moyen, pris en sa seconde branche : Vu l'article 63-1 du Code de procédure pénale ;</AL><AL>Attendu que, selon ce texte, l'officier de police judiciaire qui est amené, pour les nécessités de l'enquête, à garder une personne à sa disposition, a le devoir d'en informer le procureur de la République dès le début de la mesure ; que tout retard dans l'information donnée à ce magistrat, non justifié par des circonstances insurmontables, fait nécessairement grief aux intérêts de la personne concernée ;</AL><AL>Attendu que, pour rejeter le moyen d'annulation pris de ce que le procureur de la République n'aurait été avisé que le 23 février, à 1 heure 32, du placement en garde à vue de Volker Hartung, intervenu la veille, à 22 heures 45, l'arrêt attaqué prononce par les motifs reproduits au moyen ;</AL><AL>Mais attendu qu'en statuant ainsi, par des motifs qui n'établissent pas les circonstances insurmontables auxquelles auraient été confrontés les policiers et qui auraient justifié un retard de près de trois heures dans l'information du magistrat du placement en garde à vue, la chambre de l'instruction a méconnu le sens et la portée du texte précité et du principe énoncé ci-dessus ;</AL><AL>D'où il suit que la cassation est encourue ;</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Casse et annule l'arrêt de la chambre de l'instruction de la cour d'appel de Nancy, en date du 20 avril 2006, en ses seules dispositions ayant prononcé sur la régularité de l'information du procureur de la République du placement en garde à vue de Volker Hartung, toutes autres dispositions étant expressément maintenues ;</AL><AL>Et pour qu'il soit à nouveau statué, dans les limites de la cassation ainsi prononcée,</AL><AL>Renvoie la cause et les parties devant la chambre de l'instruction de la cour d'appel de Paris, à ce désignée par délibération spéciale prise en chambre du conseil ;</AL><AL>Ordonne l'impression du présent arrêt, sa transcription sur les registres du greffe de la chambre de l'instruction de la cour d'appel de Nancy, sa mention en marge ou à la suite de l'arrêt partiellement annulé.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="17"></DEBUA><DEBUR DATE="24/08/2006" N="17"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2756E16222B27B-EFL"><NINFO>17</NINFO><REFDOC DATE="24/08/2006" ID="R2856E16222B27B-EFL" JURI-DATE="2006-08-24" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Toulouse" JURI-LOCATION-REFID="Toulouse" JURI-NUMBER="04-3716" NATURE="CA" NOM="comité d'entreprise de la caisse d'épargne Midi-Pyrénées c/ caisse d'épargne de Midi Pyrénées" RC="04-3716" REF="Toulouse">CA Toulouse 24 août 2006 n°04-3716, 4<E>e</E> ch.soc. Sect. 2, comité d'entreprise de la caisse d'épargne Midi-Pyrénées c/ caisse d'épargne de Midi Pyrénées</REFDOC><TXD><AL>(extrait)</AL><AL>motifs de L'ARRÊT</AL><AL>I. sur la recevabilité de l'appel.</AL><AL>Pour écarter l'argumentation de la caisse d'épargne et déclarer l'appel recevable il suffira de relever :</AL><AL>- que le mandat spécial donné par le comité d'entreprise le 23 mars 2004 à M. Barthes et M<E>me </E>Touzet pour le représenter en justice dans le cadre de la procédure de référé engagée contre la caisse d'épargne stipulait "M. Barthes et/ ou M<E>me</E> Touzet représenteront le comité d'entreprise lors de l'instance et lors de toutes les instances qui suivront éventuellement" ;</AL><AL>- que non seulement un mandat accordé pour agir en justice permet à son titulaire d'intenter les voies de recours afférentes à l'instance visée par la délégation, mais qu'en l'espèce le mandat du 23 mars 2004 mentionnait expressément que la délégation était donnée non seulement pour l'instance devant le juge des référés du tribunal de grande Instance de Toulouse, mais également pour les instances qui suivraient (instance d'appel, voire instance de cassation) ;</AL><AL>- que dès lors l'argumentation de la caisse d'épargne manque en fait.</AL><AL>II. sur la compétence du juge des référés.</AL><AL>L'article 809 du Nouveau Code de procédure civile dispose que le juge des référés peut, même en présence d'une contestation sérieuse, prescrire les mesures conservatoires qui s'imposent pour faire cesser un trouble manifestement illicite.</AL><AL>Dès lors que le comité d'entreprise soutient que l'utilisation par l'employeur, sans consultation préalable du comité d'entreprise, de l'outil de pilotage commercial pour l'évaluation individuelle et le contrôle de l'activité des salariés constitue un trouble illicite, et sollicite la suspension de l'utilisation de cet outil jusqu'à organisation de la procédure de consultation, c'est à dire une mesure conservatoire, le juge des référés apparaît compétent pour statuer sur cette requête.</AL><AL>IIII. sur l'existence d'un trouble manifestement illicite.</AL><AL>L'article L 432-2-1 du Code du travail dispose en son alinéa 3 que le comité d'entreprise est informé et consulté, préalablement à la décision de mise en cause dans l'entreprise, sur les moyens ou les techniques permettant un contrôle de l'activité des salariés.</AL><AL>L'outil de gestion et de pilotage commercial, sur lequel porte le litige, a fait l'objet en 1999 et 2000 d'une consultation du comité d'entreprise par l'employeur, en application des articles L 431-4 et L 431-5 du Code du travail. Dans le cadre de cette consultation la direction de la caisse d'épargne a indiqué que cet outil ne serait pas utilisé pour contrôler l'activité des salariés et que dès lors il n'y avait pas lieu de consulter le comité d'entreprise sur le fondement de l'article L 432-2 du Code du travail. Par lettre du 13 juillet 2000, M. Drouin, président du directoire de la caisse d'épargne a confirmé que l'outil "n'est en aucun cas destiné à mesurer l'activité des collaborateurs."</AL><AL>Le 21 novembre 2003 le comité d'entreprise a été consulté, toujours sur le fondement de l'article L 431-5, sur la mise en place d'un dispositif visant à l'instauration d'une part variable dans les traitements de 2003 à la suite d'un accord collectif national.</AL><AL>Parmi les documents remis aux membres du comité d'entreprise dans le cadre de cette consultation figurait une annexe intitulé "rapport d'évaluation de la performance" dans lequel il était expressément fait référence aux outils de pilotage.</AL><AL>Les indicateurs extraits de l'outil de pilotage, tels que mentionnés entre parenthèses sur le support d'évaluation de la performance individuelle (nombre de ventes, évolution du portefeuille, nombre et montant des produits et services vendus) permettent une analyse et une évaluation de l'activité individuelle des commerciaux.</AL><AL>  La part variable de rémunération visant à reconnaître et récompenser les contributions individuelles à la performance collective et lesdites contributions individuelles prenant notamment en considération l'analyse et l'évaluation de l'activité et des résultats du collaborateur (selon le document interne à la caisse d'épargne intitulé Rémunération de la performance-exercice 2003-filière commerciale, questions réponses), il apparaît indiscutablement que l'outil de pilotage commercial est utilisé par la caisse d'épargne pour évaluer l'activité individuelle des salariés.</AL><AL>Le distinguo instauré par la caisse d'épargne entre la contribution individuelle du salarié et le contrôle de l'activité de celui-ci n'apparaît pas sérieux et tout au plus de nature à traduire la fermeté de sa volonté d'échapper à la consultation légale obligatoire dès lors, d'une part, que l'évaluation de l'activité individuelle est une facette du contrôle exercée par l'employeur - contrôle au demeurant autorisé dans son principe sous réserve que la consultation du comité d'entreprise ait été organisée - , d'autre part, que l'employeur s'était engagé en 2000 à ne pas utiliser l'outil de pilotage commercial pour évaluer l'activité individuelle des commerciaux et que les pièces produites démontrent la réalité du contraire.</AL><AL>Dès lors l'utilisation de l'outil pour un objet différent de celui pour lequel le comité d'entreprise avait été consulté en 2000 devait être précédée d'une consultation du comité d'entreprise dans les conditions fixées à l'article L 432-2-1 du Code du travail, étant observé que l'employeur ne peut échapper à son obligation en invoquant l'inutilité de la consultation, ni en alléguant que le comité d'entreprise était informé dans le cadre d'une consultation sur un autre objet.</AL><AL>L'utilisation de l'outil de pilotage commercial sans consultation préalable du comité d'entreprise constituant un trouble manifestement illicite qu'il appartient au juge des référés de faire cesser, il convient d'infirmer l'ordonnance entreprise et d'ordonner la suspension de l'utilisation de l'outil de pilotage commercial pour apprécier l'activité individuelle des salariés ;</AL><AL>III. sur les dépens et les frais non répétibles.</AL><AL>La caisse d'épargne, qui succombe, doit être condamnée aux dépens d'instance et d'appel, et au paiement au comité d'entreprise d'une indemnité de procédure de 1 000  euros.</AL><AL>Par ces motifs la cour,</AL><AL>Déclare l'appel recevable en la forme,</AL><AL>Infirme l'ordonnance entreprise, statuant à Nouveau et y ajoutant ;</AL><AL>Dit et juge que l'utilisation de l'outil de pilotage commercial pour procéder à l'analyse et à l'évaluation et donc au contrôle de l'activité individuelle des salariés de la caisse d'épargne de Midi-Pyrénées constitue un trouble manifestement illicite, dès lors qu'elle n'a pas été précédée de la consultation du comité d'entreprise dans les conditions prévues à l'article L 432-2-1 du Code du travail ;</AL><AL>Ordonne, jusqu'à organisation de cette consultation, la suspension de l'utilisation de l'outil de pilotage commercial pour procéder à l'analyse et, à l'évaluation et donc au contrôle de l'activité individuelle des salariés de la caisse d'épargne de Midi-Pyrénées ;</AL><AL>Condamne la caisse d'épargne de Midi-Pyrénées à payer au comité d'entreprise de la caisse d'épargne de Midi-Pyrénées la somme de 1 000 euros par application de l'article 700 du Nouveau Code de procédure civile ;</AL><AL>Condamne la caisse d'épargne de Midi-Pyrénées aux dépens d'instance et d'appel.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="18"></DEBUA><DEBUR DATE="24/08/2006" N="18"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I19A3175E4ECDE9"><NINFO>18</NINFO><REFDOC DATE="24/08/2006" ID="R6FDA7A0D65910-EFL" JURI-DATE="2006-08-24" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Toulouse" JURI-LOCATION-REFID="Toulouse" JURI-NUMBER="05-2481" NATURE="CA" NOM="AGS CGEA Toulouse c/ Ciolkovitch" RC="05-2481" REF="Toulouse">CA Toulouse 24 août 2006 n° 05-2481, 4e ch. Sect. 1, soc., AGS CGEA Toulouse c/ Ciolkovitch</REFDOC><TXD><AL>MOTIFS DE L'ARRÊT</AL><AL>I. Sur les dommages et intérêts pour licenciement sans cause réelle et sérieuse</AL><AL>Les dispositions du jugement querellé énonçant que le licenciement de Alexis Ciolkovitch est dépourvu de cause réelle et sérieuse ne sont critiquées par aucune des parties. Pour rejeter la demande en dommages et intérêts formée de ce chef par Alexis Ciolkovitch les premiers juges ont estimé que Alexis Ciolkovitch était rempli de tous ses droits par l'allocation de l'indemnité forfaitaire pour travail dissimulé de l'article L 3214-11-1 du Code du travail.</AL><AL>Pour écarter cette motivation et réformer le jugement il suffira de relever :</AL><AL>que les dispositions de l'article L. 324-14-1 du Code du travail ne font pas obstacle au cumul de l'indemnité forfaitaire qu'elles prévoient avec les indemnités de toute nature auxquelles le salarié à droit en cas de rupture de la relation de travail, à la seule exception de l'indemnité légale ou conventionnelle de licenciement, qu'en raison de son licenciement sans cause réelle et sérieuse Alexis Ciolkovitch a subi un préjudice, qui ne se confond pas avec celui résultant de la dissimulation du travail, préjudice dont il est fondé à obtenir réparation sur la base de l'article L. 122-14-5 du Code du travail, qu'eu égard à l'irrégularité de la procédure, à l'ancienneté réduite (5 mois) et à la qualification d'Alexis Ciolkovitch, recherchée sur le marché de l'emploi, ce préjudice peut être chiffré à 3.000 euros montant de la créance à inscrire au passif de la liquidation judiciaire de la société U.P.F.</AL><AL>II. Sur les heures supplémentaires</AL><AL>S'il résulte de l'article L 212-1-1 du Code du travail que la preuve des heures de travail effectuées n'incombe spécialement à aucune des parties et que l'employeur doit fournir au juge les éléments de nature à justifier les horaires effectivement réalisés par le salarié, il appartient cependant à celui-ci de fournir préalablement au juge des éléments de nature à étayer sa demande.</AL><AL>Il apparaît en l'espèce qu'Alexis Ciolkovitch, après avoir rappelé que le contrat de travail fixait l'horaire hebdomadaire de travail à 39 heures, qu'il travaillait de 9 heures à 10 heures par jour de sorte qu'il effectuait ces 39 heures du lundi au jeudi, qu'il avait en outre travaillé tous les vendredis, a établi un décompte précis et a produit diverses attestations mentionnant qu'il travaillait toutes les semaines du lundi au vendredi.</AL><AL>Face à ces éléments de nature à étayer efficacement la demande d'Alexis Ciolkovitch, force est de constater que l'A.G.S se contente d'une critique de principe de la motivation du jugement, et que Me Dutot, es qualités, ne produit pas d'éléments contredisant utilement ceux du salarié et justifiant de ce que celui-ci aurait effectué un horaire différent.</AL><AL>Dès lors, après avoir constaté qu'il résulte de l'examen des bulletins de salaires que les seules heures supplémentaires rémunérées étaient celles comprises entre 35 et 39 heures hebdomadaires, mais qu'Alexis Ciolkovitch n'a jamais été payé pour les heures supplémentaires effectuées au delà de 39 heures, il y a lieu au vu des éléments produits par Alexis Ciolkovitch de confirmer le jugement entrepris en ce qu'il a fixé la créance au titre du rappel de salaire pour heures supplémentaires à 3.230,02 euros et au titre des congés payés afférents à 323,02 euros.</AL><AL>III. Sur le travail dissimulé</AL><AL>A titre liminaire il convient de rappeler que la dissimulation d'emploi n'est caractérisée - et donc le droit au paiement de l'indemnité forfaitaire prévue à l'article L 324-11-1 du Code du travail n'est ouvert - que s'il est établi que l'employeur a agi intentionnellement.</AL><AL>En l'espèce la mention sur les bulletins de paie d'Alexis Ciolkovitch d'un nombre d'heures de travail inférieur à celles réellement effectuées constitue une dissimulation d'emploi salarié dès lors qu'elle ne procède, ni d'une erreur, ni d'une ignorance, ni d'une qualification erronée par l'employeur des heures de travail effectuées, mais d'une volonté consciente et délibérée du dit employeur - qui n'ignorait pas les heures de travail réellement réalisées par Alexis Ciolkovitch chez les clients de l'entreprise puisque c'est sur cette base notamment que la facturation de la main d'œuvre était établie - de réduire ses coûts au détriment de la juste rémunération de son salarié.</AL><AL>Dès lors la confirmation des dispositions du jugement faisant application de l'article L.324.11.1 s'impose.</AL><AL>IV. Sur les dépens et les frais non répétibles</AL><AL>Si, ainsi que le demande Alexis Ciolkovitch, il y a lieu de confirmer l'application à son profit des dispositions de l'article 700 du nouveau Code de procédure civile, l'indemnité de procédure de 1.000 euros qui lui a été allouée - qui n'est pas couverte par la garantie de l'A.G.S - ne doit pas être inscrite au passif de la liquidation judiciaire, mais liquidée en frais privilégiés de la procédure collective, comme les dépens d'instance et d'appel.</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>La cour,</AL><AL>Déclare l'appel principal et l'appel incident réguliers en la forme et recevables,</AL><AL>Confirme le jugement entrepris en toutes ses dispositions à l'exception de celle déboutant Alexis Ciolkovitch de sa demande en dommages et intérêts pour licenciement sans cause réelle et sérieuse et de celle allouant à Alexis Ciolkovitch une indemnité de procédure,</AL><AL>Statuant à nouveau de ces chefs et ajoutant au jugement,</AL><AL>Fixe la créance d'Alexis Ciolkovitch au passif de la Sarl Univers Des Portes et Fenêtres à la somme de 3.000 euros à titre de dommages et intérêts pour licenciement sans cause réelle et sérieuse et irrégularité de procédure,</AL><AL>Condamne M<E>e</E> Dutot, es qualités, à payer à Alexis Ciolkovitch la somme de 1.000 euros à titre d'indemnité de procédure qui seront liquidés en frais privilégiés de liquidation judiciaire,</AL><AL>Condamne M<E>e</E> Dutot, es qualités, aux dépens d'appel, qui seront liquidés en frais privilégiés de liquidation judiciaire.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="19"></DEBUA><DEBUR DATE="30/08/2006" N="19"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="ID4539F5F28F30"><NINFO>19</NINFO><REFDOC DATE="30/08/2006" ID="R9AC337D3814541-EFL" JURI-DATE="2006-08-30" JURI-JURISDICTION="Tribunal de police" JURI-JURISDICTION-REFID="TPOL" JURI-LOCATION="Angers" JURI-LOCATION-REFID="Angers" JURI-NUMBER="04/7675" NATURE="T. pol." NOM="Richaume ès qual. et a. c/ Bernardeau et a" RC="04/7675" REF="Angers">T. pol. Angers 30 août 2006 n° 04/7675, Richaume ès qual. et a. c/ Bernardeau et a.</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>MOTIFS SUR L'ACTION PENALE :</AL><AL>Monsieur Roger MARTIN, Président de l'association ROCHEFORT ANIMATION et Monsieur Roland BERNARDEAU, Maire de la commune de Rochefort sur Loire, sont poursuivis sur le fondement des articles R 625-2 et 121-3 du Code pénal pour avoir causé des blessures involontaires à Dylan RICHAUME ayant entraîné une ITT n'excédant pas trois mois, le premier en organisant sans précaution un jeu à destination des enfants avec des taurillons dans une arène, le second en se désintéressant de l'organisation de la manifestation d'un jeu à destination des enfants avec des taurillons dans une arène.</AL><AL>In limine litis, Monsieur MARTIN et Monsieur BERNARDEAU soulèvent chacun une exception tendant à voir prononcer la nullité des citations qui leur ont été notifiées par Officier de Police Judiciaire et qui ne respecteraient pas selon eux, les dispositions du second alinéa de l'article 390-1 du Code de Procédure Pénale, les préventions ne caractérisant pas avec précision les fautes qui leur sont reprochées, et leur causant grief en lésant les droits de leur défense.</AL><AL>Sur le fonds, ils soutiennent qu'ils n'ont commis aucune faute d'imprudence du fait de l'organisation du jeu au cours duquel Dylan RICHAUME a été blessé, et demandent à être relaxés des poursuites diligentées à leur encontre, les éléments constitutifs des infractions n'étant pas, selon eux, constitués.</AL><AL>Monsieur Roger MARTIN fait valoir qu'il n'était pas organisateur du jeu dans la mesure où il a été fait appel à un prestataire de service qui s'est chargé du début jusqu'à la fin des animations avec les vaches landaises, sans qu'il sache lui-même exactement ce qui serait réellement organisé. Il invoque le terme du contrat passé entre l'association qu'il représentait et l'organisateur de spectacle qui prévoyait, selon lui, une délégation.</AL><AL>Monsieur BERNARDEAU fait valoir, de son côté, que la commune de ROCHEFORT n'était pas l'organisatrice de la fête au cours de laquelle l'accident est intervenu et que l'organisation et le choix des animations dont il n'a pas eu le programme exact, ne relevaient pas de sa compétence. Il fait observer qu'il ne lui appartenait pas non plus, dans le cadre de ses pouvoirs de police, d'assurer la sécurité des participants à l'intérieur de l'arène, d'autant que la participation à ces jeux se faisait sur la base du volontariat.</AL><AL>Par ailleurs, il prétend qu'il ne s'est pas « désintéressé » de cet événement, et que les mesures nécessaires ont été prises auprès du Préfet, ainsi que vis à vis du service départemental d'Incendie et de Secours.</AL><AL>SUR CE :</AL><AL>IL résulte du dossier et des déclarations concordantes des parties les faits suivants :</AL><AL>L'Association ROCHEFORT ANIMATION présidée par Monsieur Roger MARTIN et l'Association des ARTISANS et COMMERÇANTS de ROCHEFORT sur LOIRE ont organisé la 27<E>e</E> Fête aux moules les 10 et 11.07.2004.</AL><AL>A cet effet, l'Association ROCHEFORT ANIMATION représentée par son président, Monsieur Roger MARTIN a signé le 26.02.2004 une convention aux termes de laquelle Monsieur Michel BRETTES organisait ces jours là une cuadrilla, à savoir une animation avec des vaches landaises lâchées dans des arènes démontables dans lesquelles des spectateurs volontaires participaient à des jeux avec deux hommes de piste. Cette convention qui prévoyait la fourniture d'une arène, d'une sono et d'un animateur, portait également sur l'organisation d'un jeu pour enfants avec lâcher d'un taurillon.</AL><AL>Monsieur et Madame RICHAUME et leur fils Dylan se sont rendus le 10.07.2004 à la fête aux moules de ROCHEFORT. En fin de soirée, ils ont entendu un appel à des volontaires qui a été lancé par l'animateur à la sono invitant les enfants dans la tranche d'âge de huit à douze ans à se rendre dans l'arène sans qu'aucune information ne précise la nature exacte du jeu. Avec l'accord de son père, Dylan RICHAUME, né le 17.01.95 s'est porté volontaire et a pénétré dans l'arène avec d'autres enfants de son âge. Plusieurs grands cerceaux leur étaient fournis par équipe de deux, le jeu étant de faire passer un taurillon dans le cerceau. Dans le même temps, un taurillon surgissait dans l'arène, l'animateur précisant aux enfants de se réfugier derrière les protections si l'animal courrait sur eux. Dès sa sortie du corral, le taurillon s'est précipité sur Dylan RICHAUME qui n'a fait aucun geste pour l'esquiver. L'animal lui a porté un coup de tête au ventre qui l'a projeté en arrière. L'enfant s'est relevé et a réussi à gagner un des dispositifs de protection à partir duquel il a pu enjamber l'enceinte de l'arène avec l'aide d'un spectateur sans qu'il y ait une interruption du jeu.</AL><AL>L'enfant se plaignant du ventre, un pompier volontaire venu en spectateur a demandé à l'examiner et, pensant à une fracture de la cage thoracique, a fait intervenir l'ambulance des pompiers locaux.</AL><AL>Dylan RICHAUME a été hospitalisé douze jours au C H U d'ANGERS où il a été maintenu sous surveillance en réanimation chirurgicale pédiatrique pendant quarante-huit heures. Le certificat médical descriptif du 22.07.2004 fait état d'un traumatisme splénique avec fracture de la rate avec hémopéritoine peu abondant. Le 18.08.2004, l'expert désigné dans le cadre de l'enquête pénale a fixé la durée de l'incapacité totale de travail à trois mois.</AL><AL>Les suites de l'accident ont été très satisfaisantes pour l'enfant dont l'examen clinique du 19.11.2004, à quatre mois des faits, s'avérait strictement normal tant au niveau abdominal que lombaire.</AL><AL>I - SUR LA NULLITE DES CITATIONS :</AL><AL>II y a lieu de rejeter les exceptions tirées de la nullité des citations notifiées aux deux prévenus, celles-ci apparaissant tout à fait régulières en la forme et conformes aux dispositions de l'article 390-1 du Code de Procédure Pénale ; en effet, elles énoncent les faits poursuivis, visent les textes sur lesquels s'appuient les poursuites et indiquent le Tribunal saisi, la date et l'heure de l'audience. La discussion sur le caractère insuffisant de la prévention qui ne caractériserait pas suffisamment les fautes reprochées à Monsieur MARTIN et à Monsieur BERNARDEAU relève exclusivement du débat sur le fond du droit.</AL><AL>II- SUR LA RESPONSABILITE PENALE DES PREVENUS :</AL><AL>II est reproché à Monsieur Roland BERNARDEAU, Maire de la commune de ROCHEFORT sur LOIRE, et à Monsieur Roger MARTIN une faute d'imprudence ou de négligence caractérisée sur le fondement de l'article R 625-2 s. du Code pénal qui prévoit que les personnes physiques ayant causé indirectement à autrui un dommage par maladresse, imprudence, inattention, négligence ou un manquement à une obligation de sécurité ou de prudence imposée par la loi ou le règlement, dans les conditions et selon les distinctions prévues à l'article 121-3 du Code Pénal, encourent l'amende prévue pour les contraventions de 5<E>e</E> classe.</AL><AL>Aux termes de l'article 121-3 du Code Pénal, les personnes physiques qui ont créé ou contribué à créer la situation qui a permis la réalisation d'un dommage ou qui n'ont pas pris les mesures permettant de l'éviter, sont responsables pénalement s'il est établi qu'elles ont, soit violé de façon manifestement délibérée une obligation particulière de prudence ou de sécurité prévue par la loi et le règlement, soit commis une faute caractérisée qui exposait autrui a un rique d'une particulière gravité qu'elles ne pouvaient ignorer.</AL><AL>Il résulte de ces textes que la responsabilité pénale des prévenus ne peut être retenue que que si trois éléments sont réunis :</AL><AL>- une faute d'imprudence ou de négligence caractérisée,</AL><AL>-cette faute a exposé autrui à un risque d'une particulière gravité,</AL><AL>- ce risque ne pouvait être ignoré de la personne à qui cette faute est imputée.</AL><AL>1 - Sur la responsablité de Monsieur MARTIN, Président du Comité des fêtes :</AL><AL>Monsieur MARTIN a signé un contrat au nom du Comité des fêtes de Rochefort sur Loire engageant une cadrilla sous la responsabilité de Monsieur BRETTES ganadero et loueur de vaches landaises. Il a reconnu que les jeux ont été choisis en accord avec le prestataire de service et qu'un jeu avec les enfants était inclus dans la prestation. Il a indiqué dans sa déposition que c'était la première fois que ce type d'événement était organisé dans la commune, qu'il ne savait pas en quoi consistaient ces jeux et qu'il a fait confiance au prestataire.</AL><AL>La convention signée le 26.06.2004 entre Monsieur BRETTES et Monsieur MARTIN n'est qu'un simple contrat de prestation de service et ne mentionne aucune disposition sur la sécurité des participants à cette animation. Ce contrat ne prévoit aucune délégation à la charge du prestataire de service et comporte même une clause l'exonérant de toute responsabilité.</AL><AL>Alors que la nature du jeu qui devait se dérouler dans une région peu habituée à ce genre d'attraction appelait des mesures particulières, aucune précaution n'est prise si ce n'est la présence de quelques panonceaux de 20 x 30 cm accrochés sur les grilles de l'arène, une annonce dans la presse locale du 8.07.2004 qui s'apparente plus à un encart publicitaire qu'à une véritable mise en garde. Ce texte signé par les organisateurs évoque l'ambiance corrida du week-end avec un troupeau de vachettes venues spécialement des Landes pour défier dans l'arène les candidats à la cocarde, chacun pouvant tenter sa chance à ses risques et périls.</AL><AL>Ces moyens sont nettement insuffisants pour exonérer les organisateurs de leur responsabilité et l'acceptation des risques invoqués par les prévenus ne peut s'appliquer qu'à des risques parfaitement connus et acceptés par les victimes. Or, en l'espèce, les parents de Dylan RICHAUME n'avaient manifestement pas conscience du risque auquel était exposé leur fils d'autant que l'animateur avait incité les enfants à prendre part à ce jeu sans aucune information préalable.</AL><AL>Sur le plan administratif, il convient également de noter que l'autorisation délivrée par l'arrêté du Préfet du 18.03.2004 ne vise que l'organisation d'un vide-grenier dans la commune pour le week-end du 10,11 juillet. Seul le directeur départemental du service d'incendie et de secours, dans un courrier, mentionne l'organisation de courses landaises, mais précise cependant qu'il ne sera pas assuré de service de sécurité par les sapeurs-pompiers, et qu'en cas d'accident, les secours publics pourront être sollicités en composant le 18 ou le 112.</AL><AL>Il n'existait donc aucun secours sur place pour une manifestation qui attendait selon les organisateurs, environ quinze mille personnes et qui prévoyait une animation comportant des risques sérieux de blessures. II convient d'ailleurs de constater que Dylan RICHAUME n'a bénéficié d'aucune prise en charge médicale sur place après sa sortie de l'arène, et que son évacuation rapide vers l'hôpital d'Angers ne résulte que de l'intervention fortuite d'un pompier volontaire qui n'était pas en service ce jour là. Cette évacuation était d'ailleurs d'autant plus opportune que le traumatisme diagnostiqué chez l'enfant comporte des risques d'hémorragie interne qui exigent une prise en charge médicale en urgence.</AL><AL>L'ensemble de ces éléments montre une prise en compte nettement insuffisante du caractère dangereux de l'animation proposée par le comité des fêtes, un sous-dimensionnement des moyens destinés à assurer la sécurité des personnes et caractérise une grave faute d'imprudence ou de maladresse des responsables de l'organisation de cette manifestation qui n'ont pas mis en œuvre des moyens nécessaires pour prévenir les accidents dont le risque de probabilité était élevé, et assurer leur prise en charge.</AL><AL>Cette faute a exposé Dylan RICHAUME à un risque d'une particulière gravité qui était parfaitement prévisible, compte tenu de la nature de l'animation proposée à un public volontaire, et notamment à des enfants.</AL><AL>Monsieur ROGER, en sa qualité de responsable de l'organisation de la foire aux moules de Rochefort sur Loire, et qui a négocié avec Monsieur BRETTES, ne pouvait ignorer ce risque.</AL><AL>Il y a donc lieu de retenir à l'encontre de Monsieur ROGER une faute caractérisée mettant en œuvre sa responsabilité pénale.</AL><AL>2 - Sur la responsablité de Monsieur BERNARDEAU, Maire de la commune de ROCHEFORT sur Loire :</AL><AL>Il est reproché à Monsieur BERNARDEAU de s'être désintéressé de l'organisation d'une manifestation sur sa commune qu'il a autorisée et qui exposait autrui à des risques d'une particulière gravité.</AL><AL>En effet Monsieur BERNARDEAU, dans le cadre de ses pouvoirs de police, était tenu de veiller à ce que toutes les mesures tendant à assurer la sécurité des personnes avaient été prises et ne pouvait s'en remettre à la bonne volonté des organisateurs comme il l'a reconnu à l'audience.</AL><AL>Il est également établi qu'il ne connaissait pas le programme exact des animations et qu'il ne savait pas qu'un jeu allait être organisé dans l'arène avec des enfants. Son action s'est limitée, comme il le reconnaît, à prendre les arrêtés nécessaires pour autoriser la manifestation, à effectuer les avis prévus par les règlements. Les problèmes de sécurité n'ont donné lieu à aucune synthèse entre les responsables de la commune, les services de secours et les organisateurs sachant que ces derniers comptaient sur plus de dix mille personnes.</AL><AL>Le Maire n'a donc pas accompli les diligences normales au regard de ses compétences, du pouvoir dont il disposait et n'a pas pris la mesure des difficultés propres aux missions qui lui sont confiées par la loi. Il a délégué de fait, et sans exercer de contrôle, l'organisation de la manifestation au comité des fêtes et ne peut s'abriter sur la modestie des moyens de sa commune. S'agissant d'une petite collectivité locale de 2500 habitants, il se devait d'être d'autant plus présent et impliqué dans l'organisation d'une fête dont la dimension et les risques particuliers afférents à l'organisation d'une attraction avec des vaches landaises exigeaient de sa part une particulière vigilance.</AL><AL>Il y a lieu de rappeler, à cet égard, l'insuffisance de l'information sur le caractère dangereux de l'animation avec les vaches landaises, l'absence de secours sur place, et les conséquences que cela pouvait avoir en cas d'accident majeur.</AL><AL>Ce désengagement de Monsieur BERNARDEAU constitue à l'évidence une faute qui a exposé Dylan à un risque d'une particulière gravité, et que Monsieur BERNARDEAU, en sa qualité de maire, ne pouvait ignorer.</AL><AL>Il y a donc lieu de retenir à l'encontre de Monsieur BERNARDEAU une faute caractérisée mettant en œuvre sa responsabilité pénale.</AL><AL>Compte tenu de l'absence de tout antécédent judicaire des deux prévenus, il y a lieu de condamner Monsieur MARTIN et Monsieur BERNARDEAU à une amende de 1000 euros dont la totalité sera assortie du sursis qui tiendra compte de l'absence de conséquences de cet accident pour la jeune victime en vertu des articles R 625-2, R 625-4 du Code Pénal.</AL><AL>SUR L'ACTION CIVILE :</AL><AL>Déclare Monsieur MARTIN et Monsieur BERNARDEAU des conséquences dommageables des faits qui leur sont reprochés ;</AL><AL>Sur la Constitution de Partie Civile de la CPAM d'ANGERS :</AL><AL>Reçoit la Constitution de Partie Civile de la Caisse Primaire d'Assurance Maladie d'Angers en application de l'article L 376-1 du Code de la Sécurité Sociale et condamne in solidum Monsieur MARTIN et Monsieur BERNARDEAU à lui rembourser la somme de DIX MILLE DEUX CENT QUANRANTE DEUX EUROS ET QUARANTE SIX CENTIMES (10.242,46 €) correspondant au montant des prestations qu'elle a fournies ;</AL><AL>Sur la Constitution de Partie Civile de Monsieur et Madame Stephane RICHAUME agissant en qualités d'administrateurs légaux de leur fils mineur Dylan ;</AL><AL>Reçoit la Constitution de Partie Civile ;</AL><AL>Condamne in solidum Monsieur MARTIN et Monsieur BERNARDEAU à payer à Monsieur et Madame RICHAUME es qualité à titre provisionnel la somme de MILLE EUROS (1000 €) à valoir sur la liquidation du préjudice de leur fils mineur ;</AL><AL>Renvoie l'affaire à l'audience sur intérêts civils du 15 décembre 2006 à 11 heures.</AL><AL>Sur la Constitution de Partie Civile de Monsieur et Madame RICHAUME agissant en leur nom personnel</AL><AL>Reçoit la Constitution de Partie Civile ;</AL><AL>Rejette la demande de provision ;</AL><AL>Renvoie à l'audience d'intérêts civils du 15 décembre 2006 à 11 heures ;</AL><AL>Sur la demande fondée sur l'article 475-1 du Code de Procédure Pénale :</AL><AL>Condamne in solidum Monsieur Roger MARTIN et Monsieur Roland BERNARDEAU à payer à Monsieur et Madame RICHAUME agissant en leur nom personnel et en qualité de représentants légaux de leur fils mineur une somme de HUIT CENTS EUROS (800,00 €) au titre de l'article 475-1 du Code de Procédure Pénale ;</AL><AL>Réserve les dépens ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS</AL><AL>Le Tribunal de Police d'Angers statuant publiquement par jugement contradictoire à l'encontre de Monsieur Roland BERNARDEAU, Monsieur Roger MARTIN, Monsieur et Madame Stéphane RICHAUME et contradictoire à signifier à l'encontre de la CAISSE PRIMAIRE D'ASSURANCE MALADIE D'ANGERS et en premier ressort ;</AL><AL>SUR L'ACTION PUBLIQUE :</AL><AL>Rejette les exceptions soulevées tirées de la nullité des citations ;</AL><AL>DECLARE Monsieur Roland BERNARDEAU et Monsieur Roger MARTIN coupables des faits qui leur sont reprochés, en conséquence :</AL><AL>Condamnons Monsieur Roland BERNARDEAU à :</AL><AL>une amende contraventionnelle de MILLE EUROS (1 000 EUROS) avec sursis ;</AL><AL>Pour BLESSURES VOLONTAIRES AVEC INCAPACITE INFERIEURE OU EGALE A 3 MOIS en vertu des articles R 625-2, R 625-4 du Code Pénal.</AL><AL>A titre de peine principale ;</AL><AL>Condamnons Monsieur Roger MARTIN à :</AL><AL>une amende contraventionnelle de MILLE EUROS (1 000 EUROS) avec sursis ;</AL><AL>Pour BLESSURES INVOLONTAIRES AVEC INCAPACITE INFERIEURE OU EGALE A 3 MOIS en vertu des articles R 625-2, R 625-4 du Code Pénal ;</AL><AL>A titre de peine principale ;</AL><AL>Le président, en application des articles 132-29 et suivants du Code Pénal, ayant averti Messieurs Roland BERNARDEAU et Roger MARTIN que s'ils commettent une nouvelle infraction, ils pourront faire l'objet d'une nouvelle condamnation qui sera susceptible d'entraîner l'exécution de la première condamnation sans confusion avec la seconde ;</AL><AL>Dit que la présente décision est assujettie à un droit fixe de procédure d'un montant de VINGT-DEUX EUROS (22 EUROS) dont est redevable chaque condamné ;</AL><AL>SUR L'ACTION CIVILE :</AL><AL>Déclare Monsieur MARTIN et Monsieur BERNARDEAU des conséquences dommageables des faits qui leur sont reprochés ;</AL><AL>Sur la Constitution de Partie Civile de la CPAM d'ANGERS ;</AL><AL>Reçoit la Constitution de Partie Civile de la Caisse Primaire d'Assurance Maladie d'Angers en application de l'article L 376-1 du Code de la Sécurité Sociale et condamne in solidum Monsieur MARTIN et Monsieur BERNARDEAU à lui rembourser la somme de DIX MILLE DEUX CENT QUANRANTE DEUX EUROS ET QUARANTE SIX CENTIMES (10.242,46 €) correspondant au montant des prestations qu'elle a fournies ;</AL><AL>Sur la Constitution de Partie Civile de Monsieur et Madame Stephane RICHAUME agissant en qualités d'administrateurs légaux de leur fils mineur Dylan :</AL><AL>Reçoit la Constitution de Partie Civile ;</AL><AL>Condamne in solidum Monsieur MARTIN et Monsieur BERNARDEAU à payer à Monsieur et Madame RICHAUME es qualité à titre provisionnel la somme de MILLE EUROS (1000 €) à valoir sur la liquidation du préjudice de leur fils mineur ;</AL><AL>Renvoie l'affaire à l'audience sur intérêts civils du 15 décembre 2006 à 11 heures.</AL><AL>Sur la Constitution de Partie Civile de Monsieur et Madame RICHAUME agissant en leur nom personnel :</AL><AL>Reçoit la Constitution de Partie Civile ;</AL><AL>Rejette la demande de provision ;</AL><AL>Renvoie à l'audience d'intérêts civils du 15 décembre 2006 à 11 heures ;</AL><AL>Sur la demande fondée sur l'article 475-1 du Code de Procédure Pénale :</AL><AL>Condamne in solidum Monsieur Roger MARTIN et Monsieur Roland BERNARDEAU à payer à Monsieur et Madame RICHAUME agissant en leur nom personnel et en qualité de représentaux légaux de leur fils mineur une somme de HUIT CENTS EUROS (800,00 €) au titre de l'article 475-1 du Code de Procédure Pénale ;</AL><AL>Réserve les dépens.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="20"></DEBUA><DEBUR DATE="31/08/2006" N="20"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I28EFD18FA41ICE31-EFL"><NINFO>20</NINFO><REFDOC DATE="31/08/2006" ID="R28FFD18FA41ICE31-EFL" JURI-DATE="2006-08-31" JURI-JURISDICTION="Cour administrative d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CAA" JURI-LOCATION="Bordeaux" JURI-LOCATION-REFID="Bordeaux" JURI-NUMBER="04-807" NATURE="CAA" NOM="Sté Arboricole et Fruitière de l'Agenais" RC="04-807" REF="Bordeaux">CAA Bordeaux 31 août 2006 n° 04-807, 1<E>e</E> ch., Sté Arboricole et Fruitière de l'Agenais</REFDOC><TXD><AL>Extrait</AL><AL>Considérant que la Société Arboricole et Fruitière de l'Agenais (S.A.F.A.) interjette appel du jugement, en date du 3 février 2004, par lequel le Tribunal administratif de Bordeaux a rejeté sa demande tendant à l'annulation du certificat d'urbanisme qui lui a été délivré le 3 juin 2002 pour un terrain situé au lieu-dit Pont Bourbonnais ;</AL><AL>Considérant qu'à l'appui de ses conclusions dirigées contre le certificat d'urbanisme litigieux la société requérante excipe de l'illégalité du plan de prévention des risques naturels de l'Agenais, approuvé par arrêté du préfet de Lot-et-Garonne en date du 19 avril 2000 ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article L. 600-1 du Code de l'urbanisme : " L'illégalité pour vice de forme ou de procédure d'un schéma directeur, d'un schéma de cohérence territoriale, d'un plan d'occupation des sols, d'un plan local d'urbanisme, d'une carte communale ou d'un document d'urbanisme en tenant lieu ne peut être invoquée par voie d'exception après l'expiration d'un délai de six mois à compter de la prise d'effet du document en cause. Les dispositions de l'alinéa précédent sont également applicables à l'acte prescrivant l'élaboration ou la révision d'un document d'urbanisme (...) Les deux alinéas précédents ne sont pas applicables lorsque le vice de forme concerne (...) la méconnaissance substantielle ou la violation des règles de l'enquête publique " ; qu'aux termes de l'article L. 562-1 du Code de l'environnement dans sa rédaction alors en vigueur : " I. - L'Etat élabore et met en application des plans de prévention des risques naturels prévisibles (...) II - Ces plans ont pour objet, en tant que de besoin : 1° De délimiter les zones exposées aux risques en tenant compte de la nature et de l'intensité du risque encouru, d'y interdire tout type de construction, d'ouvrage, d'aménagement ou d'exploitation agricole, forestière, artisanale, commerciale ou industrielle ou, dans le cas où des constructions, ouvrages, aménagements ou exploitations agricoles, forestières, artisanales, commerciales ou industrielles pourraient y être autorisés, prescrire les conditions dans lesquelles ils doivent être réalisés, utilisés ou exploités ; 2° De délimiter les zones qui ne sont pas directement exposées aux risques mais où des constructions, des ouvrages, des aménagements ou des exploitations agricoles, forestières, artisanales, commerciales ou industrielles pourraient aggraver des risques ou en provoquer de nouveaux et y prévoir des mesures d'interdiction ou des prescriptions telles que prévues au 1° (...) " ; qu'aux termes de l'article L. 562-3 du même code dans sa rédaction alors en vigueur : " Après enquête publique, et après avis des conseils municipaux des communes sur le territoire desquelles il doit s'appliquer, le plan de prévention des risques naturels prévisibles est approuvé par arrêté préfectoral " ; qu'aux termes de l'article L. 562-4 du même texte : " Le plan de prévention des risques naturels prévisibles approuvé vaut servitude d'utilité publique. Il est annexé au plan local d'urbanisme, conformément à l'article L. 126-1 du Code de l'urbanisme " ;</AL><AL>que les plans de prévention des risques naturels prévisibles, documents comportant une note de présentation et des plans graphiques établis par l'autorité administrative, ont pour objet et pour effet de délimiter des zones exposées à des risques naturels à l'intérieur desquelles s'appliquent des contraintes d'urbanisme importantes ; que ces contraintes s'imposent directement aux personnes publiques ainsi qu'aux personnes privées et peuvent notamment fonder l'octroi ou le refus d'une autorisation d'occupation ou d'utilisation du sol ; que, par suite, les plans de prévention des risques naturels constituent des documents d'urbanisme tenant lieu de plan d'occupation des sols ou de plan local d'urbanisme au sens des dispositions de l'article L. 600-1 du Code de l'urbanisme précité ; qu'ainsi, c'est à bon droit que les premiers juges ont estimé que la société requérante n'était plus recevable le 4 juillet 2002, date d'enregistrement de sa demande au greffe du tribunal, à se prévaloir, par voie d'exception, de l'illégalité du plan de prévention des risques naturels de l'Agenais approuvé le 19 avril 2000 à raison des moyens tirés de l'absence de notification aux 19 communes concernées et de publication au recueil des actes administratifs du département de l'arrêté du 24 juin 1997 par lequel le préfet de Lot-et-Garonne a prescrit l'établissement dudit plan ainsi que du non-respect des formalités de consultation du président de la chambre d'agriculture, du directeur régional de la propriété forestière et des communes concernées ;</AL><AL>Considérant, en revanche, que, dès lors que le certificat d'urbanisme litigieux est fondé sur les dispositions du plan de prévention des risques naturels de l'Agenais, lesquelles ont un caractère réglementaire, la société requérante est recevable à invoquer les vices dont serait entachée selon elle la procédure d'enquête publique préalable à ce plan et à critiquer le classement de ses parcelles opéré par ce document ;</AL><AL>Considérant, en premier lieu, qu'il ressort des pièces du dossier que la procédure d'enquête publique relative au plan de prévention des risques de l'Agenais a été régulièrement menée dans l'ensemble des 19 communes concernées ; que la commission d'enquête, après avoir effectué un rappel des observations formulées dans chacune des communes et de la réglementation nationale relative à la prévention des inondations, a présenté des conclusions suffisamment motivées ; que, dès lors, la société requérante n'est pas fondée à soutenir que la procédure d'enquête publique aurait été viciée ;</AL><AL>Considérant, en second lieu, qu'ainsi qu'il a été dit ci-dessus les contraintes d'urbanisme s'appliquant dans les zones délimitées par les plans de prévention des risques naturels s'imposent directement aux personnes publiques ainsi qu'aux personnes privées et peuvent notamment fonder l'octroi ou le refus d'une autorisation d'occupation ou d'utilisation du sol ; que, par suite, la circonstance que la parcelle litigieuse a été classée en zone Nali du plan d'occupation des sols de la commune n'est pas de nature à faire obstacle à ce qu'elle devienne inconstructible en application du plan de prévention des risques naturels de l'Agenais ; que les seules circonstances que l'atlas des zones inondables, établi en 1998 par la direction départementale de l'équipement, n'ait pas inclus la parcelle appartenant à la Société Arboricole et Fruitière de l'Agenais dans les zones inondables et que la société requérante ait effectué des travaux de remblaiement sur certains de ses terrains ne sont pas de nature à établir qu'en procédant au classement en zone inondable, dans la catégorie " champs d'inondation à préserver " moyennement exposé aux risques d'inondation, de la parcelle objet du certificat d'urbanisme contesté le préfet de Lot-et-Garonne aurait entaché sa décision d'une erreur manifeste d'appréciation ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède, et sans qu'il soit besoin d'examiner la recevabilité de la requête, que la Société Arboricole et Fruitière de l'Agenais n'est pas fondée à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, qui est suffisamment motivé, le Tribunal administratif de Bordeaux a rejeté sa demande tendant à l'annulation du certificat d'urbanisme qui lui a été délivré le 3 juin 2002 ;</AL><AL>Considérant que le présent arrêt n'appelant aucune mesure d'exécution, les conclusions tendant à ce qu'il soit enjoint au préfet d'abroger le plan de prévention des risques ne peuvent, en tout état de cause, qu'être rejetées ;</AL><AL>Considérant que les dispositions de l'article L. 761-1 du Code de justice administrative font obstacle à ce qu'il soit mis à la charge de l'Etat, qui n'est pas la partie perdante dans la présente instance, la somme demandée par la Société Arboricole et Fruitière de l'Agenais au titre des frais exposés par elle et non compris dans les dépens ; qu'il n'y a pas lieu dans les circonstances de l'espèce, de faire droit aux conclusions de la commune de Boé présentées sur ce même fondement ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E> : La requête de la Société Arboricole et Fruitière de l'Agenais est rejetée.</AL><AL>Article 2 : Les conclusions de la commune de Boé tendant à l'application de l'article L. 761-1 du Code de justice administrative sont rejetées.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>