<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="2008" CODE="JPJ" MOIS="08"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="01/08/2008" N="1"></DEBUR><INFO AGARDER="O" COLLA="OUI" ID="I1FC02A57C71BF3-EFL"><NINFO>1</NINFO><ABS><DESC>fiscalité de groupe</DESC><DESC>régime des mères et filiales (CGI art. 145)</DESC><DESC>conditions d'application</DESC><DESC>conditions propres aux titres de participation</DESC><DESC>propriété des titres</DESC><DESC>1° exclusion des titres détenus en usufruit</DESC><DESC>droit de vote dans les assemblées générales ordinaires et extraordinaires prévu par les statuts : sans incidence</DESC><DESC>2° légalité de l'article 54 de l'annexe II au CGI exigeant la pleine propriété des titres</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>1° </INTRO><AL>Il résulte de l'ensemble des conditions, qui portent sur les caractéristiques des titres de participation au capital de la filiale et la durée de leur détention, instituées par l'article 145 du CGI, que le législateur a entendu réserver le bénéfice du régime fiscal des sociétés mères aux sociétés qui détiennent des titres en pleine propriété.</AL><AL>Dès lors, une société qui ne détient que l'usufruit de titres d'une autre société ne peut pas bénéficier du régime des sociétés mères même si les statuts de cette dernière prévoient qu'elle y dispose des droits de vote tant dans les assemblées générales ordinaires que dans les assemblées générales extraordinaires.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>2° </INTRO><AL>Les auteurs de l'article 54 de l'annexe II au CGI n'ont pas excédé leur compétence en précisant que la condition de détention des titres en pleine propriété devait être remplie pendant au moins deux ans.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="01/08/2008" ID="R20C02A57C71BF3-EFL" JURI-DATE="2008-08-01" JURI-JURISDICTION="Cour administrative d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CAA" JURI-LOCATION="Nancy" JURI-LOCATION-REFID="Nancy" JURI-NUMBER="06-586" NATURE="CAA" RC="06-586" REF="Nancy">CAA Nancy 1<E>er</E> août 2008 n° 06-586, 2<E>e</E> ch., min. c/ Sté Participasanh</REFDOC><TXD><AL>M. Commenville, Pres. - M<E>me</E> Richer, Rapp. - M. Lion, Comm. du GOUV.</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 216 du CGI : « Les produits nets des participations ouvrant droit au régime des sociétés mères peuvent être retranchés du bénéfice net total... » ; qu'aux termes de l'article 145 du même Code dans sa rédaction alors applicable : « 1. Le régime fiscal des sociétés mères, tel qu'il est défini à l'article 216, est applicable aux sociétés et autres organismes soumis à l'impôt sur les sociétés au taux normal qui détiennent des participations satisfaisant aux conditions ci-après : a. Les titres de participations doivent revêtir la forme nominative ou être déposés dans un établissement désigné par l'administration ; b. les titres de participation doivent représenter au moins 5 % du capital de la société émettrice ; ce pourcentage s'apprécie à la date de mise en paiement des produits de la participation... ; c. Les titres de participations doivent avoir été souscrits à l'émission. A défaut, la personne morale participante doit avoir pris l'engagement de les conserver pendant un délai de deux ans... ; 6. Le régime fiscal des sociétés mères n'est pas applicable : ... b. ter Aux produits des titres auxquels ne sont pas attachés des droits de vote... » ; qu'aux termes de l'article 54 de l'annexe II au CGI, sans sa rédaction applicable : « Les personnes morales doivent se conformer aux obligations suivantes en ce qui concerne les titres de participations pour lesquelles elles entendent se prévaloir du régime des sociétés mères prévu aux articles 145, 146 et 216 du CGI : 1° Elles doivent prendre l'engagement de conserver pendant deux ans au moins la pleine propriété des titres. » ;</AL><AL>Considérant, d'une part, qu'il résulte de l'ensemble des conditions, qui portent sur les caractéristiques des titres de participation au capital de la filiale et la durée de leur détention, instituées par l'article 145 du CGI précité, que le législateur a entendu réserver le bénéfice du régime fiscal des sociétés mères aux sociétés qui détiennent des titres en pleine propriété ; que, par suite, les auteurs de l'article 54 de l'annexe II n'ont pas excédé leur compétence en précisant que cette condition devait être remplie pendant au moins deux ans ;</AL><AL>Considérant, d'autre part, qu'il résulte de l'instruction que la société civile Participasanh n'est titulaire que de l'usufruit de 1 500 actions de la société H.F. Participation ; que, par suite, c'est à tort que le tribunal administratif de Strasbourg a admis, que dès lors qu'elle disposait, en vertu de l'article 14 des statuts, de droits de vote tant lors des assemblées générales ordinaires que des assemblées générales extraordinaires de cette société, la société Participasanh pouvait bénéficier du régime des sociétés mères institué par l'article 145 précité sans qu'il soit exigé qu'elle détienne en pleine propriété les parts de sa filiale ;</AL><AL>Considérant, toutefois, qu'il appartient à la cour administrative d'appel, saisie de l'ensemble du litige par l'effet dévolutif de l'appel, d'examiner les autres moyens soulevés par la société civile Participasanh, tant devant la cour que devant le tribunal administratif ;</AL><AL>Considérant, d'une part, que le dispositif prévu à l'article 145 du CGI ne crée aucune discrimination dans les conditions que doivent remplir les participations détenues par les sociétés mères, quelle que soit leur nationalité ; que, par suite, le moyen tiré d'une restriction à la liberté d'établissement incompatible avec les stipulations de l'article 52 du traité de Rome, devenu l'article 43 du traité de la Communauté européenne, n'est pas fondé ;</AL><AL>Considérant, d'autre part, qu'il résulte de ce qui vient d'être dit que la société Participasanh ne peut pas, en tout état de cause, invoquer par voie d'exception l'illégalité de l'instruction 4 H-2112 du 1<E>er</E> mars 1995 selon laquelle les sociétés mères doivent détenir la pleine propriété de leurs titres de participation ;</AL><AL>Considérant, enfin, que la société Participasanh ne peut utilement se prévaloir de l'instruction 4 J-1334 du 1<E>er</E> novembre 1995 qui traite de l'application de l'article 119 ter du CGI ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'ensemble de ce qui précède que le ministre de l'économie, des finances et de l'industrie est fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif de Strasbourg a accordé à la société Participasanh la décharge des cotisations supplémentaires à l'impôt sur les sociétés et à la contribution de 10 % sur l'impôt sur les sociétés auxquelles elle a été assujettie au titre de l'exercice clos en 1999 ;</AL><AL>Décide : 1° Annulation du jugement ; 2° Décharge.</AL></TXD><OB><AL>Cf. CAA Douai 7 décembre 2004 n° 00-1085 : <LINK COL="BU" FILE="rf0504.sgm" LINKID="I6C2E04024D9548" SUPP="RJF">RJF 4/05 n° 311</LINK>.</AL><AL>A noter que dans une affaire pendante devant la CJCE (Etat belge c/ Les Vergers du Vieux Tauves SA ; aff. 48/07) l'avocat général se prononce dans ses conclusions pour l'application du régime des sociétés mères aux sociétés qui ne détiennent qu'un droit d'usufruit.</AL></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="06/08/2008" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2AB142A528126B6-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="06/08/2008" ID="R42C65DBE858FA-EFL" JURI-DATE="2008-08-06" JURI-GPS-ID="g8f50972c-7ff5-424b-ac4f-df0a52ad295c" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="286529" NATURE="CE" NOM="Toustou" REF="286529">CE 6 août 2008 n° 286529, 9<E>e</E> et 10<E>e</E> s.-s., Toustou</REFDOC><LISTEJUGES>MM. Ph. Martin, Pres. - M<E>me</E> Ciavaldini, Rapp. - M. Vallee, Comm. du gouv. - M<E>e</E> Hemery, Av.</LISTEJUGES><TXD><AL>Considérant qu'il ressort des pièces du dossier soumis aux juges du fond que, par un arrêté du 31 octobre 1997, le maire de la commune de Leucate a autorisé l'association foncière urbaine libre du parc résidentiel de loisirs de La Franqui à aménager ce parc en vue d'y prévoir une cinquantaine d'emplacements pour l'implantation d'habitations légères de loisirs ; qu'un permis de construire a été délivré le 17 août 1998 à M. Toustou, propriétaire d'un terrain dans ce parc, pour la construction d'une telle habitation, à vocation de résidence secondaire ; que ce permis de construire mentionnait un montant total de cotisations de taxe locale d'équipement, de taxe départementale pour le financement des dépenses des conseils d'architecture, d'urbanisme et de l'environnement et de taxe départementale des espaces naturels sensibles de 1 881 F (286,75 €) ; qu'au titre de ce permis de construire et de ces mêmes impôts, M. Toustou a été assujetti, par un avis d'imposition du 17 avril 2000, à des cotisations d'un montant de 12 529 F (1 910,03 €) ; qu'en application de l'article R 351-2 du C. just. adm., la cour administrative d'appel de Marseille a transmis au Conseil d'Etat le pourvoi de M. Toustou tendant à l'annulation du jugement du 29 juin 2004 par lequel le tribunal administratif de Montpellier a rejeté sa demande tendant à l'annulation de la décision du 1<E>er</E> octobre 2001 du préfet de l'Aude rejetant sa réclamation contre l'avis d'imposition susmentionné ;</AL><AL>Considérant, en premier lieu, qu'en vertu du I de l'article 1585 D du CGI, dans sa rédaction applicable aux impositions en litige, les forfaits de la taxe locale d'équipement sont appliqués aux immeubles en fonction des catégories suivantes : « 1° Constructions légères non agricoles et non utilisables pour l'habitation, y compris les hangars autres que ceux qui sont mentionnés au 3° ci-dessous (...) 2° Locaux des exploitations agricoles à usage d'habitation des exploitants et de leur personnel ; autres locaux des exploitations agricoles intéressant la production agricole ou une activité annexe de cette production ; bâtiments affectés aux activités de conditionnement et de transformation des coopératives agricoles, viticoles, horticoles, ostréicoles et autres (...) 3° Entrepôts et hangars faisant l'objet d'une exploitation commerciale, industrielle ou artisanale ; garages et aires de stationnement couvertes faisant l'objet d'une exploitation commerciale ou artisanale ; locaux à usage industriel ou artisanal et bureaux y attenants ; locaux des villages de vacances et des campings (...) 4° Locaux d'habitation et leurs annexes construits par les sociétés immobilières créées en application de la loi n° 46-860 du 30 avril 1946, foyers-hôtels pour travailleurs ; locaux d'habitation et leurs annexes bénéficiant d'un prêt aidé à l'accession à la propriété ou d'un prêt locatif aidé ; immeubles d'habitation collectifs remplissant les conditions nécessaires à l'octroi de prêts aidés à l'accession à la propriété (...) 5° Locaux à usage d'habitation principale et leurs annexes bénéficiant d'un prêt conventionné ou dont les prix de vente ou les prix de revient ne sont pas supérieurs aux prix plafonds prévus pour l'application de l'article R 331-68 du Code de la construction et de l'habitation (...) 6° Parties des bâtiments hôteliers destinés à l'hébergement des clients (...) 7° Locaux à usage d'habitation principale autres que ceux entrant dans les catégories 2°, 4° et 5° ci-dessus (...) 8° Locaux à usage d'habitation secondaire (...) 9° Autres constructions soumises à la réglementation des permis de construire » ;</AL><AL>Considérant, d'une part, que M. Toustou soutenait devant le tribunal administratif que la circulaire n° 91-80 du 2 août 1991 du ministre chargé de l'équipement, en indiquant que les locaux visés au 8° du I de l'article 1585 D du CGI ne devaient pas faire l'objet d'une exploitation hôtelière, avait ajouté illégalement une condition nouvelle par rapport à celles prévues à l'article 1585 D du CGI ; que, cependant, et en tout état de cause, il n'établissait nullement en quoi ces dispositions trouveraient à s'appliquer à sa situation personnelle ; qu'ainsi le moyen soulevé devant les juges du fond était inopérant ; qu'il convient de l'écarter pour ce motif, qui doit être substitué au motif retenu par les juges du fond ;</AL><AL>Considérant, d'autre part, que la modulation de la valeur d'assiette des différentes catégories de constructions passibles de la taxe locale d'équipement répond au souci du législateur de faire en sorte que la charge découlant de cette imposition soit en rapport avec le coût des équipements publics que la commune bénéficiaire du produit de cette taxe doit supporter pour faire face aux dépenses induites par chacune des catégories de construction en cause ; qu'en raison de la finalité ainsi poursuivie, la détermination des constructions entrant dans le champ des différentes catégories susmentionnées est fonction, à titre principal, de leur destination ; qu'il suit de là que le tribunal administratif de Montpellier, qui a relevé que l'arrêté portant permis de construire délivré à M. Toustou autorisait la construction d'une habitation légère de loisirs à usage de résidence secondaire, n'a pas commis d'erreur de droit en jugeant que, nonobstant le caractère démontable des locaux, qui résulte de leur nature même, et leur occupation saisonnière, cette construction devait être classée dans la catégorie prévue au 8° précité du I de l'article 1585 D du CGI ;</AL><AL>Considérant, en deuxième lieu, que les mentions portées, le cas échéant, sur un permis de construire et relatives à la taxe locale d'équipement, à la taxe départementale pour le financement des dépenses des conseils d'architecture, d'urbanisme et de l'environnement et à la taxe départementale des espaces naturels sensibles, qui ne sont rendues obligatoires par aucune disposition législative ou réglementaire, n'ont qu'un caractère purement indicatif ; que le montant des taxes exigibles ne peut être établi que par le titre procédant à leur liquidation ; qu'ainsi, le tribunal administratif n'a pas commis d'erreur de droit en jugeant que l'inexactitude, même importante, des montants portés sur l'arrêté délivrant le permis de construire à M. Toustou était sans incidence sur la régularité ou le bien-fondé des taxes en cause ;</AL><AL>Considérant, en troisième lieu, que, d'une part, si les dispositions de l'article L 332-9 du Code de l'urbanisme prévoient l'exclusion du champ d'application de la taxe locale d'équipement des constructions édifiées dans les secteurs d'une commune où un programme d'aménagement d'ensemble a été approuvé par le conseil municipal, le tribunal administratif a jugé, ce qui n'est pas contesté par M. Toustou, que le terrain appartenant au requérant n'était pas situé dans un secteur relevant d'un tel programme ; que, d'autre part, le tribunal administratif a estimé, par une appréciation souveraine non arguée de dénaturation, que les travaux mis à la charge de l'association foncière urbaine libre du parc résidentiel de loisirs de La Franqui par l'autorisation d'aménager le parc qui lui a été délivrée portaient seulement sur le branchement aux divers réseaux publics, en vertu de l'article L 332-15 du Code de l'urbanisme ; que, d'ailleurs, dans sa rédaction issue de la loi n° 93-122 du 29 janvier 1993, applicable à l'espèce, l'article L 332-12 du Code de l'urbanisme ne permettait plus de mettre à la charge des associations foncières urbaines une participation représentative de la taxe locale d'équipement ; qu'ainsi, le tribunal administratif n'a pas commis d'erreur de droit en jugeant que M. Toustou ne pouvait se prévaloir de l'article L 332-9 du Code de l'urbanisme et que son assujettissement à la taxe locale d'équipement ne conduisait pas à une double imposition, à raison de participations qui auraient été mises à la charge de l'association foncière urbaine libre du parc résidentiel de loisirs de La Franqui ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de tout ce qui précède que M. Toustou n'est pas fondé à demander l'annulation du jugement qu'il attaque ;</AL><AL>Décide : Rejet.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="06/08/2008" N="3"></DEBUR><INFO AGARDER="O" COLLA="OUI" ID="I250D1CC17FFED4-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="06/08/2008" ID="R260D1CC17FFED4-EFL" JURI-DATE="2008-08-06" JURI-GPS-ID="gb23a6920-6810-4b77-bb34-cfce459d7a53" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="295355" NATURE="CE" NOM="Grelineaud et a" REF="295355">CE 6 août 2008 n° 295355, 9<E>e</E> et 10<E>e</E> s.-s., Grelineaud et a.</REFDOC><TXD><AL>Considérant qu'il ressort des pièces du dossier soumis aux juges du fond que l'administration fiscale a entrepris en 1997 une vérification de la comptabilité de l'EURL France Réparations, dont Mme COUDIGNAC était l'associé unique et la gérante, au titre de la période du 1<E>er</E> avril 1993 au 15 septembre 1996 ; qu'au terme de ses investigations, le vérificateur a, par une notification de redressements en date du 10 mars 1998, notamment remis en cause des charges déduites pour la détermination du résultat imposable des exercices clos en 1994, 1995 et 1996 ; que Mme COUDIGNAC et son ex-époux M. GRELINEAUD se pourvoient en cassation contre l'article 5 de l'arrêt du 11 mai 2006 par lequel la cour administrative d'appel de Bordeaux, après avoir accueilli partiellement leur appel tendant à l'annulation du jugement du 20 décembre 2001 du tribunal administratif de Poitiers rejetant leur demande tendant à la décharge des compléments d'impôt sur le revenu, de contribution sociale généralisée et de contribution au remboursement de la dette sociale auxquels ils ont été assujettis au titre des années 1994, 1995 et 1996 ainsi que des pénalités correspondantes, a rejeté le surplus de leurs conclusions tendant à la réduction de la base de ces impositions au titre des années 1995 et 1996 du montant des redressements relatifs aux bénéfices industriels et commerciaux de l'EURL France Réparations afférents aux exercices clos au cours de ces mêmes années ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article L 11 du Livre des procédures fiscales : « A moins qu'un délai plus long ne soit prévu par le présent livre, le délai accordé aux contribuables pour répondre aux demandes de renseignements, de justifications ou d'éclaircissements et, d'une manière générale, à toute notification émanant d'un agent de l'administration des impôts est fixé à trente jours à compter de la réception de cette notification » ; qu'aux termes de l'article L 57 du même Livre, dans sa rédaction applicable à la présente procédure : « L'administration adresse au contribuable une notification de redressement qui doit être motivée de manière à lui permettre de formuler ses observations ou de faire connaître son acceptation (…)/ Lorsque l'administration rejette les observations du contribuable, sa réponse doit également être motivée » ; qu'aux termes de l'article R. 57-1 du même Livre : « La notification de redressement prévue par l'article L 57 fait connaître au contribuable la nature et les motifs du redressement envisagé. L'administration invite, en même temps, le contribuable à faire parvenir son acceptation ou ses observations dans un délai de trente jours à compter de la réception de la notification » ;</AL><AL>Considérant que, lorsque l'administration invite un contribuable à compléter ses observations en réponse à une notification de redressements par la production de documents de nature à justifier ses allégations, elle doit être regardée comme accordant à l'intéressé une prolongation du délai de 30 jours prévu par les dispositions précitées du Livre des procédures fiscales ; qu'une telle décision, qui a pour objet et pour effet d'offrir au contribuable la possibilité d'étayer sa contestation des redressements alors même que ce délai serait expiré, n'est pas au nombre des actes mentionnés à l'article L 11 du même Livre ; que, par suite, la circonstance qu'elle fixerait un délai inférieur au délai de trente jours prévu par ce dernier article, qui ne prive ce contribuable d'aucune garantie, n'entache pas d'irrégularité la procédure d'imposition ;</AL><AL>Considérant qu'il suit de là qu'en jugeant, après avoir relevé que, les observations présentées le 6 avril 1998, par le mandataire désigné par Mme COUDIGNAC, sur la notification de redressements du 10 mars 1998, n'étant pas assorties des précisions et justifications nécessaires quant aux charges relatives au petit outillage et aux produits d'entretien dont la déduction a été refusée, le vérificateur avait, par courrier du 29 avril 1998, invité la contribuable à fournir une liste des factures portant sur les charges en litige, mentionnant la date de l'opération, le nom du fournisseur et la nature de l'achat réalisé, qu'une telle invitation, qui ne visait qu'à donner un contenu utile à ces observations, ne pouvait être assimilée à l'une des demandes visées par l'article L 11 précité du Livre des procédures fiscales pour lesquelles un délai de réponse de trente jours au minimum est prescrit et qu'en en déduisant que la circonstance que cette invitation avait fixé au 15 mai 1998 la date limite de réponse impartie au contribuable n'avait pas entaché d'irrégularité la procédure d'imposition, la cour administrative d'appel de Bordeaux n'a ni commis d'erreur de droit ni entaché son arrêt d'une erreur de qualification juridique ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que M. GRELINEAUD et Mme COUDIGNAC ne sont pas fondés à demander l'annulation de l'arrêt attaqué ;</AL><AL>Sur les conclusions tendant à l'application des dispositions de l'article L 761-1 du Code de justice administrative :</AL><AL>Considérant que ces dispositions font obstacle à ce que soit mise à la charge de l'Etat qui n'est pas, dans la présente instance, la partie perdante, la somme demandée par M. GRELINEAUD et Mme COUDIGNAC au titre des frais exposés par eux et non compris dans les dépens ;</AL><AL>DECIDE:</AL><AL>Article 1<E>er</E> : La requête de M. GRELINEAUD et de Mme COUDIGNAC est rejetée.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="06/08/2008" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="DAI6D300CD079I08E2-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="06/08/2008" ID="R82C65DBE858FA-EFL" JURI-DATE="2008-08-06" JURI-GPS-ID="g704fd5df-b758-4346-adfc-6b84d30ef411" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="301336" NATURE="CE" NOM="Studer" REF="301336">CE 6 août 2008 n° 301336, 9<E>e</E> et 10<E>e</E> s.-s., Studer</REFDOC><LISTEJUGES>MM. Ph. Martin, Pres. - Bohnert, Rapp. - Collin, Comm. du gouv. - SCP de Chaisemartin, Courjon, Av.</LISTEJUGES><TXD><AL>Considérant qu'il ressort des pièces du dossier soumis aux juges du fond que, par acte notarié en date du 13 décembre 1996, M. et M<E>me</E> Studer ont constitué une société civile immobilière, dénommée « SCI Stud », dont ils sont les seuls associés, afin d'acquérir des terrains et des immeubles et de les donner en location ; que, pour financer les acquisitions réalisées par la SCI Stud, M. et M<E>me</E> Studer ont souscrit pour le compte de cette société un emprunt auprès d'un établissement bancaire, garanti par une assurance décès-invalidité souscrite auprès d'une compagnie d'assurances ; que la SCI Stud a déposé les déclarations de résultats d'exploitation des immeubles qui, après déduction des intérêts versés au titre de cet emprunt, s'élèvent à 299 180 F en 1998 et 340 096 F en 1999 ; que M. et M<E>me</E> Studer ont déclaré ces sommes au titre de leurs revenus fonciers de ces mêmes années ; qu'à la suite d'un accident ayant entraîné pour M. Studer une invalidité permanente, la compagnie d'assurances a versé, dans le cadre de ce contrat, une indemnité d'un montant de 208 751 F en 1998 et de 170 867 F en 1999 ; que par lettre en date du 10 mai 2001, M. et M<E>me</E> Studer ont demandé un dégrèvement partiel des impositions établies au vu de leurs déclarations au motif que les indemnités d'assurance, destinées à compenser un préjudice, n'auraient pas dû être incluses dans les revenus fonciers qu'ils avaient déclarés ; que l'administration n'a que partiellement fait droit à cette réclamation dans la mesure où, si elle a admis que ces indemnités, qui n'avaient pas leur source dans la propriété de l'immeuble, n'avaient pas à être déclarées en tant que revenus fonciers, elle a concomitamment remis en cause la déductibilité des intérêts d'emprunt couverts par ces indemnités ; qu'elle a en conséquence ramené le revenu net foncier à 255 533 F pour 1998 et 256 583 F pour 1999 ; que M. et M<E>me</E> Studer se pourvoient en cassation contre l'arrêt du 4 décembre 2006 par lequel la cour administrative d'appel de Nancy a rejeté leur requête tendant à ce que leur soit accordée la décharge de la totalité des cotisations d'impôt sur le revenu et de contributions sociales qu'ils avaient contestées au titre des années 1998 et 1999 ;</AL><AL>Sans qu'il soit besoin d'examiner l'autre moyen du pourvoi ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes du I de l'article 31 du CGI, applicable à la détermination des revenus fonciers : « Les charges de la propriété déductibles pour la détermination du revenu net comprennent : 1° Pour les propriétés urbaines : ... d. les intérêts de dettes contractées pour la conservation, l'acquisition, la construction ou l'amélioration des propriétés... » ; qu'aux termes du premier alinéa de l'article 29 du CGI, dans sa rédaction issue de la loi du 13 juillet 1991 d'orientation pour la ville : « Sous réserve des dispositions des articles 33 ter et 33 quater, le revenu brut des immeubles ou parties d'immeubles donnés en location, est constitué par le montant des recettes brutes perçues par le propriétaire, augmenté du montant des dépenses incombant normalement à ce dernier et mises par les conventions à la charge des locataires et diminué du montant des dépenses supportées par le propriétaire pour le compte des locataires. Les subventions et indemnités destinées à financer des charges déductibles sont comprises dans le revenu brut » ; qu'il résulte de la combinaison de ces dispositions, d'une part, que les indemnités versées par une compagnie d'assurances pour couvrir les charges déductibles du revenu foncier d'un contribuable ont, dans cette mesure, le caractère de recettes foncières de ce dernier et qu'il en va ainsi notamment dans le cas d'une police d'assurance décès-invalidité contractée sur sa tête par l'associé d'une société de personnes pour couvrir les mensualités d'un emprunt contracté par celle-ci ou pour son compte et, d'autre part, que les intérêts de cet emprunt présentent le caractère d'une charge déductible des résultats de cette société, y compris lorsque, en exécution des clauses de cette police d'assurance, une compagnie d'assurances, auprès de laquelle cet emprunt a été garanti, est conduite à se substituer à l'emprunteur dans le paiement des mensualités du prêt ; que par suite, en relevant que l'administration avait estimé à bon droit que l'indemnité d'assurance n'avait pas à être déclarée dans les revenus fonciers des contribuables mais que la charge du paiement des intérêts d'emprunt acquittés au cours des années 1998 et 1999 au titre du prêt souscrit par M. Studer, pour le compte de la SCI Stud, avait été couverte par le versement de cette indemnité, puis en se fondant sur cette circonstance pour juger que ces intérêts ne pouvaient, dès lors, être regardés comme ayant été supportés par le propriétaire du bien au sens du I de l'article 31 du CGI, et en en déduisant que, pour déterminer le revenu foncier imposable afférent à ces années, l'administration avait pu légalement remettre en cause les déductions des intérêts des emprunts à hauteur des montants couverts par cette indemnité, la cour administrative d'appel de Nancy a commis une erreur de droit ; qu'il suit de là que les requérants sont fondés à demander l'annulation de l'arrêt attaqué ;</AL><AL>Considérant que, dans les circonstances de l'espèce, il y a lieu de renvoyer l'affaire à la cour administrative d'appel de Nancy ;</AL><AL>Décide : 1° Annulation de l'arrêt de la cour administrative d'appel ; 2° Renvoi de l'affaire devant la cour.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="06/08/2008" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I516F4BD8781AA99-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="06/08/2008" ID="R517F4BD8781AA99-EFL" JURI-DATE="2008-08-06" JURI-JURISDICTION="Tribunal de grande instance" JURI-JURISDICTION-REFID="TGI" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="08/56275" NATURE="TGI" NOM="Sté Métropole télévision et a. c/ Sté Wizzgo" RC="08/56275" REF="Paris">TGI Paris 6 août 2008 n° 08/56275, Sté Métropole télévision et a. c/ Sté Wizzgo</REFDOC><TXD><AL>Sur la recevabilité des demandes :</AL><AL>Attendu que les demanderesses qui bénéficient des dispositions de l'article L 336-1 du Code de la propriété intellectuelle, de la présomption de titularité des droits des auteurs et artistes sur les œuvres qu'elles exploitent sous leur nom, des présomptions spéciales aux producteurs d'œuvres audiovisuelles, des droits voisin qui leur sont propres sont recevables à agir ;</AL><AL>Sur la demande de mesure :</AL><AL>Attendu que le service offert par la société WIZZGO se caractérise par :</AL><AL>- une activité qui élude toute rétribution des droits de propriété intellectuelles qui structurent la création et la production audiovisuelle ; la gratuité pour la société WIZZGO de l'usage des œuvres diffusées sur la TNT, à l'exception de l'acquisition des droits d'exploitation des programmes de ces chaînes ;</AL><AL>- une activité qui se rémunère sur la captation de la publicité, permettant une gratuité apparente pour l'utilisateur, traduisant en réalité une socialisation à travers le prix de la publicité représenté sur les consommateurs, de son chiffre d'affaires et de ses profits éventuels ; qu'à cet égard elle a vocation à recueillir une partie des financements affectés par les annonceurs au secteur audiovisuel, dont la création d'œuvres ; qu'en outre elle est susceptible de détourner des téléspectateurs de regarder la télévision, d'affecter l'évaluation de leur nombre, les recettes publicitaires qui s'en déduisent ;</AL><AL>Attendu que l'autorisation de la loi est tirée de l'exception de copie privée, laquelle dérogatoire est d'interprétation stricte, et d'une technique qui permettrait d'invoquer le bénéfice de l'article L 122-5 6° du Code de la propriété intellectuelle par la création d'une copie transitoire destinée à un usage licite ;</AL><AL>Que l'ajustement de la technique logiciel aux prescriptions légales évoque une pratique "limite" habituelle des publicitaires en matière de boissons alcooliques et de tabac ; que le rapprochement est justifié par les caractéristiques d'un service qui repose d'abord sur une inscription dans le sillage d'une "addiction" des consommateurs, en l'espèce l'attrait pour les nouvelles technologies de l'image et audiovisuelle et la gratuité apparente, la position du problème des pouvoirs du juge des référés face à des pratiques qui tentent de limiter l'effet des prohibitions légales ;</AL><AL>Attendu qu'il ne peut y avoir lieu à question préjudicielle devant le juge des référés ; que les délais qu'elle engendre sont incompatibles avec une procédure rapide ; que le juge des référés, juge de l'évidence, applique des principes et dispositions juridiques claires, ou dont l'interprétation est acquise, sauf à être privé de ses pouvoirs ;</AL><AL>Attend que les demanderesses font valoir les règles acquises pour la protection des droits de propriété intellectuelle dans le domaine de la photocopie, de la reproduction des supports numériques ; que le défendeur soutient que, comme pour un magnétoscope, la copie utilisable est faite chez le particulier et sur son action pour son usage privé ; qu'à tout le moins ce service suppose l'utilisation coordonnée des moyens techniques de la société et de l'utilisateur ;</AL><AL>Que les principes juridiques et économiques en cause sont clairs ; que la copie privée, qui fait exception au droit de la reproduction de l'œuvre, est par définition sans valeur économique, ne pouvant supporter pratiquement un acquittement de droits de reproduction et n'étant pas placée sur un marché ; que la production et l'acquisition des matériels nécessaires sont licites ;</AL><AL>Que le service querellé, économique, qui n'est pas de l'ordre du don, qui permet la réalisation par son utilisateur d'une copie est illicite quelque soit le montage technologique ; qu'il est interdit de créer et s'approprier une richesse économique à partir d'un service de copie d'œuvres ou de programmes audiovisuels qui se soustrait à la rémunération des titulaires des droits de propriété intellectuelle ; que le service offert par la société WIZZGO est manifestement illicite ;</AL><AL>Attendu que faisant la preuve d'une atteinte à leurs droits les demanderesses sont fondées à établir leur préjudice par une mesure d'instruction sollicitée au visa de l'article 145 du Code de procédure civile, définie au dispositif ; qu'ils ne justifient pas du montant de l'indemnité provisionnelle qu'ils réclament ;</AL><AL>Qu'il y a lieu à frais irrépétibles ;</AL><AL>PAR CES MOTIFS</AL><AL>Statuant par mise à disposition au greffe, par ordonnance contradictoire et en premier ressort,</AL><AL>Faisons interdiction à la société WIZZGO de copier, reproduire ou mettre à la disposition du public, par l'intermédiaire du logiciel iWIZZ, les œuvres et programmes diffusés sur les chaines M6 et W9, sous astreinte de 10 000 € par infraction constatée au terme d'un délai de 48 heures suivant la signification de l'ordonnance ;</AL><AL>Lui enjoignons de communiquer aux demanderesses, dans les 15 jours qui suivront la signification de l'ordonnance le nombre d'heures de programmes copiés de M6 et W9, le nombre d'internautes inscrits au service copie, le montant des recettes publicitaires générées par le service de copie, sous astreinte de 1 000 € par jour de retard ;</AL><AL>Nous réservons la liquidation des astreintes ;</AL><AL>La condamnons à payer aux demanderesses, ensemble, la somme de 5 000 € au titre de l'article 700 du Code de procédure civile.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="07/08/2008" N="6"></DEBUR><INFO AGARDER="O" COLLA="OUI" ID="IF9C6C6E618EC37-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="07/08/2008" ID="R507F4BD8781AA99-EFL" JURI-DATE="2008-08-07" JURI-GPS-ID="g1adae472-c238-4169-917b-0afe0a4ecb24" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="285979" NATURE="CE" NOM="Crédit Coopératif" REF="285979">CE 7 août 2008 n° 285979, 3<E>e</E> et 8<E>e</E> s.-s., Crédit Coopératif</REFDOC><TXD><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 1<E>er</E> de la loi du 2 janvier 1981 facilitant le crédit aux entreprises, alors en vigueur, dont les dispositions ont été ultérieurement codifiées dans le Code monétaire et financier : « Tout crédit qu'un établissement de crédit consent à une personne morale de droit privé ou de droit public, ou à une personne physique dans l'exercice par celle-ci de son activité professionnelle, peut donner lieu au profit de cet établissement, par la seule remise d'un bordereau, à la cession ou au nantissement par le bénéficiaire du crédit, de toute créance que celui-ci peut détenir sur un tiers, personne morale de droit public ou de droit privé ou personne physique dans l'exercice par celle-ci de son activité professionnelle (...) » ; qu'aux termes de l'article 5 de la même loi : « L'établissement de crédit peut, à tout moment, interdire au débiteur de la créance cédée ou nantie de payer entre les mains du signataire du bordereau. A compter de cette notification, dont les formes seront fixées par le décret en Conseil d'Etat prévu à l'article 13, le débiteur ne se libère valablement qu'auprès de l'établissement de crédit » ; qu'aux termes de l'article 6 de la loi : « Sur la demande du bénéficiaire du bordereau, le débiteur peut s'engager à le payer directement ; cet engagement est constaté, à peine de nullité, par un écrit intitulé : « Acte d'acceptation de la cession ou du nantissement d'une créance professionnelle ». / Dans ce cas, le débiteur ne peut opposer à l'établissement de crédit les exceptions fondées sur ses rapports personnels avec le signataire du bordereau, à moins que l'établissement de crédit, en acquérant ou en recevant la créance, n'ait agi sciemment au détriment du débiteur. » ;</AL><AL>Considérant qu'il ressort des pièces du dossier soumis aux juges du fond que la commune de Freyming-Merlebach a, dans la séance du 31 mars 1995 de son conseil municipal. décidé d'attribuer une subvention d'un montant global de 600 000 F au titre de l'exercice 1995 au profit de la maison des cultures et des frontières, dont la gestion était assurée par l'association de droit local « Action culturelle du bassin houiller lorrain » (ACBHL) par l'inscription de la somme correspondante à son budget primitif ; que l'association ACBHL a cédé la créance correspondant à une partie de cette subvention au CREDIT COOPERATIF pour un montant de 450 000 francs sur le fondement des dispositions législatives précitées, cession de créance constatée par bordereau daté du 18 juillet 1995 ; que l'établissement de crédit cessionnaire a en outre notifié au trésorier principal de Freyming-Merlebach la cession, en date du 29 septembre 1995, d'une créance d'une valeur de 18 495 F au titre de la même subvention et a demandé à la commune de souscrire l'acte d'acceptation prévu à l'article 6 précité de la loi du 2 janvier 1981, ce que la commune a refusé de faire ; que le tribunal de grande instance de Sarreguemines a, par jugement du 6 octobre 1995, constaté la cessation de paiements de l'association à la date du 25 septembre 1995 et ouvert une procédure de redressement judiciaire et qu'il a, par un jugement du 16 novembre 1995, prononcé sa mise en liquidation judiciaire ; que l'établissement de crédit ayant, par lettre du 16 novembre 1995, mis en demeure le maire de Freyming-Merlebach de régler entre ses mains le montant de la subvention qui n'avait pas encore été versé, cette demande a été rejetée par le maire le 20 novembre 1995 ;</AL><AL>Considérant que, pour rejeter la requête du CREDIT COOPERATIF tendant à la condamnation de la commune de Freyming-Merlebach à lui verser une somme de 62 365 euros (408 495 francs) au titre du solde de la subvention évoquée ci-dessus, la cour administrative d'appel de Nancy s'est fondée sur ce que le droit au bénéfice de cette subvention était subordonné à l'exercice, par l'association ACBHL, des missions prévues par ses statuts et que la commune était fondée, à la date de sa décision du 20 novembre 1995, en l'absence de toute activité de l'association, à lui supprimer le bénéfice de la subvention pour l'avenir et, par voie de conséquence, à opposer au CREDIT COOPERATIF l'exception fondée sur ses rapports personnels avec l'association cédante et tirée de la réduction puis de la cessation définitive d'activité de cette dernière ;</AL><AL>Considérant, en premier lieu, qu'il résulte des termes mêmes de l'arrêt attaqué que la cour a jugé que l'association avait cessé toute activité, après avoir relevé qu'elle était en état de cessation de paiements le 25 septembre 1995, puis qu'elle avait été mise en liquidation judiciaire le 16 novembre 1995 ; qu'ainsi la société requérante n'est pas fondée à soutenir que l'arrêt serait insuffisamment motivé sur ce point ; qu'elle ne peut en outre utilement soutenir, en tout état de cause, que la cour aurait, en jugeant que l'activité de l'association avait cessé avant sa mise en liquidation, méconnu les termes de l'article L 621-6 du Code de commerce, qui a pour seul objet de réglementer les conditions dans lesquelles le tribunal de commerce peut prononcer le redressement et la liquidation judiciaires d'une entreprise ;</AL><AL>Considérant, en second lieu, que le caractère créateur de droits de l'attribution d'un avantage financier tel qu'une subvention ne fait pas obstacle, soit à ce que la décision d'attribution soit abrogée si les conditions auxquelles est subordonnée cette attribution ne sont plus remplies, soit à ce que l'autorité chargée de son exécution, constatant que ces conditions ne sont plus remplies, mette fin à cette exécution en ne versant pas le solde de la subvention : qu'ainsi, après avoir relevé que la subvention dont le CREDIT COOPERATIF demandait le versement devait être regardée comme subordonnée à l'exercice par l'association ACBHL d'une activité effective aux fins de réaliser les objectifs qui lui étaient assignés par ses statuts, la cour a pu juger, sans erreur de droit, en l'absence de démonstration par la société requérante que les prestations effectivement exécutées excédaient les montants déjà versés par la commune, que la commune de Freyming-Merlebach, qui n'avait pas procédé à l'acceptation prévue par les dispositions précitées de l'article 6 de la loi du 2 janvier 1981, était fondée à opposer le 20 novembre 1995 au CREDIT COOPERATIF, que ce fût pour une période antérieure à la mise en liquidation de l'association ou pour une période postérieure, l'exception fondée sur la cessation d'activité de l'association et à refuser de verser la somme demandée, sans qu'il fût nécessaire pour elle d'abroger expressément la délibération décidant l'attribution de la subvention ; qu'en outre, et en tout état de cause, la cour n'a pas dénaturé les pièces du dossier en jugeant qu'aucun échéancier n'avait été prévu pour le versement de la subvention ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que le CREDIT COOPERATIF n'est pas fondé à demander l'annulation de l'arrêt attaqué ;</AL><AL>Sur les conclusions tendant à l'application des dipositions de l'article L 761-1 du Code de justice administrative :</AL><AL>Considérant qu'il y a lieu de mettre à la charge du CREDIT COOPERATIF la somme de 2 500 euros au titre des frais exposés par la commune de Freyming-Merlebach et non compris dans les dépens ; qu'en revanche les dispositions de l'article L 761-1 du Code de justice administrative font obstacle à ce que soit mise à la charge de la commune de Freyming-Merlebach qui n'est pas, dans la présente instance, la partie perdante, la somme que demande le CREDIT COOPERATIF ;</AL><AL>DECIDE :</AL><AL>Article 1<E>er</E> : Le pourvoi du CREDIT COOPERATIF est rejeté.</AL><AL>Article 2 : Le CREDIT COOPERATIF versera à la commune de Freyming-Merlebach la somme de 2 500 euros au titre de l'article L 761-1 du Code de justice administrative.</AL><AL>Article 3 : La présente décision sera notifiée au CREDIT COOPERATIF et à la commune de Freyming-Merlebach.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="07/08/2008" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I135EB6F48D24FE-EFL"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="07/08/2008" ID="R145EB6F48D24FE-EFL" JURI-DATE="2008-08-07" JURI-GPS-ID="g4065ead0-552d-43a9-aba1-a8695130dcb3" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="288966" NATURE="CE" NOM="Commune de Libourne" REF="288966">CE 7 août 2008 n° 288966, 3<E>e</E> et 8<E>e</E> s.-s., Commune de Libourne</REFDOC><TXD><AL>Vu l'ordonnance du 28 décembre 2005, enregistrée au secrétariat du contentieux du Conseil d'Etat le 12 janvier 2006, par laquelle le président de la cour administrative d'appel de Bordeaux transmet, en application de l'article R. 351-2 du code de justice administrative, la requête dont il a été saisi par la COMMUNE DE LIBOURNE (Gironde) ;</AL><AL>Vu la requête, enregistrée le 25 novembre 2005 au greffe de la cour administrative d'appel de Marseille, par laquelle la COMMUNE DE LIBOURNE, agissant par son maire en exercice, demande :</AL><AL>1°) l'annulation du jugement du 6 octobre 2005 par lequel le tribunal administratif de Bordeaux a annulé, à la demande de Mme Katty Martorell-Seraudie, la décision du maire de Libourne en date du 27 mars 2003 valant autorisation de travaux au bénéfice de Mme Sanchez pour l'édification d'une clôture et d'un abri de piscine ;</AL><AL>2°) la mise à la charge de Mme Martorell-Seraudie de la somme de 3 000 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative ;</AL><AL>Vu les autres pièces du dossier ; Vu le code de l'urbanisme ;</AL><AL>Vu le code de justice administrative ;</AL><AL>Après avoir entendu en séance publique :</AL><AL>- le rapport de M. François Delion, Maître des Requêtes,</AL><AL>- les observations de la SCP Peignot, Garreau, avocat de la COMMUNE DE LIBOURNE et de Me Le Prado, avocat de Mme Martorell-Seraudie,</AL><AL>- les conclusions de M. Emmanuel Glaser, Commissaire du gouvernement ;</AL><AL>Considérant qu'il ressort des pièces du dossier soumis aux juges du fond que. par un acte du 27 mars 2003, le maire de Libourne a confirmé sa décision de ne pas s'opposer aux travaux d'édification d'une clôture et d'un abri de piscine déclarés par Mme Sanchez ; que, par un jugement du 6 octobre 2005, contre lequel la COMMUNE DE LIBOURNE se pourvoit en cassation, le tribunal administratif de Bordeaux a, sur la demande de Mme Martorell-Seraudie. annulé cette décision ;</AL><AL>Sur la recevabilité de la demande devant le tribunal administratif :</AL><AL>Considérant qu'il ressort des pièces du dossier soumis aux juges du fond que l'affichage en mairie de la décision litigieuse a eu lieu du 27 mars au 28 mai 2003 ; que figure dans ce dossier copie du recours gracieux de Mme Martorell-Seraudie comportant un cachet de la mairie daté du 28 mai 2003 ; que, par suite, en estimant que ce recours avait été formé dans le délai, le tribunal administratif n'a commis aucune erreur de droit ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article R. 421-1 du code de justice administrative : "Sauf en matière de travaux publics, la juridiction ne peut être saisie que par voie de recours formé contre une décision, et ce, dans le délai de deux mois à partir de la notification ou de la publication de la décision attaquée" ; qu'aux termes de l'article R. 600-1 du code de l'urbanisme, dans sa rédaction alors en vigueur : "En cas de déféré du préfet ou de recours contentieux à l'encontre d'un document d'urbanisme ou d'une décision relative à l'occupation ou l'utilisation du sol régie par le présent code, le préfet ou l'auteur du recours est tenu, à peine d'irrecevabilité, de notifier son recours à l'auteur de la décision et, s'il y a lieu, au titulaire de l'autorisation. Cette notification doit également être effectuée dans les mêmes conditions en cas de demande tendant à l'annulation ou à la réformation d'une décision juridictionnelle concernant un document d'urbanisme ou une décision relative à l'occupation ou l'utilisation du sol. L'auteur d'un recours administratif est également tenu de le notifier à peine d'irrecevabilité du recours contentieux qu'il pourrait intenter ultérieurement en cas de rejet du recours administratif./La notification prévue au précédent alinéa doit intervenir par lettre recommandée avec accusé de réception, dans un délai de quinze jours francs à compter du dépôt du déféré ou du recours./La notification du recours à l'auteur de la décision et, s'il y a lieu, au titulaire de l'autorisation est réputée accomplie à la date d'envoi de la lettre recommandée avec accusé de réception. Cette date est établie par le certificat de dépôt de la lettre recommandée auprès des services postaux." ; qu'il résulte de ces dispositions que, pour pouvoir bénéficier d'une prorogation du délai de recours contentieux, l'auteur d'un recours administratif dirigé</AL><AL>contre une décision relative à l'occupation du sol est tenu de le notifier dans les conditions fixées par l'article R. 600-1, à peine d'irrecevabilité du recours contentieux qu'il pourrait former ultérieurement ;</AL><AL>Considérant qu'il ressort des pièces du dossier soumis aux juges du fond que Mme Sanchez était la bénéficiaire de la décision de non-opposition à la déclaration de travaux et devait donc être regardée comme le titulaire de l'autorisation, au sens de l'article R. 600-1 du code de l'urbanisme ; que la lettre recommandée portant notification du recours gracieux de Mme Martorell-Seraudie contre cette décision a été adressée non à Mme Sanchez, mais à M. Sanchez ; que, toutefois, eu égard à l'objet de la procédure prévue par l'article R. 600-1 du code de l'urbanisme et dès lors qu'il n'était pas contesté devant les juges du fond que M. et Mme Sanchez ne sont pas séparés de corps, la notification à M. Sanchez au domicile commun du couple d'une lettre qui aurait dû être adressée à sa conjointe satisfaisait aux exigences de cet article ; que le délai du recours contentieux avait dès lors été conservé par le recours gracieux exercé par Mme Martorell-Seraudie ; qu'ainsi le tribunal administratif n'a commis aucune erreur de droit en admettant la recevabilité de la demande de cette dernière ;</AL><AL>Considérant qu'il ressort des énonciations mêmes du jugement attaqué que, contrairement à ce que soutient la commune, le tribunal administratif a vérifié que la demande présentée devant lui par Mme Martorell-Seraudie avait bien été notifiée à la commune et à Mme Sanchez ; que le tribunal administratif n'a dès lors entaché son jugement sur ce point d'aucune erreur de droit ;</AL><AL>Sur les autres moyens du pourvoi :</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article L. 600-4-1 du code de l'urbanisme : " Lorsqu'elle annule pour excès de pouvoir un acte intervenu en matière d'urbanisme ou en ordonne la suspension, la juridiction administrative se prononce sur l'ensemble des moyens de la requête qu'elle estime susceptibles de fonder l'annulation ou la suspension, en l'état du dossier " :</AL><AL>Considérant que, saisi d'un pourvoi dirigé contre une décision juridictionnelle reposant sur plusieurs motifs dont l'un est erroné, le juge de cassation, à qui il n'appartient pas de rechercher si la juridiction aurait pris la même décision en se fondant uniquement sur les autres motifs, doit, hormis le cas où ce motif erroné présenterait un caractère surabondant, accueillir le pourvoi ; qu'il en va cependant autrement lorsque la décision juridictionnelle attaquée prononce l'annulation pour excès de pouvoir d'un acte administratif, dans la mesure où l'un quelconque des moyens retenus par le juge du fond peut suffire alors à justifier son dispositif d'annulation ; qu'en pareille hypothèse - et sous réserve du cas où la décision qui lui est déférée aurait été rendue dans des conditions irrégulières - il appartient au juge de cassation, si l'un des moyens reconnus comme fondés par cette décision en justifie légalement le dispositif, de rejeter le pourvoi ; que, toutefois, en raison de l'autorité de chose jugée qui s'attache aux motifs constituant le soutien nécessaire du dispositif de la décision juridictionnelle déférée, le juge de cassation ne saurait, sauf à méconnaître son office, prononcer ce rejet sans avoir, au préalable, censuré celui ou ceux de ces motifs qui étaient erronés ; que, eu égard à l'objet des dispositions précitées de l'article L. 600-4-1 du code de l'urbanisme, cette règle trouve en particulier à s'appliquer lorsque la pluralité des motifs du juge du fond découle de l'obligation qui lui est faite de se prononcer sur l'ensemble des moyens susceptibles de fonder l'annulation ;</AL><AL>Considérant que, pour annuler la décision du maire de Libourne en date du 27 mars 2003, le tribunal administratif de Montpellier s'est fondé sur deux moyens tirés, l'un de ce que le local technique mentionné dans la déclaration de travaux litigieuse avait une hauteur de 4 mètres, excédant la hauteur maximale de 3,50 mètres prévue par le règlement du plan d'occupation des sols et l'autre de ce que la clôture mentionnée dans la même déclaration de travaux avait une hauteur de 2 mètres excédant la hauteur maximale de 1,50 mètres prévue par le règlement du lotissement ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes du deuxième paragraphe de l'article UD7 du règlement du plan d'occupation des sols de la COMMUNE DE LIBOURNE, relatif à l'implantation des constructions par rapport aux limites séparatives : " Les constructions implantées en recul par rapport à l'alignement seront édifiées en contiguïté avec une au plus des limites séparatives touchant une voie et respecteront une distance au moins égale à leur demi-hauteur avec un minimum de quatre mètres par rapport aux limites non contiguës. Dans tous les cas, au delà de 15 m par rapport à l'alignement, des constructions annexes peuvent être édifiées le long d'une limite séparative, à condition que leur hauteur totale n'excède pas 3 m 50 " ; qu'il ressort des pièces du dossier soumis aux juge du fond et notamment du plan du local technique annexé à la déclaration de travaux, qui mentionne une hauteur de 3,01 mètres sous le faîtage de la toiture, cohérente avec les autres indications figurant sur ce document, que la hauteur de ce bâtiment est inférieure à la limite de 3,50 m précitée ; que, par suite, en relevant qu'il résultait des pièces du dossier que le local, qui se situait en limite séparative, était d'une hauteur de 4 m. le tribunal administratif a entaché son jugement d'une dénaturation ; que c'est ainsi à tort que le tribunal administratif a retenu le moyen tiré de la méconnaissance des prescriptions du règlement du plan d'occupation des sols relatives à la hauteur maximum des constructions annexes ;</AL><AL>Considérant toutefois qu'aux termes de l'article 31-4 du règlement du lotissement : " Les clôtures devront être réalisées de la façon suivante (...) : En limite séparative et fond de lots : par un grillage plastifié vert d'une hauteur maximum d'1m50 pouvant être doublé d'une haie d'une hauteur maximum de 1m80 (...) Cependant, d'autres clôtures pourront être acceptées par la commune sous réserve que celles proposées par l'acquéreur soient en harmonie avec les clôtures de parcelles mitoyennes et qu'elles soient conformes aux directives du plan d'occupation des sols " ; que les adaptations du règlement autorisées par ces dispositions ne portent que sur la nature des matériaux utilisés pour réaliser les clôtures et ne permettent pas de déroger à la règle limitant à 1,50 mètre la hauteur maximum des clôtures ; que, par suite, en jugeant qu'il ressortait des pièces du dossier que la clôture que Mme Sanchez envisageait de réaliser était d'une hauteur de 2 m alors que le règlement du lotissement prévoyait une hauteur maximum de 1m50, le tribunal administratif n'a commis aucune erreur de droit ; que le moyen ainsi retenu est à lui seul, compte tenu du caractère indivisible en l'espèce des travaux dont s'agit, de nature à justifier le dispositif du jugement attaqué ; que, par suite, la commune de Libourne n'est pas fondée à demander son annulation ;</AL><AL>Sur les conclusions tendant à l'application de l'article L. 761-1 du code de justice administrative :</AL><AL>Considérant que les dispositions de l'article L. 761-1 du code de justice administrative font obstacle à ce que soit mise à la charge de Mme Martorell-Seraudie, qui n'est pas, dans la présente instance, la partie perdante, la somme que demande la COMMUNE DE LIBOURNE au titre des frais exposés par elle et non compris dans les dépens ; qu'il y lieu, en</AL><AL>application des mêmes dispositions, de mettre à la charge de la COMMUNE DE LIBOURNE une somme de 2 400 euros qui sera versée à Mme Martorell-Seraudie au même titre ;</AL><AL>DECIDE:</AL><AL>Article 1er : Le pourvoi de la COMMUNE DE LIBOURNE est rejeté.</AL><AL>Article 2 : La COMMUNE DE LIBOURNE versera à Mme Martorell-Seraudie une somme de 2 400 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</AL><AL>Article 3 : La présente décision sera notifiée à la COMMUNE DE LIBOURNE. à Mme Katty Martorell-Seraudie et à Mme Claire Sanchez.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="07/08/2008" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1DC02A57C71BF3-EFL"><NINFO>8</NINFO><ABS><DESC>personnes imposables</DESC><DESC>sociétés de personnes</DESC><DESC>imposition des associés</DESC><DESC>catégorie d'imposition des revenus liés à la détention des parts</DESC><DESC>société exerçant une activité commerciale imposable dans la catégorie des BIC</DESC><DESC>parts de sociétés civiles agricoles inscrites à l'actif de son bilan</DESC><DESC>déficit des sociétés agricoles rendant déficitaire le résultat de la société exerçant une activité commerciale</DESC><DESC>résultat déficitaire ayant dans son ensemble un caractère industriel et commercial (CGI art. 38 et 238 bis K)</DESC><DESC>tunnellisation des déficits d'origine agricole : non</DESC><DESC>imputation de la totalité du résultat déficitaire sur le revenu global des associés personnes physiques de la société</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I. </INTRO><ANANIV2><INTRO>1° </INTRO><AL>Il résulte des dispositions combinées des articles 38 et 238 bis K du CGI que, dès lors que des parts détenues dans des sociétés de personnes sont inscrites au bilan d'une société de personnes ayant une activité commerciale, imposable dans la catégorie des bénéfices industriels et commerciaux, les revenus liés à la détention de ces parts relèvent de la catégorie des bénéfices industriels et commerciaux et sont déterminés selon les règles applicables au bénéfice réalisé par l'entreprise qui détient ces droits.</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>2° </INTRO><AL>Les déficits provenant de la variation d'actif net d'une société qui a opté pour le régime fiscal des sociétés de personnes, mais qui a une activité commerciale, présentent, même s'ils trouvent leur origine dans l'activité d'une société de personnes agricole dont cette société est l'associée, un caractère industriel et commercial. Par suite, les dispositions de l'article 156 du CGI, qui prévoient que ne peuvent être imputés sur le revenu global les déficits provenant d'exploitations agricoles lorsque le total des revenus nets d'autres sources excède un seuil déterminé, ne sont pas applicables pour la détermination du revenu global des associés de cette société.</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>3° </INTRO><AL>Lorsqu'une société à responsabilité limitée ayant opté pour le régime des sociétés de personnes exerce une activité commerciale de marchand de biens et de promotion immobilière, et qu'elle a inscrit à son actif les participations qu'elle détient dans deux sociétés d'exploitation agricole, les résultats de la société à responsabilité limitée liés à ces participations relèvent de la catégorie des bénéfices industriels et commerciaux et sont imposables en tant que tels entre les mains des associés personnes physiques de la société à responsabilité limitée qui sont en droit d'imputer les résultats, lorsqu'ils sont déficitaires, de la société à responsabilité limitée sur leur revenu global.</AL></ANANIV2></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II. </INTRO><AL>Actif immobilisé : valeur à inscrire au bilan.</AL><ANANIV2><INTRO>1° </INTRO><AL>« Les frais d'intervention » versés par l'acquéreur à la Safer qui lui vend des biens immobiliers, en sus du prix de vente, constituent un élément du prix de vente consenti par la Safer à l'acquéreur et font partie intégrante du prix d'acquisition. L'acquéreur ne peut donc pas déduire ces frais en charges.</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>2° </INTRO><AL>Une cour administrative d'appel commet une erreur de droit en jugeant que les « frais d'intervention » versés par l'acquéreur à la Safer ne pouvaient être regardés comme faisant partie intégrante du coût d'acquisition de l'immobilisation, mais constituaient des charges déductibles, au motif que l'intervention de la Safer ne s'étant pas traduite par des travaux d'aménagement susceptibles d'avoir augmenté la valeur vénale du bien, ces frais n'étaient pas représentatifs d'une valeur vénale et ne pouvaient donc être regardés comme des frais accessoires au sens de l'article 38 quinquies de l'annexe III au CGI.</AL></ANANIV2></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="07/08/2008" ID="R1EC02A57C71BF3-EFL" JURI-DATE="2008-08-07" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="290465 ET 290555" NATURE="CE" REF="290465 ET 290555">CE 7 août 2008 n° 290465 et 290555, 3<E>e</E> et 8<E>e</E> s.-s., min. c/ Laffort</REFDOC><TXD><AL>MM. Ph. Martin, Pres. - Cabrera, Rapp. - Glaser, Comm. du gouv. - SCP Bachellier, Potier de la Varde. Av.</AL><AL>Considérant que les pourvois visés ci-dessus sont dirigés contre le même arrêt ; qu'il y a lieu de les joindre pour statuer par une seule décision ;</AL><AL>Sur le pourvoi de M, Laffort tendant à l'annulation de l'arrêt du 19 décembre 2005 en tant que, par celui-ci, la cour administrative d'appel de Bordeaux a confirmé le bien-fondé de la remise en cause de l'imputation sur le résultat de la SARL Promotion J2L des déficits agricoles de la SCA Laujac et de la SCEA FL :</AL><AL>Considérant qu'il ressort des pièces du dossier soumis aux juges du fond que M. Laffort et son épouse détiennent ensemble la totalité des parts de la SARL Promotion J2L, qui a opté pour le régime d'imposition des sociétés de personnes ; que cette société détient des participations à hauteur respectivement de 99,93 % dans le capital de la SCA Laujac, qui exploite un domaine viticole à Saint-Estèphe, et de 75 % dans le capital de la SCEA FL, qui exploite un domaine viticole à Langoiran, sociétés dont les bénéfices agricoles relèvent du régime d'imposition du bénéfice réel normal ; que la SARL Promotion J2L a déclaré dans la catégorie des bénéfices industriels et commerciaux un résultat intégrant celui qu'elle a tiré de ses propres activités de marchand de biens et celui qui correspond à sa quote-part dans le capital de la SCA et de la SCEA, dont les résultats ont été constamment déficitaires ; qu'à l'issue de la vérification de la comptabilité des années 1992 à 1994 de la SARL et de ses filiales, l'administration a remis en cause l'imputation sur le revenu global de M. et M<E>me</E> Laffort des déficits agricoles de la SCA et de la SCEA, au motif que le total de leurs revenus nets d'autres sources excédait les plafonds de 100 000 F en 1992 et 1993, et de 150 000 F en 1994 prévus par le 1° de l'article 156, 1 du CGI ; que M. Laffort se pourvoit contre l'arrêt du 19 décembre 2005 par lequel la cour administrative d'appel de Bordeaux a confirmé le bien-fondé de la remise en cause de l'imputation des déficits agricoles sur son revenu global ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 38 du CGI : « 1. (...) le bénéfice imposable est le bénéfice net, déterminé d'après les résultats d'ensemble des opérations de toute nature effectuées par les entreprises, y compris notamment les cessions d'éléments quelconques de l'actif, soit en cours, soit en fin d'exploitation. 2. Le bénéfice net est constitué par la différence entre les valeurs de l'actif net à la clôture et à l'ouverture de la période dont les résultats doivent servir de base à l'impôt diminuée des suppléments d'apport et augmentée des prélèvements effectués au cours de cette période par l'exploitant ou par les associés. L'actif net s'entend de l'excédent des valeurs d'actif sur le total formé au passif par les créances des tiers, les amortissements et les provisions justifiés (...) » ; qu'aux termes de l'article 238 bis K du CGI, dans sa rédaction applicable aux années d'imposition en litige : « I. Lorsque des droits dans une société ou un groupement mentionnés aux articles 8, 239 quater, 239 quater B ou 239 quater C sont inscrits à l'actif d'une personne morale passible de l'impôt sur les sociétés dans les conditions de droit commun ou d'une entreprise industrielle, commerciale, artisanale ou agricole imposable à l'impôt sur le revenu de plein droit selon un régime de bénéfice réel, la part de bénéfice correspondant à ces droits est déterminée selon les règles applicables au bénéfice réalisé par la personne ou l'entreprise qui détient ces droits (...) II. Dans tous les autres cas, la part de bénéfice ainsi que les profits résultant de la cession des droits sociaux sont déterminés et imposés en tenant compte de la nature de l'activité et du montant des recettes de la société ou du groupement » ; qu'aux termes de l'article 156 du CGI, dans sa rédaction applicable aux années d'imposition en litige : « L'impôt sur le revenu est établi d'après le montant total du revenu net annuel dont dispose chaque foyer fiscal. Ce revenu net est déterminé eu égard aux propriétés et aux capitaux que possèdent les membres du foyer fiscal (...), aux professions qu'ils exercent, aux traitements, salaires, pensions et rentes viagères dont ils jouissent ainsi qu'aux bénéfices de toutes opérations lucratives auxquelles ils se livrent, sous déduction : I. Du déficit constaté pour une année dans une catégorie de revenus (...) Toutefois, n'est pas autorisée l'imputation : 1° Des déficits provenant d'exploitations agricoles lorsque le total des revenus nets d'autres sources excède 100 000 F (...) » ; que pour l'année 1994, le seuil ainsi fixé a été porté à 150 000 F ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte des dispositions combinées des articles 38 et 238 bis K du CGI que, dès lors que des parts détenues dans des sociétés sont inscrites au bilan d'une société ayant une activité commerciale, imposable dans la catégorie des bénéfices industriels et commerciaux, les revenus liés à la détention de ces parts relèvent de la catégorie des bénéfices industriels et commerciaux et sont déterminés selon les règles applicables au bénéfice réalisé par l'entreprise qui détient ces droits ; qu'ainsi, les déficits provenant de la variation d'actif net d'une société qui a opté pour le régime fiscal des sociétés de personnes, mais qui a une activité commerciale, présentent, même s'ils trouvent leur origine dans l'activité d'une société de personnes agricole dont cette société est l'associée, un caractère industriel et commercial ; que, par suite, les dispositions de l'article 156 du CGI, qui prévoient que ne peuvent être imputés sur le revenu global les déficits provenant d'exploitations agricoles lorsque le total des revenus nets d'autres sources excède un seuil déterminé, ne sont pas applicables pour la détermination du revenu global des associés de cette société ;</AL><AL>Sans qu'il soit besoin d'examiner les autres moyens du pourvoi ;</AL><AL>Considérant qu'il ressort des pièces du dossier soumis aux juges du fond que la SARL Promotion J2L exerçait une activité commerciale et qu'à son actif étaient inscrites les participations qu'elle détenait dans les sociétés d'exploitation agricole « Laujac » et « FL » : que les résultats de la SARL liés à ces participations relevaient ainsi de la catégorie des bénéfices industriels et commerciaux et étaient imposables en tant que tels entre les mains de M. Laffort ; qu'ainsi, en jugeant que les dispositions du I de l'article 238 bis K du CGI ne faisaient pas obstacle à ce que le résultat correspondant aux droits détenus par la SARL Promotion J2L fût regardé comme un déficit d'exploitations agricoles pour l'application du 1° de l'article 156, 1 du CGI, la cour a méconnu les dispositions des articles 38 et 238 bis K du CGI et commis une erreur de droit ; que M. Laffort est fondé à demander l'annulation de l'arrêt du 19 décembre 2005 en tant que celui-ci statue sur la remise en cause de l'imputation des déficits provenant de la SARL Promotion J2L sur son revenu global ;</AL><AL>Considérant qu'il y a lieu, en application de l'article L 821-2 du C. just. adm., de régler l'affaire au fond sur ce point ;</AL><AL>Sans qu'il soit besoin d'examiner les autres moyens invoqués en appel par M. Laffort ;</AL><AL>Considérant qu'en jugeant que les résultats correspondant aux droits détenus par la SARL Promotion J2L dans la SCA Laujac et dans la SCEA FL devaient être déterminés selon les règles applicables aux bénéfices agricoles et non selon les règles applicables aux bénéfices industriels et commerciaux, pour en déduire que les déficits provenant des deux sociétés agricoles ne pouvaient être imputés sur le revenu global de M. et M<E>me</E> Laffort, le tribunal administratif de Bordeaux a méconnu les dispositions du I de l'article 238 bis K du CGI ; que, par suite, M. Laffort est fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif a rejeté sa demande en décharge de l'imposition litigieuse procédant de la remise en cause de l'imputation des déficits provenant de la SARL Promotion J2L sur son revenu global ;</AL><AL>Sur le pourvoi du ministre de l'économie, des finances et de l'industrie tendant à l'annulation de l'arrêt du 19 décembre 2005 en tant que, par celui-ci, la cour administrative d'appel de Bordeaux, faisant droit à l'appel de M. Laffort, a accordé la décharge du supplément d'impôt sur le revenu établi au titre de l'année 1992 dans la mesure où il procédait de la remise en cause, par l'administration, du caractère déductible des frais d'intervention de la Safer Aquitaine Atlantique :</AL><AL>Considérant qu'il ressort des pièces du dossier soumis aux juges du fond que, par acte du 30 décembre 1991, la SCA Laujac, filiale de la SARL Promotion J2L, a acquis de la Safer Aquitaine Atlantique une propriété viticole située à Saint-Estèphe et à Saint-Genès de Fronsac ; que cet acte mentionnait, d'une part, un prix de vente de 7 805 000 F, d'autre part, des « frais d'intervention » de la Safer pour 796 500 F ; qu'à la suite d'une vérification de comptabilité, l'administration fiscale a remis en cause l'inscription en charges par la SCA Laujac des frais d'intervention de la Safer, et a réintégré cette somme dans le prix d'acquisition du bien immobilier ; que le ministre de l'économie, des finances et de l'industrie se pourvoit contre l'arrêt par lequel la cour administrative d'appel de Bordeaux, faisant droit à l'appel de M. Laffort, a accordé la décharge du supplément d'impôt sur le revenu établi au titre de l'année 1992 dans la mesure où il procède de ce redressement ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 38 quinquies de l'annexe III au CGI, dans sa rédaction applicable à l'année d'imposition en litige : « Les immobilisations sont inscrites au bilan pour leur valeur d'origine. Cette valeur d'origine s'entend : Pour les immobilisations acquises à titre onéreux par l'entreprise, du coût d'acquisition, c'est-à-dire du prix d'achat majoré des frais accessoires nécessaires à la mise en état d'utilisation du bien (...) » ;</AL><AL>Considérant qu'en jugeant que les « frais d'intervention » versés à la Safer Aquitaine Atlantique ne pouvaient être regardés comme faisant partie intégrante du coût d'acquisition de l'immobilisation, mais constituaient des charges déductibles, au motif que l'intervention de la Safer ne s'étant pas traduite par des travaux d'aménagement susceptibles d'avoir augmenté la valeur vénale du bien, ces frais n'étaient pas représentatifs d'une valeur vénale et ne pouvaient donc être regardés comme des frais accessoires au sens de ces dispositions, alors que ces frais portés sur l'acte de vente à la SCA Laujac des biens immobiliers en cause et versés à la Safer constituaient un élément du prix de la vente consentie par la Safer à la SCA, la cour a commis une erreur de droit et inexactement qualifié les faits ; que, par suite, le ministre de l'économie, des finances et de l'industrie est fondé à demander l'annulation de son arrêt en tant que celui-ci a statué sur le redressement concernant les frais d'intervention de la Safer ;</AL><AL>Considérant qu'il y a lieu, en application de l'article L 821-2 du C. just. adm., de régler l'affaire au fond sur ce point ;</AL><AL>Considérant que, ainsi qu'il a été dit plus haut et comme l'a jugé le tribunal administratif de Bordeaux par un jugement suffisamment motivé, les frais d'intervention portés sur l'acte par lequel la Safer a vendu à la SCA Laujac les biens immobiliers en cause, ne sauraient être regardés comme des charges déductibles de l'exercice mais constituent un élément du prix d'acquisition, à comprendre dans la valeur d'inscription du bien au bilan ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de tout ce qui précède que M. Laffort n'est pas fondé à demander la décharge des impositions litigieuses procédant du rehaussement du résultat de la SCA Laujac de l'année 1992 pour un montant de 796 500 F, soit 121 425,64 € ;</AL><AL>Décide : 1° Annulation de l'arrêt de la cour administrative d'appel ; 2° Décharge ; 3° Rejet de l'appel contre le jugement du tribunal administratif ; 4° Remise à charge, en droits et pénalités, des cotisations supplémentaires d'impôt sur le revenu ; 5° Réformation du jugement du tribunal administratif.</AL></TXD><OB><AL>Les <MOTREP>conclusions</MOTREP> du commissaire du gouvernement <MOTREP>Emmanuel Glaser</MOTREP> sont publiées au <LINK COL="BU" FILE="rf0811.sgm" LINKID="AD3A7A68CD046C-EFL" SUPP="RJF">RJF 11/08 p. 991</LINK>.</AL><AL>L'arrêt infirmé n° 01-331 du 19 décembre 2005 de la cour administrative d'appel de Bordeaux n'a pas été publié à la RJF.</AL><OBNIV1><INTRO>I. </INTRO><AL> Le Conseil d'Etat combine les dispositions de l'article 38 du CGI avec celles des articles 238 bis K et 156 du CGI. Il juge implicitement que les dispositions des articles 238 bis K et 156 du CGI n'ont pas pour objet ni pour effet de faire obstacle à la théorie du bilan, principe fondamental de la fiscalité des bénéfices industriels et commerciaux, telle qu'elle résulte de l'article 38 du CGI.</AL><AL>La théorie du bilan implique de tirer les conséquences de toute inscription d'un bien même non nécessaire à l'exploitation, y compris les participations dans d'autres entreprises ou sociétés, dans les valeurs d'actif de l'entreprise. Les résultats d'une entreprise se livrant à une activité industrielle ou commerciale englobent tous les revenus retirés des éléments d'actif inscrits au bilan. Ces divers revenus se fondent dans le résultat global de l'entreprise qui est imposable dans la catégorie des bénéfices industriels et commerciaux (CE 8 septembre 1999 n° 179832, Le Forestier de Quillien : <LINK COL="BU" FILE="rf9911.sgm" LINKID="RJF991159104464" SUPP="RJF">RJF 11/99 n° 1323</LINK>, concl. J. Arrighi de Casanova BDCF 11/99 n° 102).</AL><AL>Il en résulte que les revenus de biens inscrits à l'actif du bilan qui, pris isolément, auraient été qualifiés de bénéfices agricoles ou de revenus fonciers etc., deviennent, du fait de l'inscription, des bénéfices industriels et commerciaux.</AL><AL>La théorie du bilan interdit donc de distinguer selon l'origine des revenus concourant à la formation de bénéfice industriel ou commercial et donc de les sectoriser et le cas échéant de les « tunnelliser » par origine catégorielle. Il en va différemment lorsque la société de personnes ou l'entreprise n'exerce pas d'activité industrielle ou commerciale (CE 17 novembre 2006 n° 254597, Bec : <LINK COL="BU" FILE="rf0702.sgm" LINKID="IF97D1FE1D40D87" SUPP="RJF">RJF 2/07 n° 173</LINK>, concl. M<E>me</E> M.-H. Mitjavile Dr. fisc. 17-18/07 c. 468 ; rapprocher CAA Lyon 13 juin 2002 n° 97-269 : <LINK COL="BU" FILE="rf0301.sgm" LINKID="IRJF0301-1104108135" SUPP="RJF">RJF 1/03 n° 64</LINK>, concl. A. Bonnet Dr. fisc. 51/02 c. 1012, dispositif exact découlant de motifs erronés).</AL><AL>La solution laisse pendantes deux questions.</AL><AL>La première qui n'a pas été soulevée dans le litige, est celle de savoir si l'option exercée par la société à responsabilité limitée en application de l'article 239 bis AA du CGI alors qu'elle exerçait exclusivement une activité commerciale, demeurait valide dès lors qu'elle avait adjoint ultérieurement à son activité initiale une activité agricole (non prévue à l'époque par l'article 239 bis AA) (rapprocher CE 7 août 2008 n° 283238, Joly : voir <LINK COL="BU" FILE="rf0811.sgm" LINKID="I93300CD079I08E2-EFL" SUPP="RJF">RJF 11/08 n° 1211</LINK>). Mais la question est propre aux sociétés à responsabilité limitée de famille.</AL><AL>La seconde est celle de savoir si les dispositions ajoutées depuis au 1° bis de l'article 156 du CGI (« tunnellisation » des déficits provenant, directement ou indirectement, d'activités produisant des bénéfices industriels ou commerciaux non professionnels) seraient susceptibles d'avoir aujourd'hui une incidence sur la solution adoptée.</AL><AL>On pourrait soutenir que ce nouveau dispositif n'a pas eu pour objet ni pour effet de faire échec à la théorie du bilan appliquée à une entreprise ou une société de personnes qui, sans se borner à une simple gestion de participation, exerce effectivement une activité industrielle ou commerciale.</AL></OBNIV1><OBNIV1><INTRO>II. </INTRO><AL> Contrairement à ce qu'avait jugé la cour, « le critère de l'incorporation d'une dépense à la valeur comptable d'un élément d'actif immobilisé n'est pas l'incidence de cette dépense sur la valeur vénale de cet élément ; c'est la circonstance objective que la dépense a grevé le prix de revient pour lequel cet élément doit être inscrit à l'actif en vertu de l'article 38 quinquies de l'annexe III au CGI » (conclusions Ph. Martin sur CE 17 février 1992 n° 74272 : <LINK COL="BU" FILE="rf9204.sgm" LINKID="PARJF9204-1097109041" SUPP="RJF">RJF 4/92 p. 267</LINK> et RJF 11/08 n° 433). Cf. CE 10 décembre 1990 n° 68459, SA Gestetner : <LINK COL="BU" FILE="rf9102.sgm" LINKID="RF91020128" SUPP="RJF">RJF 2/91 n° 153</LINK> ; CE 10 avril 1991 n° 75553, Bastide et Cie : <LINK COL="BU" FILE="rf9106.sgm" LINKID="RF91060167" SUPP="RJF">RJF 6/91 n° 738</LINK> ; CE 18 mai 2005 n° 264035, Sté thermale d'Eugénie-les-Bains : <LINK COL="BU" FILE="rf05089.sgm" LINKID="IBD9A677A68B52A" SUPP="RJF">RJF 8-9/05 n° 824</LINK>. En l'espèce, la circonstance que « les frais d'intervention » aient été facturés par la Safer vendeur (dont ils constituaient la marge) et non pas un tiers, était décisive.</AL></OBNIV1></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="07/08/2008" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I2B5E14139F6EC1-EFL"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="07/08/2008" ID="R2C5E14139F6EC1-EFL" JURI-DATE="2008-08-07" JURI-GPS-ID="gb284a69e-f62f-41f6-b481-6e3f821939b3" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="290465" NATURE="CE" NOM="Laffort et a" REF="290465">CE 7-8-2008 n° 290465, </REFDOC><REFDOC DATE="07/08/2008" ID="XR20R2C5E14139F6EC1-EFL" JURI-DATE="2008-08-07" JURI-GPS-ID="gb284a69e-f62f-41f6-b481-6e3f821939b3" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="290555" NATURE="CE" NOM="Laffort et a" REF="290555">290555, 3<E>e</E> et 8<E>e</E> s.-s., Laffort et a.</REFDOC><TXD><AL>CE</AL><AL>statuant au contentieux</AL><AL>290465</AL><AL>290555</AL><AL>M</AL><AL>- M. Laffort et a.</AL><AL>- MINISTRE DE L'ECONOMIE, DES FINANCES ET DE L'INDUSTRIE</AL><AL>M. Laurent Cabrera Rapporteur</AL><AL>M. Emmanuel Glaser Commissaire du gouvernement</AL><AL>Séance du 9 juin 2008</AL><AL>07/08/2008</AL><AL>Le Conseil d'État statuant au contentieux (Sect. du contentieux, 3<E>e</E> et 8<E>e</E> s.-s. réunies)</AL><AL>Sur le rapport de la 3ème sous-section de la section du contentieux</AL><AL>Fisc</AL><AL>Vu, 1°) sous le n° 290465, le pourvoi sommaire et le mémoire complémentaire, enregistrés les 20 février et 20 juin 2006 au secrétariat du contentieux du Conseil d'État, présentés pour M. Jean-Louis LAFFORT, demeurant 39 avenue Eugène Delacroix à Mérignac (33700) ; M. LAFFORT demande au Conseil d'État :</AL><AL>1°) d'annuler l'arrêt du 19 décembre 2005 de la cour administrative d'appel de Bordeaux, en tant que par cet arrêt la cour n'a pas entièrement fait droit à ses conclusions d'appel tendant à l'annulation du jugement du 30 novembre 2000 du tribunal administratif de Bordeaux rejetant sa demande tendant à la décharge des cotisations supplémentaires d'impôt sur le revenu auxquelles il a été assujetti au titre des années 1992 à 1994 ;</AL><AL>2°) réglant l'affaire au fond, de le décharger des impositions litigieuses ;</AL><AL>3°) de mettre à la charge de l'État une somme de 3 000 euros au titre des dispositions de l'article L. 761-1 du code de justice administrative ;</AL><AL>Vu, 2°) sous le n° 290555, le pourvoi, enregistré le 22 février 2006 au secrétariat du contentieux du Conseil d'État présenté par le MINISTRE DE L'ECONOMIE, DES FINANCES ET DE L'INDUSTRIE ; le MINISTRE DE L'ECONOMIE, DES FINANCES ET DE L'INDUSTRIE demande au Conseil d'État d'annuler l'arrêt du 19 décembre 2005 de la cour administrative d'appel de Bordeaux, en tant que par cet arrêt la cour a fait droit aux conclusions</AL><AL>de M. LAFFORT concernant le litige relatif aux frais d'intervention de la Safer et réformé en ce qu'il avait de contraire le jugement du tribunal administratif de Bordeaux en date du 30 novembre 2000 ;</AL><AL>Vu les autres pièces des dossiers ;</AL><AL>Vu le code général des impôts et le livre des procédures fiscales ;</AL><AL>Vu le code de justice administrative ;</AL><AL>Après avoir entendu en séance publique :</AL><AL>- le rapport de M. Laurent Cabrera, Auditeur,</AL><AL>- les observations de la SCP Bachellier, Potier de la Varde. avocat de M. LAFFORT,</AL><AL>- les conclusions de M. Emmanuel Glaser, Commissaire du gouvernement ;</AL><AL>Considérant que les pourvois visés ci-dessus sont dirigés contre le même arrêt ; qu'il y a lieu de les joindre pour statuer par une seule décision ;</AL><AL>Sur le pourvoi de M, LAFFORT tendant à l'annulation de l'arrêt du 19 décembre 2005 en tant que, par celui-ci, la cour administrative d'appel de Bordeaux a confirmé le bien-fondé de la remise en cause de l'imputation sur le résultat de la SARL Promotion J2L des déficits agricoles de la SCA Laujac et de la SCEA FL :</AL><AL>Considérant qu'il ressort des pièces du dossier soumis aux juges du fond que M. LAFFORT et son épouse détiennent ensemble la totalité des parts de la SARL Promotion J2L, qui a opté pour le régime d'imposition des sociétés de personnes ; que cette société détient des participations à hauteur respectivement de 99,93 % dans le capital de la SCA Laujac. qui exploite un domaine viticole à Saint-Estèphe, et de 75 % dans le capital de la SCEA FL. qui exploite un domaine viticole à Langoiran, sociétés dont les bénéfices agricoles relèvent du régime d'imposition du bénéfice réel normal ; que la SARL Promotion J2L a déclaré dans la catégorie des bénéfices industriels et commerciaux un résultat intégrant celui qu'elle a tiré de ses propres activités de marchand de biens et celui qui correspond à sa quote-part dans le capital de la SCA et de la SCEA, dont les résultats ont été constamment déficitaires ; qu'à l'issue de la vérification de la comptabilité des années 1992 à 1994 de la SARL et de ses filiales, l'administration a remis en cause l'imputation sur le revenu global de M. et Mme LAFFORT des déficits agricoles de la SCA et de la SCEA, au motif que le total de leurs revenus nets d'autres</AL><AL>sources excédait les plafonds de 100 000 F en 1992 et 1993, et de 150 000 F en 1994 prévus par le 1° de l'article 156-1 du code général des impôts ; que M. LAFFORT se pourvoit contre l'arrêt du 19 décembre 2005 par lequel la cour administrative d'appel de Bordeaux a confirmé le bien-fondé de la remise en cause de l'imputation des déficits agricoles sur son revenu global ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 38 du code général des impôts : " 1.(…) le bénéfice imposable est le bénéfice net, déterminé d'après les résultats d'ensemble des opérations de toute nature effectuées par les entreprises, y compris notamment les cessions d'éléments quelconques de l'actif, soit en cours, soit en fin d'exploitation. / 2. Le bénéfice net est constitué par la différence entre les valeurs de l'actif net à la clôture et à l'ouverture de la période dont les résultats doivent servir de base à l'impôt diminuée des suppléments d'apport et augmentée des prélèvements effectués au cours de cette période par l'exploitant ou par les associés. L'actif net s'entend de l'excédent des valeurs d'actif sur le total formé au passif par les créances des tiers, les amortissements et les provisions justifiés (…) " ; qu'aux termes de l'article 238 bis K du code général des impôts, dans sa rédaction applicable aux années d'imposition en litige : "I. Lorsque des droits dans une société ou un groupement mentionnés aux articles 8, 239 quater, 239 quater B ou 239 quater C sont inscrits à l'actif d'une personne morale passible de l'impôt sur les sociétés dans les conditions de droit commun ou d'une entreprise industrielle. commerciale, artisanale ou agricole imposable à l'impôt sur le revenu de plein droit selon un régime de bénéfice réel, la part de bénéfice correspondant à ces droits est déterminée selon les règles applicables au bénéfice réalisé par la personne ou l'entreprise qui détient ces droits (…) / II. Dans tous les autres cas, la part de bénéfice ainsi que les profits résultant de la cession des droits sociaux sont déterminés et imposés en tenant compte de la nature de l'activité et du montant des recettes de la société ou du groupement" ; qu'aux termes de l'article 156 du code général des impôts, dans sa rédaction applicable aux années d'imposition en litige : " L'impôt sur le revenu est établi d'après le montant total du revenu net annuel dont dispose chaque foyer fiscal. Ce revenu net est déterminé eu égard aux propriétés et aux capitaux que possèdent les membres du foyer fiscal (…), aux professions qu'ils exercent, aux traitements, salaires, pensions et rentes viagères dont ils jouissent ainsi qu'aux bénéfices de toutes opérations lucratives auxquelles ils se livrent, sous déduction : / I. Du déficit constaté pour une année dans une catégorie de revenus (…) / Toutefois, n'est pas autorisée l'imputation : / 1° Des déficits provenant d'exploitations agricoles lorsque le total des revenus nets d'autres sources excède 100 000 F (…)" ; que pour l'année 1994, le seuil ainsi fixé a été porté à 150 000 F ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte des dispositions combinées des articles 38 et 238 bis K du code général des impôts que, dès lors que des parts détenues dans des sociétés sont inscrites au bilan d'une société ayant une activité commerciale, imposable dans la catégorie des bénéfices industriels et commerciaux, les revenus liés à la détention de ces parts relèvent de la catégorie des bénéfices industriels et commerciaux et sont déterminés selon les règles applicables au bénéfice réalisé par l'entreprise qui détient ces droits ; qu'ainsi, les déficits provenant de la variation d'actif net d'une société qui a opté pour le régime fiscal des sociétés de personnes, mais qui a une activité commerciale, présentent, même s'ils trouvent leur origine dans l'activité d'une société de personnes agricole dont cette société est l'associée, un caractère industriel et commercial ; que, par suite, les dispositions de l'article 156 du code général des impôts, qui prévoient que ne peuvent être imputés sur le revenu global les déficits provenant d'exploitations agricoles lorsque le total des revenus nets d'autres sources excède un seuil déterminé, ne sont pas applicables pour la détermination du revenu global des associés de cette société ;</AL><AL>Sans qu'il soit besoin d'examiner les autres moyens du pourvoi ;</AL><AL>Considérant qu'il ressort des pièces du dossier soumis aux juges du fond que la SARL Promotion J2L exerçait une activité commerciale et qu'à son actif étaient inscrites les participations qu'elle détenait dans les sociétés d'exploitation agricole " Laujac " et " FL " : que les résultats de la SARL liés à ces participations relevaient ainsi de la catégorie des bénéfices industriels et commerciaux et étaient imposables en tant que tels entre les mains de M. LAFFORT ; qu'ainsi, en jugeant que les dispositions du I de l'article 238 bis K du code général des impôts ne faisaient pas obstacle à ce que le résultat correspondant aux droits détenus par la SARL Promotion J2L fût regardé comme un déficit d'exploitations agricoles pour l'application du 1° de l'article 156-1 du code général des impôts, la cour a méconnu les dispositions des articles 38 et 238 bis K du code général des impôts et commis une erreur de droit ; que M. LAFFORT est fondé à demander l'annulation de l'arrêt du 19 décembre 2005 en tant que celui-ci statue sur la remise en cause de l'imputation des déficits provenant de la SARL Promotion J2L sur son revenu global ;</AL><AL>Considérant qu'il y a lieu, en application de l'article L. 821-2 du code de justice administrative, de régler l'affaire au fond sur ce point ;</AL><AL>Sans qu'il soit besoin d'examiner les autres moyens invoqués en appel par M. LAFFORT ;</AL><AL>Considérant qu'en jugeant que les résultats correspondant aux droits détenus par la SARL Promotion J2L dans la SCA Laujac et dans la SCEA FL devaient être déterminés selon les règles applicables aux bénéfices agricoles et non selon les règles applicables aux bénéfices industriels et commerciaux, pour en déduire que les déficits provenant des deux sociétés agricoles ne pouvaient être imputés sur le revenu global de M. et Mme LAFFORT, le tribunal administratif de Bordeaux a méconnu les dispositions du I de l'article 238 bis K du code général des impôts ; que, par suite, M. LAFFORT est fondé à soutenir que c'est à tort que. par le jugement attaqué, le tribunal administratif a rejeté sa demande en décharge de l'imposition litigieuse procédant de la remise en cause de l'imputation des déficits provenant de la SARL Promotion J2L sur son revenu global ;</AL><AL>Sur le pourvoi du MINISTRE DE L'ECONOMIE, DES FINANCES ET DE L'INDUSTRIE tendant à l'annulation de l'arrêt du 19 décembre 2005 en tant que, par celui-ci, la cour administrative d'appel de Bordeaux, faisant droit à l'appel de M. LAFFORT, a accordé la décharge du supplément d'impôt sur le revenu établi au titre de l'année 1992 dans la mesure où il procédait de la remise en cause, par l'administration, du caractère déductible des frais d'intervention de la Safer Aquitaine Atlantique :</AL><AL>Considérant qu'il ressort des pièces du dossier soumis aux juges du fond que. par acte du 30 décembre 1991, la SCA Laujac, filiale de la SARL Promotion J2L. a acquis de la Safer Aquitaine Atlantique une propriété viticole située à Saint-Estèphe et à Saint-Genès de Fronsac ; que cet acte mentionnait, d'une part, un prix de vente de 7 805 000 F, d'autre part, des " frais d'intervention " de la Safer pour 796 500 F ; qu'à la suite d'une vérification de comptabilité, l'administration fiscale a remis en cause l'inscription en charges par la SCA Laujac des frais d'intervention de la Safer, et a réintégré cette somme dans le prix d'acquisition du bien immobilier ; que le ministre de l'économie, des finances et de l'industrie se pourvoit contre</AL><AL>l'arrêt par lequel la cour administrative d'appel de Bordeaux, faisant droit à l'appel de M. LAFFORT, a accordé la décharge du supplément d'impôt sur le revenu établi au titre de l'année 1992 dans la mesure où il procède de ce redressement ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 38 quinquies de l'annexe III au code général des impôts, dans sa rédaction applicable à l'année d'imposition en litige : "Les immobilisations sont inscrites au bilan pour leur valeur d'origine. / Cette valeur d'origine s'entend : / Pour les immobilisations acquises à titre onéreux par l'entreprise, du coût d'acquisition, c'est-à-dire du prix d'achat majoré des frais accessoires nécessaires à la mise en état d'utilisation du bien (…)" ;</AL><AL>Considérant qu'en jugeant que les " frais d'intervention " versés à la Safer Aquitaine Atlantique ne pouvaient être regardés comme faisant partie intégrante du coût d'acquisition de l'immobilisation, mais constituaient des charges déductibles, au motif que l'intervention de la Safer ne s'étant pas traduite par des travaux d'aménagement susceptibles d'avoir augmenté la valeur vénale du bien, ces frais n'étaient pas représentatifs d'une valeur vénale et ne pouvaient donc être regardés comme des frais accessoires au sens de ces dispositions, alors que ces frais portés sur l'acte de vente à la SCA Laujac des biens immobiliers en cause et versés à la Safer constituaient un élément du prix de la vente consentie par la Safer à la SCA, la cour a commis une erreur de droit et inexactement qualifié les faits ; que. par suite, le MINISTRE DE L'ECONOMIE, DES FINANCES ET DE L'INDUSTRIE est fondé à demander l'annulation de son arrêt en tant que celui-ci a statué sur le redressement concernant les frais d'intervention de la Safer ;</AL><AL>Considérant qu'il y a lieu, en application de l'article L. 821-2 du code de justice administrative, de régler l'affaire au fond sur ce point ;</AL><AL>Considérant que, ainsi qu'il a été dit plus haut et comme l'a jugé le tribunal administratif de Bordeaux par un jugement suffisamment motivé, les frais d'intervention portés sur l'acte par lequel la Safer a vendu à la SCA Laujac les biens immobiliers en cause, ne sauraient être regardés comme des charges déductibles de l'exercice mais constituent un élément du prix d'acquisition, à comprendre dans la valeur d'inscription du bien au bilan ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de tout ce qui précède que M. LAFFORT n'est pas fondé à demander la décharge des impositions litigieuses procédant du rehaussement du résultat de la SCA Laujac de l'année 1992 pour un montant de 796 500 F, soit 121 425,64 euros ;</AL><AL>Sur les conclusions de M. LAFFORT tendant à l'application des dispositions de l'article L. 761-1 du code de justice administrative :</AL><AL>Considérant qu'il y a lieu, dans les circonstances de l'espèce, de mettre à la charge de l'État la somme de 1500 euros à verser à M. LAFFORT au titre des frais exposés par lui et non compris dans les dépens ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E> : L'arrêt du 19 décembre 2005 de la cour administrative d'appel de Bordeaux est annulé en tant qu'il a statué sur la remise en cause de l'imputation des déficits agricoles sur le revenu global du contribuable et en tant qu'il a statué sur le redressement concernant les frais d'intervention de la Safer.</AL><AL>Article 2 : M. LAFFORT est déchargé, en droits et pénalités, des cotisations supplémentaires d'impôt sur le revenu auxquelles il a été assujetti dans la mesure où ces impositions procèdent du refus d'imputation sur son revenu global des déficits provenant de la SARL Promotion J2L.</AL><AL>Article 3 : L'appel de M. LAFFORT contre le jugement du tribunal administratif de Bordeaux, en tant qu'il a statué sur le redressement concernant les frais d'intervention de la Safer. est rejeté.</AL><AL>Article 4 : Sont remises à la charge de M. LAFFORT, en droits et pénalités, les cotisations supplémentaires d'impôt sur le revenu auxquelles il a été assujetti au titre de l'année 1992 dans la mesure où ces impositions procèdent du rehaussement, pour un montant de 796 500 F, soit 121 425,64 euros, du résultat de la SCA Laujac de l'année 1992.</AL><AL>Article 5 : Le jugement du 30 novembre 2000 du tribunal administratif de Bordeaux est réformé en ce qu'il a de contraire à la présente décision.</AL><AL>Article 6 : L'État versera à M. LAFFORT la somme de 1 500 euros en application de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</AL><AL>Article 7 : La présente décision sera notifiée au ministre du budget, des comptes publics et de la fonction publique et à M. Jean-Louis LAFFORT.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="07/08/2008" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I27FDBB9C21B5D4-EFL"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="07/08/2008" ID="R28FDBB9C21B5D4-EFL" JURI-DATE="2008-08-07" JURI-GPS-ID="g35839165-949d-4db1-bac2-1ccc8b9207fd" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="306109" NATURE="CE" NOM="Collectif Inter-Associatif du Refus des Nuisances Aériennes dans le Nord-Ouest et a" REF="306109">CE 7 août 2008 n° 306109, 306151, 306200, 306201, 306320, 6e et 1e s.-s., Collectif Inter-Associatif du Refus des Nuisances Aériennes dans le Nord-Ouest et a.</REFDOC><TXD><AL>Vu, 1° sous le n° 306109, la requête, enregistrée le 31 mai 2007 au secrétariat du contentieux du Conseil d'Etat, présentée par le COLLECTIF INTER-ASSOCIATIF DU REFUS DES NUISANCES AERIENNES DANS LE NORD-OUEST, dont le siège est 4, Place de l'Eglise à Conflans-Sainte-Honorine (78700) ; le COLLECTIF INTER-ASSOCIATIF DU REFUS DES NUISANCES AERIENNES DANS LE NORD-OUEST demande au Conseil d'Etat :</AL><AL>1) d'annuler pour excès de pouvoir l'arrêté inter-préfectoral du 3 avril 2007 approuvant le plan d'exposition au bruit révisé de l'aérodrome de Paris-Charles-de-Gaulle ;</AL><AL>2) de mettre à la charge de l'Etat la somme de 3000 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative ;</AL><AL>Vu, 2° sous le n° 306151, la requête sommaire et le mémoire complémentaire, enregistrés les 1er juin et 27 juillet 2007 au secrétariat du contentieux du Conseil d'Etat, présentés par M. Philippe Georges BERGONT, demeurant 4, rue Albert 1er à Saint-Prix (95390) ; M. BERGONT demande au Conseil d'Etat :</AL><AL>1) d'annuler pour excès de pouvoir l'arrêté inter-préfectoral du 3 avril 2007 approuvant le plan d'exposition au bruit révisé de l'aérodrome de Paris-Charles-de-Gaulle ;</AL><AL>2) de lui allouer la somme de 490 000 euros de dommages et intérêts au titre du préjudice que lui a causé l'édiction de cet arrêté ;</AL><AL>Vu, 3° sous le n° 306200, la requête, enregistrée le 4 juin 2007 au secrétariat du contentieux du Conseil d'Etat, présentée par le DEPARTEMENT DU VAL D'OISE, dont le siège est Hôtel du Département, 2, avenue du Parc à Cergy-Pontoise, Cedex (95032) ; le DEPARTEMENT DU VAL D'OISE demande au Conseil d'Etat :</AL><AL>1) d'annuler pour excès de pouvoir l'arrêté inter-préfectoral du 3 avril 2007 approuvant le plan d'exposition au bruit révisé de l'aérodrome de Paris-Charles-de-Gaulle ;</AL><AL>2) de mettre à la charge de l'Etat la somme de 5 000 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative ;</AL><AL>Vu, 4° sous le n° 306201, la requête, enregistrée le 4 juin 2007 au secrétariat du contentieux du Conseil d'Etat, présentée par la COMMUNE DE GROSLAY, représentée par son maire, la COMMUNE DE FRANCONVILLE-LA-GARENNE, représentée par son maire, la COMMUNE DE NOISY-SUR-OISE, représentée par son maire, la COMMUNE DE ROISSY-EN-FRANCE, représentée par son maire, la COMMUNE DE SAINT-MARTIN-DU-TERTRE, représentée par son maire, la COMMUNE DE PIERRELAYE, représentée par son maire, la COMMUNE DE TAVERNY, représentée par son maire, la COMMUNE DE SAINT-PRIX,</AL><AL>représentée par son maire et la COMMUNE DE LA FRETTE-SUR-SEINE, représentée par son maire ; la COMMUNE DE GROSLAY et autres demandent au Conseil d'Etat :</AL><AL>1) d'annuler pour excès de pouvoir l'arrêté inter-préfectoral du 3 avril 2007 approuvant le plan d'exposition au bruit révisé de l'aérodrome de Paris-Charles-de-Gaulle ;</AL><AL>2) de mettre à la charge de l'Etat la somme de 5 000 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative ;</AL><AL>Vu, 5° sous le n° 306320, la requête, enregistrée le 7 juin 2007 au secrétariat du contentieux du Conseil d'Etat, présentée par l'ASSOCIATION DE DEFENSE CONTRE LES NUISANCES AERIENNES, dont le siège est B.P. 90054 à Saint-Gratien (95211) et la COMMUNE DE GONESSE, représentée par son maire ; l'ASSOCIATION DE DEFENSE CONTRE LES NUISANCES AERIENNES et la COMMUNE DE GONESSE demandent au Conseil d'Etat :</AL><AL>1) d'annuler pour excès de pouvoir l'arrêté inter-préfectoral du 3 avril 2007 approuvant le plan d'exposition au bruit révisé de l'aérodrome de Paris-Charles-de-Gaulle ;</AL><AL>2) de mettre à la charge de l'Etat la somme de 11 000 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative ;</AL><AL>Vu les autres pièces des dossiers ;</AL><AL>Vu la Constitution du 4 octobre 1958, ainsi que la Charte de l'environnement de 2004 à laquelle se réfère son Préambule ;</AL><AL>Vu la convention du 7 décembre 1944 relative à l'aviation civile internationale ;</AL><AL>Vu la convention européenne de sauvegarde des droits de l'homme et des libertés fondamentales et le premier protocole additionnel à cette convention ;</AL><AL>Vu le code civil ;</AL><AL>Vu le code de l'environnement ;</AL><AL>Vu le code de l'urbanisme ;</AL><AL>Vu le décret n° 83-1025 du 28 novembre 1983 ;</AL><AL>Vu le décret n° 87-339 du 21 mai 1987 ;</AL><AL>Vu le décret n° 2002-626 du 26 avril 2002 ;</AL><AL>Vu le code de justice administrative ;</AL><AL>Après avoir entendu en séance publique :</AL><AL>- le rapport de Mlle Aurélie Bretonneau, Auditeur,</AL><AL>- les conclusions de M. Mattias Guyomar, Commissaire du gouvernement ;</AL><AL>Considérant que les requêtes présentées sous les n° 306109, 306151, 306200, 306201 et 306320 sont dirigées contre le même arrêté ; qu'il y a lieu des les joindre pour statuer par une seule décision ;</AL><AL>Considérant qu'en vertu des articles L. 147-1 à L. 147-8 du code de l'urbanisme, au voisinage des aérodromes, les conditions d'utilisation des sols exposés aux nuisances dues au bruit des aéronefs font l'objet d'un plan d'exposition au bruit, établi selon la procédure définie à l'article L. 147-3, qui définit, en fonction des valeurs d'indices évaluant la gêne due au bruit, des " zones de bruit " dans lesquelles l'extension de l'urbanisation et la création ou l'extension d'équipements publics sont limitées ; que les requérants demandent l'annulation pour excès de pouvoir de l'arrêté inter-préfectoral du 3 avril 2007 approuvant le plan d'exposition au bruit révisé de l'aérodrome de Paris-Charles-de-Gaulle ;</AL><AL>Sur l'intervention présentée au soutien de la requête n° 306201 :</AL><AL>Considérant que les communes intervenantes, situées dans le périmètre du plan d'exposition au bruit révisé de l'aérodrome de Paris-Charles-de-Gaulle, ont intérêt à l'annulation de l'arrêté attaqué ; qu'ainsi leur intervention est recevable ;</AL><AL>Sur les conclusions à fin d'annulation :</AL><AL>En ce qui concerne la légalité externe :</AL><AL>Quant à la régularité de l'avis de la commission consultative de l'environnement du 28 juin 2005 :</AL><AL>Considérant qu'aux termes du deuxième alinéa de l'article R. 147-7 du code de l'urbanisme : " La commission consultative de l'environnement, lorsqu'elle existe, est consultée par le préfet sur les valeurs de l'indice Lden à prendre en compte pour déterminer la limite extérieure de la zone C et, le cas échéant, celle de la zone B dans le projet susmentionné avant qu'intervienne la décision d'établir ou de réviser un plan d'exposition au bruit " ; qu'aucune disposition législative ou réglementaire n'impose que la commission consultative de l'environnement soit destinataire, à l'occasion de cette consultation, d'un projet de plan d'exposition au bruit réalisé à l'échelle 1/25 000 ; que le moyen tiré de ce que l'avis émis par la commission consultative de l'environnement le 28 juin 2005, avant qu'intervienne la décision de réviser le plan d'exposition au bruit, serait irrégulier au motif que le projet de plan dont elle a alors été saisie était réalisé à l'échelle 1/50 000 ne peut dès lors qu'être écarté ;</AL><AL>Quant à la régularité de la publication par voie de presse de l'arrêté du 5 janvier 2006 prescrivant la révision du plan d'exposition au bruit :</AL><AL>Considérant qu'il ressort des pièces du dossier que le moyen tiré de ce que les formalités de publication de la décision de réviser le plan d'exposition au bruit prescrites par le premier alinéa de l'article R. 147-7 du code de l'urbanisme, selon lequel " mention en est insérée en caractères apparents dans deux journaux à diffusion régionale ou locale dans le département ", n'auraient pas été respectées manque en fait ;</AL><AL>Quant à la régularité de l'avis de la commission consultative de l'environnement du 14 juin 2006 :</AL><AL>Considérant que l'article R. 147-7 du code de l'urbanisme dispose : " La décision d'établir ou de réviser le plan d'exposition au bruit est notifiée par le préfet, accompagnée d'un projet de plan d'exposition au bruit, aux maires des communes concernées et, s'il y a lieu, aux présidents des établissements publics de coopération intercommunale compétents (...) / A compter de la notification de cette décision, les conseils municipaux des communes concernées et, le cas échéant, les organes délibérants des établissements publics de coopération intercommunale compétents disposent d'un délai de deux mois pour faire connaître leur avis sur le projet communiqué. A défaut de réponse dans le délai imparti, l'avis est réputé favorable " ; que l'article R. 147-8 du même code prévoit que le projet de plan d'exposition au bruit, accompagné de l'avis des conseils municipaux et, le cas échéant, des organes délibérants des établissements publics de coopération intercommunale compétents, est transmis par le préfet à la commission consultative de l'environnement qui dispose d'un délai de deux mois à compter de la date de la saisine, soit par le préfet, soit par l'autorité de contrôle des nuisances aéroportuaires, pour formuler son avis sur le projet communiqué, faute de quoi son avis est réputé favorable ; que l'article 11 du décret du 28 novembre 1983, applicable à la commission consultative de l'environnement, précise, dans sa rédaction en vigueur à la date de l'arrêté attaqué, " qu'à défaut de dispositions réglementaires contraires, et, sauf urgence, les membres des organismes consultatifs reçoivent, cinq jours au moins avant la date de leur réunion, une convocation écrite comportant l'ordre du jour et, éventuellement, les documents nécessaires à l'examen des affaires qui y sont inscrites " ;</AL><AL>Considérant qu'il ressort des pièces du dossier que la commission consultative de l'environnement a été saisie du projet de plan d'exposition au bruit révisé par courrier du 12 avril 2006 ; que ses membres ont eu connaissance de ce projet ainsi que des avis des conseils municipaux et des organes délibérants des établissements publics de coopération intercommunale compétents exprimés avant le 18 mars 2006 plus de dix jours avant la date de la réunion pour laquelle ils étaient convoqués ; que si les avis de certains établissements publics de coopération intercommunale émis après cette date ont été, à tort, présentés à la commission consultative de l'environnement comme réputés favorables alors que le délai de deux mois qui leur était imparti pour répondre n'était pas expiré, il ne ressort pas des pièces du dossier que cette circonstance, qui a porté sur un nombre limité d'avis, était de nature à induire en erreur cette commission ;</AL><AL>Considérant que la circonstance que l'avis défavorable émis par cette commission a été pris en compte alors même qu'il a été exprimé un jour après l'expiration du délai de deux mois qui lui était imparti est sans influence sur la légalité de l'arrêté attaqué ;</AL><AL>Quant à la régularité de l'enquête publique :</AL><AL>Considérant, en premier lieu, que selon l'article R. 123-14 du code de l'environnement, l'avis d'enquête publique est, "quinze jours au moins avant l'ouverture de l'enquête et durant toute la durée de celle-ci, (...) publié par voie d'affiches et, éventuellement, par tous autres procédés, dans chacune des communes désignées par le préfet. Cette désignation porte au minimum sur toutes les communes sur le territoire desquelles l'opération doit avoir lieu " ; que l'article 1er du décret du 21 mai 1987 définissant les modalités de l'enquête publique relative aux plans d'exposition au bruit des aérodromes précisait, dans sa rédaction applicable au litige, que " l'avis d'enquête est affiché à la mairie de chacune des communes concernées par le plan d'exposition au bruit et, en outre, dans la zone publique de l'aérodrome " ;</AL><AL>Considérant que le fait que l'avis d'enquête publique n'ait été affiché à la mairie de deux communes concernées que sept jours avant le début de l'enquête est, dans les circonstances de l'espèce, sans incidence sur la légalité de l'arrêté attaqué, dès lors, d'une part, qu'il ressort des pièces du dossier que dans un cas, l'affichage avait été réalisé dans les délais impartis sur les panneaux officiels situés sur le territoire de la commune et que dans l'autre cas, l'arrêté d'ouverture de l'enquête publique, comprenant l'ensemble des mentions nécessaires à l'information du public, avait été affiché dans les délais impartis à la mairie, d'autre part, qu'il ne ressort pas des pièces du dossier que le public ait été, de ce fait, empêché de faire valoir ses observations ; qu'est de même sans incidence la circonstance, dont il ne ressort pas des pièces du dossier qu'elle ait nui à l'information du public, que l'avis d'enquête publique ait été, dans une troisième commune, affiché à l'intérieur de la mairie et non sur le panneau officiel situé à l'extérieur ;</AL><AL>Considérant, en deuxième lieu, que le I de l'article 1er du décret du 21 mai 1987 prévoit que : " Le dossier soumis à l'enquête publique comprend les pièces suivantes : / 1° Une notice explicative précisant l'objet de l'enquête et la portée des plans d'exposition au bruit ; / 2° Le projet de plan d'exposition au bruit ; / 3° L'avis des communes intéressées et, s'il y a lieu, celui des établissements publics de coopération intercommunale compétents ; / 4° L'avis de l'Autorité de contrôle des nuisances sonores aéroportuaires pour les aérodromes mentionnés au I de l'article 1609 quatervicies A du code général des impôts ; / 5° L'avis de la commission consultative de l'environnement, lorsqu'elle existe ; / 6° La mention des textes qui régissent l'enquête publique en cause et l'indication de la façon dont cette enquête s'insère dans la procédure administrative d'établissement du plan d'exposition au bruit considéré " ; qu'il ressort des pièces du dossier que, contrairement à ce que soutiennent les requérants, le dossier d'enquête publique comprenait l'ensemble des pièces exigées par cet article ; qu'à supposer que les avis négatifs émis par certains établissements publics de coopération intercommunale après le 18 mars 2006 aient été comptabilisés à tort comme réputés favorables dans le rapport de présentation du projet de plan d'exposition au bruit, il ressort des pièces du dossier que l'ensemble de ces avis négatifs ont bien été joints au dossier d'enquête et portés à la connaissance du public ; que dès lors, l'erreur alléguée n'a en tout état de cause pas été, dans les circonstances ainsi décrites, de nature à affecter la régularité de l'enquête ;</AL><AL>Considérant, en troisième lieu, que l'article R. 147-5-1 du code de l'urbanisme prévoit que le rapport de présentation du plan d'exposition au bruit établi autour des aérodromes mentionnés au I de cet article doit comprendre les données, objectifs et mesures prévus aux articles 3 et 5 du décret n° 2006-361 du 24 mars 2006, relatifs, respectivement, aux cartes de bruit et aux plans de prévention du bruit dans l'environnement ; que l'article 9 du décret du 24 mars 2006 précise que le rapport de présentation des plans approuvés d'exposition au bruit des aérodromes concernés est mis à jour au plus tard le 30 juin 2007 pour y inclure les données relatives aux cartes de bruit et au plus tard le 18 juillet pour y inclure les données, objectifs et mesures relatifs aux plans de prévention du bruit dans l'environnement ; que les requérants ne sont dès lors pas fondés à soutenir que l'arrêté 3 avril 2007, antérieur à ces deux dates butoirs, serait entaché d'illégalité faute pour le rapport de présentation du plan d'exposition au bruit révisé qu'il approuve de contenir les données, objectifs et mesures prévus aux articles 3 et 5 du décret du 24 mars 2006 ;</AL><AL>Considérant, en quatrième lieu, qu'il ne ressort pas des pièces du dossier que le contenu du rapport de présentation du plan d'exposition au bruit était insuffisant, notamment en ce qui concerne les hypothèses de trafic aérien, de conditions de circulation aérienne et d'impact des mesures de limitation des nuisances sonores présentées dans ce rapport ;</AL><AL>Considérant enfin que la circonstance qu'aient été émis de nombreux avis défavorables au projet n'obligeait pas l'autorité administrative à prolonger la durée de l'enquête publique ;</AL><AL>Quant à la motivation de l'arrêté du 3 avril 2007 :</AL><AL>Considérant que l'arrêté attaqué, qui précise que le précédent plan d'exposition au bruit, approuvé le 9 juin 1989, nécessitait d'être révisé notamment " pour tenir compte des évolutions des conditions d'exploitation de l'aérodrome consécutives à la mise en service des deux doublets de pistes et l'abandon du projet de cinquième piste ", et qui mentionne les effets sur l'environnement recherchés par le choix des indices retenus, est suffisamment motivé au regard des exigences de l'article R. 147-10 du code de l'urbanisme selon lequel " l'arrêté approuvant le plan d'exposition au bruit doit être motivé dans tous les cas, notamment au regard de l'activité prévue pour l'aérodrome et de son incidence sur l'environnement " ;</AL><AL>En ce qui concerne la légalité interne :</AL><AL>Considérant que lorsqu'elle approuve, à l'issue de la procédure d'enquête publique, le plan d'exposition au bruit révisé, l'autorité administrative n'est pas tenue de se conformer aux observations formulées au cours de cette enquête ; qu'il ne ressort pas des pièces du dossier que l'administration aurait ignoré ces observations et avis ;</AL><AL>Considérant que si l'article 5 du décret du 26 avril 2002, applicable au présent litige, prescrivait que la révision des plans d'exposition au bruit intervienne avant le 31 décembre 2005, la circonstance que le décret attaqué ait été édicté postérieurement à cette date est sans incidence sur sa légalité, dès lors qu'elle n'était pas prescrite à peine de nullité ;</AL><AL>Considérant que le choix des indices " Lden " 65 et 56, compris dans les fourchettes prévues par l'article R. 147-2 du code de l'urbanisme, retenus pour délimiter les zones B et C n'est pas entaché d'erreur manifeste d'appréciation ; qu'il ne ressort pas des pièces du dossier que l'autorité administrative ait fait une inexacte application des dispositions du code de l'urbanisme en délimitant le tracé retenu pour la zone D ; que, contrairement à ce que soutiennent les requérants, l'administration n'a pas délégué aux organes consultatifs sa compétence pour déterminer les indices à retenir et le choix du tracé, dont il ne ressort pas des pièces du dossier qu'ils reposent sur des hypothèses erronées ou obsolètes de trafic aérien, de conditions de circulation aérienne et d'impact des mesures de limitation des nuisances sonores ;</AL><AL>Considérant que le moyen tiré de ce que le plan d'exposition au bruit révisé, tel qu'approuvé par l'arrêté attaqué, ne serait pas de nature à réduire efficacement les nuisances sonores et le trafic aérien ne saurait être utilement invoqué, un tel document n'ayant pas pour objet la réduction du trafic aérien et des effets sonores qu'il engendre ; que ne saurait non plus être utilement invoqué le moyen tiré de la méconnaissance de l'article L. 111-1-1 du code de l'urbanisme, cet article étant relatif aux directives territoriales d'aménagement ;</AL><AL>Considérant que les moyens tirés de ce que l'arrêté attaqué méconnaîtrait les dispositions de la charte de l'environnement, les stipulations de l'article 1er du premier protocole additionnel à la convention européenne de sauvegarde des droits de l'homme et des libertés fondamentales et de l'article 8 de cette convention, les stipulations de la convention relative à l'aviation civile internationale, les principes protégés à l'article L. 110-1 du code de l'urbanisme et les dispositions du code civil ne sont pas assortis des précisions permettant d'en apprécier le bien-fondé ;</AL><AL>Considérant que le détournement de procédure allégué n'est pas établi ;</AL><AL>Considérant enfin que l'arrêté attaqué n'a pas pour objet et n'aurait pu avoir légalement pour effet de prévoir une indemnisation des riverains ou d'apprécier leurs droits éventuels à réparation pour les dommages engendrés par les bruits des aéronefs ; qu'il n'est dès lors pas entaché d'illégalité au motif que son entrée en vigueur ne s'accompagne pas d'une telle indemnisation ou de la mise en uvre d'une procédure d'expropriation ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de tout ce qui précède que les requérants ne sont pas fondés à demander l'annulation de l'arrêté du 3 avril 2007 ; que doivent en tout état de cause et sans qu'il soit besoin de statuer sur la fin de non-recevoir opposée par le ministre, être rejetées, par voie de conséquence, les conclusions de M. BERGONT tendant à ce que lui soit allouée la somme de 490 000 euros en réparation des préjudices que lui aurait causés l'illégalité de l'arrêté attaqué ; que doivent également être rejetées, par voie de conséquence, les conclusions présentées par le COLLECTIF INTER-ASSOCIATIF DU REFUS DES NUISANCES AERIENNES DANS LE NORD-OUEST, le DEPARTEMENT DU VAL D'OISE, la COMMUNE DE GROSLAY et autres, l'ASSOCIATION DE DEFENSE CONTRE LES NUISANCES AERIENNES et la COMMUNE DE GONESSE au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative ; qu'en outre, les dispositions de cet article font obstacle à ce qu'il soit fait droit aux conclusions des communes intervenantes, qui n'ont pas la qualité de parties à l'instance ;</AL><AL>DECIDE:</AL><AL>Article 1er : L'intervention présentée au soutien de la requête n° 306201 par les communes d'Andilly et autres est admise.</AL><AL>Article 2 : Les requêtes n° 306109, 306151, 306200, 306201 et 306320 sont rejetées.</AL><AL>Article 3 : Les conclusions de l'intervention des communes d'Andilly et autres présentées sur le fondement de l'article L. 761-1 du code de justice administrative sont rejetées.</AL><AL>Article 4 : La présente décision sera notifiée au COLLECTIF INTER-ASSOCIATIF DU REFUS DES NUISANCES AERIENNES DANS LE NORD-OUEST, à M. BERGONT, au DEPARTEMENT DU VAL D'OISE, à la COMMUNE DE GROSLAY, à la COMMUNE DE FRANCONVILLE-LA-GARENNE, à la COMMUNE DE NOISY-SUR-OISE, à la COMMUNE DE ROISSY-EN-FRANCE, à la COMMUNE DE SAINT-MARTIN-DU-TERTRE, à la COMMUNE DE PIERRELAYE, à la COMMUNE DE TAVERNY, à la COMMUNE DE SAINT-PRIX, à la COMMUNE DE LA FRETTE-SUR-SEINE, à l'ASSOCIATION DE DEFENSE CONTRE LES NUISANCES AERIENNES, à la COMMUNE DE GONESSE, aux communes d'Andilly, d'Argenteuil, d'Arnouville-les-Gonesse, d'Asnières-sur-Oise, de Baillet-en-France, de Beauchamp, de Belloy-en-France, de Bernes-sur-Oise, de Bonneuil-en-France, de Cormeilles-en-Parisis, de Deuil-la-Barre, d'Eaubonne, d'Ecouen, d'Ermont, d'Ezanville, de Fontenay-en-Parisis, de Gonesse, de Goussainville, d'Herblay, de Jagny-sous-Bois, du Plessis-Bouchard, de Luzarches, de Margency, de Montigny-les-Cormeilles, de Montlignon, de Montmorency, de Montsoult, de Presles, de Saint-Brice-sous-Forêt, de Saint-Leu-la-Forêt, de Sannois, de Sarcelles, de Soisy-sous-Montmorency, de Villaines-sous-Bois et de Villiers-le-Sec et au ministre d'Etat, ministre de l'écologie, de l'énergie, du développement durable et de l'aménagement du territoire.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="07/08/2008" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1DED3B3DA6FB6B-EFL"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="07/08/2008" ID="R1EED3B3DA6FB6B-EFL" JURI-DATE="2008-08-07" JURI-GPS-ID="g7259311f-3840-4519-a05a-1d676eed4c4c" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="308927" NATURE="CE" NOM="Association « La santé de la famille des chemins de fer français »" REF="308927">CE 7 août 2008 n° 308927, 10<E>e</E> et 9<E>e</E> s.-s., Association « La santé de la famille des chemins de fer français »</REFDOC><TXD><AL>Sans qu'il soit besoin d'examiner les autres moyens de la requête ;</AL><AL>Considérant que l'article D 18 du Code des postes et des communications électroniques prévoit des avantages postaux dont il réserve le bénéfice aux journaux et publications périodiques remplissant certaines conditions ; qu'aux termes de l'article D 19 du Code des postes et des communications électroniques : « Sous réserve de répondre aux dispositions des 1°, 2° et 3° de l'article D 18, de n'entrer dans aucune des catégories mentionnées aux a, b, c, d et e du 6° de ce même article, et à condition qu'elles présentent un lien avec l'actualité et que la publicité et les annonces n'excèdent pas 20 % de la surface totale, les publications suivantes peuvent bénéficier d'un tarif spécifique, qui ne peut être inférieur à celui prévu à l'article précédent : (...) 5° Les publications, de diffusion nationale ou internationale, éditées par des organismes à but non lucratif ayant pour objet de contribuer, à titre manifestement désintéressé, à lutter par des actions ou programmes, contre les atteintes ou menaces graves à la dignité, à la santé et à la vie humaines, sous réserve d'être destinées à un public large et diversifié et de faire appel au soutien du lecteur » ; que, pour bénéficier de ces dispositions, les journaux et écrits périodiques doivent avoir reçu un certificat d'inscription délivré par la commission paritaire des publications et agences de presse ;</AL><AL>Considérant que l'Association « La santé de la famille des chemins de fer français » demande l'annulation de la décision du 28 mars 2007 par laquelle la commission paritaire des publications et agences de presse a refusé sur le fondement des dispositions précitées le renouvellement de l'inscription de la publication « La Santé de la famille des chemins de fer français », ensemble la décision du 26 juin 2007 de ladite commission rejetant son recours gracieux ;</AL><AL>Considérant que, par ses décisions du 28 mars et du 26 juin 2007, la commission paritaire des publications et agences de presse a refusé le renouvellement de l'inscription de la publication « La Santé de la famille des chemins de fer français » en se bornant à indiquer que « cette publication ne pouvait être considérée comme luttant contre des atteintes ou menaces graves à la dignité, à la santé et à la vie humaines (...) et, par ailleurs, qu'elle n'était pas destinée à un public large et diversifié et ne faisait pas appel au soutien du lecteur » ; que, toutefois, compte tenu du caractère général de la condition posée par les dispositions réglementaires en cause, et faute pour la commission d'avoir exposé les considérations de fait, liées au contenu de la publication, qui l'avaient amenée à porter cette appréciation sur la revue en cause, les décisions litigieuses doivent être regardées, dans les circonstances de l'espèce, comme insuffisamment motivées au regard des exigences de la loi du 11 juillet 1979 relative à la motivation des actes administratifs et à l'amélioration des relations entre l'administration et le public ; que par suite, l'association requérante est fondée à en demander, pour ce motif, l'annulation ;</AL><AL>Décide : Annulation des décisions de la commission paritaire des publications et agences de presse.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="07/08/2008" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I275CFB10A84166-EFL"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="07/08/2008" ID="R285CFB10A84166-EFL" JURI-DATE="2008-08-07" JURI-GPS-ID="g1a2fdc54-ff1b-4391-aa09-4910184220be" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="312022" NATURE="CE" NOM="Association des Terres Minées" REF="312022">CE 7 août 2008 n° 312022, 6<E>e</E> et 1<E>e</E> s.-s., Association des Terres Minées</REFDOC><TXD><AL>Vu le pourvoi et le mémoire complémentaire, enregistrés les 3 janvier 2008 et 18 janvier 2008 au secrétariat du contentieux du Conseil d'Etat, présentés pour l'Association des Terres Minées, dont le siège est Mairie de Cossé d'Anjou à Cossé d'Anjou (49120) ; l'Association des Terres Minées demande au Conseil d'Etat :</AL><AL>1°) d'annuler l'ordonnance du 17 décembre 2007 par laquelle le juge des référés du tribunal administratif de Nantes a rejeté sa demande tendant à la suspension de l'exécution de l'arrêté du 13 novembre 2007 par lequel le préfet de Maine-et-Loire a mis en demeure la SAS Lahaye TP d'adresser dans un délai de six mois à compter de la notification de cet arrêté, un dossier de régularisation des installations et activités exercées sur le site de l'Angibourgere, situées sur la commune de La Tourlandry, et a autorisé cette société à exploiter provisoirement la carrière en litige jusqu'à ce qu'il soit statué sur la demande de régularisation de la situation administrative des installations suvisées ;</AL><AL>2°) de faire droit à la demande de suspension ;</AL><AL>3°) de mettre à la charge de l'Etat, le versement de la somme de 3 500 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative ;</AL><AL>Vu les autres pièces du dossier ;</AL><AL>Vu le code de l'environnement ; Vu le code de justice administrative ;</AL><AL>Après avoir entendu en séance publique :</AL><AL>- le rapport de Mme Delphine Hedary, Maître des Requêtes,</AL><AL>- les observations de la SCP Masse-Dessen, Thouvenin, avocat de l'Association des Terres Minées, et de la SCP Baraduc, Duhamel, avocat de la société Lahaye TP,</AL><AL>- les conclusions de M. Mattias Guyomar, Commissaire du gouvernement ;</AL><AL>Considérant qu'il ressort des pièces produites devant le Conseil d'Etat qu'après l'annulation par le tribunal administratif de Nantes de l'arrêté du 15 juin 2005 autorisant la société Lahaye TP à exploiter une carrière et une unité de concassage sur la commune de La Tourlandry, le préfet de Maine et Loire a sollicité l'avis de ce tribunal, en application de l'article R. 212-1 du code de justice administrative, sur la possibilité d'adresser à l'exploitant une mise en demeure assortie de prescriptions provisoires ; que l'un des trois magistrats qui a concouru à l'avis rendu le 19 octobre 2007 par le tribunal administratif a ensuite statué comme juge des référés sur la demande formée par l'Association des Terres Minées contre l'arrêté pris par le préfet le 13 novembre 2007, mettant en demeure l'entreprise LAHAYE TP de déposer un dossier de régularisation sous six mois, et autorisant provisoirement son fonctionnement en assortissant cette autorisation de prescriptions ; qu'ainsi, l'ordonnance attaquée, rendue par ce magistrat, a été prise en méconnaissance du principe d'impartialité des juridictions ; qu'il y a lieu de relever d'office ce moyen et d'annuler pour ce motif cette ordonnance ;</AL><AL>Considérant qu'il y a lieu, par application de l'article L. 821-2 du code de justice administrative, de régler l'affaire au titre de la procédure de référé engagée ;</AL><AL>Considérant, en premier lieu, que pour demander la suspension de l'exécution de l'arrêté du préfet de Maine et Loire du 13 novembre 2007, l'Association des Terres Minées invoque les dispositions de l'article L. 554-11 du code de justice administrative aux termes desquelles : " La décision de suspension d'une autorisation (...) obéit aux règles définies par le dernier alinéa de l'article L. 122-2 du code de l'environnement ci-après reproduit : / Si une requête déposée devant la juridiction administrative contre une autorisation ou une décision d'approbation d'un projet visé au second alinéa de l'article L. 122-1 est fondée sur l'absence d'étude d'impact, le juge des référés, saisi d'une demande de suspension de la décision attaquée, y fait droit dès que cette absence est constatée " ; que toutefois, lorsque le préfet fait usage des pouvoirs qu'il tient de l'article L. 514-2 du code de l'environnement pour mettre en demeure un exploitant de régulariser sa situation, notamment à la suite de l'annulation contentieuse de l'autorisation dont il bénéficiait, et l'autorise à titre provisoire à poursuivre son activité pour des motifs d'intérêt général en assortissant cette autorisation de prescriptions, une telle autorisation provisoire, destinée à répondre à l'urgence de la situation dans un souci de continuité de l'exploitation, ne saurait être regardée comme devant être soumise à l'obligation de production d'une étude d'impact ; que par suite, le moyen tiré de l'article L. 122-2 du code de l'environnement est inopérant ;</AL><AL>Considérant en second lieu qu'aux termes du premier alinéa de l'article L. 521-1 du code de justice administrative : " Quand une décision administrative, même de rejet, fait l'objet d'une requête en annulation ou en réformation, le juge des référés, saisi d'une demande en ce sens, peut ordonner la suspension de l'exécution de cette décision, ou de certains de ses effets, lorsque l'urgence le justifie et qu'il est fait état d'un moyen propre à créer, en l'état de l'instruction, un doute sérieux quant à la légalité de la décision (...) " ;</AL><AL>Considérant que l'urgence justifie que soit prononcée la suspension d'un acte administratif lorsque l'exécution de celui-ci porte atteinte, de manière suffisamment grave et immédiate, à un intérêt public, à la situation du requérant ou aux intérêts qu'il entend défendre ; qu'il appartient au juge des référés, saisi de conclusions tendant à la suspension d'un acte administratif, d'apprécier concrètement, compte tenu des justifications fournies par le requérant, si les effets de l'acte litigieux sont de nature à caractériser une urgence nécessitant que, sans attendre le jugement de la requête au fond, l'exécution de la décision soit suspendue ;</AL><AL>Considérant qu'en se bornant à arguer de ce que l'arrêté attaqué aura produit des effets avant qu'intervienne le jugement au fond, qu'il est entaché d'illégalité, et que la région ne manquerait pas de façon immédiate des matériaux exploités par la société Lahaye TP, l'Association des Terres Minées ne justifie pas de l'urgence qu'il y aurait à suspendre l'exécution de cet arrêté ;</AL><AL>Considérant que les dispositions de l'article L. 761-1 du code de justice administrative font obstacle à ce que soit mis à la charge de l'Etat, qui n'est pas dans la présente instance la partie perdante, le versement de la somme demandée par l'Association des Terres Minées ; qu'il y a lieu, au titre de ces mêmes dispositions, de mettre à la charge de l'Association des Terres Minées le versement d'une somme de 1 500 euros à la société Lahaye TP ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E> : L'ordonnance du juge des référés du tribunal administratif de Nantes du 17 décembre 2007 est annulée.</AL><AL>Article 2 : La demande présentée par l'Association des Terres Minées devant le tribunal administratif de Nantes, ainsi que ses conclusions présentées devant le Conseil d'Etat tendant à l'application de l'article L. 761-1 du code de justice administrative sont rejetées.</AL><AL>Article 3 : L'Association des Terres Minées versera à la société Lahaye TP la somme de 1 500 euros en application de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</AL><AL>Article 4 : La présente décision sera notifiée à l'Association des Terres Minées, à la société Lahaye TP, au ministre d'Etat, ministre de l'écologie, de l'énergie, du développement durable et de l'aménagement du territoire et à la ministre de l'économie, de l'industrie et de l'emploi.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="13"></DEBUA><DEBUR DATE="07/08/2008" N="13"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I159A1DB3D5D913-EFL"><NINFO>13</NINFO><REFDOC DATE="07/08/2008" ID="R169A1DB3D5D913-EFL" JURI-DATE="2008-08-07" JURI-JURISDICTION="Conseil constitutionnel" JURI-JURISDICTION-REFID="CONSCONST" JURI-NUMBER="2008-568 DC" NATURE="Cons. const." REF="2008-568 DC">Cons. const. n° 2008-568 DC du 07 août 2008</REFDOC><TXD><AL>1. Considérant que les députés et les sénateurs requérants défèrent au Conseil constitutionnel la loi portant rénovation de la démocratie sociale et réforme du temps de travail ; qu'ils contestent la conformité à la Constitution de ses articles 3 et 18 ; </AL><AL>- Sur l'article 3 : </AL><AL>2. Considérant que le VII de l'article 3 de la loi déférée modifie l'article L. 1111-2 du Code du travail afin de préciser que, pour la mise en uvre de ce code, les salariés mis à disposition par une entreprise extérieure sont pris en compte dans les effectifs de l'entreprise utilisatrice lorsqu'ils sont présents dans ses locaux et y travaillent depuis au moins un an ; que son VIII insère dans le même code un article L. 2314-18-1 qui prévoit, pour l'élection des délégués du personnel, une condition de présence dans l'entreprise utilisatrice de douze mois continus pour être électeurs et de vingt-quatre mois continus pour être éligibles ; que les salariés mis à disposition choisissent d'exercer leur droit de vote et de candidature dans l'entreprise qui les emploie ou dans celle où ils travaillent ; que son IX insère dans le Code du travail un article L. 2324-17-1 qui soumet la participation des salariés mis à disposition à l'élection des représentants du personnel au comité d'entreprise à une présence de douze mois continus dans l'entreprise ; que ces salariés, qui ne sont pas éligibles, choisissent également d'exercer leur droit de vote dans l'entreprise qui les emploie ou dans celle où ils travaillent ; </AL><AL>3. Considérant que les requérants dénoncent les restrictions apportées par le législateur à l'exercice du droit de vote et d'éligibilité des salariés mis à disposition ; qu'ils lui reprochent d'avoir écarté des salariés qui sont intégrés de façon permanente et étroite à la communauté de travail que constitue l'entreprise et d'avoir méconnu, par suite, le principe de participation à la gestion de l'entreprise ; qu'ils font également valoir que les dispositions qu'ils critiquent conduiront à traiter différemment des salariés travaillant dans une même entreprise selon qu'ils sont ou ne sont pas liés à elle par un contrat de travail ; </AL><AL>4. Considérant, en premier lieu, que, si le Préambule de la Constitution du 27 octobre 1946 dispose, en son huitième alinéa, que : « Tout travailleur participe, par l'intermédiaire de ses délégués, à la détermination collective des conditions de travail ainsi qu'à la gestion des entreprises », l'article 34 de la Constitution range dans le domaine de la loi la détermination des principes fondamentaux du droit du travail ; qu'ainsi, c'est au législateur qu'il revient de déterminer, dans le respect du principe énoncé au huitième alinéa du Préambule, les conditions et garanties de sa mise en uvre ; </AL><AL>5. Considérant que la Constitution ne confère pas au Conseil constitutionnel un pouvoir général d'appréciation et de décision de même nature que celui du Parlement ; </AL><AL>6. Considérant que le droit de participer par l'intermédiaire de leurs délégués à « la détermination collective des conditions de travail ainsi qu'à la gestion des entreprises » a pour bénéficiaires, sinon la totalité des travailleurs employés à un moment donné dans une entreprise, du moins tous ceux qui sont intégrés de façon étroite et permanente à la communauté de travail qu'elle constitue, même s'ils n'en sont pas les salariés ; que le législateur a entendu préciser cette notion d'intégration à la communauté de travail afin de renforcer la sécurité juridique des entreprises et des salariés ; qu'il a prévu, à cet effet, des conditions de présence continue dans les locaux de l'entreprise, fixées respectivement à douze et vingt-quatre mois, pour que les salariés mis à disposition puissent être électeurs ou éligibles dans l'entreprise où ils travaillent ; que ces dispositions ne sont entachées d'aucune erreur manifeste d'appréciation ; que, si le législateur a précisé que ces salariés devraient exercer leur droit de vote dans l'entreprise qui les emploie ou dans l'entreprise utilisatrice, c'est afin d'éviter ou de restreindre des situations de double vote ; qu'ainsi, les critères objectifs et rationnels fixés par le législateur ne méconnaissent pas les exigences du huitième alinéa du Préambule de 1946 ; </AL><AL>7. Considérant, en second lieu, que le principe d'égalité ne s'oppose ni à ce que le législateur règle de façon différente des situations différentes, ni à ce qu'il déroge à l'égalité pour des raisons d'intérêt général pourvu que, dans l'un et l'autre cas, la différence de traitement qui en résulte soit en rapport direct avec l'objet de la loi qui l'établit ; </AL><AL>8. Considérant qu'il était loisible au législateur, pour les motifs évoqués ci-dessus, de ne pas conférer à l'ensemble des travailleurs mis à disposition d'une entreprise le droit d'être électeurs ou d'être éligibles pour la désignation des délégués du personnel et des représentants des salariés au comité d'entreprise ; que la différence de traitement qu'il a établie est en rapport direct avec l'objectif qu'il s'était fixé ; </AL><AL>9. Considérant, dans ces conditions, que les griefs dirigés contre l'article 3 de la loi déférée doivent être rejetés ; </AL><AL>- Sur l'article 18 : </AL><AL>10. Considérant que l'article 18 de la loi déférée porte sur la détermination du contingent d'heures supplémentaires, les modalités de dépassement de ce contingent et la contrepartie en repos ; que le I de cet article donne une nouvelle rédaction à l'article L. 3121-11 du Code du travail et y insère un article L. 3121-11-1 ; que son II abroge les articles L. 3121-12 à L. 3121-14, L. 3121-17 à L. 3121-19 ainsi que les articles L. 3121-26 à L. 3121-32 qui constituent la division du Code du travail consacrée au « repos compensateur obligatoire » ; que son III réécrit les deux premiers alinéas de l'article L. 3121-24 de ce code ; qu'enfin, son IV organise les conditions dans lesquelles ces nouvelles règles affectent les clauses des conventions et accords collectifs antérieurs relatifs aux heures supplémentaires et à leur compensation en repos ; </AL><AL>11. Considérant que ces dispositions ont pour objet, en premier lieu, de confier à la convention d'entreprise ou d'établissement ou, à défaut, à la convention de branche ou, à défaut, au décret, le soin de déterminer le contingent annuel des heures supplémentaires ainsi que la durée, les caractéristiques et les conditions de prise de la contrepartie obligatoire en repos pour toute heure supplémentaire accomplie au-delà de ce contingent annuel ; qu'en deuxième lieu, elles suppriment, pour les entreprises de plus de vingt salariés, le repos compensateur pour les heures supplémentaires accomplies à l'intérieur du contingent annuel ; qu'en troisième lieu, elles permettent qu'une convention ou un accord collectif au niveau de l'entreprise ou, subsidiairement, de la branche, d'une part, prévoie une telle compensation et, d'autre part, autorise le remplacement de tout ou partie du paiement des heures supplémentaires ainsi que des majorations par un repos compensateur équivalent ; qu'enfin, elles suppriment les obligations d'informer l'inspecteur du travail de l'accomplissement des heures supplémentaires dans la limite du contingent et d'obtenir son autorisation pour les heures supplémentaires accomplies au-delà de cette limite ; </AL><AL>12. Considérant que, selon les requérants, en laissant à l'accord d'entreprise ou, à défaut, à l'accord de branche « le soin de fixer l'ensemble des conditions d'accomplissement des heures supplémentaires au-delà du contingent annuel d'heures supplémentaires ainsi que les modalités de prise d'une contrepartie en repos pour toute heure effectuée au-delà du contingent » et « en supprimant l'ensemble des articles du Code du travail relatifs au repos compensateur obligatoire », l'article 18 de la loi méconnaît l'article 34 de la Constitution ; qu'ils soulignent que la loi doit déterminer elle-même les principes fondamentaux du droit du travail et encadrer précisément « le champ ouvert à la négociation collective » ; qu'ils font valoir, en particulier, qu'au regard du onzième alinéa du Préambule de 1946, la suppression du repos compensateur obligatoire « constitue une remise en cause fondamentale de l'ordre public social » et que le renvoi à la négociation collective et, à défaut, au décret prive de garanties légales les exigences constitutionnelles en matière de protection de la santé ; </AL><AL>En ce qui concerne la contrepartie en repos des heures supplémentaires accomplies au-delà du contingent annuel : </AL><AL>13. Considérant qu'aux termes du deuxième alinéa de l'article L. 3121-11 du Code du travail, tel qu'il résulte du I de l'article 18 : « Une convention ou un accord collectif d'entreprise ou d'établissement ou, à défaut, une convention ou un accord de branche fixe l'ensemble des conditions d'accomplissement d'heures supplémentaires au-delà du contingent annuel ainsi que la durée, les caractéristiques et les conditions de prise de la contrepartie obligatoire en repos due pour toute heure supplémentaire accomplie au-delà du contingent annuel » ; qu'en outre, le II de l'article 18 abroge les articles L. 3121-26 à L. 3121-32 du Code du travail relatifs au « repos compensateur obligatoire » ; </AL><AL>14. Considérant qu'aux termes de l'article 34 de la Constitution : « La loi détermine les principes fondamentaux du droit du travail » ; que le Préambule de 1946 dispose, en son huitième alinéa, que : « Tout travailleur participe, par l'intermédiaire de ses délégués, à la détermination collective des conditions de travail ainsi qu'à la gestion des entreprises » ; qu'il résulte de ces dispositions que, s'il est loisible au législateur de confier à la convention collective le soin de préciser les modalités concrètes d'application des principes fondamentaux du droit du travail et de prévoir qu'en l'absence de convention collective ces modalités d'application seront déterminées par décret, il lui appartient d'exercer pleinement la compétence que lui confie l'article 34 de la Constitution ; </AL><AL>15. Considérant que les dispositions contestées prévoient une contrepartie obligatoire en repos pour toute heure supplémentaire accomplie au-delà du contingent annuel, mais suppriment tout encadrement de sa durée minimale ou des conditions dans lesquelles elle doit être prise, alors que, par ailleurs, le seuil de déclenchement de cette obligation de repos n'est pas lui-même encadré par la loi ; que, dès lors, sans qu'il soit besoin pour le Conseil constitutionnel de se prononcer sur le grief tiré de la méconnaissance du onzième alinéa du Préambule de 1946, le législateur n'a pas défini de façon précise les conditions de mise en uvre du principe de la contrepartie obligatoire en repos et a, par suite, méconnu l'étendue de la compétence que lui confie l'article 34 de la Constitution ; </AL><AL>16. Considérant qu'en l'absence de toute autre garantie légale encadrant la détermination de la contrepartie obligatoire en repos des heures supplémentaires prises au-delà du contingent annuel ou les conditions dans lesquelles elle doit être prise, doit être déclarée contraire à la Constitution la référence à « la durée » de la contrepartie obligatoire en repos, qui figure aux deuxième et troisième alinéas de l'article L. 3121-11 du Code du travail dans sa rédaction issue du I de l'article 18 de la loi déférée ; que, par voie de conséquence, il y a lieu de déclarer également contraires à la Constitution les mots : « À titre transitoire et pendant cette période » figurant à la deuxième phrase du IV du même article 18 ; </AL><AL>En ce qui concerne les conventions et accords antérieurs : </AL><AL>17. Considérant qu'aux termes de la première phrase du IV de l'article 18 : « Les clauses des conventions et accords conclus sur le fondement des articles L. 3121-11 à L. 3121-13 et L. 3121-17 du Code du travail ou sur le fondement du deuxième alinéa de l'article L. 713-11 du Code rural dans leur rédaction antérieure à la publication de la présente loi restent en vigueur au plus tard jusqu'au 31 décembre 2009 » ; </AL><AL>18. Considérant que le législateur ne saurait porter aux contrats légalement conclus une atteinte qui ne soit justifiée par un motif d'intérêt général suffisant sans méconnaître les exigences résultant des articles 4 et 16 de la Déclaration des droits de l'homme et du citoyen de 1789, ainsi que, s'agissant de la participation des travailleurs à la détermination collective de leurs conditions de travail, du huitième alinéa du Préambule de 1946 ; </AL><AL>19. Considérant que la première phrase du IV de l'article 18 a pour effet de supprimer, au 1<E>er</E> janvier 2010, toutes les clauses des conventions antérieures relatives aux heures supplémentaires afin que de nouvelles négociations soient engagées au niveau des entreprises ou, à défaut, des branches ; que cette suppression touche plusieurs centaines de conventions ou accords collectifs applicables à plusieurs millions de salariés ; qu'elle porte sur des clauses relatives au contingent d'heures supplémentaires dont la teneur ne méconnaît pas la nouvelle législation ; qu'elle affecte, d'une part, des conventions ou accords collectifs de branche autorisant déjà la négociation de conventions d'entreprise en vertu du 9° de l'article 43 de la loi du 4 mai 2004 susvisée et, d'autre part, des conventions d'entreprise ou d'établissement conclues sur le fondement de cette dérogation ; que, dès la publication de la loi, les parties à la négociation collective au niveau de l'entreprise ou de la branche peuvent, après dénonciation des conventions antérieures, négocier et conclure des accords, sans attendre le 1<E>er</E> janvier 2010, dans les conditions et selon les modalités fixées par la loi nouvelle ; qu'enfin, la suppression des clauses relatives aux heures supplémentaires au sein des conventions existantes en modifierait l'équilibre et conférerait à ces accords antérieurs d'autres effets que ceux que leurs signataires ont entendu leur attacher ; </AL><AL>20. Considérant, dès lors, qu'eu égard à l'atteinte ainsi portée aux conventions en cours, la première phrase du IV de l'article 18, qui supprime les clauses antérieures relatives aux heures supplémentaires, méconnaît les exigences constitutionnelles rappelées ci-dessus et doit, par suite, être déclarée contraire à la Constitution ; qu'au demeurant, le législateur ayant entendu, en adoptant l'article 18, modifier l'articulation entre les différentes conventions collectives pour développer la négociation d'entreprise en matière d'heures supplémentaires, il s'ensuit qu'en l'absence de la première phrase de ce IV, les dispositions de son I s'appliquent immédiatement et permettent la négociation d'accords d'entreprise nonobstant l'existence éventuelle de clauses contraires dans des accords de branche ; </AL><AL>21. Considérant qu'il n'y a lieu, pour le Conseil constitutionnel, de soulever d'office aucune autre question de conformité à la Constitution, </AL><AL>Décide : </AL><AL>Article premier.- Sont déclarées contraires à la Constitution les dispositions suivantes de l'article 18 de la loi portant rénovation de la démocratie sociale et réforme du temps de travail : </AL><AL>- au I, le membre de phrase : « la durée, » figurant aux deuxième et troisième alinéas de l'article L. 3121-11 du Code du travail ; </AL><AL>- la première phrase du IV et, dans la deuxième phrase du IV, les mots : « À titre transitoire et pendant cette période ». </AL><AL>Article 2.- L'article 3 et le surplus de l'article 18 de la même loi ne sont pas contraires à la Constitution.</AL><AL>Article 3.- La présente décision sera publiée au Journal officiel de la République française. </AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="14"></DEBUA><DEBUR DATE="07/08/2008" N="14"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I179A1DB3D5D913-EFL"><NINFO>14</NINFO><REFDOC DATE="07/08/2008" ID="R189A1DB3D5D913-EFL" JURI-DATE="2008-08-07" JURI-JURISDICTION="Conseil constitutionnel" JURI-JURISDICTION-REFID="CONSCONST" JURI-NUMBER="2008-569 DC" NATURE="Cons. const." REF="2008-569 DC">Cons. const. n° 2008-569 DC du 07 août 2008</REFDOC><TXD><AL>1. Considérant que les sénateurs et les députés requérants défèrent au Conseil constitutionnel la loi instituant un droit d'accueil pour les élèves des écoles maternelles et élémentaires pendant le temps scolaire ; qu'ils contestent la conformité à la Constitution de ses articles 2, 3, 4 et 9 ; </AL><AL>- Sur les articles 2, 3 et 4 : </AL><AL>2. Considérant que l'article 2 de la loi déférée insère dans le Code de l'éducation un article L. 133-1 instaurant un droit à l'accueil des enfants scolarisés dans une école maternelle ou élémentaire publique ou privée sous contrat pendant le temps scolaire pour y suivre les enseignements prévus par les programmes ; que ces enfants bénéficient d'un service d'accueil lorsque les enseignements ne peuvent être dispensés, soit que l'enseignant, absent de manière imprévisible, ne puisse être remplacé, soit en cas de grève ; </AL><AL>3. Considérant que l'article 3 de la loi déférée insère dans le Code de l'éducation un article L. 133-2 subordonnant le dépôt par une ou plusieurs organisations représentatives de tout préavis de grève concernant les personnels enseignants dans une école publique à une négociation préalable entre l'État et ces organisations représentatives ; que les règles relatives à cette négociation sont fixées par décret en Conseil d'État ; qu'un nouveau préavis ne peut être déposé par la ou les mêmes organisations et pour les mêmes motifs qu'à l'issue du délai du préavis en cours et avant la mise en uvre de ladite négociation ; </AL><AL>4. Considérant que l'article 4 de la loi déférée insère dans le Code de l'éducation un article L. 133-3 précisant que le service d'accueil dans les écoles publiques est assuré par l'État ou, lorsque le nombre de personnes ayant déclaré leur intention de participer à la grève est égal ou supérieur à 25 % du nombre des personnes qui exercent des fonctions d'enseignement dans l'école concernée, par la commune ; que, dans ce dernier cas, les fonctions d'accueil sont assurées par les personnes dont le maire a établi la liste sur le fondement de l'article L. 133-7 du Code de l'éducation inséré par l'article 8 de la loi ; </AL><AL>5. Considérant que les requérants soutiennent que l'instauration d'un service d'accueil dans les écoles ne participe pas du principe de continuité du service public de l'enseignement et ne peut donc autoriser une limitation du droit de grève des enseignants ; qu'en outre, ils estiment que les conditions dans lesquelles le droit de grève des enseignants est appelé à s'exercer sont excessivement restrictives et de nature à en entraver l'exercice ; </AL><AL>En ce qui concerne l'instauration d'un droit à l'accueil et d'un service public d'accueil dans les écoles : </AL><AL>6. Considérant qu'aux termes du dixième alinéa du Préambule de la Constitution du 27 octobre 1946 : « La Nation assure à l'individu et à la famille les conditions nécessaires à leur développement » ; que son treizième alinéa dispose : « La Nation garantit l'égal accès de l'enfant et de l'adulte à l'instruction, à la formation professionnelle et à la culture. L'organisation de l'enseignement public gratuit et laïque à tous les degrés est un devoir de l'État » ; qu'en application de l'article 34 de la Constitution, la loi détermine les principes fondamentaux de l'enseignement ; </AL><AL>7. Considérant qu'en instituant un droit d'accueil des enfants scolarisés dans les écoles maternelles ou élémentaires publiques ou privées sous contrat, le législateur a entendu créer un service public ; que, si ce dernier est distinct du service public de l'enseignement, il lui est directement associé et contribue à sa continuité en permettant, le cas échéant, aux personnels enseignants présents dans les circonstances envisagées de continuer à assurer leur enseignement sans avoir à s'en détourner pour assurer l'accueil des enfants dont les enseignants sont absents ; que, dès lors, doit être écarté le grief tiré de ce que les limitations apportées par la présente loi au droit de grève des personnels enseignants ne trouveraient pas leur fondement dans la continuité du service public ; </AL><AL>En ce qui concerne l'exercice du droit de grève : </AL><AL>8. Considérant qu'aux termes du septième alinéa du Préambule de 1946 : « Le droit de grève s'exerce dans le cadre des lois qui le réglementent » ; qu'en édictant cette disposition, les constituants ont entendu marquer que le droit de grève est un principe de valeur constitutionnelle mais qu'il a des limites et ont habilité le législateur à tracer celles-ci en opérant la conciliation nécessaire entre la défense des intérêts professionnels, dont la grève est un moyen, et la sauvegarde de l'intérêt général auquel la grève peut être de nature à porter atteinte ; que, notamment en ce qui concerne les services publics, la reconnaissance du droit de grève ne saurait avoir pour effet de faire obstacle au pouvoir du législateur d'apporter à ce droit les limitations nécessaires en vue d'assurer la continuité du service public qui, tout comme le droit de grève, a le caractère d'un principe de valeur constitutionnelle ; </AL><AL>9. Considérant que les dispositions du 1°, du 2° et du 3° du II de l'article L. 133-2 du Code de l'éducation résultant de l'article 3 de la loi portent de cinq à treize jours le délai maximal qui peut être imposé entre le moment où l'organisation syndicale notifie à l'autorité administrative les motifs pour lesquels elle envisage un mouvement collectif et le début d'un éventuel mouvement de grève ; que ce délai est destiné à permettre d'abord une négociation effective susceptible d'éviter la grève, puis, le cas échéant, l'organisation d'un accueil des élèves pendant le temps scolaire ; que ce délai n'apporte pas de restriction injustifiée aux conditions d'exercice du droit de grève ; </AL><AL>10. Considérant qu'il résulte de ce qui précède que les articles 2, 3 et 4 de la loi déférée ne sont pas contraires à la Constitution ; </AL><AL>- Sur l'article 9 : </AL><AL>11. Considérant que l'article 9 insère dans le Code général des collectivités territoriales un article L. 133-8 relatif à la compensation financière versée par l'État à chaque commune ayant mis en place le service d'accueil prévu au quatrième alinéa de l'article L. 133-4 au titre des dépenses exposées pour la rémunération des personnes chargées de cet accueil ; </AL><AL>12. Considérant que les requérants soutiennent que le service d'accueil constitue une création ou une extension de compétence qui aurait dû être accompagnée de ressources déterminées par le législateur lui-même sans que celui-ci puisse renvoyer cette détermination au pouvoir réglementaire ; qu'ils estiment que ces dispositions sont contraires à l'article 72-2 de la Constitution ; </AL><AL>13. Considérant qu'aux termes du quatrième alinéa de l'article 72-2 de la Constitution : « Tout transfert de compétences entre l'État et les collectivités territoriales s'accompagne de l'attribution de ressources équivalentes à celles qui étaient consacrées à leur exercice. Toute création ou extension de compétences ayant pour conséquence d'augmenter les dépenses des collectivités territoriales est accompagnée de ressources déterminées par la loi » ; que ces dispositions ne visent, en ce qui concerne les créations et extensions de compétences, que celles qui présentent un caractère obligatoire ; que, dans cette hypothèse, il n'est fait obligation au législateur que d'accompagner ces créations ou extensions de compétences de ressources dont il lui appartient d'apprécier le niveau, sans toutefois dénaturer le principe de libre administration des collectivités territoriales ; </AL><AL>14. Considérant que le législateur a prévu, d'une part, que le montant de la compensation versée à chaque commune qui aura mis en uvre le service d'accueil sera fonction du nombre d'élèves accueillis ; qu'il a institué, d'autre part, un « montant minimal de cette compensation » versé, en cas d'un trop faible nombre d'élèves accueillis, à toute commune ayant organisé le service d'accueil ; qu'il a enfin disposé que ce montant ne pourra être inférieur, pour chaque journée, à neuf fois le salaire minimum de croissance horaire par enseignant ayant participé au mouvement de grève ; que, dans ces conditions, il a suffisamment déterminé le niveau des ressources accompagnant la création de ce service public et n'a pas méconnu le quatrième alinéa de l'article 72-2 de la Constitution ; </AL><AL>- Sur l'article 5 : </AL><AL>15. Considérant que l'article 5 de la loi déférée insère dans le Code de l'éducation un article L. 133-4 organisant le service d'accueil par les communes ; que, dans le but de permettre à celles-ci d'organiser un service d'accueil, cet article prévoit notamment que tout enseignant déclare préalablement à l'autorité administrative son intention de participer à la grève ; qu'aux termes du deuxième alinéa de l'article L. 133-4 : « Dans le cadre de la négociation préalable prévue à l'article L. 133-2 du présent code, l'État et la ou les organisations syndicales représentatives qui ont procédé à la notification » d'un préavis de grève « peuvent s'entendre sur les modalités selon lesquelles ces déclarations préalables sont portées à la connaissance de l'autorité administrative » ; </AL><AL>16. Considérant qu'aux termes du sixième alinéa du Préambule de 1946 : « Tout homme peut défendre ses droits et ses intérêts par l'action syndicale et adhérer au syndicat de son choix » ; </AL><AL>17. Considérant qu'un accord entre l'État et les syndicats sur les modalités selon lesquelles les déclarations préalables sont portées à la connaissance de l'autorité administrative ne saurait conduire à ce que la transmission de ces déclarations soit assurée par les organisations syndicales ni avoir pour effet d'entraver la liberté de chaque enseignant de décider personnellement de participer ou non à la grève ; </AL><AL>18. Considérant que, sous cette réserve, l'article 5 n'est pas contraire à la Constitution ; </AL><AL>19. Considérant qu'il n'y a lieu, pour le Conseil constitutionnel, de soulever d'office aucune autre question de conformité à la Constitution, </AL><AL>Décide</AL><AL>Article premier.- Ne sont pas contraires à la Constitution les articles 2, 3, 4 et 9 de la loi instituant un droit d'accueil pour les élèves des écoles maternelles et élémentaires pendant le temps scolaire, ainsi que, sous la réserve énoncée au considérant 17, son article 5. </AL><AL>Article 2.- La présente décision sera publiée au Journal officiel de la République française. </AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="15"></DEBUA><DEBUR DATE="13/08/2008" N="15"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I21D1DAAEE7A8D2-EFL"><NINFO>15</NINFO><REFDOC DATE="13/08/2008" ID="R22D1DAAEE7A8D2-EFL" JURI-DATE="2008-08-13" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Toulouse" JURI-LOCATION-REFID="Toulouse" JURI-NUMBER="07-3789" NATURE="CA" NOM="Mariotti ès qual. c/ Doucet et a" RC="07-3789" REF="Toulouse">CA Toulouse 13 août 2008 n° 07-3789, 4<E>e</E> ch. Sect. 1 soc., Mariotti ès qual. c/ Doucet et a.</REFDOC><TXD><AL>Motivation</AL><AL>Il convient en préalable de constater que par le jugement déféré, le conseil de prud'hommes a énoncé des motifs sur la demande en remboursement de la somme de 507,56 € formulée par M. Roca-Aranda, mais n'a pas, dans le dispositif, statué sur cette demande, puisqu'il a jugé la procédure préalable au licenciement irrégulière et condamné l'employeur à payer une indemnité à ce titre et s'est déclaré en partage de voix pour le surplus des demandes.</AL><AL>Il n'y a donc pas lieu de statuer sur la demande relative à la somme de 507,60 € qui a été dévolue au juge départiteur.</AL><AL>Les premiers juges pouvaient statuer sur la question de la régularité de la procédure de licenciement séparément de celle du bien-fondé du licenciement dès lors que l'article L122-14-5 (devenu l'article L1235-5) du Code du travail qui prévoit le cumul de l'indemnité due en cas d'irrégularité de procédure avec les dommages-intérêts alloués pour la rupture injustifiée du contrat de travail est applicable en l'espèce, M.  occupant moins de 11 salariés et Mme Doucet ayant moins de deux ans d'ancienneté.</AL><AL>Conformément aux dispositions de l'article L 122-14 (devenu les articles L 1232-2, L 1232-3 et L 1232-4) du Code du travail, l'entretien préalable à une mesure de licenciement, au cours duquel l'employeur, qui ne peut être accompagné que d'une personne appartenant au personnel de l'entreprise, est tenu d'indiquer au salarié concerné les motifs de la décision envisagée et de recueillir ses observations, revêt un caractère strictement individuel qui exclut que l'intéressé soit entendu en présence de collègues dont le licenciement est également envisagé, quand bien même les faits reprochés seraient identiques.</AL><AL>Il résulte tant des éléments fournis par M. Roca-Aranda dans ses conclusions que de l'attestation de Mme Lepretre, cliente de son commerce et du compte-rendu établi par M. Nolin conseiller des salariés, que M. Roca-Aranda, qui avait convoqué 3 salariés pour un entretien préalable, le même jour, à la même heure 8 heures, dans les locaux de l'entreprise, les a en fait rencontrés, ensemble avec M. Nodin à son domicile, situé au dessus du commerce, en présence de Mme Lepretre, il leur a dit qu'il allait les licencier et que pour en connaître les motifs, ils devaient s'adresser à son avocat.</AL><AL>M.  est malvenu de soutenir que cette rencontre ne constitue pas l'entretien préalable qu'il avait lui même organisé. En effet, d'une part, Mme Lepretre indique dans son attestation que les salariés ont fait irruption au domicile de M. Roca-Aranda à 8 heures 30 ce qui prouve que l'employeur ne se trouvait pas au lieu de convocation une demi-heure après l'heure prévue mais n'établit pas qu'il y était à 8 heures et que les salariés étaient alors absents. D'autre part, Mme Lepretre a débuté son témoignage en affirmant avoir assisté à l'entretien prélable des 3 employés à la demande de M. Roca-Aranda, son rôle consistant seulement à être présente, et M. Roca-Aranda lui même a fait mention de cet entretien dans la lettre de licenciement de Mme Doucet.</AL><AL>Ainsi, en procédant à un entretien préalable à une mesure de licenciement de manière collective et en présence de Mme Lepretre, personne étrangère à l'entreprise commerciale, M. Roca-Aranda n'a pas respecté la procédure de licenciement de sorte que c'est à juste titre que le conseil de prud'hommes a alloué à Mme Doucet une indemnité qu'il a pertinemment fixée à 1 480 €.</AL><AL>Cette somme sera inscrite au passif de la liquidation judiciaire de M. Roca-Aranda et sera garantie par l'Ags dans les conditions et limites prévues par les articles L143-11-1 du Code du travail (devenu l'article L 3253-6) et suivants du Code du travail.</AL><AL>Maître Mariotti, en sa qualité de liquidateur de M. Roca-Aranda, devra supporter les dépens de procédure exposés jusqu'à ce jour et payer à Mme Doucet la somme de 1 000 € sur le fondement de l'article 700 du Code de procédure civile.</AL><AL>Par ces motifs,</AL><AL>La cour</AL><AL>Dit n'y avoir lieu à statuer sur la demande de M. Roca-Aranda en remboursement de la somme de 507,56 € qui est dévolue au Juge départiteur,</AL><AL>Confirme le jugement déféré en ce qu'il a jugé irrégulière la procédure préalable au licenciement de Mme Doucet et fixé à 1 480 € l'indemnité due par l'employeur à ce titre,</AL><AL>Fixe la créance de Mme Doucet de ce chef sur la liquidation judiciaire de M. Roca-Aranda à la somme de 1 480 €,</AL><AL>Dit que l'Ags doit garantir cette somme dans les conditions et limites prévues par les articles L 143-11-1 ( devenu l'article L 3253-6) et suivants du Code du travail,</AL><AL>Condamne Maître Mariotti en qualité de liquidateur de M. Roca-Aranda aux dépens exposés jusqu'à ce jour,</AL><AL>Le condamne es qualité à payer à Mme Doucet 1 000 € sur le fondement de l'article 700 du Code de procédure civile.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="16"></DEBUA><DEBUR DATE="22/08/2008" N="16"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I134166BC421ID685-EFL"><NINFO>16</NINFO><REFDOC DATE="22/08/2008" ID="R135166BC421ID685-EFL" JURI-DATE="2008-08-22" JURI-JURISDICTION="Cour administrative d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CAA" JURI-LOCATION="Nancy" JURI-LOCATION-REFID="Nancy" JURI-NUMBER="07-0783" NATURE="CAA" NOM="Rifaut" RC="07-0783" REF="Nancy">CAA Nancy 22 août 2008 n° 07-0783, 1<E>e</E> ch., Rifaut</REFDOC><TXD><AL>Considérant qu'aux termes des dispositions de l'article 123 bis du CGI, issues de la loi n° 98-1266 du 30 décembre 1998 : « 1. Lorsqu'une personne physique domiciliée en France détient directement ou indirectement 10 % au moins des actions, parts, droits financiers ou droits de vote dans une personne morale, un organisme, une fiducie ou une institution comparable, établi ou constitué hors de France et soumis à un régime fiscal privilégié, les bénéfices ou les revenus positifs de cette personne morale, organisme, fiducie ou institution comparable sont réputés constituer un revenu de capitaux mobiliers de cette personne physique dans la proportion des actions, parts ou droits financiers qu'elle détient directement ou indirectement lorsque l'actif ou les biens de la personne morale, de l'organisme, de la fiducie ou de l'institution comparable sont principalement constitués de valeurs mobilières, de créances, de dépôts ou de comptes courants. Pour l'application du premier alinéa, le caractère privilégié d'un régime fiscal est déterminé conformément aux dispositions de l'article 238 A par comparaison avec le régime fiscal applicable à une société ou collectivité mentionnée au 1 de l'article 206. (...) 3. Les bénéfices ou les revenus positifs mentionnés au 1 sont réputés acquis le premier jour du mois qui suit la clôture de l'exercice de la personne morale, de l'organisme, de la fiducie ou de l'institution comparable établi ou constitué hors de France ou, en l'absence d'exercice clos au cours d'une année, le 31 décembre. Ils sont déterminés selon les règles fixées par le présent Code comme si les personnes morales, organismes, fiducies ou institutions comparables étaient imposables à l'impôt sur les sociétés en France. L'impôt acquitté localement sur les bénéfices ou revenus positifs en cause par là personne morale, l'organisme, la fiducie ou l'institution comparable est déductible du revenu réputé constituer un revenu de capitaux mobiliers de la personne physique, dans la proportion mentionnée au 1, à condition d'être comparable à l'impôt sur les sociétés. Toutefois, lorsque la personne morale, l'organisme, la fiducie ou l'institution comparable est établi ou constitué dans un Etat ou territoire n'ayant pas conclu de convention d'assistance administrative avec la France, le revenu imposable de la personne physique ne peut être inférieur au produit de la fraction de l'actif net ou de la valeur nette des biens de la personne morale, de l'organisme, de la fiducie ou de l'institution comparable, calculée dans les conditions fixées au 1, par un taux égal à celui mentionné au 3° du 1 de l'article 39. 4. Les revenus distribués ou payés à une personne physique mentionnée au 1 par une personne morale, un organisme, une fiducie ou une institution comparable ne constituent pas des revenus imposables au sens de l'article 120, sauf pour la partie qui excède le revenu imposable mentionné au 3.(...) » ;</AL><AL>Considérant cependant que ces dispositions ne peuvent trouver à s'appliquer que sous réserve des traités ou accords internationaux régulièrement ratifiés ou approuvés, dont les stipulations ont par suite, en vertu de l'article 55 de la Constitution, une autorité supérieure à celle des lois, et que leur compatibilité avec la norme internationale doit être appréciée notamment au regard du traité de Rome ; qu'aux termes de l'article 52 de ce traité, devenu 43 CE : « Les restrictions à la liberté d'établissement des ressortissants d'un Etat membre dans le territoire d'un autre Etat membre sont progressivement supprimées au cours de la période de transition. Cette suppression progressive s'étend également aux restrictions à la création d'agences, de succursales ou de filiales par les ressortissants d'un Etat membre établis sur le territoire d'un autre Etat membre. La liberté d'établissement comporte l'accès aux activités non salariées et leur exercice, ainsi que la constitution et la gestion d'entreprises, et notamment de sociétés au sens de l'article 58, alinéa 2, dans les conditions définies par la législation du pays d'établissement pour ses propres ressortissants... » ; qu'il résulte de ces dispositions, complétées par celles relatives à la liberté des mouvements de capitaux, consacrée par l'article 106 du traité de Rome devenu 56 CE, telles qu'elles ont été interprétées par la Cour de justice des communautés européennes, notamment dans ses décisions n° 264/96 du 16 juillet 1998, 9/02 du 11 mars 2004, 446/03 du 13 décembre 2005 et 196/04 du 12 septembre 2006, en premier lieu, qu'une mesure susceptible d'entraver la liberté d'établissement ainsi définie ne saurait être admise que si elle poursuit un objectif légitime compatible avec le traité et est justifiée par des raisons impérieuses d'intérêt général, et ce à condition que son application soit propre à garantir la réalisation de l'objectif ainsi poursuivi et n'aille pas au-delà de ce qui est nécessaire pour atteindre celui-ci, en deuxième lieu, que la lutte contre l'évasion fiscale est au nombre des objectifs légitimes compatibles avec le traité que les Etats membres peuvent poursuivre et répond à une raison impérieuse d'intérêt général, et, en dernier lieu, que, pour ce qui concerne la justification tirée de l'objectif de prévenir l'évasion fiscale, peuvent être admises les mesures ayant pour objet spécifique d'exclure d'un avantage fiscal les montages purement artificiels dont le but serait de contourner la législation fiscale nationale ;</AL><AL>Considérant que les dispositions législatives précitées ont pour effet de réputer distribués les bénéfices des personnes morales qu'elles visent entre les mains des personnes physiques domiciliées en France détenant au moins 10 % des actions ou parts de ces personnes morales, constituées hors de France et soumises à un régime fiscal privilégié, et sont ainsi susceptibles, en dissuadant les personnes fiscalement domiciliées en France d'établir de telles sociétés ou d'y effectuer des placements, de restreindre l'exercice de la liberté d'établissement et de faire obstacle à la libre circulation des capitaux ; que, toutefois, ces dispositions ne concernent pas spécifiquement l'hypothèse d'un montage purement artificiel dont le but serait de contourner la législation fiscale française, mais visent, d'une manière générale, toute situation dans laquelle un contribuable domicilié en France détient au moins 10 % des actions, parts, droits financiers ou droits de vote dans une institution établie hors de France et soumise à un régime fiscal privilégié et instaurent ainsi une présomption irréfragable d'évasion fiscale à l'encontre de l'ensemble des contribuables ayant effectué un tel placement ; que, dès lors qu'elles excèdent ainsi largement ce qui est nécessaire pour atteindre l'objectif qu'elles poursuivent, les dispositions de l'article 123 bis du CGI ne sont pas compatibles avec le principe de libre circulation des capitaux ainsi, lorsque les participations détenues confèrent au contribuable une influence certaine sur les décisions de l'institution en cause et lui permettent d'en déterminer les activités, qu'avec le principe de liberté d'établissement ;</AL><AL>Considérant que le ministre du budget, des comptes publics et de la fonction publique, qui ne disconvient pas que l'activité consistant à gérer des portefeuilles ou participations détenues par des personnes physiques ou morales constitue en elle-même une activité économique, ainsi soumise au principe de la liberté d'établissement en ce qu'elle constitue un mode stable et continu de contribution à la vie économique de l'Etat membre concerné, fait valoir que le requérant ne pourrait en l'espèce invoquer ledit principe en tant que la société Camélius, constituée initialement sous le régime des holdings purs au sens de la loi luxembourgeoise du 31 juillet 1929, puis sous celui des « Soparfi », et bénéficiant d'un régime fiscal privilégié, aurait été créée dans le seul but de gérer le portefeuille de titres de M. Rifaut, domicilié en France et détenant 99,95 % de son capital social ; que, toutefois, à supposer même que la société Camélius doive être regardée comme n'exerçant aucune activité économique effective au Grand-Duché de Luxembourg, ce qui n'est au demeurant pas révélé par la seule circonstance susrappelée invoquée par le ministre, il ressort de ce qui a été dit plus haut que le champ d'application de l'article 123 bis du CGI, seul fondement légal invoqué par l'administration pour procéder à l'imposition litigieuse, s'étend au-delà des hypothèses de création de sociétés de gestion de participations ou institutions comparables présentant le caractère d'un montage purement artificiel ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède, sans qu'il soit besoin de saisir la Cour de justice des Communautés européennes d'une question préjudicielle concernant la compatibilité de l'article 123 bis du CGI avec les dispositions des articles 43 CE et 56 CE, que M. Rifaut est fondé à demander la décharge des impositions litigieuses ; qu'il s'ensuit que, sans qu'il soit besoin d'examiner sa régularité, le jugement du tribunal administratif de Nancy doit être annulé ;</AL><AL>Décide : 1° Annulation du jugement ; 2° Décharge.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="17"></DEBUA><DEBUR DATE="22/08/2008" N="17"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I136166BC421ID685-EFL"><NINFO>17</NINFO><ABS><DESC>divers</DESC><DESC>résultats ou revenus positifs d'entités établies hors de France et soumises à un régime fiscal privilégié taxés au nom de l'associé détenteur d'au moins 10 % des actions, parts, droits financiers ou droits de vote (CGI art. 123 bis)</DESC><DESC>compatibilité avec les principes communautaires de liberté d'établissement et de libre circulation des capitaux</DESC><DESC>non en tant que le dispositif établit une présomption irréfragable d'évasion fiscale sans réserver la taxation aux montages purement artificiels</DESC></ABS><ANA><AL>En visant, d'une manière générale, toute situation dans laquelle un contribuable domicilié en France détient au moins 10 % des actions, parts, droits financiers ou droits de vote dans une institution établie hors de France et soumise à un régime fiscal privilégié et instaurant ainsi une présomption irréfragable d'évasion fiscale à l'encontre de contribuables ayant effectué un tel placement, sans réserver l'application de ces dispositions aux montages purement artificiels, les dispositions de l'article 123 bis du CGI excèdent largement ce qui est nécessaire à la lutte contre l'évasion fiscale. Par suite, elles sont incompatibles avec le principe de libre circulation des capitaux ainsi, lorsque les participations détenues confèrent au contribuable une influence certaine sur les décisions de l'institution en cause, qu'avec le principe de liberté d'établissement.</AL></ANA><REFDOC DATE="22/08/2008" ID="R137166BC421ID685-EFL" JURI-DATE="2008-08-22" JURI-JURISDICTION="Cour administrative d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CAA" JURI-LOCATION="Nancy" JURI-LOCATION-REFID="Nancy" JURI-NUMBER="07-783" NATURE="CAA" NOM="Rifaut" RC="07-783" REF="Nancy">CAA Nancy 22 août 2008 n° 07-783, 1<E>e</E> ch., Rifaut</REFDOC><LISTEJUGES>M<E>me</E> Mazzega, Pres. - M. Vincent, Rapp. - M<E>me</E> Steinmetz-Schies, Comm. du gouv. - M<E>e</E> Peignelin, Av.</LISTEJUGES><TXD><AL>Considérant qu'aux termes des dispositions de l'article 123 bis du CGI, issues de la loi n° 98-1266 du 30 décembre 1998 : « 1. Lorsqu'une personne physique domiciliée en France détient directement ou indirectement 10 % au moins des actions, parts, droits financiers ou droits de vote dans une personne morale, un organisme, une fiducie ou une institution comparable, établi ou constitué hors de France et soumis à un régime fiscal privilégié, les bénéfices ou les revenus positifs de cette personne morale, organisme, fiducie ou institution comparable sont réputés constituer un revenu de capitaux mobiliers de cette personne physique dans la proportion des actions, parts ou droits financiers qu'elle détient directement ou indirectement lorsque l'actif ou les biens de la personne morale, de l'organisme, de la fiducie ou de l'institution comparable sont principalement constitués de valeurs mobilières, de créances, de dépôts ou de comptes courants. Pour l'application du premier alinéa, le caractère privilégié d'un régime fiscal est déterminé conformément aux dispositions de l'article 238 A par comparaison avec le régime fiscal applicable à une société ou collectivité mentionnée au 1 de l'article 206. (...) 3. Les bénéfices ou les revenus positifs mentionnés au 1 sont réputés acquis le premier jour du mois qui suit la clôture de l'exercice de la personne morale, de l'organisme, de la fiducie ou de l'institution comparable établi ou constitué hors de France ou, en l'absence d'exercice clos au cours d'une année, le 31 décembre. Ils sont déterminés selon les règles fixées par le présent Code comme si les personnes morales, organismes, fiducies ou institutions comparables étaient imposables à l'impôt sur les sociétés en France. L'impôt acquitté localement sur les bénéfices ou revenus positifs en cause par là personne morale, l'organisme, la fiducie ou l'institution comparable est déductible du revenu réputé constituer un revenu de capitaux mobiliers de la personne physique, dans la proportion mentionnée au 1, à condition d'être comparable à l'impôt sur les sociétés. Toutefois, lorsque la personne morale, l'organisme, la fiducie ou l'institution comparable est établi ou constitué dans un Etat ou territoire n'ayant pas conclu de convention d'assistance administrative avec la France, le revenu imposable de la personne physique ne peut être inférieur au produit de la fraction de l'actif net ou de la valeur nette des biens de la personne morale, de l'organisme, de la fiducie ou de l'institution comparable, calculée dans les conditions fixées au 1, par un taux égal à celui mentionné au 3° du 1 de l'article 39. 4. Les revenus distribués ou payés à une personne physique mentionnée au 1 par une personne morale, un organisme, une fiducie ou une institution comparable ne constituent pas des revenus imposables au sens de l'article 120, sauf pour la partie qui excède le revenu imposable mentionné au 3.(...) » ;</AL><AL>Considérant cependant que ces dispositions ne peuvent trouver à s'appliquer que sous réserve des traités ou accords internationaux régulièrement ratifiés ou approuvés, dont les stipulations ont par suite, en vertu de l'article 55 de la Constitution, une autorité supérieure à celle des lois, et que leur compatibilité avec la norme internationale doit être appréciée notamment au regard du traité de Rome ; qu'aux termes de l'article 52 de ce traité, devenu 43 CE : « Les restrictions à la liberté d'établissement des ressortissants d'un Etat membre dans le territoire d'un autre Etat membre sont progressivement supprimées au cours de la période de transition. Cette suppression progressive s'étend également aux restrictions à la création d'agences, de succursales ou de filiales par les ressortissants d'un Etat membre établis sur le territoire d'un autre Etat membre. La liberté d'établissement comporte l'accès aux activités non salariées et leur exercice, ainsi que la constitution et la gestion d'entreprises, et notamment de sociétés au sens de l'article 58, alinéa 2, dans les conditions définies par la législation du pays d'établissement pour ses propres ressortissants... » ; qu'il résulte de ces dispositions, complétées par celles relatives à la liberté des mouvements de capitaux, consacrée par l'article 106 du traité de Rome devenu 56 CE, telles qu'elles ont été interprétées par la Cour de justice des communautés européennes, notamment dans ses décisions n° 264/96 du 16 juillet 1998, 9/02 du 11 mars 2004, 446/03 du 13 décembre 2005 et 196/04 du 12 septembre 2006, en premier lieu, qu'une mesure susceptible d'entraver la liberté d'établissement ainsi définie ne saurait être admise que si elle poursuit un objectif légitime compatible avec le traité et est justifiée par des raisons impérieuses d'intérêt général, et ce à condition que son application soit propre à garantir la réalisation de l'objectif ainsi poursuivi et n'aille pas au-delà de ce qui est nécessaire pour atteindre celui-ci, en deuxième lieu, que la lutte contre l'évasion fiscale est au nombre des objectifs légitimes compatibles avec le traité que les Etats membres peuvent poursuivre et répond à une raison impérieuse d'intérêt général, et, en dernier lieu, que, pour ce qui concerne la justification tirée de l'objectif de prévenir l'évasion fiscale, peuvent être admises les mesures ayant pour objet spécifique d'exclure d'un avantage fiscal les montages purement artificiels dont le but serait de contourner la législation fiscale nationale ;</AL><AL>Considérant que les dispositions législatives précitées ont pour effet de réputer distribués les bénéfices des personnes morales qu'elles visent entre les mains des personnes physiques domiciliées en France détenant au moins 10 % des actions ou parts de ces personnes morales, constituées hors de France et soumises à un régime fiscal privilégié, et sont ainsi susceptibles, en dissuadant les personnes fiscalement domiciliées en France d'établir de telles sociétés ou d'y effectuer des placements, de restreindre l'exercice de la liberté d'établissement et de faire obstacle à la libre circulation des capitaux ; que, toutefois, ces dispositions ne concernent pas spécifiquement l'hypothèse d'un montage purement artificiel dont le but serait de contourner la législation fiscale française, mais visent, d'une manière générale, toute situation dans laquelle un contribuable domicilié en France détient au moins 10 % des actions, parts, droits financiers ou droits de vote dans une institution établie hors de France et soumise à un régime fiscal privilégié et instaurent ainsi une présomption irréfragable d'évasion fiscale à l'encontre de l'ensemble des contribuables ayant effectué un tel placement ; que, dès lors qu'elles excèdent ainsi largement ce qui est nécessaire pour atteindre l'objectif qu'elles poursuivent, les dispositions de l'article 123 bis du CGI ne sont pas compatibles avec le principe de libre circulation des capitaux ainsi, lorsque les participations détenues confèrent au contribuable une influence certaine sur les décisions de l'institution en cause et lui permettent d'en déterminer les activités, qu'avec le principe de liberté d'établissement ;</AL><AL>Considérant que le ministre du budget, des comptes publics et de la fonction publique, qui ne disconvient pas que l'activité consistant à gérer des portefeuilles ou participations détenues par des personnes physiques ou morales constitue en elle-même une activité économique, ainsi soumise au principe de la liberté d'établissement en ce qu'elle constitue un mode stable et continu de contribution à la vie économique de l'Etat membre concerné, fait valoir que le requérant ne pourrait en l'espèce invoquer ledit principe en tant que la société Camélius, constituée initialement sous le régime des holdings purs au sens de la loi luxembourgeoise du 31 juillet 1929, puis sous celui des « Soparfi », et bénéficiant d'un régime fiscal privilégié, aurait été créée dans le seul but de gérer le portefeuille de titres de M. Rifaut, domicilié en France et détenant 99,95 % de son capital social ; que, toutefois, à supposer même que la société Camélius doive être regardée comme n'exerçant aucune activité économique effective au Grand-Duché de Luxembourg, ce qui n'est au demeurant pas révélé par la seule circonstance susrappelée invoquée par le ministre, il ressort de ce qui a été dit plus haut que le champ d'application de l'article 123 bis du CGI, seul fondement légal invoqué par l'administration pour procéder à l'imposition litigieuse, s'étend au-delà des hypothèses de création de sociétés de gestion de participations ou institutions comparables présentant le caractère d'un montage purement artificiel ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède, sans qu'il soit besoin de saisir la Cour de justice des Communautés européennes d'une question préjudicielle concernant la compatibilité de l'article 123 bis du CGI avec les dispositions des articles 43 CE et 56 CE, que M. Rifaut est fondé à demander la décharge des impositions litigieuses ; qu'il s'ensuit que, sans qu'il soit besoin d'examiner sa régularité, le jugement du tribunal administratif de Nancy doit être annulé ;</AL><AL>Décide : 1° Annulation du jugement ; 2° Décharge.</AL></TXD><OB><AL>La cour se réfère expressément à la jurisprudence de la Cour de justice des Communautés européennes pour juger, sans question préjudicielle, le dispositif prévu par l'article 123 bis du CGI incompatible avec les libertés d'établissement et de circulation des capitaux (CJCE 16 juillet 1998 aff. 264/96 plén., ICI : <LINK COL="BU" FILE="rf9811.sgm" LINKID="RJF98114790414" SUPP="RJF">RJF 11/98 n° 1382</LINK>, concl. G. Tesauro BDCF 6/98 n° 137, chronique J. Turot <LINK COL="BU" FILE="rf9812.sgm" LINKID="PARJF9812-1097103565" SUPP="RJF">RJF 12/98 p. 940</LINK> ; CJCE 11 mars 2004 aff. 9/02, de Lasteyrie du Saillant : <LINK COL="BU" FILE="rf0405.sgm" LINKID="ICFF2D2AA3287EF" SUPP="RJF">RJF 5/04 n° 558</LINK><LINK COL="BU" FILE="rf0405.sgm" LINKID="ICFF2D2AA32879" SUPP="RJF"> avec chronique L. Olléon p. 347</LINK>, concl. J. Mischo <LINK COL="BU" FILE="bdcf0405.sgm" LINKID="I97A4621756D625" SUPP="BDCF">BDCF 5/04 n° 69</LINK> ; CJCE 13 décembre 2005 aff. 446/03, Marks &amp; Spencer plc : <LINK COL="BU" FILE="rf0602.sgm" LINKID="I90EE7BF4691CF5" SUPP="RJF">RJF 2/06 n° 227</LINK>, obs. M. Wathelet <LINK COL="BU" FILE="fr0559.sgm" LINKID="I88C297182F62120" SUPP="FR">FR 59/05 inf. 11 p. 27</LINK>, concl. L.-M. Poiares P. Maduro <LINK COL="BU" FILE="bdcf0602.sgm" LINKID="IB07589EFF1871" SUPP="BDCF">BDCF 2/06 n° 13</LINK> ; CJCE 12 septembre 2006 aff. 196/04, Cadbury Schweppes : <LINK COL="BU" FILE="rf0612.sgm" LINKID="I8A377759F046155" SUPP="RJF">RJF 12/06 n° 1644</LINK>, obs. B. Gouthière <LINK COL="BU" FILE="fr0639.sgm" LINKID="I766F05B96E79C3" SUPP="FR">FR 39/06 inf. 9 p. 21</LINK>, concl. Ph. Léger <LINK COL="BU" FILE="bdcf0612.sgm" LINKID="C7376D01A09E0F" SUPP="BDCF">BDCF 12/06 n° 146</LINK>).</AL><AL>Il résulte de cette jurisprudence que les restrictions à la libre circulation des capitaux ou à la liberté d'établissement justifiées par la lutte contre l'évasion fiscale sont celles qui ont pour objet spécifique d'exclure d'un avantage fiscal les montages purement artificiels dont le but serait de contourner la législation fiscale nationale. La Cour de justice des Communautés européennes refuse d'inclure dans cette catégorie les présomptions générales d'évasion fiscale fondées sur le simple exercice de la liberté d'établissement (CJCE 16 juillet 1998, ICI précité) : la présomption irréfragable prévue par l'article 123 bis du CGI entre précisément dans ce cadre.</AL><AL>Sur la définition des montages artificiels, cf. CJCE 12 septembre 2006, Cadbury Schweppes précité.</AL><AL>L'article 123 bis ne permettant pas de limiter son application aux montages purement artificiels, la cour accorde la décharge de l'imposition fondée sur ce seul article, indépendamment de la question de savoir si la Soparfi, détenue à 99,95 % par le requérant, exerçait ou non une activité économique.</AL></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="18"></DEBUA><DEBUR DATE="29/08/2008" N="18"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I115D4D030D2040-EFL"><NINFO>18</NINFO><REFDOC DATE="29/08/2008" ID="R125D4D030D2040-EFL" JURI-DATE="2008-08-29" JURI-GPS-ID="g622d77a4-f285-4cdc-ab9c-f2480350a4fc" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="278597" NATURE="CE" NOM="Azouikha" REF="278597">CE 29 août 2008 n° 278597, 3<E>e</E> s.-s., Azouikha</REFDOC><TXD><AL>Considérant que M. Azouikha soutient que la composition de la commission départementale des travailleurs handicapés, des mutilés de guerre et assimilés de la Drôme ne correspondait pas à l'exigence d'une juridiction impartiale, telle que posée par l'article 6 de la convention européenne de sauvegarde des droits de l'homme et des libertés fondamentales en ce qu'un représentant du directeur régional du travail et de l'emploi était présent et a participé au délibéré ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 6-1 de la convention européenne de sauvegarde des droits de l'Homme et des libertés fondamentales : " Toute personne a droit à ce que sa cause soit entendue équitablement, publiquement et dans un délai raisonnable, par un tribunal indépendant et impartial, établi par la loi qui décidera, soit des contestations sur ses droits et obligations de caractère civil, soit du bien-fondé de toute accusation en matière pénale dirigée contre elle... " ;</AL><AL>Considérant qu'en vertu de l'article L  323-35 du Code du travail dans sa rédaction applicable à la date de la décision attaquée, les commissions départementales des travailleurs handicapés, des mutilés de guerre et assimilés statuent, sous le contrôle de cassation du conseil d'Etat, sur les contestations des décisions administratives prises par les commissions techniques d'orientation et de reclassement professionnel (Cotorep) concernant la reconnaissance de la qualité de travailleur handicapé, ou le classement des intéressés en fonction de la gravité de leur handicap et l'orientation qui en résulte ; que de ces contestations dépendent notamment le droit des intéressés à la garantie de ressources instituée pour les travailleurs handicapés, ainsi que leurs conditions d'accès à la vie professionnelle ; qu'ainsi les contestations tranchées par ces juridictions sont relatives à des droits et obligations de caractère civil au sens des stipulations précitées de la convention européenne de sauvegarde des droits de l'Homme et des libertés fondamentales ; qu'il y a lieu dès lors pour le conseil d'Etat, saisi d'un moyen en ce sens, de rechercher si les dispositions nationales régissant ces juridictions ne sont pas incompatibles avec ces stipulations ;</AL><AL>Considérant qu'en vertu des principes généraux applicables à la fonction de juger, toute personne appelée à siéger dans une juridiction doit se prononcer en toute indépendance et sans recevoir quelque instruction de la part de quelque autorité que ce soit ; que, dès lors, la présence de fonctionnaires parmi les membres d'une juridiction ne peut, par elle même, être de nature à faire naître un doute objectivement justifié sur l'impartialité de celle-ci ; qu'il peut toutefois en aller différemment lorsque, sans que des garanties appropriées assurent son indépendance, un fonctionnaire est appelé à siéger dans une juridiction en raison de ses fonctions et que celles-ci le font participer à l'activité des services en raison des questions soumises à la juridiction ;</AL><AL>Considérant que le directeur régional du travail et de l'emploi est responsable au niveau régional des services du ministère du travail qui sont en charge localement de la politique de l'emploi des personnes handicapées et qui participent au fonctionnement des Cotorep, notamment en préparant leurs décisions ; qu'ainsi, sa participation, par le biais d'un représentant, à la délibération de la commission départementale des travailleurs handicapés est de nature à entacher d'irrégularité la décision de cette dernière ; que, par suite, le requérant est fondé à en demander l'annulation ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède qu'il y a lieu de renvoyer l'affaire devant le tribunal administratif de Grenoble en application des dispositions de l'article R  312-6 du Code de justice administrative ;</AL><AL>Décide:</AL><AL>Article 1<E>er</E> : La décision du 24 janvier 2005 par laquelle la commission départementale des travailleurs handicapés, des mutilés de guerre et assimilés de la Drôme a confirmé la décision du 5 mai 2004 de la Cotorep ne lui reconnaissant pas la qualité de travailleur handicapé est annulée.</AL><AL>Article 2 : La présente affaire est renvoyée devant le tribunal administratif de Grenoble.</AL><AL>Article 3 : La présente décision sera notifiée à M. Bouchta Azouikha et au ministre du travail, des relations sociales et de la solidarité.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="19"></DEBUA><DEBUR DATE="29/08/2008" N="19"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I19C02A57C71BF3-EFL"><NINFO>19</NINFO><ABS><DESC>dettes, pertes, provisions</DESC><DESC>dettes</DESC><DESC>justification d'une dette inscrite au bilan</DESC><DESC>dette de TVA due à l'Etat</DESC><DESC>prescription de la dette</DESC><DESC>interruption de la prescription par un acte du contribuable comportant reconnaissance de sa dette fiscale</DESC><DESC>écriture comptable précisant la nature, le montant et le bénéficiaire de la créance</DESC><DESC>absence de précision sur la date et la nature des opérations auxquelles se rattachent les droits de TVA dus</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I. </INTRO><AL>L'administration est fondée à réintégrer dans le bénéfice imposable une dette de TVA envers le Trésor inscrite au bilan d'ouverture, dès lors que la seule inscription « dette de TVA due à l'Etat » assortissant le montant de la dette ne permettait pas d'identifier la date et la nature des opérations auxquelles se rattachaient les droits de TVA en cause, de sorte que la dette ne pouvait être regardée comme certaine dans son principe et son montant.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II. </INTRO><AL>Provision pour créance douteuse. Une provision pour créance douteuse constituée au cours de l'exercice N, qui est devenue définitivement irrécouvrable au cours du même exercice et qui, au cours de l'exercice N + 1, a été virée au compte courant de l'exploitant, ne peut pas être rapportée au résultat de l'exercice N + 1, dès lors qu'elle n'a pas reçu au cours de cet exercice un emploi non conforme à sa destination ou qu'elle n'était pas devenue sans objet au cours de cet exercice (CGI art. 39, 1-5°).</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>III. </INTRO><AL>Charte du contribuable vérifié. La circonstance que le supérieur hiérarchique saisi par le contribuable aurait visé la notification de redressement, n'a pas pour effet de priver le contribuable de la garantie, constituée par la possibilité de saisir le supérieur hiérarchique, prévue par la charte du contribuable vérifié.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>IV. </INTRO><AL>Contentieux : motivation de l'arrêt d'une cour administrative d'appel. Une cour saisie d'un moyen non inopérant, mais irrecevable faute d'être présenté par un avocat, est tenue, à peine d'irrégularité, de se prononcer sur la recevabilité de ce moyen.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="29/08/2008" ID="R1AC02A57C71BF3-EFL" JURI-DATE="2008-08-29" JURI-GPS-ID="g6729a4e5-17d3-49a8-9e12-86337fc11ea0" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="294352" NATURE="CE" REF="294352">CE 29 août 2008 n° 294352, 8<E>e</E> et 3<E>e</E> s.-s., Collet</REFDOC><TXD><AL>MM. Ph. Martin, Pres. - Quinqueton, Rapp. - Olleon, Comm. du gouv. - SCP Choucroy, Gadiou, Chevallier, Av.</AL><AL>Considérant qu'à l'issue d'une vérification de comptabilité de son activité d'entraîneur de chevaux de course, l'administration fiscale a rehaussé les bénéfices industriels et commerciaux réalisés par M. Collet au cours de l'exercice clos en 1994, à hauteur de la réintégration d'une dette de TVA d'un montant de 1 350 579 F (205 898 €) et d'une provision pour créance douteuse sur l'un de ses clients d'un montant de 1 241 842 F (189 320 €) ; que M. Collet se pourvoit en cassation contre l'arrêt du 11 avril 2006 par lequel la cour administrative d'appel de Douai a confirmé le jugement du 23 mars 2004 du tribunal administratif d'Amiens rejetant sa demande de décharge de la cotisation supplémentaire d'impôt sur le revenu à laquelle il a été assujetti au titre de l'année 1994 ;</AL><AL>Sans qu'il soit besoin d'examiner les autres moyens du pourvoi ;</AL><AL>Considérant que la cour n'a pas répondu aux moyens soulevés par M. Collet dans un mémoire présenté par lui le 24 mars 2006 et d'ailleurs visé par l'arrêt attaqué ; que si ce mémoire présenté par le requérant et non par un mandataire, en violation des dispositions de l'article R 811-7 du C. just. adm., devait être regardé comme irrégulièrement présenté dès lors qu'il ressort des pièces du dossier soumis à la cour que l'obligation de recourir en appel à un avocat ou à un mandataire assimilé était explicitement mentionnée dans la notification du jugement attaqué, la cour ne pouvait sans irrégularité omettre de se prononcer sur ce point ; que, par suite, M. Collet est fondé à demander l'annulation de l'arrêt attaqué ;</AL><AL>Considérant que, dans les circonstances de l'espèce, il y a lieu de régler l'affaire au fond, en application des dispositions de l'article L 821-2 du C. just. adm. ;</AL><AL>Sur l'extinction d'une dette de TVA :</AL><AL>Considérant, en premier lieu, que le moyen tiré de ce que le contribuable aurait été privé d'une garantie de procédure prévue par la charte des droits et obligations du contribuable vérifié au motif que le supérieur hiérarchique du vérificateur qui l'a reçu à sa demande avait préalablement visé la notification de redressements le concernant n'est pas fondé ;</AL><AL>Considérant, en second lieu, qu'aux termes de l'article L 189 du LPF : « La prescription est interrompue (...) par tout acte comportant reconnaissance de la part des contribuables (...) » ; que, pour l'application de ces dispositions, les faits interruptifs de prescription ne peuvent résulter que d'un acte ou d'une démarche par lesquels le redevable se réfère clairement à une créance définie par sa nature, son montant et l'identité du créancier ; qu'il résulte de l'instruction que l'administration fiscale a réintégré dans le bénéfice imposable le montant correspondant à des droits prescrits de la dette de TVA inscrite au bilan d'ouverture de l'exercice 1994, à hauteur de la différence entre la somme inscrite comme dette de TVA soit 1 350 579,99 F, et le montant de la taxe dont l'exigibilité n'était pas encore intervenue soit 453 111,07 F ; que c'est à bon droit que, à défaut de précisions sur la date et la nature des opérations auxquelles se rattachent les droits de TVA en cause, la dette envers le Trésor a été regardée, à hauteur de 897 468, 92 F, comme n'étant certaine ni dans son principe ni dans son montant ; qu'en outre, la documentation de base 13 L-1211 ne donne pas une interprétation différente de la loi fiscale ;</AL><AL>Sur la réintégration d'une provision pour créance douteuse :</AL><AL>Sans qu'il soit besoin d'examiner les autres moyens soulevés à l'appui des conclusions relatives à la réintégration de cette provision ;</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 39 du CGI, dans sa rédaction applicable à l'année d'imposition en litige : « 1. Le bénéfice net est établi sous déduction de toutes charges, celles-ci comprenant (...) notamment : (...) 5° Les provisions constituées en vue de faire face à des pertes ou charges nettement précisées et que des événements en cours rendent probables, à condition qu'elles aient été effectivement constatées dans les écritures de l'exercice (...) Les provisions qui, en tout ou en partie, reçoivent un emploi non conforme à leur destination ou deviennent sans objet au cours d'un exercice ultérieur sont rapportées aux résultats dudit exercice. Lorsque le rapport n'a pas été effectué par l'entreprise elle-même, l'administration peut procéder aux redressements nécessaires dès qu'elle constate que les provisions sont devenues sans objet. Dans ce cas, les provisions sont, s'il y a lieu, rapportées aux résultats du plus ancien des exercices soumis à vérification (...) » ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que la provision pour créance douteuse sur l'entreprise Sphinx constituée par le contribuable au cours de l'exercice clos en 1993 l'a été en vue de faire face à des pertes ou charges nettement précisées et que des événements en cours rendaient probables, et qu'elle a été effectivement passée dans les écritures de cet exercice ; que, toutefois, le caractère définitivement irrécouvrable de la créance qui avait justifié cette provision a été constaté au cours du même exercice 1993 ; qu'elle a ensuite été virée au compte courant d'exploitant de M. Collet ; qu'ainsi aucune provision n'a été déduite du bénéfice imposable au titre de l'exercice clos en 1994 ; qu'en application des dispositions précitées du 5° du 1 de l'article 39 du CGI, le montant de la provision en cause, qui n'a pas reçu lors de l'exercice 1994 un emploi non conforme à sa destination et n'est pas devenue sans objet au cours d'un exercice ultérieur, ne doit pas être rapporté au résultat de l'exercice 1994 ; que M. Collet est, par suite, fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif d'Amiens a rejeté ses conclusions tendant à la décharge du supplément d'impôt sur le revenu mis à sa charge au titre de l'année 1994, en tant qu'il résulte de la réintégration de cette provision ;</AL><AL>Décide : 1° Annulation de l'arrêt de la cour administrative d'appel ; 2° Décharge des cotisations supplémentaires d'impôt sur le revenu au titre de l'année 1994 à raison de la réintégration d'une provision pour créance douteuse ; 3° Réformation du jugement du tribunal administratif en ce qu'il a de contraire ; 4° Rejet du surplus des conclusions devant la cour administrative d'appel.</AL></TXD><OB><AL>L'arrêt partiellement infirmé n° 04-430 du 11 avril 2006 de la cour administrative d'appel de Douai n'a pas été publié à la RJF.</AL><OBNIV1><INTRO>I. </INTRO><AL> L'écriture comptable qui retrace la dette d'impôt doit suffisamment être précise pour constituer un acte portant reconnaissance par le contribuable de sa dette fiscale et susceptible à ce titre d'interrompre la prescription (CE 26 juillet 2007 n° 267594, SA Agostini N. et Cie : <LINK COL="BU" FILE="rf0711.sgm" LINKID="I1C4C7B409751EA" SUPP="RJF">RJF 11/07 n° 1291</LINK>, précisions sur la créance, l'objet, l'année de rattachement et le montant de la créance en cause).</AL></OBNIV1><OBNIV1><INTRO>II. </INTRO><AL> La provision était devenue sans objet dès l'exercice 1993 au cours duquel la créance était devenue irrécouvrable. Elle n'avait plus à être inscrite au bilan de l'exercice 1994. Si le contribuable l'avait maintenue à tort, il l'avait soldée par un virement au compte courant d'exploitant. La provision ne pouvait donc pas être rapportée au résultat de l'exercice 1994.</AL></OBNIV1><OBNIV1><INTRO>III. </INTRO><AL> Cf. CE 8 juin 2005 n° 255918, SA Vetter : <LINK COL="BU" FILE="rf05089.sgm" LINKID="IBD9A677A68B5B7" SUPP="RJF">RJF 8-9/05 n° 893</LINK>, concl. L. Vallée <LINK COL="BU" FILE="bdcf05089.sgm" LINKID="I75E70C67CA7325" SUPP="BDCF">BDCF 8-9/05 n° 108</LINK>, obs. N. Chahid-Nouraï BGFE 5/05 p. 5.</AL></OBNIV1><OBNIV1><INTRO>IV. </INTRO><AL> Le juge n'est pas tenu de répondre à un moyen inopérant. En revanche, s'il s'agit d'un moyen opérant, mais irrecevable, il est tenu de se prononcer expressément sur sa recevabilité pour l'écarter.</AL></OBNIV1></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="20"></DEBUA><DEBUR DATE="29/08/2008" N="20"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1BC02A57C71BF3-EFL"><NINFO>20</NINFO><ABS><DESC>vérification de comptabilité</DESC><DESC>régularité des opérations</DESC><DESC>inspecteur compétent</DESC><DESC>inspecteur territorialement compétent pour vérifier tous les impôts et taxes dus par le contribuable (LPF art. L 45)</DESC><DESC>utilisation d'éléments provenant d'un autre vérificateur ayant contrôlé un GIE dont le contribuable imputait le déficit sur son revenu global : oui dès lors que discussion possible</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>I. </INTRO><AL>Le vérificateur du service des impôts local, qui a compétence pour contrôler tous les impôts ou taxes dus par le contribuable (LPF art. 45), peut tirer les conséquence d'une vérification de comptabilité conduite par un autre vérificateur sur un groupement d'intérêt économique dont le contribuable imputait le déficit sur son revenu global, la circonstance que les éléments utilisés proviennent d'un autre vérificateur n'ayant pas pour effet de priver, par elle-même, ni les échanges du vérificateur avec le contribuable de pertinence ou de contenu, ni, par suite, ce contribuable d'aucune garantie dès lors qu'il lui était loisible de discuter, comme il l'a d'ailleurs fait, de la régularité et du bien-fondé des redressements mis ainsi à sa charge.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>II. </INTRO><AL>Société à responsabilité limitée ayant opté pour le régime des sociétés de famille : associé.</AL><ANANIV2><INTRO>1° </INTRO><AL>S'il résulte de l'article 1402 du Code civil que les biens acquis par un conjoint marié sous le régime de la communauté sont réputés acquis par celle-ci, il résulte des dispositions du troisième alinéa de l'article 1832-2 du Code civil que la qualité d'associé d'une société ne peut être reconnue pour la moitié des parts souscrites ou acquises au conjoint non acquéreur qu'après qu'il a notifié à la société son intention d'être personnellement associé.</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>2° </INTRO><AL>Dès lors que la présomption de propriété des parts d'une société acquise sous le régime de la communauté, régie par l'article 1402 du Code civil, ne constitue pas une présomption de la qualité d'associé qui ne s'obtient que par la formalité régie par l'article 1832-2, l'époux qui n'a pas acquis personnellement les titres, ne peut pas revendiquer la qualité d'associé faute d'avoir accompli cette formalité.</AL></ANANIV2></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>III. </INTRO><AL>Groupement d'intérêt économique : régime des sociétés de personnes.</AL><ANANIV2><INTRO>1° </INTRO><AL>Un groupement d'intérêt économique (GIE) ne peut relever du régime des sociétés de personnes que si son activité constitue le prolongement de l'activité économique de ses membres (CGI art. 239 quater, I).</AL></ANANIV2><ANANIV2><INTRO>2° </INTRO><AL>Le membre d'un GIE, propriétaire d'un avion exploité par une société en participation qui le loue à des organisateurs de vols touristiques, ne justifie pas d'une activité économique dont le GIE serait le prolongement, en se bornant à invoquer sa qualité d'associé de la société en participation dès lors d'une part que cette société était gérée par une société à responsabilité limitée et que d'autre part elle n'avait aucune activité autre que de louer l'avion appartenant au groupement à des organisateurs de vols touristiques.</AL></ANANIV2></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="29/08/2008" ID="R1CC02A57C71BF3-EFL" JURI-DATE="2008-08-29" JURI-GPS-ID="g69028004-cd0c-4bfd-8c22-a2c5e9d6c742" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="299557" NATURE="CE" REF="299557">CE 29 août 2008 n° 299557, 8<E>e</E> et 3<E>e</E> s.-s., Joseph Kadouch</REFDOC><TXD><AL>MM. Ph. Martin, Pres. - Anton, Rapp. - Olleon, Comm. du gouv. - M<E>e</E> Odent, Av.</AL><AL>Considérant qu'il ressort des pièces du dossier soumis aux juges du fond qu'à la suite d'un examen de leur situation fiscale personnelle, M. et M<E>me</E> Joseph Kadouch ont été assujettis à des cotisations supplémentaires d'impôt sur le revenu pour les années 1993 à 1995 ; qu'après en avoir demandé le dégrèvement à l'administration qui n'a que partiellement fait droit à cette demande, M. Joseph Kadouch a saisi le tribunal administratif de Châlons-en-Champagne qui a rejeté sa demande de décharge par un jugement du 29 avril 2003 ; que par une décision du 24 mars 2005, l'administration a prononcé un dégrèvement portant sur la totalité de l'imposition en litige au titre de 1994 et sur une partie des cotisations litigieuses au titre de 1995 ; que par un arrêt du 5 octobre 2006, la cour administrative d'appel de Nancy a jugé qu'il n'y avait plus lieu de statuer sur sa requête à concurrence des dégrèvements accordés mais rejeté le surplus de ses conclusions ; que M. Kadouch se pourvoit en cassation contre cet arrêt en tant qu'il a rejeté le surplus de ses conclusions ;</AL><AL>Sur la régularité de l'arrêt attaqué :</AL><AL>Considérant que la cour administrative d'appel de Nancy a répondu au moyen tiré de ce que l'administration aurait méconnu les dispositions des articles L 48 et L 57 du LPF ; que par suite, le moyen tiré de ce qu'elle n'aurait pas répondu au moyen tiré de ce que l'administration aurait méconnu ces dispositions en omettant de notifier à M<E>me</E> Kadouch les conséquences financières des rappels résultant des redressements des sociétés civiles immobilières dont elle était associée manque en fait ;</AL><AL>Sur le bien-fondé de l'arrêt attaqué :</AL><AL>En ce qui concerne la régularité de la procédure d'imposition :</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article L 45 du LPF : « Les agents de l'administration des impôts peuvent assurer le contrôle et l'assiette de l'ensemble des impôts ou taxes dus par le contribuable qu'ils vérifient » ; que le service des impôts de Troyes a remis en cause l'imputation sur le revenu global de M. Kadouch de la quote-part du déficit commercial lui revenant dans le GIE Développement Aéronautique Caraïbes (DAC) ; que si le requérant soutient que la cour n'a pu sans erreur de droit écarter le moyen tiré de ce que le vérificateur lui ayant notifié les redressements contestés ne pouvait, sans le priver de procédure contradictoire, tirer les conséquences d'une vérification de comptabilité conduite en Guadeloupe sur le GIE Développement Aéronautique Caraïbes (DAC) dont seul l'auteur était par suite compétent pour redresser les bases d'imposition de M. Kadouch, il ressort des dispositions de l'article L 45 du LPF que le vérificateur avait compétence pour contrôler tous les impôts et taxes en litige ; que la circonstance que les éléments utilisés provenaient d'un autre vérificateur ne privait, par elle-même, ni les échanges avec le contribuable de pertinence ou de contenu, ni, par suite, ce contribuable d'aucune garantie dès lors qu'il lui était loisible de discuter, comme il l'a d'ailleurs fait, de la régularité et du bien-fondé des redressements mis à sa charge ; que, par suite, le moyen tiré de ce que la cour administrative de Nancy aurait méconnu les dispositions de l'article L 45 de ce Livre ne peut qu'être écarté ;</AL><AL>En ce qui concerne la mise en cause de la qualité d'associé :</AL><AL>Considérant que l'administration a remis en cause la qualité d'associé de M. Kadouch de la SARL Carambole Gestion et, par suite, l'option de cette société en faveur du régime fiscal des sociétés de famille prévu par l'article 239 bis AA du CGI ; que s'il résulte de l'article 1402 du Code civil que les biens acquis par un conjoint marié sous le régime de la communauté sont réputés acquis par celle-ci, il résulte des dispositions du troisième alinéa de l'article 1832-2 du Code civil que la qualité d'associé ne peut être reconnue pour la moitié des parts souscrites ou acquises au conjoint non acquéreur qu'après qu'il a notifié à la société son intention d'être personnellement associé ; que par suite, dès lors que la présomption de propriété de ces parts régie par l'article 1402 ne constitue pas une présomption de la qualité d'associé qui ne s'obtient que par la formalité régie par l'article 1832-2, le moyen tiré de ce que la cour administrative d'appel de Nancy aurait méconnu les dispositions de l'article 1402 du Code civil en appréciant souverainement que M. Kadouch n'était pas associé de la SARL Carambole Gestion alors que les parts sociales des époux avaient été acquises en commun, avec des biens communs, ne peut qu'être écarté ;</AL><AL>En ce qui concerne le fonctionnement du GIE DAC :</AL><AL>Considérant que l'administration, remettant en cause le régime d'imposition des sociétés de personnes dont se prévalait le GIE Développement Aéronautique Caraïbes (DAC), a refusé à M. Joseph Kadouch le droit d'imputer ses quotes-parts de déficit sur ses propres bénéfices industriels et commerciaux ; qu'aux termes de l'article 1<E>er</E> de l'ordonnance du 23 septembre 1967 sur les groupements d'intérêt économique, ultérieurement codifié à l'article L 251-1 du Code de commerce : « Deux ou plusieurs personnes physiques ou morales peuvent constituer entre elles un groupement d'intérêt économique pour une durée déterminée. Le but du groupement est de faciliter ou de développer l'activité économique de ses membres, d'améliorer ou d'accroître les résultats de cette activité ; il n'est pas de réaliser des bénéfices pour lui-même. Son activité doit se rattacher à l'activité économique de ses membres et ne peut avoir qu'un caractère auxiliaire par rapport à celle-ci » ; qu'aux termes du I de l'article 239 quater du CGI, dans sa rédaction applicable aux années d'imposition en litige : « Les groupements d'intérêt économique constitués et fonctionnant dans les conditions prévues par l'ordonnance n° 67-821 du 23 septembre 1967 n'entrent pas dans le champ d'application du 1 de l'article 206, mais chacun de leurs membres est personnellement passible, pour la part des bénéfices correspondant à ses droits dans le groupement, soit de l'impôt sur le revenu, soit de l'impôt sur les sociétés s'il s'agit de personnes morales relevant de cet impôt (...) » ; qu'il ressort des pièces du dossier soumis aux juges du fond que pour refuser à M. Kadouch le bénéfice de ces dispositions, l'administration a estimé que le GIE Développement Aéronautique Caraïbes (DAC) ne constituait pas le prolongement de l'activité économique de ses membres ; qu'en estimant qu'en se prévalant, pour justifier de ce que l'activité du GIE prolongeait la sienne, uniquement de sa qualité d'associé de la société en participation EWA-DAC, dont l'objet était d'exploiter un avion, alors qu'il admettait ne pas prendre part à son activité dès lors que celle-ci était gérée par une société à responsabilité limitée, et alors que cette société en participation n'avait aucune activité autre que de louer l'avion du GIE à d'autres sociétés d'exploitation, M. Kadouch ne justifiait d'aucune activité économique dont ce GIE aurait été le prolongement, la cour n'a ni dénaturé les pièces du dossier, ni par suite commis d'erreur de droit en écartant la contestation de M. Kadouch sur ce point ;</AL><AL>En ce qui concerne les dépenses au profit d'enfants majeurs :</AL><AL>Considérant que l'instruction 5 B-14-82 du 17 mars 1982 invoquée par M. Kadouch à l'appui de sa demande de déduire de son revenu imposable les dépenses d'hébergement consenties au bénéfice de ses enfants majeurs et non rattachés à son foyer fiscal n'est applicable que lorsque l'enfant majeur vit durant toute l'année civile sous le toit du contribuable ; qu'en estimant que M. Kadouch ne justifiait pas avoir hébergé ses enfants majeurs, la cour administrative d'appel a porté sur les faits qui lui étaient soumis une appréciation souveraine exempte de dénaturation et n'a pas commis d'erreur de droit ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que M. Kadouch n'est pas fondé à demander l'annulation de l'arrêt attaqué ;</AL><AL>Décide : Rejet.</AL></TXD><OB><AL>Les arrêts n° 03-725 (Joseph Kadouch) et n° 03-724 (Gabriel Kadouch) du 5 octobre 2006 de la cour administrative d'appel de Nancy n'ont pas été publiés à la RJF.</AL><OBNIV1><INTRO>I. </INTRO><AL> Le vérificateur qui contrôle le contribuable et celui qui contrôle le groupement d'intérêt économique dont le contribuable est membre, peuvent avoir une compétence territoriale différente. Pour autant, le vérificateur du contribuable, qui est compétent pour contrôler tous les impôts ou taxes dus par le contribuable, est compétent pour contrôler si le déficit commercial du groupement d'intérêt économique, que le contribuable a imputé sur son revenu global, est en droit imputable. Ce n'est pas le cas par exemple si le groupement d'intérêt économique ne peut pas prétendre au régime des sociétés de personnes. Le vérificateur du contribuable qui peut utiliser les éléments relevés par le vérificateur du groupement d'intérêt économique, est compétent pour contrôler, à raison du contribuable qu'il vérifie, les conditions de fonctionnement du groupement d'intérêt économique.</AL></OBNIV1><OBNIV1><INTRO>II. </INTRO><AL> L'administration avait remis en cause l'option de la société à responsabilité limitée pour le régime fiscal des sociétés de personnes dès lors que, faute pour les époux d'être associés, la seule participation des épouses et de la sœur des époux ne satisfaisait pas aux conditions de liens familiaux posés par l'article 239 bis AA du CGI.</AL></OBNIV1><OBNIV1><INTRO>III. </INTRO><AL> Le groupement d'intérêt économique perdant sa transparence faute d'exercer une activité dans le prolongement de l'activité économique de ses membres, son déficit commercial n'était plus imputable sur le revenu global de ses membres.</AL></OBNIV1></OB></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="21"></DEBUA><DEBUR DATE="29/08/2008" N="21"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I12D39BFD8CC74-EFL"><NINFO>21</NINFO><REFDOC DATE="29/08/2008" ID="R22D39BFD8CC74-EFL" JURI-DATE="2008-08-29" JURI-GPS-ID="g97c703fd-13a1-430c-b21b-98e45cc508d8" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="299558" NATURE="CE" NOM="Kadouch" REF="299558">CE 29 août 2008 n° 299558, 8<E>e</E> et 3<E>e</E> s.-s., Kadouch</REFDOC><TXD><AL>Considérant qu'il ressort des pièces du dossier soumis aux juges du fond qu'à la suite d'un examen de leur situation fiscale personnelle, M. et Mme Gabriel Kadouch ont été assujettis à des cotisations supplémentaires d'impôt sur le revenu pour les années 1993 à 1995 ; qu'après en avoir demandé le dégrèvement à l'administration qui n'a que partiellement fait droit à cette demande en laissant à leur charge les cotisations supplémentaires au titre de 1994, M. Gabriel Kadouch a saisi le tribunal administratif de Châlons-en-Champagne qui a rejeté sa demande de décharge par un jugement du 29 avril 2003 ; que par une décision du 24 mars 2005, l'administration a prononcé un dégrèvement portant sur une partie des cotisations en litige ; que par un arrêt du 5 octobre 2006, la cour administrative d'appel de Nancy a jugé qu'il n'y avait plus lieu de statuer sur sa requête à concurrence des dégrèvements accordés mais rejeté le surplus de ses conclusions ; que M. Kadouch se pourvoit en cassation contre cet arrêt en tant qu'il a rejeté le surplus de ses conclusions ;</AL><AL>Sur la régularité de l'arrêt attaqué :</AL><AL>Considérant que la cour administrative d'appel de Nancy a répondu au moyen tiré de ce que l'administration aurait méconnu les dispositions des articles L 48 et L 57 du Livre des procédures fiscales ; que par suite, le moyen tiré de ce qu'elle n'aurait pas répondu au moyen tiré de ce que l'administration aurait méconnu ces dispositions en omettant de notifier à Mme Kadouch les conséquences financières des rappels résultant des redressements des sociétés civiles immobilières dont elle était associée manque en fait ;</AL><AL>Sur le bien-fondé de l'arrêt attaqué :</AL><AL>En ce qui concerne la régularité de la procédure d'imposition :</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article L 45 du Livre des procédures fiscales : « Les agents de l'administration des impôts peuvent assurer le contrôle et l'assiette de l'ensemble des impôts ou taxes dus par le contribuable qu'ils vérifient » ; que le service des impôts de Troyes a remis en cause l'imputation sur le revenu global de M. Kadouch de la quote-part du déficit commercial lui revenant dans le GIE Développement Aéronautique Caraïbes (DAC) ; que si le requérant soutient que la cour n'a pu sans erreur de droit écarter le moyen tiré de ce que le vérificateur lui ayant notifié les redressements contestés ne pouvait, sans le priver de procédure contradictoire, tirer les conséquences d'une vérification de comptabilité conduite en Guadeloupe sur le GIE Développement Aéronautique Caraïbes (DAC) dont seul l'auteur était par suite compétent pour redresser les bases d'imposition de M. Kadouch, il ressort des dispositions de l'article L 45 du Livre des procédures fiscales que le vérificateur avait compétence pour contrôler tous les impôts et taxes en litige ; que la circonstance que les éléments utilisés provenaient d'un autre vérificateur ne privait, par elle-même, ni les échanges avec le contribuable de pertinence ou de contenu, ni, par suite, ce contribuable d'aucune garantie dès lors qu'il lui était loisible de discuter, comme il l'a d'ailleurs fait, de la régularité et du bien-fondé des redressements mis à sa charge ; que, par suite, le moyen tiré de ce que la cour administrative de Nancy aurait méconnu les dispositions de l'article L 45 de ce Livre ne peut qu'être écarté ;</AL><AL>En ce qui concerne la mise en cause de la qualité d'associé :</AL><AL>Considérant que l'administration a remis en cause la qualité d'associé de M. Kadouch de la SARL Carambole Gestion et, par suite, l'option de cette société en faveur du régime fiscal des sociétés de famille prévu par l'article 239 bis AA du CGI ; que s'il résulte de l'article 1402 du Code civil que les biens acquis par un conjoint marié sous le régime de la communauté sont réputés acquis par celle-ci, il résulte des dispositions du troisième alinéa de l'article 1832-2 du Code civil que la qualité d'associé ne peut être reconnue pour la moitié des parts souscrites ou acquises au conjoint non acquéreur qu'après qu'il a notifié à la société son intention d'être personnellement associé ; que par suite, dès lors que la présomption de propriété de ces parts régie par l'article 1402 ne constitue pas une présomption de la qualité d'associé qui ne s'obtient que par la formalité régie par l'article 1832-2, le moyen tiré de ce que la cour administrative d'appel de Nancy aurait méconnu les dispositions de l'article 1402 du Code civil en appréciant souverainement que M. Kadouch n'était pas associé de la SARL Carambole Gestion alors que les parts sociales des époux avaient été acquises en commun, avec des biens communs, ne peut qu'être écarté ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que M. Kadouch n'est pas fondé à demander l'annulation de l'arrêt attaqué ;</AL><AL>Considérant que les dispositions de l'article L 761-1 du Code de justice administrative font obstacle à ce que soit mise à la charge de l'Etat, qui n'est pas la partie perdante dans la présente instance, la somme que demande M. Kadouch au titre des frais exposés par lui et non compris dans les dépens ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E> : Le pourvoi de M. Gabriel Kadouch est rejeté.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>