<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="2017" CODE="JPJ" MOIS="08"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="02/08/2017" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I39F7B2E339B74-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="02/08/2017" ID="R49F7B2E339B74-EFL" JURI-DATE="2017-08-02" JURI-GPS-ID="g241af6f9-c46b-45e7-ac16-c32c15ed7d6d" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Papeete" JURI-LOCATION-REFID="Papeete" JURI-NUMBER="17/00008" NATURE="CA" RC="17/00008" REF="Papeete">CA Papeete 2-8-2017 n° 17/00008</REFDOC><TXD><AL>N° 14</AL><AL>CA</AL><AL>Papeete</AL><AL>ORDONNANCE</AL><AL>Copie exécutoire délivrée à - Me USANG le 02.08.2017</AL><AL></AL><AL>17/00008</AL><AL>02/08/2017</AL><AL>Copie authentique délivrée à</AL><AL>Rendue le 2 août 2017 en audience publique par monsieur le premier président de la Cour d'Appel de Papeete, assisté de M. Raiarii AUNIAC, faisant fonction de greffier ;</AL><AL>- Me FEUILLET</AL><AL>le 02.08.2017</AL><AL>Sur appel formé par requête déposée et enregistrée au greffe de la cour d'appel le 2 avril 2017 ;</AL><AL>Demandeur :</AL><AL>Monsieur T, né le 20 Mars 1959 à VAITAHU, de nationalité Française, demeurant </AL><AL>Monsieur Hiro M, né le 20 Mai 1954 à PAPEETE, de nationalité Française, demeurant</AL><AL>Représentés par Me Arcus USANG, avocat au barreau de Papeete ;</AL><AL>Défendeur :</AL><AL>Madame G, Profession : Avocat, demeurant ;</AL><AL>Représentée par Me FEUILLET, avocat au bareau de Papeete ;</AL><AL>Ordonnance,</AL><AL>Saisi par M. Jean-Claude T. et par M. Hiro M. d'une contestation d'honoraires à l'encontre de Me Isabelle G., avocate au barreau de Papeete, le délégataire du bâtonnier de l'ordre des avocats a, suivant décision en date du 20 mars 2017, taxé les honoraires de Me Isabelle G. à la somme de 225.000 francs CFP et ordonné la restitution à MM. T. et M., de la différence avec les honoraires perçus par Me Isabelle G., soit la somme de 50.000 francs CFP.</AL><AL>Suivant requête déposée au secrétariat-greffe du premier président le 19 avril 2017, soit dans le mois de la notification de la décision du délégataire du bâtonnier, M. Jean-Claude T. et M. Hiro M., ont interjeté appel de ladite décision.</AL><AL>Les appelants rappellent qu'en application de l'article 10 de la loi n° 71-1130 du 31 décembre 1971 modifié par la loi n° 2015-990 du 6 août 2015 (article 51) les honoraires de postulation, de consultation, d'assistance, de conseil, de rédaction d'actes juridiques sous seing privé ou de plaidoirie sont fixés en accord avec le client. Ils concluent en conséquence que faute par Me Isabelle G. de produire une convention d'honoraires écrite, ils sont fondés à solliciter le remboursement total des sommes versées à titre d'acomptes. Ils demandent en conséquence qu'il soit ordonné à Me Isabelle G. de restituer les sommes perçues, soit celle de 275.000 francs CFP avec intérêts au taux légal et qu'elle soit en tant que de besoin condamnée au paiement de ladite somme. Les appelants sollicitent en outre la condamnation de Me Isabelle G. à leur verser la somme de 226.000 francs CFP au titre des frais irrépétibles ainsi qu'aux dépens.</AL><AL>Me Isabelle G. sollicite l'infirmation de l'ordonnance de taxe prise par le bâtonnier et la fixation du montant des honoraires pour les prestations réalisées pour le compte de MM. T. et M. la somme de 262.500 francs CFP HT. Elle sollicite en outre la condamnation de ces derniers à lui verser la somme de 200.000 francs CFP sur le fondement de l'article 407 du Code de procédure civile de la Polynésie française. Me Isabelle G., estime avoir consacré 10 heures 30 (au tarif de 25.000 F HT/h) à ce dossier, se décomposant comme suit : entretien du 8 mars 2016 d'une durée d'une heure ; audiences des 6 mai, 12 août et 21 octobre : durée forfaitaire de trois heures ; examen des pièces des dossiers : durée trois heures ; études recherches : une heure et rédaction des conclusions : trois heures. Elle indique avoir eu des difficultés au cours de la procédure pour entrer en contact avec ses clients, ce qui ne lui aurait pas permis de faire signer de conventions d'honoraires, ni de remettre les factures d'honoraires correspondantes.</AL><AL>Sur ce,</AL><AL>Aux termes de l'article 10 de la loi n° 71-1130 du 31 décembre 1971 modifié par la loi n° 2015-990 du 6 août 2015 (article 51) :</AL><AL>"Les honoraires de postulation, de consultation, d'assistance, de conseil, de rédaction d'actes juridiques sous seing privé et de plaidoirie sont fixés en accord avec le client.</AL><AL>En matière de saisie immobilière, de partage, de licitation et de sûretés judiciaires, les droits et émoluments de l'avocat sont fixés sur la base d'un tarif déterminé selon des modalités prévues au titre IV bis du livre IV du code de commerce.</AL><AL>Sauf en cas d'urgence ou de force majeure ou lorsqu'il intervient au titre de l'aide juridictionnelle totale ou de la troisième partie de la loi n° 91-647 du 10 juillet 1991 relative à l'aide juridique, l'avocat conclut par écrit avec son client une convention d'honoraires, qui précise, notamment, le montant ou le mode de détermination des honoraires couvrant les diligences prévisibles, ainsi que les divers frais et débours envisagés.</AL><AL>Les honoraires tiennent compte, selon les usages, de la situation de fortune du client, de la difficulté de l'affaire, des frais exposés par l'avocat, de sa notoriété et des diligences de celui-ci.</AL><AL>Toute fixation d'honoraires qui ne le serait qu'en fonction du résultat judiciaire est interdite. Est licite la convention qui, outre la rémunération des prestations effectuées, prévoit la fixation d'un honoraire complémentaire en fonction du résultat obtenu ou du service rendu."</AL><AL>Ces dispositions telles qu'elles résultent à présent de la loi n° 2015-990 du 6 août 2015 sont entrées en vigueur en Polynésie française le 8 août 2015.</AL><AL>Or, aux termes de leurs écritures respectives, les parties s'accordent sur la date à laquelle est intervenu le premier entretien entre l'avocate et ses clients, à savoir le 8 mars 2016. C'est du reste, à cette date que Me Isabelle G. reconnaît dans ses écritures avoir encaissé de M. Jean-Claude T. un acompte de 215.000 francs CFP, pour lequel il a été délivré un reçu (faussement daté du 8 mars 2015).</AL><AL>A cette date, les dispositions nouvelles exigeant la conclusion par écrit d'une convention d'honoraires étaient dès lors applicables aux relations entre l'avocate et ses clients.</AL><AL>Or, ne peut valoir convention d'honoraires au sens de ces dispositions, le simple reçu susmentionné qui n'indique ni le montant, ni le mode de détermination des honoraires couvrant les diligences prévisibles, ni les divers frais et débours envisagés et sur lequel ne figure, du reste, que le nom de Jean-Claude T., alors que Me Isabelle G. reconnaît être également intervenue dans les intérêts de M. Hiro M. (lequel a versé 60.000 francs CFP sans qu'au demeurant, soit produit de reçu ou de facture correspondante).</AL><AL>Alors que seuls les cas d'urgence ou de force majeure permettent de déroger à l'exigence de la conclusion par écrit d'une convention d'honoraires, il ne résulte nullement de l'exposé fait par les parties, que tel aurait été le cas en l'espèce. Rien n'empêchait, en effet, Me Isabelle G. de soumettre à la signature de ses clients une telle convention d'honoraires lors de l'encaissement de l'acompte. Du reste, après un renvoi à l'audience du 6 mai 2016, ce n'est que pour l'audience de la mise en état de la chambre sociale de la cour d'appel du 12 août 2016 que Me Isabelle G. prenait des conclusions dans l'intérêt de ses clients, de sorte que le rythme ainsi suivi par la procédure, exclut toute idée d'urgence ou encore de force majeure.</AL><AL>A défaut de convention d'honoraires écrite que les dispositions précitées rendent obligatoire, Me Isabelle G. ne peut prétendre au paiement d'honoraires qu'aucun accord entre l'avocat et ses clients n'a fixés.</AL><AL>Il convient en conséquence, après avoir infirmé la décision du délégataire du bâtonnier, de faire droit à la contestation élevée par M. Jean-Claude T. et par M. Hiro M. et de dire qu'il n'est dû aucun honoraire à Me Isabelle G. et d'ordonner le remboursement des sommes encaissées.</AL><AL>L'équité commande de faire application des dispositions de l'article 407 du code de procédure civile de la Polynésie française au profit de M. Jean-Claude T. et de M. Hiro M. qui ont dû exposer des frais, non compris dans les dépens, pour assurer leur défense dans la présente instance.</AL><AL>Par ces motifs,</AL><AL>Statuant publiquement, contradictoirement, en matière de contestation d'honoraires ;</AL><AL>Reçoit en la forme le recours formé par M. Jean-Claude T. et M. Hiro M. à l'encontre de la décision n° 2016/H29 rendue le 20 mars 2017 par le délégataire du bâtonnier de l'Ordre des avocats du barreau de Papeete ;</AL><AL>Au fond, infirme ladite décision ;</AL><AL>Et statuant à nouveau,</AL><AL>Fait droit à la contestation élevée par M. Jean-Claude T. et M. Hiro M. à l'encontre des honoraires sollicités par Me Isabelle G. ;</AL><AL>Dit que MM. Jean-Claude T. et Hiro M. ne sont tenus au versement d'aucun honoraire envers Me Isabelle G.</AL><AL>Ordonne en conséquence la restitution par Me Isabelle G. de la somme de 215.000 francs CFP à M. Jean-Claude T. et de la somme de 60.000 francs CFP à M. Hiro M.</AL><AL>Condamne Me Isabelle G. à verser à M. Jean-Claude T. à M. Hiro M., la somme de 120.000 francs CFP au titre des frais irrépétibles :</AL><AL>Dit que Me Isabelle G., sera tenue aux dépens aux dépens éventuels de la présente instance.</AL><AL>Prononcé à Papeete, le 2 août 2017.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="04/08/2017" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1665618FECE04-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="04/08/2017" ID="R2665618FECE04-EFL" JURI-DATE="2017-08-04" JURI-JURISDICTION="Conseil constitutionnel" JURI-JURISDICTION-REFID="CONSCONST" JURI-NUMBER="2017-652 QPC" NATURE="Cons. const." NOM="Comité d'entreprise de l'unité économique et sociale Markem Imaje" REF="2017-652 QPC">Cons. const. 4-8-2017 n° 2017-652 QPC Comité d'entreprise de l'unité économique et sociale Markem Imaje</REFDOC><TXD><AL>Le Conseil Constitutionnel s'est fondé sur ce qui suit :</AL><AL>1. La question prioritaire de constitutionnalité doit être considérée comme portant sur les dispositions applicables au litige à l'occasion duquel elle a été posée. La présente question a été soulevée à l'occasion d'un litige relatif à une demande d'avis adressée au comité d'entreprise requérant, formulée au premier semestre de l'année 2015 et dont le juge a été saisi le 16 juin 2015. Dès lors, le Conseil constitutionnel est saisi des dispositions contestées dans leur rédaction résultant de la loi du 14 juin 2013 mentionnée ci-dessus.</AL><AL>2. L'article L. 2323-3 du Code du travail, dans cette rédaction, organise la procédure de consultation du comité d'entreprise et en fixe notamment les délais. Son quatrième alinéa prévoit : « A l'expiration de ces délais ou du délai mentionné au dernier alinéa de l'article L. 2323-4, le comité d'entreprise est réputé avoir été consulté et avoir rendu un avis négatif »</AL><AL>3. L'article L. 2323-4 du même Code, dans cette même rédaction, prévoit que, pour permettre au comité d'entreprise de formuler un avis motivé, l'employeur doit lui transmettre des informations précises et écrites et répondre à ses observations. A défaut, les membres élus du comité d'entreprise peuvent saisir le juge pour qu'il ordonne la communication des éléments manquants. Le dernier alinéa de cet article prévoit :</AL><AL>« Cette saisine n'a pas pour effet de prolonger le délai dont dispose le comité pour rendre son avis. Toutefois, en cas de difficultés particulières d'accès aux informations nécessaires à la formulation de l'avis motivé du comité d'entreprise, le juge peut décider la prolongation du délai prévu à l'article L. 2323-3 ».</AL><AL>4. Selon le requérant et certains intervenants, les dispositions contestées méconnaîtraient le principe de participation énoncé au huitième alinéa du Préambule de la Constitution de 1946 et le droit à un recours juridictionnel effectif. En effet, il résulterait de la combinaison des dispositions contestées que le comité d'entreprise peut être réputé avoir rendu un avis négatif sur la question dont l'a saisi l'employeur, sans que le juge ait statué sur sa demande de transmission des informations qui lui manquent pour rendre utilement son avis. Les dispositions contestées introduiraient par ailleurs une rupture d'égalité entre les justiciables selon que le juge respecte ou non les délais fixés par le législateur.</AL><AL>- Sur les griefs tirés de la méconnaissance du principe de participation et du droit à un recours juridictionnel effectif :</AL><AL>5. Aux termes du huitième alinéa du Préambule de la Constitution du 27 octobre 1946 : « Tout travailleur participe, par l'intermédiaire de ses délégués, à la détermination collective des conditions de travail ainsi qu'à la gestion des entreprises ». Il appartient au législateur, compétent en application de l'article 34 de la Constitution pour déterminer les principes fondamentaux du droit du travail et du droit syndical, de fixer les conditions de mise en œuvre du droit des travailleurs de participer par l'intermédiaire de leurs délégués à la détermination des conditions de travail ainsi qu'à la gestion des entreprises. Le respect de cet alinéa implique que les représentants des salariés bénéficient des informations nécessaires pour que soit assurée la participation du personnel à la détermination collective des conditions de travail et à la gestion de l'entreprise.</AL><AL>6. Aux termes de l'article 16 de la Déclaration des droits de l'homme et du citoyen de 1789 : « Toute société dans laquelle la garantie des droits n'est pas assurée, ni la séparation des pouvoirs déterminée, n'a point de Constitution ». Est garanti par cette disposition le droit des personnes intéressées à exercer un recours juridictionnel effectif.</AL><AL>7. L'article L. 2323-3 du Code du travail détermine les conditions dans lesquelles le comité d'entreprise émet des avis et des vœux. A l'expiration des délais fixés par cet article, le comité d'entreprise est réputé avoir été consulté et avoir rendu un avis négatif.</AL><AL>8. En premier lieu, le deuxième alinéa de cet article prévoit que, dans l'exercice de ses attributions consultatives, le comité d'entreprise doit disposer d'un délai suffisant. En vertu du troisième alinéa du même article, ce délai est fixé, sauf dispositions législatives spéciales, par accord entre l'employeur et le comité d'entreprise. Pour certaines consultations, un décret détermine les délais qui s'appliquent en l'absence d'accord. Le délai d'examen laissé au comité d'entreprise ne peut, dans tous les cas, être inférieur à quinze jours et doit lui permettre « d'exercer utilement sa compétence, en fonction de la nature et de l'importance des questions qui lui sont soumises et, le cas échéant, de l'information et de la consultation du ou des comités d'hygiène, de sécurité et des conditions de travail ».</AL><AL>9. En deuxième lieu, le premier alinéa de l'article L. 2323-4 du même Code impose à l'employeur de fournir au comité d'entreprise des informations précises et écrites et de répondre aux observations qu'il lui a adressées, afin de lui permettre de formuler utilement son avis.</AL><AL>10. En troisième lieu, d'une part, afin de prévenir le risque que le comité d'entreprise soit empêché d'exercer ses prérogatives si l'employeur ne lui délivre qu'une information imprécise ou incomplète, le deuxième alinéa de l'article L. 2323-4 du Code du travail l'autorise à saisir le juge pour qu'il ordonne la communication des informations manquantes. Le juge se prononce alors en la forme des référés, avec la pleine compétence du tribunal de grande instance. Il doit rendre sa décision dans un délai de huit jours. D'autre part, si le dernier alinéa de ce même article exclut que cette saisine ait, à elle seule, pour effet de prolonger le délai d'examen de l'avis, le législateur a prévu que cette prolongation peut en revanche être décidée par le juge lui-même, « en cas de difficultés particulières d'accès aux informations nécessaires à la formulation de l'avis motivé du comité d'entreprise ». A cet égard, le juge tient compte, dans son appréciation, du délai qui restera, après sa décision, au comité d'entreprise pour rendre son avis, afin de repousser ce délai pour que le comité d'entreprise puisse se prononcer de manière utile une fois l'information obtenue.</AL><AL>11. En quatrième lieu, l'éventualité, à l'occasion de certaines procédures, du non-respect des délais prévus par la loi pour des motifs tenant aux conditions de fonctionnement des juridictions ne saurait suffire à entacher celle-ci d'inconstitutionnalité. Dès lors, ne peut être accueilli le grief tiré de ce que, en violation du deuxième alinéa de l'article L. 2323-4 du Code du travail, le juge saisi par le comité d'entreprise statuerait souvent au-delà du délai de huit jours, à une date postérieure à l'échéance du délai laissé au comité d'entreprise pour se prononcer.</AL><AL>12. Il résulte de tout ce qui précède que les dispositions contestées sont assorties des garanties nécessaires pour assurer le respect du principe de participation des travailleurs à la détermination collective des conditions de travail ainsi qu'à la gestion des entreprises. Dès lors, le grief tiré de sa méconnaissance doit être écarté. Il en va de même, pour les motifs énoncés aux paragraphes 10 et 11, du grief tiré de la méconnaissance du droit à un recours juridictionnel effectif.</AL><AL>- Sur le grief tiré de la méconnaissance du principe d'égalité devant la loi :</AL><AL>13. Selon l'article 6 de la Déclaration de 1789, la loi « doit être la même pour tous, soit qu'elle protège, soit qu'elle punisse ». Le principe d'égalité ne s'oppose ni à ce que le législateur règle de façon différente des situations différentes, ni à ce qu'il déroge à l'égalité pour des raisons d'intérêt général, pourvu que, dans l'un et l'autre cas, la différence de traitement qui en résulte soit en rapport direct avec l'objet de la loi qui l'établit.</AL><AL>14. Les dispositions contestées prévoient des règles et délais identiques pour les comités d'entreprise qui saisissent le juge en application du deuxième alinéa de l'article L. 2323-4 du Code du travail. Elles n'établissent donc pas de différence de traitement entre les justiciables. En outre, l'éventualité d'une méconnaissance, par le juge, du délai fixé par la loi ne constitue pas une différence de traitement établie par la loi. Le grief tiré de la méconnaissance du principe d'égalité devant la loi doit donc être écarté.</AL><AL>15. Le quatrième alinéa de l'article L. 2323-3 du Code du travail et le dernier alinéa de l'article L. 2323-4 du même Code, qui ne méconnaissent aucun autre droit ou liberté que la Constitution garantit, doivent être déclarés conformes à la Constitution.</AL><AL>Le Conseil Constitutionnel décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E>. - Le quatrième alinéa de l'article L. 2323-3 du Code du travail et le dernier alinéa de l'article L. 2323-4 du même Code, dans leur rédaction résultant de la loi n° 2013-504 du 14 juin 2013 relative à la sécurisation de l'emploi, sont conformes à la Constitution.</AL><AL>Article 2. - Cette décision sera publiée au Journal officiel de la République française et notifiée dans les conditions prévues à l'article 23-11 de l'ordonnance du 7 novembre 1958 susvisée</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="11/08/2017" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I18B12B3D064B3-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="11/08/2017" ID="R28B12B3D064B3-EFL" JURI-DATE="2017-08-11" JURI-GPS-ID="gb574773e-da7e-4eeb-b9c1-2c22ac0b2bc6" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Besançon" JURI-LOCATION-REFID="Besancon" JURI-NUMBER="17/00876" NATURE="CA" NOM="David MENARD c/ Christian FENAUX" RC="17/00876" REF="Besançon">CA Besançon 11-8-2017 n° 17/00876, David MENARD c/ Christian FENAUX</REFDOC><TXD><AL>PARTIES EN CAUSE :</AL><AL>SYNDICAT CGT PCA</AL><AL>dont le siège est sis 3 rue de Pontarlier - 25600 SOCHAUX</AL><AL>Monsieur David M.</AL><AL>demeurant 57 Avenue du Général Leclerc - 25600 SOCHAUX</AL><AL>Monsieur Gérald J.</AL><AL>demeurant 57 Avenue du Général Leclerc - 25600 SOCHAUX</AL><AL>APPELANTS</AL><AL>Représentés par Me Pierre yves DUFFET de la SCP DUFFET - JEANROY - HUGUET,</AL><AL>avocat au barreau de MONTBELIARD</AL><AL>ET :</AL><AL>PCA SITE DE SOCHAUX BELCHAMP</AL><AL>dont le siège est sis 57 avenue Général Leclerc - 25600 SOCHAUX</AL><AL>INTIMÉ</AL><AL>Représenté par Me Hervé GUY de la SCP SURDEY GUY, avocat au barreau de MONTBELIARD</AL><AL>Monsieur Anthony R.</AL><AL>57 avenue du Général Leclerc - 25600 SOCHAUX</AL><AL>INTIMÉ</AL><AL>n'ayant pas constitué avocat</AL><AL>Monsieur Richard D.</AL><AL>demeurant 57 avenue du Général Leclerc - 25600 SOCHAUX</AL><AL>INTIMÉ</AL><AL>n'ayant pas constitué avocat</AL><AL>Monsieur Farid L.</AL><AL>demeurant 57 avenue du Général Leclerc - 25600 SOCHAUX</AL><AL>INTIMÉ</AL><AL>n'ayant pas constitué avocat</AL><AL>Monsieur Dominique F.</AL><AL>demeurant 57 avenue du Général Leclerc - 25600 SOCHAUX</AL><AL>INTIMÉ</AL><AL>n'ayant pas constitué avocat</AL><AL>Monsieur Christian F.</AL><AL>demeurant 57 avenue du Général Leclerc - 25600 SOCHAUX</AL><AL>INTIMÉ</AL><AL>n'ayant pas constitué avocat</AL><AL>Monsieur Jean Philippe M.</AL><AL>demeurant 57 avenue du Général Leclerc - 25600 SOCHAUX</AL><AL>INTIMÉ</AL><AL>n'ayant pas constitué avocat</AL><AL>Monsieur Francis B.</AL><AL>demeurant 57 avenue du Général Leclerc - 25600 SOCHAUX</AL><AL>INTIMÉ</AL><AL>n'ayant pas constitué avocat</AL><AL>Monsieur Frédéric M., Président du CHSCT Emboutissage</AL><AL>demeurant 57 avenue du Général Leclerc - 25600 SOCHAUX</AL><AL>INTIMÉ</AL><AL>n'ayant pas constitué avocat</AL><AL>Monsieur Sébastien C., Préventeur C. Emboutissage</AL><AL>demeurant 57 avenue du Général Leclerc - 25600 SOCHAUX</AL><AL>INTIMÉ</AL><AL>n'ayant pas constitué avocat</AL><AL>SYNDICAT FO, représentée par Mme P. Aurélie</AL><AL>dont le siège est sis PCA - 57 avenue Général Leclerc - 25600 SOCHAUX</AL><AL>INTIMÉ</AL><AL>n'ayant pas constitué avocat</AL><AL>SYNDICAT CFTC représenté par M. Emmanuel S.</AL><AL>dont le siège est sis PCA - 57 avenue Général Leclerc - 25600 SOCHAUX</AL><AL>et 47 rue des Mines - 25400 AUDINCOURT</AL><AL>INTIMÉ</AL><AL>n'ayant pas constitué avocat</AL><AL>COMPOSITION DE LA COUR :</AL><AL>Lors des débats :</AL><AL>PRÉSIDENT : Monsieur Edouard MAZARIN (magistrat rapporteur) , Président de chambre.</AL><AL>ASSESSEURS : Madame B. UGUEN LAITHIER et Monsieur L. MARCEL, Conseillers.</AL><AL>GREFFIER : Madame Chantal MOUGET, ff de Greffier. .</AL><AL>lors du délibéré :</AL><AL>PRÉSIDENT : Monsieur Edouard MAZARIN, Président de chambre</AL><AL>ASSESSEURS :Madame B. UGUEN LAITHIER et Monsieur L. MARCEL, Conseillers.</AL><AL>L'affaire, plaidée à l'audience du 04 juillet 2017 a été mise en délibéré au 11 août 2017. Les parties ont été avisées qu'à cette date l'arrêt serait rendu par mise à disposition au greffe.</AL><AL>**************</AL><AL>Faits et prétentions des parties</AL><AL>Le syndicat CGT PCA, M. David M. et M. Gérald J. contestant la régularité des élections des membres à l'instance de coordination du comité d'hygiène, de sécurité et des conditions du travail (ICCHSCT) Emboutissage / Sochaux qui se sont déroulées le 29 septembre 2016, ont, par acte introductif d'instance du même jour saisi, aux fins de leur annulation, le tribunal d'instance de Montbéliard qui, par jugement rendu le 22 mars 2017, s'est déclaré incompétent au profit du tribunal de grande instance de Montbéliard.</AL><AL>Le 6 avril 2017 le syndicat CGT PCA, M. David M. et M. Gérald J. ont régulièrement formé contredit contre ce jugement dont ils sollicitent l'infirmation par la reconnaissance de la compétence d'attribution du tribunal d'instance.</AL><AL>La SA Peugeot Citroën Automobiles a répliqué le 13 juin 2017 pour demander à la cour de confirmer le jugement déféré et de condamner les demandeurs au contredit aux dépens ainsi qu'à lui payer 1.500 ? en application de l'article 700 du code de procédure civile.</AL><AL>Bien que régulièrement avisés de la date de l'audience par lettres recommandées avec accusé de réception adressées par le greffe le 26 avril 2017 et signées par les destinataires, M. Anthony Rue, M. Richard D., M. Farid L., M. Dominique F., M. Christian F., M. Jean Philippe M., M. Francis B., M. Frédéric M., M. Sébastien C., le syndicat CFE CGC, le syndicat FO société PCA et le syndicat CFTC n'ont pas comparu de sorte que l'arrêt sera réputé contradictoire par application de l'article 474 alinéa 1er du code de procédure civile.</AL><AL>Motifs de la décision</AL><AL>La loi n° 2013-504 du 14 juin 2013 a créé l'instance de coordination des C. dont les dispositions qui lui sont applicables sont codifiées aux articles L.4616-1 et suivants du code du travail.</AL><AL>L'article L.4616-1 modifié par la loi n° 2015-994 du 17 août 2015 dispose que :</AL><AL>'lorsque les consultations prévues aux articles L.4612-8-1, L.4612-9, L.4612-10 et L.4612-13 portent sur un projet commun à plusieurs établissements, l'employeur peut mettre en place une instance temporaire de coordination de leurs comités d'hygiène, de sécurité et des conditions de travail, qui a pour mission d'organiser le recours à une expertise unique par un expert agréé dans le cas mentionné au 2° de l'article L.4614-12 et selon les modalités prévues à l'article L.4614-13. L'instance est seule compétente pour désigner cet expert. Elle rend un avis au titre des articles L.4612-8-1, L.4612-9,</AL><AL>L.4612-10 et L.4612-13.</AL><AL>L'instance temporaire de coordination, lorsqu'elle existe, est seule consultée sur les mesures d'adaptation du projet communes à plusieurs établissements. Les comités d'hygiène, de sécurité et des conditions de travail concernés sont consultés sur les éventuelles mesures d'adaptation du projet spécifiques à leur établissement et qui relèvent de la compétence du chef de cet établissement'.</AL><AL>L'article L.4616-2 modifié par la loi n°2016-1088 du 8 août 2016 précise que :</AL><AL>'l 'instance de coordination est composée :</AL><AL>1° De l'employeur ou de son représentant ;</AL><AL>2° De trois représentants de chaque comité d'hygiène, de sécurité et des conditions de travail concerné par le projet en présence de moins de sept comités, ou de deux représentants de chaque comité en présence de sept à quinze comités, et d'un au delà de quinze comités. Les représentants sont désignés par la délégation du personnel de chaque comité d'hygiène, de sécurité et des conditions de travail en son sein, pour la durée de leur mandat ;</AL><AL>3° Des personnes suivantes : médecin du travail, agent de contrôle de l'inspection du travail mentionné à l'article L.8112-1, agent des services de prévention de l'organisme de sécurité sociale et, le cas échéant, agent de l'organisme professionnel de prévention du bâtiment et des travaux publics et responsable du service de sécurité et des conditions de travail ou, à défaut, agent chargé de la sécurité et des conditions de travail. Ces personnes sont celles territorialement compétentes pour l'établissement dans lequel se réunit l'instance de coordination s'il est concerné par le projet et, sinon, celles territorialement compétentes pour l'établissement concerné le plus proche du lieu de réunion.</AL><AL>Seules les personnes mentionnées aux 1° et 2° ont voix délibérative'.</AL><AL>Il ressort de ces textes que les ICCHSCT dont les représentants sont désignés par la délégation du personnel de chaque C. en son sein pour la durée de leur mandat, ne sont qu'une émanation de ces derniers ayant vocation à coordonner leur action.</AL><AL>Cette vocation est encore confirmée par l'article L.4616-3 modifié par la loi n°2016-1088 du 8 août 2016 qui précise que 'lorsqu'il y a lieu de consulter à la fois l'instance de coordination et un ou plusieurs comités d'hygiène, de sécurité et des conditions de travail un accord peut définir l'ordre et les délais dans lesquels l'instance de coordination et le ou les comités d'hygiène, de sécurité et des conditions de travail rendent et transmettent leur avis.</AL><AL>A défaut d'accord, l'avis de chaque comité d'hygiène, de sécurité et des conditions de travail est rendu et transmis à l'instance de coordination des comités d'hygiène, de sécurité et des conditions de travail et l'avis de cette dernière est rendu dans des délais fixés par décret en Conseil d'Etat'.</AL><AL>L'article R.4613-11 dispose quant à lui que :</AL><AL>le tribunal d'instance statue en dernier ressort sur les contestations relatives à la délégation des représentants du personnel au comité d'hygiène, de sécurité et des conditions de travail prévues à l'article L.4613-3 ...'.</AL><AL>Or ce texte, qui donne expressément compétence au tribunal d'instance pour statuer en dernier ressort sur les contestations relatives à la délégation des représentants du personnel aux C., est issu du décret n° 2008-244 du 7 mars 2008 qui est antérieur à la loi n° 2013-504 du 14 juin 2013 qui a créé les ICCHSCT.</AL><AL>Et les article R.221-23 et R.221-28 du code de l'organisation judiciaire qui attribuent compétence en dernier ressort au tribunal d'instance pour connaître notamment, 'des contestations relatives à la désignation ... 2° de la délégation des représentants du personnel aux comités d'hygiène, de sécurité et des conditions de travail', ont été créés par le décret n° 2008-522 du 2 juin 2008, également antérieur à la loi n° 2013-504 du 14 juin 2013.</AL><AL>Il s'ensuit que nonobstant les dispositions de l'article R.211-3 du même code qui attribue compétence au tribunal de grande instance, à charge d'appel, dans les matières pour lesquelles celle ci n'est pas attribuée expressément à une autre juridiction en raison de la nature de l'affaire ou du montant de la demande, et bien qu'aucun texte postérieur au mois de juin 2013 n'ait expressément désigné le tribunal d'instance pour statuer sur les contestations relatives à la désignation des membres des ICCHSCT, ce contentieux relève nécessairement de sa compétence d'attribution en dernier ressort en sa qualité de juge naturel de l'élection, notamment professionnelle, spécialement désigné pour connaître des contestations relatives à la délégation des représentants du personnel aux C. dont émanent les ICCHSCT.</AL><AL>C'est dès lors à tort que le premier juge a décliné sa compétence au profit de celle du tribunal de grande instance de sorte que sa décision sera infirmée et que l'exception soulevée par la SA Peugeot Citroën Automobiles sera rejetée.</AL><AL>La SA Peugeot Citroën Automobiles qui succombe supportera les dépens du contredit</AL><AL>PAR CES MOTIFS</AL><AL>La cour, statuant par arrêt réputé contradictoire, après débats en audience publique et en avoir délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Infirme en toutes ses dispositions le jugement rendu le 22 mars 2017 par le tribunal d'instance de Montbéliard statuant en matière de contentieux professionnel et statuant à nouveau,</AL><AL>Déboute la SA Peugeot Citroën Automobiles de son exception d'incompétence.</AL><AL>Rejette sa demande formée sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile et la condamne aux dépens du contredit.</AL><AL>Ledit arrêt a été signé par M. Edouard Mazarin, président de chambre, magistrat ayant participé au délibéré, et par Mme Christine B., FF Greffier.</AL><AL>Le Greffier, le Président de chambre</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="25/08/2017" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1C642B904D548-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="25/08/2017" ID="R2C642B904D548-EFL" JURI-DATE="2017-08-25" JURI-GPS-ID="ga0533590-28c5-4735-ac5c-ac9698089cf8" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="413350" NATURE="CE" REF="413350">CE réf. 25-8-2017 n° 413350</REFDOC><TXD><AL>Vu la procédure suivante :</AL><AL>M. A… B…a demandé à l'Agence française de lutte contre le dopage d'annuler la décision du 11 janvier 2017 par laquelle l'organe disciplinaire de première instance compétent en matière de lutte contre le dopage de la Fédération française d'équitation a prononcé à son encontre une interdiction temporaire de compétition de 3 mois assortie intégralement du sursis, et invalidé ses résultats lors du CSO de Lège-Cap-Ferret du 29 septembre au 2 octobre 2016 dans les épreuves 6 et 16. Par une décision du 6 juillet 2017, l'Agence française de lutte contre le dopage a, d'une part, annulé la décision prise le 11 janvier 2017 par l'organe disciplinaire de première instance compétent en matière de lutte contre le dopage de la Fédération française d'équitation et a prononcé à son encontre la sanction de l'interdiction de participer pendant 2 ans aux manifestations sportives organisées ou autorisées par la Fédération française d'équitation, l'interdiction étant étendue aux compétitions et manifestations de la Société hippique française, de la Fédération française du sport d'entreprise, de la Fédération sportive et culturelle de France, de la Fédération sportive et gymnique du travail et à l'Union française des œuvres laïques d'éducation physique, d'autre part, confirmé la décision prise le 11 janvier 2017 et annulé ses résultats individuels obtenus le 2 octobre 2016, à l'occasion du concours de saut d'obstacles n° 201633036, avec toutes les conséquences en découlant, y compris le retrait de médailles, points, prix et gains et, enfin, dit qu'un résumé serait publié dans plusieurs journaux.</AL><AL>Par une requête, enregistrée le 11 août 2017 au secrétariat du contentieux du Conseil d'État, M. A…B…demande au juge des référés du Conseil d'État, statuant sur le fondement de l'article L. 521-1 du code de justice administrative :</AL><AL>1°) d'ordonner la suspension de la décision du 6 juillet 2017 de l'Agence française de lutte contre le dopage ;</AL><AL>2°) de mettre à la charge de l'Agence française de lutte contre le dopage la somme de 3 000 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</AL><AL>Il soutient que :</AL><AL>- la condition d'urgence est remplie, dès lors que la sanction prise par l'Agence française de lutte contre le dopage porte un préjudice grave et immédiat, d'une part, à la situation de M. B…en compromettant sa carrière de cavalier professionnel en ce qu'elle fait obstacle à sa participation à la quasi-totalité des compétitions organisées en France, et en le privant de la totalité de ses revenus ainsi que des avantages en nature qui lui étaient mis à disposition par les Ecuries notamment son logement principal, un camion de transport et un véhicule léger de transport de chevaux et, d'autre part, à celle de l'ensemble des propriétaires, membres et personnels des écuries de Léogean, dont le requérant entend défendre les intérêts liés aux siens ;</AL><AL>- il existe un doute sérieux quant à la légalité de l'arrêté contesté ;</AL><AL>- la sanction a été prise sur le fondement de dispositions législatives contraires à Convention européenne de sauvegarde des droits de l'homme et des libertés fondamentales dès lors que les conditions d'auto-saisine de l'Agence française de lutte contre le dopage et les restrictions à la modulation de la peine, en particulier l'impossibilité de prendre en considération le caractère involontaire du manquement, méconnaissent le droit à la présomption d'innocence, le droit au recours effectif et au respect du principe d'impartialité, garantis par les articles 6§ 1, § 2 et § 13 de la Convention européenne de sauvegarde des droits de l'homme et des libertés fondamentales ;</AL><AL>- la procédure de contrôle ayant précédé la sanction est irrégulière puisque M. B…, ainsi qu'il résulte du procès-verbal de contrôle antidopage, n'a pas été informé de son droit d'accès et de rectification des données à cette occasion, dès lors qu'il ne lui a pas été indiqué que les données recueillies lors du contrôle étaient susceptibles de faire l'objet d'un traitement informatisé et qu'il avait un droit d'accès et de rectification conformément à la loi ;</AL><AL>- la sanction contestée est disproportionnée aux faits reprochés, dès lors, d'une part, que le caractère volontaire du manquement retenu n'a pas été établi, d'autre part, que persiste une incertitude sur l'origine de la molécule et sur la probabilité d'ingestion par contamination de l'environnement en raison du faible taux de la molécule estimé à 12 nanogrammes par millilitre dans les prélèvements, et enfin que M. B…n'a depuis le début de sa carrière jamais été contrôlé positif ni sanctionné pour la moindre infraction aux règles du règlement disciplinaire particulier relatif à la lutte contre le dopage humain.</AL><AL>Par un mémoire distinct, enregistré le 11 août 2017, présenté en application de l'article 23-5 de l'ordonnance n° 58-1067 du 7 novembre 1958, M. B… demande au juge des référés du Conseil d'État de renvoyer au Conseil constitutionnel la question de la conformité aux droits et libertés garantis par la Constitution, d'une part, de l'article L. 232-22-3 du code du sport et, d'autre part, des articles L. 232-23-3-3 I et L. 232-23-3-10 du code du sport. Il soutient que ces articles sont applicables au litige et n'ont jamais été déclarés conformes à la Constitution et qu'ils méconnaissent, d'une part, le principe à valeur constitutionnelle de la séparation des autorités ou des fonctions de poursuite et de jugement découlant des droits de la défense ainsi que le principe de présomption d'innocence garantis par les articles 8, 9 et 16 de la Déclaration des droits de l'homme et du citoyen du 26 août 1789 et, d'autre part, les principes de nécessité et de personnalisation des peines, garantis respectivement par les articles 8 et 9 de la Déclaration des droits de l'homme et du citoyen.</AL><AL>Par un mémoire en défense et un mémoire distinct, enregistrés le 21 août 2017, l'Agence française de lutte contre le dopage conclut, d'une part, au rejet de la requête. Elle soutient que la condition d'urgence n'est pas remplie et qu'aucun des moyens soulevés par le requérant n'est de nature à faire naître un doute sérieux quant à la légalité de la délibération contestée. Elle fait valoir, d'autre part, que la question prioritaire de constitutionnalité soulevée par le requérant n'est pas recevable et qu'il n'y a, dès lors, pas lieu de renvoyer cette question au Conseil constitutionnel.</AL><AL>La requête et le mémoire QPC ont été communiqués au Premier ministre et à la ministre des sports qui n'ont pas produit d'observations.</AL><AL>Vu les autres pièces du dossier ;</AL><AL>Vu :</AL><AL>- la Constitution, notamment son Préambule ;</AL><AL>- le code du sport ;</AL><AL>- le code de justice administrative ;</AL><AL>Après avoir convoqué à une audience publique, d'une part, M. B…, d'autre part, l'Agence française de lutte contre le dopage, la Fédération française d'équitation et la ministre des sports ;</AL><AL>Vu le procès-verbal de l'audience publique du 23 août 2017 à 14 heures 30 au cours de laquelle ont été entendus :</AL><AL>- Me Tapie, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, avocat de M. B… ;</AL><AL>- Me Poupot, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, avocat de l'Agence française de lutte contre le dopage ;</AL><AL>- les représentants de l'Agence française de lutte contre le dopage ;</AL><AL>et à l'issue de laquelle le juge des référés a clos l'instruction ;</AL><AL>Considérant ce qui suit :</AL><AL>1. Aux termes de l'article L. 521-1 du code de justice administrative : " Quand une décision administrative, même de rejet, fait l'objet d'une requête en annulation ou en réformation, le juge des référés, saisi d'une demande en ce sens, peut ordonner la suspension de l'exécution de cette décision, ou de certains de ses effets, lorsque l'urgence le justifie et qu'il est fait état d'un moyen propre à créer, en l'état de l'instruction, un doute sérieux quant à la légalité de la décision ". La condition d'urgence à laquelle est subordonnée le prononcé d'une mesure de suspension doit être regardée comme remplie lorsque la décision administrative contestée préjudicie de manière suffisamment grave et immédiate à un intérêt public, à la situation du requérant ou aux intérêts qu'il entend défendre. Il appartient au juge des référés d'apprécier concrètement, compte tenu des justifications fournies par le requérant, si les effets de l'acte litigieux sont de nature à caractériser une urgence justifiant que, sans attendre le jugement de la requête au fond, l'exécution de la décision soit suspendue.</AL><AL>2. Aux termes de l'article L. 232-9 du code du sport : " Il est interdit à tout sportif : 1° De détenir ou tenter de détenir, sans raison médicale dûment justifiée, une ou des substances ou méthodes interdites figurant sur la liste mentionnée au dernier alinéa du présent article ; 2° D'utiliser ou tenter d'utiliser une ou des substances ou méthodes interdites figurant sur la liste mentionnée au dernier alinéa du présent article. (…) ". Aux termes de l'article L. 232-12-1 du même code : " Les prélèvements biologiques mentionnés au premier alinéa de l'article L. 232-12 peuvent avoir pour objet d'établir le profil des paramètres pertinents dans l'urine ou le sang d'un sportif aux fins de mettre en évidence l'utilisation d'une substance ou d'une méthode interdite en vertu de l'article L. 232-9. / Les renseignements ainsi recueillis peuvent faire l'objet, dans des conditions fixées par décret en Conseil d'État, d'un traitement informatisé par l'Agence française de lutte contre le dopage dans le respect des dispositions de la loi n° 78-17 du 6 janvier 1978 relative à l'information, aux fichiers et aux libertés ".</AL><AL>3. Aux termes de l'article L. 232-21 du code du sport : " Toute personne qui a contrevenu aux dispositions des articles L. 232-9, L. 232-9-1, L. 232-10, L. 232-14-5, L. 232-15, L. 232-15-1 ou L. 232-17 encourt des sanctions disciplinaires de la part de la fédération dont elle est licenciée. Il en est de même pour les licenciés complices de ces manquements. / Est également passible de sanctions disciplinaires le sportif qui a contrevenu aux dispositions de l'article L. 232-9 et dont la mise en cause est justifiée au vu des documents en possession de l'Agence française de lutte contre le dopage, en application de l'article L. 232-20-1. / Ces sanctions sont prononcées par les fédérations sportives mentionnées à l'article L. 131-8. / À cet effet, les fédérations adoptent dans leur règlement des dispositions définies par décret en Conseil d'État et relatives aux contrôles organisés en application du présent titre, ainsi qu'aux procédures disciplinaires et aux sanctions applicables, dans le respect des droits de la défense. / Ce règlement dispose que l'organe disciplinaire de première instance de ces fédérations se prononce, après que l'intéressé a été mis en mesure de présenter ses observations, dans un délai de dix semaines à compter de la date à laquelle l'infraction a été constatée. Il prévoit également que, faute d'avoir statué dans ce délai, l'organe disciplinaire de première instance est dessaisi de l'ensemble du dossier. Le dossier est alors transmis à l'instance disciplinaire d'appel qui rend, dans tous les cas, sa décision dans un délai maximum de quatre mois à compter de la même date. / Les sanctions disciplinaires prises par les fédérations sportives peuvent aller jusqu'à l'interdiction définitive de participer aux manifestations sportives prévues à l'article L. 232-9. / Ces sanctions ne donnent pas lieu à la procédure de conciliation prévue par l'article L. 141-4. / Les fédérations agréées informent sans délai l'Agence française de lutte contre le dopage des décisions prises en application du présent article ". Aux termes de l'article L. 232-22 : " En cas d'infraction aux dispositions des articles L. 232-9, L. 232-9-1, L. 232-10, L. 232-14-5, L. 232-15, L. 232-15-1 ou L. 232-17, l'Agence française de lutte contre le dopage exerce un pouvoir de sanction dans les conditions suivantes : 1° Elle est compétente pour infliger des sanctions disciplinaires aux personnes non licenciées : a) Participant à des manifestations ou entraînements mentionnés aux 2° ou 3° du I de l'article L. 232-5 ; b) Organisant ou participant à l'organisation des manifestations ou entraînements mentionnés aux 2° ou 3° du I de l'article L. 232-5 ; 2° Elle est compétente pour infliger des sanctions disciplinaires aux personnes relevant du pouvoir disciplinaire d'une fédération sportive lorsque celle-ci n'a pas statué dans les délais prévus à l'article L. 232-21. Dans ce cas, l'agence se saisit d'office dès l'expiration de ces délais ; lorsqu'elle intervient en cas de carence de l'instance disciplinaire fédérale d'appel, l'agence peut aggraver la sanction prononcée par la fédération ; 3° Elle peut réformer les décisions prises en application de l'article L. 232-21. Dans ces cas, l'agence se saisit, dans un délai de deux mois à compter de la réception du dossier complet, des décisions prises par les fédérations agréées ; 4° Elle peut décider l'extension d'une sanction disciplinaire prononcée par une fédération aux activités de l'intéressé relevant des autres fédérations, de sa propre initiative ou à la demande de la fédération ayant prononcé la sanction ; 5° Elle est également compétente pour infliger des sanctions disciplinaires aux complices des auteurs d'infractions aux dispositions des articles L. 232-9, L. 232-9-1, L. 232-10, L. 232-14-5, L. 232-15, L. 232-15-1 ou L. 232-17. / La saisine de l'agence n'est pas suspensive, sauf décision contraire de celle-ci ". Aux termes de l'article L. 232-23-3-3 du même code : " I. La durée des mesures d'interdiction mentionnées au 1° du I de l'article L. 232-23 à raison d'un manquement à l'article L. 232-9 : a) Est de quatre ans lorsque ce manquement est consécutif à l'usage ou à la détention d'une substance non spécifiée. Cette durée est ramenée à deux ans lorsque le sportif démontre qu'il n'a pas eu l'intention de commettre ce manquement ; b) Est de deux ans lorsque ce manquement est consécutif à l'usage ou à la détention d'une substance spécifiée. Cette durée est portée à quatre ans lorsque l'Agence française de lutte contre le dopage démontre que le sportif a eu l'intention de commettre ce manquement. / II. Les substances spécifiées et les substances non spécifiées mentionnées au I, dont l'usage ou la détention sont prohibés par l'article L. 232-9, sont celles qui figurent à l'annexe I à la convention internationale mentionnée à l'article L. 230-2 ". Enfin, aux termes de l'article L. 232-23-3-10 du même code : " La durée des mesures d'interdiction prévues aux articles L. 232-23-3-3 à L. 232-23-3-8 peut être réduite par une décision spécialement motivée lorsque les circonstances particulières de l'affaire le justifient au regard du principe de proportionnalité ".</AL><AL>4. Il résulte de l'instruction que, le 2 octobre 2016, M. B…a participé en sa qualité de sportif cavalier professionnel à l'épreuve n° 16 du concours de saut d'obstacles n° 201633036 de Lège-Cap-Ferret. Le même jour, un contrôle initié par l'Agence française de lutte contre le dopage a été diligenté à l'encontre de l'intéressé. Le rapport du 21 octobre 2016 du département des analyses de l'Agence française de lutte contre le dopage a établi que l'échantillon urinaire A 4065749 fourni par M. B…en date du 2 octobre 2016 à Lège-Cap-Ferret révélait la présence " d'hydochlorothiazide à une concentration estimée à 12 nanogrammes par millilitre ". En date du 15 novembre 2016, la Fédération française d'équitation a informé M. B…de la possibilité de réaliser une analyse de contrôle sur l'échantillon B dans un délai de 5 jours, demande qui a été effectuée en date du 18 novembre 2016. M. B…a été convoqué en date du 19 décembre 2016 devant la commission de lutte contre le dopage humain de 1ère instance de la Fédération française d'équitation. En date du 10 janvier 2017, le rapport du département des analyses de l'Agence française de lutte contre le dopage a fait état sur l'échantillon B 4065749 d'une confirmation de la première analyse. Par décision du 11 janvier 2017, l'organe disciplinaire de première instance de lutte contre le dopage de la Fédération française d'équitation a, d'une part, prononcé à l'encontre de M. B…une interdiction temporaire de compétition de 3 mois assortie intégralement du sursis, d'autre part, invalidé ses résultats lors du CSO de Lège-Cap-Ferret du 29 septembre au 2 octobre 2016 dans les épreuves 6 et 16 et, enfin, ordonné la publication de ladite décision dans la revue Equestre Fédérale. En date du 9 février 2017, l'Agence française de lutte contre le dopage s'est saisie d'office des faits relevés à l'encontre de l'intéressé. Par décision du 6 juillet 2017, l'Agence française de lutte contre le dopage a, d'une part, annulé la décision du 11 janvier 2017 et prononcé à l'encontre de M. B…une sanction d'interdiction de participer pendant 2 ans aux manifestations sportives organisées ou autorisées par la Fédération française d'équitation, l'interdiction étant étendue aux compétitions et manifestations de la société hippique française, de la Fédération française du sport d'entreprise, de la Fédération sportive et culturelle de France, de la Fédération sportive et gymnique du travail et à l'Union française des œuvres laïques d'éducation physique, d'autre part, confirmé la décision prise le 11 janvier 2017 et annulé ses résultats individuels obtenus le 2 octobre 2016, à l'occasion du concours de saut d'obstacles n° 201633036, avec toutes les conséquences en découlant, y compris le retrait de médailles, points, prix et gains et, enfin, dit qu'un résumé serait publié dans plusieurs journaux après notification de la décision à l'intéressé.</AL><AL>5. M. B…soutient, en premier lieu, que la possibilité pour l'Agence française de lutte contre le dopage de se saisir elle-même de faits susceptibles de sanctions ou ayant fait l'objet de sanctions par une fédération, ainsi que l'impossibilité de prendre en considération le caractère involontaire d'un manquement, méconnaissent les exigences des articles 6 et 13 de la Convention européenne de sauvegarde des droits de l'homme et des libertés fondamentales. Cependant, cette convention ne prohibe nullement que l'autorité administrative puisse d'elle-même se saisir de faits afin d'examiner s'ils peuvent entraîner une sanction, tandis que le pouvoir reconnu à l'agence lui permet de confirmer, adoucir ou aggraver les décisions de sanction dont elle se saisit. Dans ces conditions, le moyen tiré de la méconnaissance de la Convention européenne des droits de l'homme ne peut être regardé comme sérieux.</AL><AL>6. Si M. B…se prévaut de la méconnaissance des dispositions de la loi du 7 janvier 1978 sur l'informatique et les libertés, elles ne pouvaient s'appliquer aux prélèvements qui ont été analysés, qui ne sont pas régis par l'article L. 213-12-1, ni par l'article R. 232-41-1 du code du sport, concernant ceux susceptibles de faire l'objet d'un traitement automatisé, ni ne relèvent du traitement automatisé créé par le conseil national de lutte contre le dopage.</AL><AL>7. Le requérant se prévaut enfin de ce que le taux de concentration d'hydrochlorothiazide retrouvé dans les prélèvements peut laisser présumer une contamination accidentelle ou involontaire. La circonstance que cette molécule, à des taux inférieurs, soit présente dans l'eau, ou puisse résulter de la prise de médicaments dont il n'a pas été allégué et encore moins établi que l'intéressé, à l'époque des prélèvements, aurait pu alors en faire usage, ne permettent pas de remettre en cause l'appréciation des faits opérée par l'agence, qui n'a pu trouver de justification à la présence de cette molécule prohibée et a donc considéré à bon droit comme établie la prise de cette substance absolument prohibée pour tout sportif. Dès lors, le moyen tiré de la disproportion de la sanction de deux ans de suspension, prévue par les textes, ne peut être regardé comme sérieux.</AL><AL>8. Les conclusions de suspension de M. B…ne peuvent donc, sans qu'il soit besoin d'examiner la question prioritaire de constitutionnalité soulevée, qu'être rejetées, ainsi que, l'État n'étant pas la partie perdante, celles tendant à ce qu'il verse à M. B… la somme demandée sur le fondement des dispositions de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</AL><AL>O R D O N N E :</AL><AL>------------------</AL><AL>Article 1<E>er</E> : Il n'y a pas lieu de renvoyer au Conseil constitutionnel la question prioritaire de constitutionnalité soulevée par M.B…</AL><AL>Article 2 : La requête de M. B…est rejetée.</AL><AL>Article 3 : La présente ordonnance sera notifiée à M. A…B…, à l'Agence française de lutte contre le dopage, à la Fédération française d'équitation, au Premier ministre et à la ministre des sports.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="29/08/2017" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1095442F1FFC8-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="29/08/2017" ID="R2095442F1FFC8-EFL" JURI-DATE="2017-08-29" JURI-GPS-ID="gc37da57d-be6c-49ae-9c62-fc9f76bf67e0" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Reims" JURI-LOCATION-REFID="Reims" JURI-NUMBER="16/00581" NATURE="CA" NOM="G. c/ Assoc. Relais départemental des Gîtes de France de la Marne" RC="16/00581" REF="Reims">CA Reims 29-8-2017 n° 16/00581, G. c/ Assoc. Relais départemental des Gîtes de France de la Marne</REFDOC><TXD><AL>ARRET n°</AL><AL>du 29 août 2017</AL><AL>R. G : 16/00581</AL><AL>G.</AL><AL>c/</AL><AL>Association RELAIS DÉPARTEMENTAL DES GITES DE FRANCE DE LA MAR NE</AL><AL>VM</AL><AL>Formule exécutoire le :</AL><AL>à :</AL><AL>- Maître Pascal GUILLAUME</AL><AL>- SELARL RAFFIN ASSOCIES</AL><AL>COUR D'APPEL DE REIMS</AL><AL>CHAMBRE CIVILE-1° SECTION</AL><AL>ARRÊT DU 29 AOÛT 2017</AL><AL>APPELANT :</AL><AL>d ' u n j u g e m e n t r e n d u l e 1 6 d é c e m b r e 2 0 1 5 p a r l e t r i b u n a l d e g r a n d e i n s t a n c e d e CHALONS EN CHAMPAGNE,</AL><AL>Monsieur Gaëtan G.</AL><AL>153 rue du Gué</AL><AL>51460 COURTISOLS/FRANCE</AL><AL>COMPARANT, concluant par Maître Pascal GUILLAUME, avocat au barreau de REIMS et ayant pour conseil Maître Jacques LEGAY, avocat au barreau de CHALONS EN CHAMPAGNE</AL><AL>INTIMEE :</AL><AL>Association RELAIS DÉPARTEMENTAL DES GITES DE FRANCE DE LA MAR NE prise en la personne de son représentant légal, domicilié de droit audit siège.</AL><AL>Chambre d'Agriculture de la Marne BP 525</AL><AL>BP 525</AL><AL>51009 CHALONS EN CHAMPAGNE</AL><AL>COMPARANT, concluant par la SELARL RAFFIN ASSOCIES, avocats au barreau de REIMS, et ayant pour conseil la SELARL DELSOL AVOCATS, avocats au barreau de PARIS.</AL><AL>COMPOSITION DE LA COUR LORS DES DEBATS ET DU DELIBERE :</AL><AL>Monsieur Francis MARTIN, président de chambre</AL><AL>Madame Véronique MAUSSIRE, conseiller, entendue en son rapport</AL><AL>Madame Catherine LEFORT, conseiller</AL><AL>GREFFIER :</AL><AL>Madame NICLOT, greffier lors des débats et du prononcé.</AL><AL>DEBATS :</AL><AL>A l'audience publique du 29 mai 2017, où l'affaire a été mise en délibéré au 29 août 2017,</AL><AL>ARRET :</AL><AL>Contradictoire, prononcé par mise à disposition au greffe le 29 août 2017 et signé par Monsieur MARTIN, président de chambre, et Madame NICLOT, greffier, auquel la minute a été remise par le magistrat signataire.</AL><AL>M. Gaëtan G. a créé une structure de deux chambres d'hôtes dans son habitation à Courtisols en 2008.</AL><AL>Il a adhéré au label Gîtes de France qui lui a attribué un classement « trois épis » le 10 avril 2009.</AL><AL>Le 10 août 2012, M. G. a été radié de son statut de membre actif suite au défaut de paiement de sa cotisation 2012 -307,20 euros -.</AL><AL>Par acte d'huissier du 7 janvier 2013, M. G. a fait assigner l'association Relais Départemental des Gîtes de France de la Marne devant le tribunal d'instance de Châlons en Champagne afin d'obtenir l'indemnisation de son préjudice.</AL><AL>Par jugement du 26 novembre 2013, le tribunal d'instance s'est déclaré incompétent au profit du tribunal de grande instance de Châlons en Champagne.</AL><AL>M. G. a soutenu :</AL><AL>- que le Relais Départemental des Gîtes de France avait failli à sa mission dans la gestion du site internet départemental et du guide papier,</AL><AL>- que le Relais Départemental des Gîtes de France avait supprimé sa structure des sites internet le 9 juillet 2012 sans préavis suffisant tenant compte de la durée de la relation commerciale,</AL><AL>- qu'il avait été radié de son statut de membre actif le 10 août 2012 de manière abusive,</AL><AL>Il a demandé la condamnation de l'Association à lui payer :</AL><AL>* la somme de 5 000 euros à titre de dommages et intérêts en compensation des préjudices financiers subis de juin 2011 à juillet 2012</AL><AL>* la somme de 22 000 euros à titre de dommages et intérêts pour préjudices financiers après avoir prononcé la résolution du contrat aux torts exclusifs de l'Association</AL><AL>* la somme de 1 000 euros pour préjudices moraux</AL><AL>* la somme de 5 000 euros par application de l'article 700 du code de procédure civile le tout sous le bénéfice de l'exécution provisoire.</AL><AL>L'association Relais Départemental des Gîtes de France de la Marne s'est opposée aux demandes.</AL><AL>Elle a fait valoir :</AL><AL>- que la radiation de M. G. était régulière,</AL><AL>- qu'aucun manquement n'était établi,</AL><AL>- que M. G. n'avait subi aucun préjudice.</AL><AL>Par décision du 16 décembre 2015, le tribunal a débouté M. G. de l'intégralité de ses demandes et l'a condamné à payer à l'Association Relais Départemental des Gîtes de France de la Marne la somme de 2 000 euros sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile, outre les dépens avec distraction.</AL><AL>Il a considéré que la demande de résiliation du contrat aux torts du Relais Gîtes de France de la Marne n'était pas justifiée dans la mesure où :</AL><AL>- M. G. avait signé la charte des chambres d'hôtes le 15 décembre 2008 aux termes de laquelle il a déclaré avoir pris connaissance des conditions financières d'adhésion et en accepter librement les termes, l'obligation de régler la cotisation étant donc entrée dans le champ contractuel,</AL><AL>- le défaut de paiement de la cotisation était une obligation essentielle du contrat, de sorte que le défaut de paiement de celle-ci présentait une gravité telle que l'autre partie pouvait mettre fin au contrat de manière unilatérale, un délai lui ayant été laissé par ailleurs pour régulariser sa situation,</AL><AL>- les manquements de l'association invoqués par M. G. au titre de l'exception d'inexécution du contrat ' le non-paiement de la cotisation ' tels qu'ils étaient détaillés :</AL><AL>* non exécution par l'association de l'obligation de modification des sites internet et guide papier suite aux informations transmises le 21 juin 2011, prises en compte seulement le 21 décembre 2011</AL><AL>* descriptif de la page internet du site départemental incompréhensible pour les clients et photos déformées apparaissant sur le site</AL><AL>* absence de prise en compte dans le guide papier de l'impossibilité de payer les chambres par carte bancaire n'étaient pas suffisamment graves pour justifier une exception d'inexécution.</AL><AL>Par déclaration reçue le 26 février 2016, M. G. a interjeté appel de la décision.</AL><AL>Par conclusions du 14 avril 2017, il demande à la cour :</AL><AL>- de déclarer recevable et bien fondé son appel,</AL><AL>- d'infirmer le jugement,</AL><AL>statuant à nouveau,</AL><AL>- vu les dispositions de l'article 1184 du code civil, de dire et juger que le seul document contractuel signé par les deux parties est la charte des chambres d'hôtes du réseau Gîtes de France signée le 15 décembre 2008,</AL><AL>- vu les statuts et le règlement intérieur de l'association, de dire et juger abusive et injustifiée la procédure de radiation et d'exclusion prononcée à son encontre,</AL><AL>- vu les manquements de l'association dans la publication des informations qui lui ont été transmises, de déclarer nulle et de nul effet tant la mesure de radiation que la mesure d'exclusion prononcée à son encontre,</AL><AL>- de condamner en conséquence l'association Relais Départemental Gîtes de France à lui payer la somme de 5 000 euros à titre de dommages et intérêts en réparation du préjudice moral subi,</AL><AL>- de la condamner à lui payer la somme de 22 000 euros en réparation du préjudice financier et économique,</AL><AL>- de la condamner à lui payer la somme de 2 000 euros sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile,</AL><AL>- de la condamner aux dépens avec distraction.</AL><AL>Il soutient :</AL><AL>- que contrairement à ce qu'a jugé le tribunal, la charte signée ne contient aucune information relative aux cotisations d'adhésion et qu'il ne peut être déduit du fait qu'il ait acquitté une cotisation de 2009 à 2011 l'existence d'un fondement à sa radiation, les statuts ne lui ayant pas été fournis,</AL><AL>- que l'association n'a pas respecté les statuts ni le règlement intérieur dans la procédure menée à son encontre pour procéder à sa radiation,</AL><AL>- que le manquement grave et renouvelé d'actualiser les informations qu'il avait transmises constitue une faute justifiant l'exception d'inexécution.</AL><AL>Par conclusions du 30 décembre 2016, l'association Relais Départemental des Gîtes de France de la Marne demande à la cour :</AL><AL>- de confirmer le jugement,</AL><AL>de condamner M. G. à lui payer la somme de 5 000 euros sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile,</AL><AL>- de le condamner aux dépens avec distraction.</AL><AL>Elle soutient :</AL><AL>- que la décision de radiation de M. G. était fondée en fait et en droit dans la mesure où elle n'a fait que mettre en 'uvre les dispositions statutaires qui conditionnent la qualité de membre au paiement de la cotisation, étant précisé qu'il n'a été radié que quatre mois après l'appel de cotisation, et ce, alors qu'il n'avait plus de griefs sérieux à opposer à l'association quant à la diffusion en ligne de ses hébergements,</AL><AL>- que les griefs avancés à l'encontre de l'association sont totalement infondés.</AL><AL>MOTIFS DE LA DECISION :</AL><AL>La radiation de M. G. :</AL><AL>L'article 1184 du code civil dispose que la condition résolutoire est toujours sous entendue dans les contrats synallagmatiques, pour le cas où l'une des deux parties ne satisfera point à son engagement.</AL><AL>M. G. a été radié de l'association pour ne pas avoir payé sa cotisation 2012.</AL><AL>L'appelant soutient que la charte qu'il a signée ne contient aucune indication sur la sanction encourue en cas de non-paiement de la cotisation et que les statuts de l'association qui prévoient l'exclusion ou la radiation automatique dans ce cas n'ont pas été portés à sa connaissance.</AL><AL>Il ressort de la charte des chambres d'hôtes du réseau « Gîtes de France et Tourisme Vert » signée par M. G. le 15 décembre 2008 qu'y figure la mention suivant laquelle le contrat peut être résilié pour faute en cas d'inexécution par l'adhérent de l'une quelconque de ses obligations définies par la charte.</AL><AL>Au titre des engagements de cette charte (paragraphe VI), y sont expressément précisées les conditions financières d'adhésion relatives au droit d'entrée dans l'association et à la cotisation annuelle dont M. G. a accepté les termes et c'est par conséquent à juste titre que le premier juge a considéré que l'obligation de payer une cotisation ' que M. G. avait d'ailleurs réglée pour les années antérieures sans aucune difficulté - était entrée dans le champ contractuel, de sorte que le non-paiement de la cotisation, obligation essentielle d'une adhésion à une association de quelque nature qu'elle soit puisqu'elle permet de la financer de manière pérenne, peut justifier à lui seul la radiation de l'adhérent.</AL><AL>Au surplus, c'est de parfaite mauvaise foi que M. G. invoque une absence de communication des statuts de l'association Gîtes de France qui les lui rendrait inopposables alors qu'il résulte de la pièce n° 3 versée aux débats par l'intimée ' mandat de gestion donné le 1<E>er</E> février 2011 par M. G. à l'association Marne Résa Séjours pour commercialiser son bien ' que le mandant s'engage, à titre de condition essentielle et déterminante d'exécution du contrat, à respecter les obligations qui lui incombent en vertu des statuts et du règlement intérieur du Relais des Gîtes de France dont il affirme avoir pris connaissance (cf paragraphe 4 ' obligations de l'adhérent -).</AL><AL>Contrairement à ce qu'il affirme, M. G. a donc bien eu en sa possession les statuts de l'association.</AL><AL>L'article 5 des statuts dispose que sont membres actifs les personnes physiques respectant notamment l'obligation de paiement des cotisations annuelles demandées par le Relais.</AL><AL>Aux termes de l'article 7 des mêmes statuts, perd la qualité d'adhérent par radiation automatique celui qui ne remplit plus l'une des conditions pour être membre actif.</AL><AL>Peut également être exclu par le conseil d'administration l'adhérent qui ne respecte pas les statuts ou pour motifs graves.</AL><AL>M. G. a été avisé le 22 mars 2012 ' comme l'ensemble des adhérents - de l'appel à cotisation pour l'année 2012, à régler avant le 1<E>er</E> mai de la même année.</AL><AL>Une lettre de relance lui a été adressée le 15 juin 2012 à laquelle il n'a pas déféré.</AL><AL>Une seconde lettre de relance lui a été envoyée le 4 juillet 2012.</AL><AL>M. G. a alors répondu qu'il envisageait de limiter le paiement de sa cotisation à la part nationale.</AL><AL>Par courrier du 27 juillet 2012, il a été convoqué devant le conseil d'administration se tenant le 9 août 2012 afin de recueillir de manière contradictoire ses explications, réunion à laquelle il n'était ni présent ni représenté.</AL><AL>C'est par conséquent à bon droit en respectant ' au-delà de ce qui était prévu ' la procédure de radiation figurant dans les statuts que M. G. a fait l'objet d'une radiation pour défaut de paiement de sa cotisation annuelle le10 août 2012, soit plus de quatre mois et demi après l'appel de cotisation.</AL><AL>M. G. invoque également à titre subsidiaire une exception d'inexécution de son obligation de payer la cotisation en raison des manquements de l'association à prendre en compte les modifications qu'il lui avait demandé d'opérer.</AL><AL>L'exception d'inexécution ne peut recevoir application que si le manquement de l'autre partie à ses obligations est suffisamment grave pour affranchir celui qui s'en prévaut de ses propres obligations.</AL><AL>Les nombreuses attestations versés aux débats par l'intimée permettent de démontrer que les adhérents sont globalement satisfaits, voire très satisfaits des prestations proposées par le Relais Gîtes de France de la Marne.</AL><AL>M. G. évoque des problèmes récurrents avec l'association justifiant selon lui qu'il n'exécute pas son obligation de payer la cotisation de l'année 2012.</AL><AL>Les larges développements qu'il consacre aux querelles intestines présumées minant cette association et au contexte dans lequel s'est inscrit le litige sur fond de volonté de M. G. de reprendre la présidence de l'association sont hors sujet.</AL><AL>Il a été rappelé à juste titre par le premier juge que les problèmes techniques rencontrés sur le site, notamment s'agissant des mises à jour, pour partie étrangers à l'association départementale qui a cherché néanmoins à y remédier, ne justifiaient pas une exception d'inexécution, et ce d'autant qu'il ressort des courriels échangés entre les parties que M. G. avait des exigences démesurées qui n'apparaissaient pas compatibles avec la configuration technique du site (par exemple le nombre de caractères ou le prix du gîte que M. G. estimait impossible et absurde ' sic - de fixer un an à l'avance).</AL><AL>Par ailleurs, si la disposition concernant l'impossibilité de paiement par carte bancaire n'a effectivement pas été modifiée sur le guide papier, cette omission ' qui ne concerne pas en revanche le site internet - ne peut justifier à elle seule une exception d'inexécution dans la mesure où elle ne revêt pas un caractère suffisamment grave et déterminant pour délier M. G. de son obligation à paiement de sa cotisation.</AL><AL>C'est par conséquent également à bon droit que le premier juge a considéré que M. G. n'était pas légitime à solliciter le bénéfice d'une exception d'inexécution.</AL><AL>Les demandes de dommages et intérêts :</AL><AL>Aucune faute de l'association n'ayant été démontrée, c'est à bon droit que le premier juge a rejeté les demandes de dommages et intérêts formées par M. G. pour préjudices moral et financier.</AL><AL>S'agissant plus spécifiquement de l'omission de préciser sur le guide papier qu'il était désormais impossible de payer le gîte par carte bancaire, il n'est pas démontré par M. G. que cette négligence commise par le Relais Départemental Gîtes de France de la Marne ait un lien de causalité avec la chute des réservations via le Relais, le tableau versé aux débats ne concernant que les réservations via internet.</AL><AL>La décision sera donc également confirmée sur ce point.</AL><AL>L'article 700 du code de procédure civile :</AL><AL>La décision sera confirmée.</AL><AL>Succombant en son appel, M. G. ne peut prétendre à aucune indemnité.</AL><AL>L'équité justifie en revanche qu'il soit alloué à l'intimée la somme de 2 500 euros au paiement de laquelle M. G. sera condamné.</AL><AL>Les dépens :</AL><AL>La décision sera confirmée.</AL><AL>M. G. sera condamné aux dépens de l'instance d'appel avec recouvrement direct par application de l'article 699 du code de procédure civile.</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Statuant publiquement et par arrêt contradictoire ;</AL><AL>Confirme en toutes ses dispositions le jugement rendu le 16 décembre 2015 par le tribunal de grande instance de Châlons en Champagne.</AL><AL>Y ajoutant ;</AL><AL>Condamne M. Gaëtan G. à payer à l'association Relais Départemental des Gîtes de France de la Marne la somme de 2 500 euros sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile.</AL><AL>Déboute M. Gaëtan G. de sa demande à ce titre.</AL><AL>Condamne M. Gaëtan G. aux dépens de l'instance d'appel avec recouvrement direct par application de l'article 699 du code de procédure civile.</AL><AL>Le greffier Le président</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="30/08/2017" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IF00952628E9A8-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="30/08/2017" ID="R1000952628E9A8-EFL" JURI-DATE="2017-08-30" JURI-GPS-ID="gd3313966-072c-49da-bdd7-35d14b113389" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Nancy" JURI-LOCATION-REFID="Nancy" JURI-NUMBER="16/02668" NATURE="CA" RC="16/02668" REF="Nancy">CA Nancy 30-8-2017 n° 16/02668, S. c/ SA.Média Diffusion</REFDOC><LISTEJUGES>M<E>me</E> Robert-Warnet, Prés.</LISTEJUGES><TXD><AL>Faits et procédure :</AL><AL>M. S. a été embauché par la société Diffea par contrat de travail temporaire à compter du 2 octobre 2003 puis a été engagé définitivement par contrat à durée indéterminée à compter du 1er janvier 2005 en qualité de responsable de secteur.</AL><AL>Par avenant du 1<E>er</E> janvier 2010, le contrat de travail de M. S. a été transféré à la société Media Diffusion. M. S. occupait, en dernier lieu, les fonctions de délégué commercial, statut cadre.</AL><AL>La société Media Diffusion soutient que la relation contractuelle était soumise à la convention collective nationale de l'édition. Par courrier du 16 décembre 2014, un entretien visant à discuter d'une rupture conventionnelle a été fixé au 6 janvier 2015. À l'issue de cet entretien, un formulaire de rupture conventionnelle a été signé.</AL><AL>Le délai de rétractation a pris fin le 21 janvier 2015 et l'accord a été homologué par l'administration du travail le 10 février 2015. Les relations contractuelles ont pris fin le 27 février 2015.</AL><AL>Contestant les conditions financières de la rupture du contrat de travail, M. S. a saisi, par requête enregistrée le 14 avril 2015, le conseil de prud'hommes de Nancy aux fins de voir annuler la rupture conventionnelle et dit dénué de cause réelle et sérieuse son licenciement, prétendant à la condamnation, sous exécution provisoire, de son employeur, aux sommes suivantes :</AL><AL>-	11 472 € à titre de l'indemnité compensatrice de préavis,</AL><AL>-	1 147,20 € à titre des congés payés afférents,</AL><AL>-17 478,82 € à titre de solde de l'indemnité conventionnelle de licenciement,</AL><AL>-	45 888 € à titre de dommages et intérêts pour licenciement abusif,</AL><AL>-	3 €500 € sur le fondement des dispositions de l'article 700 du Code de procédure civile.</AL><AL>Il demandait également la remise, sous astreinte, de son attestation pôle emploi, son bulletin de salaire et son certificat de travail.</AL><AL>Il solicitait, à titre subsidiaire, la condamnation de son employeur à lui verser la somme de 17 478,82 € à titre de complément d'indemnité de rupture conventionnelle.</AL><AL>Par jugement du 27 septembre 2016, le conseil de prud'hommes de Nancy a débouté M. S. de l'ensemble de ses demandes et l'a condamné à verser à la société Media Diffusion la somme de 800 € au visa de l'article 700 du Code de procédure civile. Par déclaration du 7 octobre 2016, M. S. a interjeté appel de cette décision.</AL><AL>Vu les conclusions déposées au greffe le 30 novembre 2016, reprises à l'audience du 24 mai 2017,</AL><AL>par lesquelles M. S., continuant de soutenir qu'il aurait dû bénéficier de l'indemnité conventionnelle de licenciement prévue par la convention collective nationale de l'Edition et que sa décision de rompre conventionnellement son contrat est nulle, demande à la Cour d'infirmer le jugement entrepris et déclarer nulle la rupture conventionnelle du contrat de travail.</AL><AL>Il renouvelle donc l'intégralité de ses demandes en paiement pour les sommes initialement sollicitées.</AL><AL>Vu les conclusions déposées le 24 janvier 2017, reprises à la barre, par lesquelles la société Media Diffusion demande la confirmation du jugement et la condamnation de M. S. à lui verser la somme de 2 500 € au titre de l'article 700 du Code de procédure civile.</AL><AL>Elle soutient que M. S. a fait le choix de quitter la société, qu'il a non seulement consenti mais a surtout été à l'origine de la rupture conventionnelle et que la question de l'indemnité de rupture a largement été discutée, elle affirme que M. S. ne peut prétendre à l'indemnité conventionnelle de licenciement car cette règle ne s'applique pas au secteur de l'édition.</AL><AL>Sur ce :</AL><AL>Sur la validité de la rupture conventionnelle :</AL><AL>Le montant de l'indemnité de rupture conventionnelle ne peut être inférieur à celui de l'indemnité prévue à l'article L. 1234-9 du Code du travail.</AL><AL>L'avenant n° 4 du 18 mai 2009 a modifié l'accord national interprofessionnel du 11 janvier 2008 en précisant que le montant de l'indemnité spécifique de rupture conventionnelle ne pouvait être inférieur à celui de l'indemnité légale ou conventionnelle de licenciement.</AL><AL>En l'espèce, M. S. soutient qu'il peut prétendre au bénéfice d'un complément d'indemnité de rupture conventionnelle à hauteur de 17 478,82 € puisque son indemnité aurait dû être calculée suivant les dispositions conventionnelles de l'Edition. Or, la convention collective de l'Edition est exclue du champ d'application de l'accord national interprofessionnel du 11 janvier 2008, conformément à la position de la direction générale du travail du 28 juillet 2010 relative à l'instruction DGT n° 2009-25 du 8 décembre 2009 afférente au régime indemnitaire de la rupture conventionnelle qui énonce une liste non exhaustive des secteurs a priori exclus du champ d'application de l'avenant n° 4 précité.</AL><AL>L'employeur explique appliquer la convention collective de l'édition en raison de son application par le groupe auquel la société Media Diffusion appartient. M. S. soutient, pour sa part, que l'activité de la société ne relève pas de la convention collective de l'édition mais de celle du commerce de détail de librairie. L'appartenance d'une entreprise à un groupe n'emporte pas l'obligation d'appliquer la convention collective applicable au groupe, dès lors qu'elle exerce une activité distincte n'entrant pas dans le champ professionnel de cette convention. Un employeur peut décider d'appliquer volontairement, en tout ou partie, une convention ou un accord collectif auquel il n'est en principe pas soumis.</AL><AL>Mais les salariés conservent la possibilité d'invoquer les conventions qui sont obligatoirement applicables dans l'entreprise dès lors qu'elles leur sont plus favorables.</AL><AL>Aux termes de l'article L. 2261-2 du Code du travail, la convention collective applicable est celle dont relève l'activité principale de l'employeur.</AL><AL>La branche d'activité à laquelle se rattache une entreprise est, en principe, déterminée par son identification auprès de l'Insee. En l'espèce, la société Media Diffusion a pour Code NAF 4618 Z, à savoir 'Intermédiaires spécialisés dans le commerce d'autres produits spécifiques'.</AL><AL>Les Codes NAF et APE n'ont toutefois qu'une valeur indicative, il est nécessaire de rechercher l'activité principale réelle de l'entreprise.</AL><AL>En l'espèce, la société Media Diffusion est une filiale du groupe d'édition Média Participations s'occupant de la diffusion pour la France et la Belgique des livres physiques des éditeurs du groupe.</AL><AL>M. S. rappelle, par ailleurs, qu'il bénéficiait des dispositions conventionnelles relatives au commerce de détail de librairie du 15 décembre 1988 avant son transfert d'entreprise. Cette convention collective prévoit, en son article 1.1 que ses dispositions s'appliquent aux commerces de librairie, y compris les entreprises vendant à des revendeurs.</AL><AL>Il ressort des pièces versées aux débats que la société Media Diffusion exerce une activité de vente et non d'édition de livres telle qu'elle est entendue au sens de la convention collective de l'édition, à savoir, la sélection de textes et d'illustrations, les relations contractuelles avec les auteurs, la validation des contenus et la mise en forme.</AL><AL>M. S. peut donc demander le bénéfice des dispositions de la convention collective des commerces de détail de librairie. Toutefois, M. S. ne fonde pas sa demande en complément d'indemnité de rupture conventionnelle sur le fondement de l'article 5.14 de cette convention collective qui prévoit des dispositions particulières à l'indemnité de licenciement mais sur l'article 13 de la convention collective de l'édition.</AL><AL>M. S. tente donc de démontrer que l'entreprise relève du secteur d'activité du commerce de détail de librairie pour justifier que l'exception prévue par l'avenant n° 4 du 18 mai 2009 ne s'applique pas à l'entreprise et demander, par la suite, le bénéfice des dispositions conventionnelles de l'Edition.</AL><AL>Or, il ressort de la position de la direction générale du travail du 28 juillet 2010 que ce secteur d'activité est exclu du champ d'application de l'ANI du 11 juillet 2008, autrement dit, l'indemnité conventionnelle de licenciement prévue par la convention collective de l'édition ne s'applique pas à la rupture conventionnelle.</AL><AL>Au regard de l'indemnité conventionnelle de licenciement prévue par la convention collective du commerce de détail de librairie, M. S. pouvait prétendre à une indemnité d'un montant de 10 278,62 €. Il ressort de la convention de rupture conventionnelle qu'il a perçu une indemnité à hauteur de 20 000 €.</AL><AL>M. S. a donc été rempli dans ses droits et ne peut prétendre à aucun complément d'indemnité, ni même à l'annulation de la convention de rupture conventionnelle.</AL><AL>Il convient de confirmer le jugement déféré qui a débouté le salarié en l'ensemble de ses demandes. Sur les frais irrépétibles et les dépens :</AL><AL>Il est justifié d'allouer à la société Media Diffusion la somme de 1 000 € au titre de l'article 700 du Code de procédure civile. M. S., partie perdante, doit être débouté de sa demande au titre de l'article 700 du Code de procédure civile et condamné aux entiers dépens.</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>La Cour, statuant contradictoirement,</AL><AL>Confirme le jugement rendu par le conseil de prud'hommes de Nancy le 27 septembre 2016 ; Y ajoutant ;</AL><AL>Déboute M. Joël S. de l'ensemble de ses demandes ;</AL><AL>Condamne M. Joël S. à verser la somme de mille euros (1 000 €) à la société Media Diffusion sur le fondement de l'article 700 du Code de procédure civile ;</AL><AL>Déboute la société Media Diffusion du surplus de ses demandes ;</AL><AL>Condamne M. Joël S. aux entiers dépens.</AL><AL>Ainsi prononcé publiquement par mise à disposition de l'arrêt au greffe de la cour, les parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de l'article 450 du Code de procédure civile ;</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="31/08/2017" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I9025E6ABD710A-EFL"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="31/08/2017" ID="RA025E6ABD710A-EFL" JURI-DATE="2017-08-31" JURI-GPS-ID="g8aa4e7ce-a153-430d-8bd0-8b5d6e978072" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Rouen" JURI-LOCATION-REFID="Rouen" JURI-NUMBER="16/04346" NATURE="CA" NOM="AXA Corporate Solutions Assurance c/ SA Mediterranean Shipping Company France" RC="16/04346" REF="Rouen">CA Rouen 31-8-2017 n° 16/04346, AXA Corporate Solutions Assurance c/ SA Mediterranean Shipping Company France</REFDOC><TXD><AL>R. G : 16/04346</AL><AL>COUR D'APPEL DE ROUEN</AL><AL>CHAMBRE CIVILE ET COMMERCIALE</AL><AL>ARRÊT DU 31 AOUT 2017</AL><AL>DÉCISION DÉFÉRÉE :</AL><AL>TRIBUNAL DE COMMERCE DE ROUEN du 01 Août 2016</AL><AL>APPELANTES :</AL><AL>AXA CORPORATE SOLUTIONS ASSURANCE</AL><AL>4 Rue Jules Lefebvre</AL><AL>75009 PARIS</AL><AL>Société NEXIRA</AL><AL>129 Chemin de Croisset</AL><AL>76000 ROUEN</AL><AL>Société NEXIRA INTERNATIONAL</AL><AL>129 Chemin de Croisset</AL><AL>76000 ROUEN</AL><AL>représentées et assitées de Me Nicolas FANGET, avocat au barreau de LYON substitué par Me Philippe FOURDRIN, avocat au barreau de ROUEN</AL><AL>INTIMÉES :</AL><AL>SA MEDITERRANEAN SHIPPING COMPANY FRANCE</AL><AL>23, avenue de Neuilly</AL><AL>1208 Genève</AL><AL>75116 PARIS FRANCE</AL><AL>SA MEDITERRANEAN SHIPPING COMPANY 12-14 Chemin de Rieu</AL><AL>1208 GENEVE SUISSE</AL><AL>représentées et assistées de Me Fabrice LEMARIE de la Selarl MARGUET LEMARIE COURBON, avocat au barreau du HAVRE</AL><AL>Composition de la Cour :</AL><AL>En application des dispositions de l'article 786 du code de procédure civile, l'affaire a été plaidée et débattue à l'audience du 01 Juin 2017 sans opposition des avocats devant monsieur Farina, Président, et madame Bertoux, Conseiller,</AL><AL>Le magistrat rapporteur a rendu compte des plaidoiries dans le délibéré de la Cour composée de :</AL><AL>Monsieur Farina, Président</AL><AL>Madame Bertoux, Conseiller</AL><AL>Madame Mantion, Conseiller</AL><AL>Greffier lors des débats :</AL><AL>Mme Lake, Greffier</AL><AL>Débats :</AL><AL>A l'audience publique du 01 Juin 2017, où l'affaire a été mise en délibéré au 31 Août 2017</AL><AL>Arrêt :</AL><AL>Contradictoire</AL><AL>Prononcé publiquement le 31 Août 2017, par mise à disposition de l'arrêt au greffe de la Cour, les parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de l'article 450 du code de procédure civile,</AL><AL>signé par madame Bertoux, Conseiller en remplacement du Président empêche et par Mme Boudier, Greffier.</AL><AL>*</AL><AL>* *</AL><AL>Exposé du litige</AL><AL>La société Nexira est spécialisée dans la fabrication et le négoce de produits alimentaires et importe à ce titre des produits du monde entier.</AL><AL>La société MSC Méditerranean Shipping Company est le numéro deux mondial du transport maritime de marchandises conteneurisées.</AL><AL>La société Nexira confie de manière habituelle le transport des produits qu'elle importe à la société MSC Mediterrenaen Shipping Company France.</AL><AL>Suivant facture n° 03/13 du 8 mai 2013, la société Nexira a acheté à la société Kambal International 110.000 kg de gomme arabique d'une valeur de 99.000 USD.</AL><AL>La société Nexira a confié le transport de sa marchandise de Port Soudan (Soudan) à Rouen (France), à la société MSC, également chargée de fournir les conteneurs adéquats. La marchandise a été empotée dans cinq conteneurs.</AL><AL>Le 23 avril 2013, la société MSC a émis un connaissement numéro MSCUPS244817 pour les cinq conteneurs.</AL><AL>Le 24 mai 2013, après trois transbordements et un mois de voyage, la marchandise est déchargée à Rouen.</AL><AL>Le 11 juin 2013, la société Nexira a pris livraison de la marchandise et constaté une forte odeur de produits chimiques lors de l'opération de dépotage du conteneur CAXU 6347747.</AL><AL>Elle a adressé immédiatement un courriel de réserves à la société MSC.</AL><AL>Le 14 juin 2013, un expert mandaté par la société Axa Corporate Solutions Assurance, assureur de la société Nexira, a convoqué une expertise contradictoire. L'expertise a permis d'établir que le conteneur CAXU 6347747 avait servi au transport de produits chimiques de type herbicide juste avant l'empotage de gomme arabique. Les experts ont constaté la contamination de la marchandise la rendant impropre à un usage alimentaire ou pharmaceutique et imposé sa destruction. A l'issue des opérations de destruction, le montant des dommages a été arrêté à la valeur de la marchandise, outre frais annexes, à la somme de 18.905,95 €.</AL><AL>La société Axa a procédé à l'indemnisation de son assuré à hauteur des dommages constatés.</AL><AL>Par lettre recommandée du 17 février 2014, la société Axa a mis en demeure la société MSC d'avoir à procéder à la réparation du préjudice causé au titre de ce sinistre.</AL><AL>Les sociétés MSC France et MSC ayant rejeté contradictoirement la réclamation tout en accordant aux requérants un report des effets de la prescription jusqu'au 12 septembre 2014 inclus, les sociétés Axa Corporate Solutions Assurances, Nexira et Nexira International ont, par acte extra judiciaire du 12 septembre 2014, fait assigner devant le tribunal de commerce de ROUEN, les sociétés MSC et MSC France, pour entendre, notamment, dire et juger les sociétés MSC France et MSC responsables des dommages subis par la marchandise, et condamner solidairement les sociétés MSC France et MSC au paiement de la somme de 18.905,95 € en principal.</AL><AL>Par jugement en date du 01<E>er</E> août 2016, le tribunal de commerce de Rouen :</AL><AL>- s'est déclaré incompétent pour connaître du litige, et a renvoyé les parties à mieux se pourvoir,</AL><AL>- a dit n'y avoir lieu à l'application de l'article 700 du code de procédure civile,</AL><AL>- réservé les dépens du présent jugement.</AL><AL>La SA Axa Corporate Solutions Assurance, ci-après dénommée société Axa, la SAS Nexira, et la SAS Nexira International, ci-après dénommées les sociétés Nexira ont formé un contredit de compétence par conclusions du 16 août 2016, reçu au greffe de la cour d'appel le 19 août 2016.</AL><AL>Pour un exposé exhaustif des faits et moyens des parties, il est expressément renvoyé aux conclusions de contredit de compétence des sociétés Axa et Nexira, des conclusions en réponse de la société MSC en date du 04 janvier 2017 et de la société MSC France en date du même jour.</AL><AL>Les sociétés Axa et Nexira demandent à la cour de :</AL><AL>- déclarer recevable et bien fondé le contredit de compétence à l'encontre du jugement du tribunal de commerce de Rouen du 01<E>er</E> août 2016,</AL><AL>- dire et juger que le tribunal de commerce de ROUEN est compétent pour statuer sur les demandes présentées par les sociétés Axa Corporate Solutions Assurance, Nexira et Nexira International,</AL><AL>- évoquer le fond du litige,</AL><AL>- renvoyer l'affaire à la mise en état pour que les parties concluent sur le fond,</AL><AL>- réserver les dépens.</AL><AL>La société anonyme Mediterranean Shipping Company France demande à la cour de :</AL><AL>- recevoir les sociétés Nexira, Nexira International et Axa Cs en leur contredit,</AL><AL>- donner acte à la société MSC France qu'elle n'a pas soulevé d'exception d'incompétence territoriale en première instance,</AL><AL>- renvoyer Nexira, Nexira International, AxaCs et MSC France devant le tribunal de commerce de ROUEN pour connaître du fond,</AL><AL>- réservé les dépens.</AL><AL>La société MSC demande à la cour de :</AL><AL>- recevoir les sociétés Nexira, Nexira International et Axa Cs en leur contredit,</AL><AL>- les déclarer mal fondées,</AL><AL>- juger que la clause attributive de compétence est lisible, valable et opposable,</AL><AL>- confirmer le jugement entrepris en ce qu'il s'est déclaré territorialement incompétent pour connaître de l'action formée par les sociétés Nexira, Nexira International et Axa Cs à l'encontre de la société MSC,</AL><AL>- renvoyer les sociétés Nexira, Nexira International et Axa Cs à se pourvoir ainsi qu'elles en aviseront,</AL><AL>- condamner solidairement les sociétés Nexira, Nexira International et Axa Cs à payer à la société MSC la somme de 10.000 € sur le fondement de l 'article 700 et 10.3 du connaissement,</AL><AL>- condamner les mêmes aux dépens.</AL><AL>Sur ce</AL><AL>Au soutien de leur contredit, les sociétés Axa, Nexira et Nexira International exposent, pour l'essentiel, que :</AL><AL>- le tribunal s'est déclaré incompétent sur le fondement d'une clause attributive de compétence tirée du contrat de transport maritime liant selon lui la société Nexira à la société MSC Genève ;</AL><AL>- Il n'a pas motivé sa décision relativement à la société MSC France, en l'espèce, commissionnaire de transport français soumis au droit français et aux juridictions françaises, et fournisseur du conteneur souillé, méconnaissant ainsi les dispositions de l'article 42 du code de procédure civile;</AL><AL>- Sur la compétence du tribunal de commerce de Rouen pour statuer à l'encontre du commissionnaire MSC France</AL><AL>* pour échapper à sa responsabilité, la société MSC France se prétend simple agent cosignataire de la compagnie MSC France,</AL><AL>* en l'espèce, elle est bien plus qu'un agent de la compagnie maritime, elle est le commissionnaire ayant organisé le transport et le prestataire ayant fourni les conteneurs dont le conteneur pollué à l'origine du sinistre (cf. Le cahier des charges liant MSC France et Nexira, la facture de transport MSC France à Nexira du 30 mai 2013) ;</AL><AL>* la société MSC France est une société française distincte de la société MSC Genève ;</AL><AL>* elle n'invoque le bénéfice d'aucune clause attributive de compétence au profit de la High Court de Londres ;</AL><AL>* L'établissement de la société MSC France concerné par le litige est bien celui de Rouen dépendant de la juridiction initialement saisie ;</AL><AL>- sur la compétence du tribunal de commerce de Rouen pour statuer à l'encontre de la société MSC Genève</AL><AL>* le tribunal a considéré que la clause attributive de compétence pourtant illisible, figurant au dos du connaissement maritime, devait trouver application ;</AL><AL>* les sociétés Nexira et Axa Cs contestent la régularité de cette clause attributive et son opposabilité ;</AL><AL>* en tout état de cause, par application de l'article 42 du code de procédure civile, les sociétés Nexira et Axa Cs ayant assigné la société MSC France devant la juridiction de son établissement de Rouen et la société MSC Genève, le tribunal de commerce de Rouen est également compétent pour statuer à l'encontre de la société MSC Genève.</AL><AL>En défense, la société MSC réplique, en résumé, que :</AL><AL>- le contrat de transport stipule une clause attributive de compétence au profit de la High Court de Londres et l'application de la loi anglaise ;</AL><AL>- le connaissement produit en original est celui que les appelantes ont eu en leur possession, il est lisible contrairement à ce qu'elles prétendent ;</AL><AL>- le connaissement a une fonction contractuelle et prévoit expressément et explicitement l'application du droit anglais et la compétence des juridictions anglaises en cas de conflit ;</AL><AL>- la convention de Lugano régit la détermination de la compétence territoriale :</AL><AL>* Dès lors que le litige porté à la connaissance des juridictions françaises fait ressortir un ou plusieurs éléments d'extranéité, celles-ci doivent apprécier leur compétence territoriale pour connaître du litige selon les règlements communautaires ou les conventions internationales liant la France ;</AL><AL>* la convention de Lugano du 30 octobre 2007 a pour objet d'étendre aux pays de l'AELE (Association Européenne de Libre Echange) et à la Suisse, les principes posés par le Règlement communautaire n° 44/2001 concernant la compétence judiciaire en matière civile et commerciale ;</AL><AL>* Elle régit la détermination de la compétence territoriale notamment lorsque le défendeur est domicilié sur le territoire d'un autre Etat contractant que le demandeur ;</AL><AL>* en l'espèce, le contrat de transport maritime est un contrat international puisque présentant plusieurs critères d'extranéité dont le port de chargement sis au Soudan et le siège social de la société MSC Genève sis en Suisse ;</AL><AL>* la cour d'appel, pour juger de l'incompétence des juridictions françaises, fera donc application de l'article 23 de la Convention de Lugano ;</AL><AL>- la clause attributive de compétence est pleinement opposable aux sociétés Nexira, Nexira International et Axa Cs</AL><AL>* En l'espèce, la clause 10.3 du connaissement stipule que le droit anglais est applicable ;</AL><AL>* en application du droit anglais, les clauses et conditions d'un connaissement, y compris une clause attributive de compétence, sont transmises au destinataire, comme à quiconque agirait en Justice contre le transporteur maritime ;</AL><AL>* cette opposabilité s'étend également à la compagnie d'assurance qui se dit subrogée dans les droits du destinataire ;</AL><AL>* Nexira, Nexira International et Axa Cs, respectivement destinataires et assureur se disant subrogé dans leurs droits, peuvent se voir opposer, par application du droit anglais, la clause attributive de compétence stipulée dans ce contrat de transport maritime qui sert de fondement à leur action ;</AL><AL>- l'article 42 du code de procédure civile allégué par les appelantes pour justifier leur contredit est inopérant,</AL><AL>* la compétence territoriale ne peut être appréciée qu'au regard des dispositions de la Convention de Lugano lesquelles excluent l'application du droit interne, dont l'article 42 du CPC ;</AL><AL>* la Convention de Lugano contient des dispositions similaires à celles de l'article 42 du CPC ; toutefois il est de jurisprudence constante que ces compétences dites "dérivées" ne peuvent primer l'effet d'une clause attributive de juridiction valable et opposable (cass. civ. 1<E>e</E> 20 juin 2006) ;</AL><AL>* la compétence des juridictions françaises pour connaître des demandes formées contre MSC sont dès lors sans effet sur l'incompétence des mêmes juridictions à connaître des demandes formées contre MSC, cela est d'autant plus évident que lesdites demandes sont fondées sur des contrats différents, un contrat de commission et un contrat de transport maritime, excluant toute connexité.</AL><AL>La société MSC France rétorque, essentiellement, que :</AL><AL>- Elle a conclu à l'irrecevabilité et au mal fondé des prétentions élevées par les sociétés Axa, Nexira et Nexira International, elle n'a pas contesté la compétence territoriale du tribunal de commerce de Rouen pour statuer sur les demandes présentées contre elle ;</AL><AL>- S'il est allé au-delà de ce qui lui était demandé, le tribunal n'en a pas moins bien compris le caractère artificiel de la mise en cause de la société MSC France ;</AL><AL>- Il est en effet patent que l'implication de l'agent français du transporteur maritime n'a d'autre but que d'établir un for auxquels les demanderesses chercheront à rattacher ce transporteur, nonobstant le caractère international du contrat et l'existence d'une clause attributive de compétence.</AL><AL>Ceci exposé</AL><AL>- sur la clause attributive de compétence stipulée au contrat de transport</AL><AL>Il n'est pas contesté que le connaissement n° MSCUPS244817 a une fonction contractuelle.</AL><AL>Il est versé aux débats l'original de ce connaissement recto/verso sur lequel est apposé au recto le cachet de l'émetteur, MSC Shipping CO. LTD AS Agent for the Carrier MSC, et au verso le cachet de Nexira, 129 Chemin de Croisset ROUEN, à l'ordre duquel il a été émis.</AL><AL>Les sociétés Nexira ont donc bien été en possession d'un exemplaire en original, lisible qui stipule, selon une traduction libre donnée par la société MSC non contestée, que :</AL><AL>- au recto</AL><AL>"EN ACCEPTANT CETTE LETTRE DE TRANSPORT MARITIME, LE CHARGEUR ACCEPTE EXPRESSÉMENT ET CONSENT, POUR SON PROPRE COMPTE ET POUR CELUI DU DESTINATAIRE, DU PROPRIÉTAIRE DE LA MARCHANDISE ET DU MARCHAND, ET ASSURE QU'IL A AUTORITÉ POUR LE FAIRE, TOUS LES TERMES ET CLAUSES, SOIT IMPRIMÉES, SOIT TAMPONNÉES OU AUTREMENT INCORPORÉES À LA PRÉSENTE ET À SON VERSO AINSI QUE LES TERMES ET CLAUSES DU TARIF DU TRANSPORTEUR COMME S'ILS AVAIENT ÉTÉ SIGNÉS PAR LE CHARGEUR."</AL><AL>- au verso,</AL><AL>une clause n° 10.3 intitulée "Jurisdiction" qui prévoit, selon une traduction libre donnée par la société MSC non contestée, que,</AL><AL>'"Il est expressément convenu que tout procès par le Marchand, et comprise également comme tout procès par le transporteur, doit être exclusivement introduit devant la High Court of Justice de Londres et que le droit anglais s'appliquera exclusivement, à moins que le transport contracté aux termes des présentes était destiné ou venait des Etats-Unis d'Amérique, dans ce cas un procès doit être introduit exclusivement devant la United States District Court du district Sud de New York et le droit américain s'appliquera exclusivement. Le Marchand s'engage à ne pas introduire de procès devant toute autre juridiction et accepte d'être responsable des frais juridiques raisonnablement exposés par le transporteur pour défendre à un procès introduit devant une autre juridiction. Le Marchand renonce à opposer au transporteur un privilège personnel de juridiction, hors la juridiction convenue"</AL><AL>Le connaissement stipule ainsi de manière lisible l'application du droit anglais et la compétence des juridictions anglaises, à savoir la High Court of Justice de Londres en cas de conflit.</AL><AL>- sur l'application de la Convention de Lugano pour déterminer la compétence territoriale et son opposabilité aux sociétés Nexira, Nexira International et Axa Cs</AL><AL>La Convention internationale de Lugano du 30 octobre 2007 concerne la compétence judiciaire, la reconnaissance et l'exécution des décisions en matière civile et commerciale.</AL><AL>Elle lie la France, état signataire, et a vocation à s'appliquer, notamment pour déterminer la compétence territoriale d'une juridiction lorsque le litige présente un élément d'extranéité par rapport au droit français.</AL><AL>Le fait que les parties au contrat dans lequel est insérée la clause attributive de juridiction soient domiciliées sur le territoire d'Etats membres différents établit le caractère international du litige (cass. com. 23 septembre 2014).</AL><AL>Tel est le cas en l'espèce du contrat de transport maritime qui est un contrat international puisqu'il présente plusieurs critères d'extranéité, dont le port de chargement situé au Soudan, le domicile de la société MSC sis en Suisse.</AL><AL>Selon l'article 23 de la section 27 de cette convention internationale intitulée "Prorogation de compétence"</AL><AL>"1 Si les parties dont l'une au moins a son domicile sur le territoire d'un Etat contractant, sont convenues d'un tribunal ou de tribunaux d'un Etat contractant pour connaître des différends nés ou à naître à l'occasion d'un rapport de droit déterminé, ce tribunal ou ces tribunaux de cet Etat sont seuls compétents. Cette convention attributive de juridiction est conclue :</AL><AL>(...)</AL><AL>c) dans le commerce international, sous une forme qui soit conforme à un usage dont les parties avaient connaissance ou étaient censées avoir connaissance et qui est largement connu et régulièrement observé dans ce type de commerce par les parties à des contrats du même type dans la branche commerciale considérée."</AL><AL>Tel est le cas en l'espèce, les parties étant chacune domiciliée dans un Etat signataire au moment de la conclusion du contrat de transport maritime, la juridiction désignée étant celle d'un Etat membre de la convention de Lugano et la stipulation d'une clause attributive de compétence dans le connaissement, titre de transport, étant un usage largement connu et régulièrement observé dans le transport maritime, branche spécifique du commerce international.</AL><AL>Par ailleurs, les effets de la clause attributive de juridiction sont opposables au chargeur sans qu'il soit nécessaire qu'il l'ait expressément acceptée, soit en l'espèce le chargeur Kambal International.</AL><AL>La chambre commerciale de la Cour de cassation dans son arrêt du 16 décembre 2008 considère qu'"Une clause attributive de juridiction convenue entre un transporteur et un chargeur et insérée dans un connaissement produit ses effets à l'égard du tiers porteur du connaissement pour autant que, en l'acquérant, il ait succédé aux droits et obligations du chargeur en vertu du droit national applicable".</AL><AL>L'analyse de l'opposabilité de la clause attributive aux destinataires des marchandises transportées doit donc être précédée de la recherche du droit national applicable.</AL><AL>En l'espèce, le droit national applicable, selon la clause n° 10-3 du connaissement, est le droit anglais, selon lequel, il n'est pas sérieusement contesté que le destinataire, tiers porteur du connaissement, succède, en l'acquérant, au chargeur dans ses droits et obligations, sans qu'il soit besoin d'une acceptation expresse du connaissement de sa part.</AL><AL>Par ailleurs, l'opposabilité de la clause attributive de juridiction visant les actions survenant à l'occasion du transport et incluant les tiers au contrat s'étend également aux assureurs subrogés.</AL><AL>La clause attributive de juridiction est donc opposable aux sociétés Nexira, Nexira International, destinataires des marchandises transportées, et à la compagnie d'assurances, leur assureur subrogé dans leurs droits.</AL><AL>Enfin, la compétence territoriale devant s'apprécier au regard des dispositions de la Convention de Lugano qui prévoit en son article 3.1 qu'une partie domiciliée sur le territoire d'un Etat lié par la Convention ne peut être attraite devant les juridictions d'un autre Etat lié que par l 'application de la convention, les dispositions du droit interne, et plus particulièrement de l'article 42 du code de procédure civile ne peuvent donc être invoquées.</AL><AL>En conséquence de ces développements, faisant application de la convention de Lugano à l'exclusion de toute disposition de droit interne, la juridiction territorialement compétente pour connaître de l'action formée par les sociétés Nexira, Nexira International et Axa Cs à l'encontre de MSC et MSC France est la High Court of Justice de Londres, et ce à l'égard de l'ensemble des parties.</AL><AL>C'est par conséquent, à bon droit, que le tribunal s'est déclaré territorialement incompétent et a renvoyé les parties à mieux se pourvoir.</AL><AL>- sur l'indemnité de procédure</AL><AL>L'équité commande d'allouer à la société MSC la somme indiquée au dispositif sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile.</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>Confirme la décision entreprise sauf en ce qu'il a réservé les dépens ;</AL><AL>Condamne la SAS Nexira, la SAS Nexira International et la SA Axa Corporate Solutions Assurance à payer à la société de droit suisse, MSC Mediterranean Shipping Company la somme de 5.000 € sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile ;</AL><AL>Condamne la SAS Nexira, la SAS Nexira International et la SA Axa Corporate Solutions Assurance aux entiers dépens de première instance et d'appel qui seront recouvrés conformément à l'article 699 du code de procédure civile.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>