<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="2021" CODE="JPJ" MOIS="08"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="04/08/2021" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I90CFAF0E7ACC4-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="04/08/2021" ID="RA0CFAF0E7ACC4-EFL" JURI-DATE="2021-08-04" JURI-GPS-ID="g672f7b48-d72b-4866-9dfa-211a61fb5f39" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="452327" NATURE="CE" REF="452327">CE 4-8-2021 n° 452327, 6<E>e</E> - 5<E>e</E> chambres réunies</REFDOC><TXD><AL>Vu la procédure suivante :</AL><AL>L'association de chasse des propriétaires libres, à l'appui de sa demande tendant à l'annulation de cinquante-six décisions du 29 juin 2020 par lesquelles le président de la fédération départementale des chasseurs de la Charente-Maritime s'est opposé, totalement ou partiellement, à la demande de retrait de plusieurs parcelles du territoire de l'association communale de chasse agréée (Acca) de Saint-Agnant, a produit un mémoire, enregistré le 8 avril 2021 au greffe du tribunal administratif de Poitiers, en application de l'article 23-1 de l'ordonnance n° 58-1067 du 7 novembre 1958, par lequel elle soulève une question prioritaire de constitutionnalité.</AL><AL>Par une ordonnance n° 2002124 du 4 mai 2021, enregistrée le 6 mai 2021 au secrétariat du contentieux du Conseil d'État, le président de la 2ème chambre du tribunal administratif de Poitiers, avant qu'il soit statué sur la demande de l'association de chasse des propriétaires libres, a décidé, par application des dispositions de l'article 23-2 de l'ordonnance n° 58-1067 du 7 novembre 1958, de transmettre au Conseil d'État la question de la conformité aux droits et libertés garantis par la Constitution du dernier alinéa de l'article L. 422-18 du code de l'environnement.</AL><AL>Vu les autres pièces du dossier ;</AL><AL>Vu :</AL><AL>- la Constitution, notamment son Préambule et son article 61-1 ;</AL><AL>- le code de l'environnement ;</AL><AL>- le code de justice administrative ;</AL><AL>Après avoir entendu en séance publique :</AL><AL>- le rapport de Mme A… B…, auditrice,</AL><AL>- les conclusions de M. Stéphane Hoynck, rapporteur public ;</AL><AL>La parole ayant été donnée, après les conclusions, à la SCP Waquet, Farge, Hazan, avocat de la fédération départementale des chasseurs de la Charente-Maritime ;</AL><AL>Considérant ce qui suit :</AL><AL>1. Il résulte des dispositions de l'article 23-4 de l'ordonnance du 7 novembre 1958 portant loi organique sur le Conseil constitutionnel que, lorsqu'une juridiction relevant du Conseil d'État a transmis à ce dernier, en application de l'article 23-2 de cette même ordonnance, la question de la conformité à la Constitution d'une disposition législative, le Conseil constitutionnel est saisi de cette question de constitutionnalité à la triple condition que la disposition contestée soit applicable au litige ou à la procédure, qu'elle n'ait pas déjà été déclarée conforme à la Constitution dans les motifs et le dispositif d'une décision du Conseil constitutionnel, sauf changement des circonstances, et que la question soit nouvelle ou présente un caractère sérieux.</AL><AL>2. Il est constant que l'association de chasse des propriétaires libres a qualité de partie à l'instance devant le tribunal administratif de Poitiers. Par suite, la question soulevée par cette association et transmise par le tribunal administratif de Poitiers est recevable.</AL><AL>3. Aux termes de l'article L. 422-18 du code de l'environnement, dans sa rédaction issue de l'article 13 de la loi du 24 juillet 2019 portant création de l'Office français de la biodiversité, modifiant les missions des fédérations des chasseurs et renforçant la police de l'environnement : " L'opposition formulée en application du 3° ou du 5° de l'article L. 422-10 prend effet à l'expiration de la période de cinq ans en cours, sous réserve d'avoir été notifiée six mois avant le terme de cette période. À défaut, elle prend effet à l'expiration de la période suivante. La personne qui la formule la notifie au président de la fédération départementale des chasseurs. / L'association peut, dans ce cas, lui réclamer une indemnité fixée par le tribunal compétent et correspondant à la valeur des améliorations apportées par celle-ci. / Le droit d'opposition mentionné au premier alinéa du présent article est réservé aux propriétaires et aux associations de propriétaires ayant une existence reconnue lors de la création de l'association. ".</AL><AL>4. En premier lieu, les dispositions du dernier alinéa de l'article L. 422-18 du code de l'environnement, qui n'ont pas déjà été déclarées conformes à la Constitution, sont, au sens et pour l'application de l'article 23-5 de l'ordonnance du 7 novembre 1958, applicables au litige dont est saisi le tribunal administratif de Poitiers, statuant sur la demande de l'association de chasse des propriétaires libres tendant à l'annulation des décisions par lesquelles le président de la fédération départementale des chasseurs de la Charente-Maritime s'est opposé au retrait de plusieurs parcelles du territoire de l'Acca de Saint-Agnant.</AL><AL>5. En second lieu, le moyen tiré de ce que le dernier alinéa de l'article L. 422-18 du code de l'environnement, en tant qu'il prévoit que seules peuvent se retirer d'une Acca déjà existante, à condition de remplir les conditions posées à l'article L. 422-10, " les associations de propriétaires ayant une existence reconnue lors de la création de l'association ", porte atteinte aux droits et libertés garantis par la Constitution, notamment au principe d'égalité et au droit de propriété découlant des articles 6 et 17 de la Déclaration des droits de l'homme et du citoyen du 26 août 1789, soulève une question présentant un caractère sérieux. Par suite, il y a lieu de renvoyer au Conseil constitutionnel la question prioritaire de constitutionnalité invoquée.</AL><AL>D E C I D E :</AL><AL>--------------</AL><AL>Article 1<E>er</E> : La question de la conformité à la Constitution du dernier alinéa de l'article L. 422-18 du code de l'environnement est renvoyée au Conseil constitutionnel.</AL><AL>Article 2 : La présente décision sera notifiée à l'association de chasse des propriétaires libres, à la fédération départementale des chasseurs de la Charente-Maritime, au Premier ministre et à la ministre de la transition écologique.</AL><AL>Copie en sera adressée au tribunal administratif de Poitiers.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="05/08/2021" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1F253E41B9C0A-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="05/08/2021" ID="R2F253E41B9C0A-EFL" JURI-DATE="2021-08-05" JURI-GPS-ID="gb3d635f4-ec9b-483a-835a-d37fdf75f0d9" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Versailles" JURI-LOCATION-REFID="Versailles" JURI-NUMBER="18/02077" NATURE="CA" NOM="H. c/ SARL FAM" RC="18/02077" REF="Versailles">CA Versailles 5-8-2021 n° 18/02077, ch. 21, H. c/ SARL FAM</REFDOC><TXD><AL>COUR D'APPEL</AL><AL>DE</AL><AL>VERSAILLES</AL><AL>21<E>e</E> chambre</AL><AL>ARRET n°</AL><AL>CONTRADICTOIRE</AL><AL>DU 05 AOUT 2021</AL><AL>N° RG 18/02077 - n° Portalis DBV3- V B7C SK5X</AL><AL>AFFAIRE :</AL><AL>E C H</AL><AL>C/</AL><AL>SARL FAM - FEMINA ANIMA MUNDI</AL><AL>Décision déférée à la cour : Jugement rendu le 20 Mars 2018 par le Conseil de Prud'hommes - Formation paritaire de NANTERRE</AL><AL>N° Chambre :</AL><AL>N° Section : C</AL><AL>N° RG : 16/02849</AL><AL>Copies exécutoires et certifiées conformes délivrées à :</AL><AL>Me Francine VIAUX</AL><AL>Me Isabelle TOUSSAINT</AL><AL>Copie certifiée conforme délivrée à :</AL><AL>Pôle Emploi (dématérialisée) le :</AL><AL>RÉPUBLIQUE FRANÇAISE</AL><AL>AU NOM DU PEUPLE FRANÇAIS</AL><AL>LE CINQ AOUT DEUX MILLE VINGT ET UN, après prorogation du vingt-quatre JUIN DEUX MILLE VINGT ET UN, les parties en ayant été avisées.</AL><AL>La cour d'appel de Versailles a rendu l'arrêt suivant dans l'affaire entre :</AL><AL>Monsieur E C H né le 08 Octobre 1963 à PARIS de nationalité Française</AL><AL>13 rue du Clos Bruloirs</AL><AL>95100 ARGENTEUIL</AL><AL>Représentant : Me Francine VIAUX, Plaidant/Constitué, avocat au barreau de PARIS, vestiaire : G0122</AL><AL>APPELANT</AL><AL>****************</AL><AL>SARL FAM - FEMINA ANIMA MUNDI</AL><AL>N° SIRET : 399 095 579</AL><AL>125 avenue Louis Roche</AL><AL>92230 GENNEVILLIERS</AL><AL>Représentant : Me Pascale MOULIN, Plaidant, avocat au barreau de VAL DE MARNE, vestiaire : 295</AL><AL>Représentant : Me Isabelle TOUSSAINT, Constitué, avocat au barreau de VERSAILLES, vestiaire : 249</AL><AL>INTIMEE</AL><AL>****************</AL><AL>Composition de la cour :</AL><AL>En application des dispositions de l'article 805 du code de procédure civile, l'affaire a été débattue à l'audience publique du 04 Mai 2021 les avocats des parties ne s'y étant pas opposés, devant Madame Valérie AMAND, Président chargé du rapport.</AL><AL>Ce magistrat a rendu compte des plaidoiries dans le délibéré de la cour, composée de :</AL><AL>Monsieur Thomas LE MONNYER, Président,</AL><AL>Madame Valérie AMAND, Président,</AL><AL>Madame Florence MICHON, Conseiller,</AL><AL>Greffier lors des débats : Monsieur Achille TAMPREAU,</AL><AL>FAITS ET PROCEDURE</AL><AL>M. E C H, né le 8 octobre 1993 a été engagé le 10 février 2014 en qualité d'employé polyvalent, et en premier lieu en qualité de livreur, niveau 1 échelon 1 par la société Femina Anima Mundi (FAM) exerçant sous l'enseigne Class'Croute selon contrat de travail à durée indéterminée à temps partiel de 65 heures mensuelles porté à 130 heures par mois en 2014.</AL><AL>L'entreprise, qui exerce une activité de restauration rapide, emploie plus de dix salariés et relève de la convention collective de la restauration rapide.</AL><AL>La société a notifié à M. C H deux avertissements le 27 novembre puis le 29 décembre 2014 pour des fautes de conduite d'un véhicule nécessitant des réparations.</AL><AL>Le 18 mars 2016, M. C H a été convoqué à un entretien préalable fixé au 30 mars 2016, et le 6 avril 2016, il a été licencié pour faute grave.</AL><AL>Par requête du 30 septembre 2016, M. C H a saisi le conseil de prud'hommes de Nanterre afin de contester la rupture de son contrat de travail et lui a demandé de :</AL><AL>- condamner la société FAM Class'Croute aux sommes suivantes :</AL><AL>12 380 euros à titre d'indemnité pour licenciement sans cause réelle et sérieuse,</AL><AL>2 480 euros à titre d'indemnité compensatrice de préavis,</AL><AL>906 euros au titre de la période de mise à pied,</AL><AL>340,50 euros au titre de l'indemnité de préavis et mise à pied,</AL><AL>406 euros au titre de rappel de salaire / accident de travail,</AL><AL>495,20 euros au titre de l'indemnité légale de licenciement,</AL><AL>1 238 euros à titre d'indemnité pour non-respect de la procédure de licenciement,</AL><AL>1 000 euros au titre de l'article 700 du code de procédure civile,</AL><AL>- condamner la société à lui délivrer des bulletins de salaire 2014 conformes et à payer les entiers dépens.</AL><AL>Par jugement rendu le 20 mars 2018, le conseil (section commerce) a :</AL><AL>- fixé le salaire brut mensuel de M. C à 1 238 euros,</AL><AL>- requalifié le licenciement pour faute grave de M. C en licenciement pour cause réelle et sérieuse,</AL><AL>- condamné la société FAM à payer au salarié :</AL><AL>495,20 euros au titre de l'indemnité légale de licenciement,</AL><AL>825,33 euros au titre de la période de mise à pied,</AL><AL>2 476 euros au titre de l'indemnité de préavis,</AL><AL>330,13 euros à titre d'indemnité de congés payés sur préavis et congés payés sur le salaire lié à la mise à pied,</AL><AL>800 euros au titre de l'article 700 du code de procédure civile,</AL><AL>- débouté M. C du surplus de ses demandes,</AL><AL>- rappelé que ces sommes porteront intérêts au taux légal au jour de la date de convocation du défendeur devant le conseil, soit le 12 octobre 2016,</AL><AL>- débouté la société FAM Class' Croute de sa demande au titre de l'article 700 du code de procédure civile,</AL><AL>- condamné la société FAM Class'Croute aux dépens y compris les frais d'exécution du présent jugement.</AL><AL>Le 25 avril 2018, M. C H a relevé appel de cette décision par voie électronique.</AL><AL>Par ordonnance rendue le 11 mars 2020, le conseiller chargé de la mise en état a ordonné la clôture de l'instruction et a fixé la date des plaidoiries au 24 mars 2020. L'affaire a été reportée au 1<E>er</E> septembre 2020 puis au 4 mai 2021.</AL><AL>Par dernières conclusions écrites du 24 juillet 2018, auxquelles il est renvoyé pour plus ample exposé de ses moyens et prétentions conformément à l'article 455 du code de procédure civile, M. C H demande à la cour de :</AL><AL>- infirmer le jugement déféré en ce qu'il a décidé que le licenciement repose sur une cause réelle et sérieuse et ainsi,</AL><AL>- dire et juger que le licenciement est dénué de cause réelle et sérieuse, qu'il convient de réparer les préjudices et entrer en voie de condamnation à l'encontre de la défenderesse, que les bulletins de salaires de 2014 ne sont pas conformes,</AL><AL>- le recevoir en sa demande,</AL><AL>- condamner la société FAM à lui verser les sommes suivantes :</AL><AL>12 380 euros à titre d'indemnité pour licenciement sans cause réelle et sérieuse,</AL><AL>2 480 euros à titre d'indemnité compensatrice de préavis,</AL><AL>495,20 euros au titre de l'indemnité légale de licenciement,</AL><AL>340,50 euros au titre de l'indemnité de préavis et mise à pied,</AL><AL>1 238 euros à titre d'indemnité pour non-respect de la procédure de licenciement,</AL><AL>906 euros au titre de la période de mise à pied,</AL><AL>406 euros au titre de rappel de salaire / accident de travail,</AL><AL>1 000 euros au titre de l'article 700 du code de procédure civile,</AL><AL>- ordonner la délivrance de bulletins de salaire 2014 conformes.</AL><AL>Par dernières conclusions écrites du 19 octobre 2018, auxquelles il est renvoyé pour plus ample exposé de ses moyens et prétentions conformément à l'article 455 du code de procédure civile, la société demande à la cour de :</AL><AL>- infirmer pour partie le jugement en ce qu'il a rejeté la faute grave, n'a retenu que le caractère réel et sérieux du motif et l'a condamnée à payer 495,20 euros au titre de l'indemnité légale de licenciement, 825,33 euros au titre de la période de mise à pied, 2 476 euros au titre de l'indemnité de préavis, 330,13 euros à titre d'indemnité de congés payés sur préavis et congés payés sur le salaire lié à la mise à pied, 800 euros au titre de l'article 700 du code de procédure civile,</AL><AL>- confirmer ce même jugement en ce qu'il a rejeté les autres chefs de demandes du salarié sur les points suivants : le respect des règles de procédure, le complément de salaire relatif à l'accident du travail, la conformité des bulletins de salaire de l'année 2014,</AL><AL>- statuant à nouveau, déclarer le licenciement reposant sur une faute grave comme parfaitement fondé,</AL><AL>- débouter le salarié de l'intégralité de ses demandes, fins et conclusions en ce qu'elles sont mal fondées,</AL><AL>- le condamner à lui verser la somme de 1 500 euros au titre de l'article 700 du code de procédure civile.</AL><AL>MOTIFS</AL><AL>Sur l'étendue de la saisine de la cour :</AL><AL>Aux termes de l'article 954 du code de procédure civile, les prétentions sont récapitulées sous forme de dispositif et la cour ne statue que sur les prétentions énoncées au dispositif. Il en découle que nonobstant les moyens et, le cas échéant, les demandes formulées dans le corps des conclusions de chacune des parties, la cour n'est saisie que des demandes figurant dans le dispositif des conclusions et pas de celles qui n'auraient pas été reprises dans ce dispositif.</AL><AL>Sur le rappel de salaire au titre des accidents du travail :</AL><AL>Le salarié affirme que l'employeur ne s'acquitte pas de ses obligations de paiement du complément de salaire et renvoie à sa pièce 12 pour solliciter la somme de 406 euros à titre de complément de salaire pour accident du travail.</AL><AL>L'employeur conclut au rejet de cette demande, considérant qu'à la lecture de la pièce 12 du salarié, il s'est acquitté de ses obligations et demande la confirmation du jugement lequel a débouté le salarié au motif qu'il ne rapportait pas la preuve de la carence de l'employeur.</AL><AL>La cour observe que la convention collective nationale de la restauration rapide en date du 18 mars 1988 prévoit, en son article 20, que le salarié victime d'un accident du travail ou du trajet reconnu comme accident du travail, ou d'une maladie professionnelle, alors qu'il était au service de l'employeur au moment de l'événement, bénéficie des garanties d'emploi telles que prévues par la législation en vigueur. Il bénéficie en outre de l'indemnisation légale à compter de 6 mois de présence continue dans l'entreprise pour un accident de travail, un an pour un accident de trajet reconnu comme accident du travail, ou une maladie professionnelle.</AL><AL>L'article L.1226-1 du code du travail, dans la rédaction applicable aux faits, prévoit que tout salarié ayant une année d'ancienneté dans l'entreprise bénéficie, en cas d'absence au travail justifiée par l'incapacité résultant de maladie ou d'accident constatée par certificat médical et contre visite s'il y a lieu, d'une indemnité complémentaire à l'allocation journalière prévue à l'article L. 321-1 du code de la sécurité sociale, à condition :</AL><AL>1° D'avoir justifié dans les quarante huit heures de cette incapacité ;</AL><AL>2° D'être pris en charge par la sécurité sociale ;</AL><AL>3° D'être soigné sur le territoire français ou dans l'un des autres États membres de la Communauté européenne ou dans l'un des autres États partie à l'accord sur l'Espace économique européen.</AL><AL>L'article D. 1226 du même code précise :</AL><AL>L'indemnité complémentaire prévue à l'article L. 1226-1 est calculée selon les modalités suivantes :</AL><AL>1° Pendant les trente premiers jours,90 % de la rémunération brute que le salarié aurait perçue s'il avait continué à travailler ;</AL><AL>2° Pendant les trente jours suivants, deux tiers de cette même rémunération.</AL><AL>Il appartient à l'employeur qui estime être libéré de son obligation de paiement de complément de salaire de rapporter la preuve qu'il a versé au salarié les sommes dues au titre du maintien de salaire pendant les arrêts maladie pour accident du travail.</AL><AL>La pièce 12 versée aux débats par le salarié est une attestation délivrée par la caisse primaire d'assurance maladie au salarié attestant du paiement des sommes suivantes (pour la société concernée, étant précisé que le salarié à temps partiel travaillait pour une autre entreprise au vu des deux numéros Siret distincts) :</AL><AL>- 270,70 euros pour l'accident du travail du 5 septembre 2014, sur la base d'indemnités journalières de 27, 07 euros du 6 septembre 2014 au 15 septembre 2014 (10 jours),</AL><AL>- 233,64 euros pour l'accident du travail du 2 décembre 2015, sur la base d'indemnités journalières de 25,96 euros du 3 décembre 2015 au 11 décembre 2015 (9 jours)</AL><AL>- 105,32 euros pour l'accident du travail du 18 février 2016, sur la base d'indemnités journalières de 23,33 euros du 19 février 2016 au 22 février 20156 (4 jours).</AL><AL>Cette seule pièce n'établit pas que l'employeur à qui il incombe de démontrer que le salarié a obtenu le complément légal dû pendant les arrêts maladie pour accidents du travail a rempli son obligation, étant observé que ceux des bulletins de paie produits montrent que le salarié s'est vu retirer sa rémunération pendant les arrêts maladie pour accidents susvisés et qu'aucune somme pour indemnité complémentaire n'est indiquée.</AL><AL>Par suite, l'employeur qui rapporte pas la preuve d'avoir rempli ses obligations légales doit être condamné à la somme de 406 euros au titre du maintien de son salaire, montant qu'il ne critique au demeurant pas.</AL><AL>Sur le bien-fondé du licenciement :</AL><AL>Le salarié estime qu'aucun grief suffisamment précis n'est invoqué, que la faute grave qui lui est reprochée n'est pas caractérisée, que l'employeur ne rapporte pas la preuve qu'il est le créateur de la page Facebook querellée, ni qu'il est intervenu sur cette page pendant ses heures de travail et ne démontre pas que cela a causé un préjudice certain à l'entreprise. Il rappelle que, dans la mesure où il est pris en vidéo en train de couper un concombre, il ne peut être en train de se filmer en même temps.</AL><AL>La société conclut à l'infirmation du jugement en ce qu'il a retenu l'existence d'une cause réelle et sérieuse. Elle fait valoir que c'est en travaillant avec la société A2C Communication, et en voulant créer une page Facebook, qu'elle a découvert celle créée par le salarié, qu'elle a fait constater par un huissier l'étendue du piratage, que les fautes reprochées au salarié sont de trois ordres et cumulatives, à savoir l'utilisation en toute illégalité du nom Class'Croute, nom protégé qui appartient au créateur de la franchise, la création et l'utilisation d'une Page Facebook en usurpant ce nom, la publication des photos et informations prises par le salarié sur son lieu de travail et pendant ses heures de travail ; elle ajoute qu'elles causent un trouble au fonctionnement de l'entreprise et un préjudice pour la société et l'enseigne Class'Croute dans la mesure où les publications apparaissent sur un site public et sont visibles par tous et à tout moment. La société rappelle qu'elle dépend de l'enseigne Class'Croute, avec laquelle elle a signé un contrat de franchise, qui lui impose des règles de fonctionnement strictes, et notamment le respect de la marque, que l'enseigne a compris que la responsable de ce restaurant subissait plus qu'autre chose cette situation mais qu'elle attendait une réaction forte de son franchisé par rapport au salarié.</AL><AL>La faute grave est celle qui résulte d'un fait ou d'un ensemble de faits imputables au salarié qui constituent une violation des obligations résultant du contrat de travail ou des relations de travail d'une importance telle qu'elle rend impossible le maintien du salarié dans l'entreprise. L'employeur doit rapporter la preuve de l'existence d'une telle faute, et le doute profite au salarié.</AL><AL>La lettre de licenciement, qui fixe les limites du litige, est ainsi libellée :</AL><AL>« Ainsi que nous vous l'avons exposé lors de l'entretien, les motifs de ce licenciement sont les suivants :</AL><AL>Vous avez créé une page Facebook au nom de la société A B et y avez publié différentes photos et informations :</AL><AL>En effet, j'ai découvert avec stupéfaction qu'une page Facebook existait sous l'enseigne A B pour le site de Gennevilliers.</AL><AL>J'ai fait intervenir un huissier qui a pu constater :</AL><AL>Qu'elle a pu accéder sur la page Facebook publique de « A B » Gennevilliers.</AL><AL>Qu'au centre de la page, présence d'une vidéo. Il s'agit d'un dénommé F I, qui découpe des concombres. Vidéo intitulé chef mimoun. Que des commentaires apparaissent à la suite.</AL><AL>Qu'ensuite, en cliquant sur le lien « F I A B », l'huissier est arrivé sur une page sous forme d'image : une image apparait : c'est vous même en photo, avec votre nom.</AL><AL>Par ailleurs, l'huissier a cliqué sur la page précédente afin de faire une recherche sur le réseau social, en faisant une recherche par le nom « A B ». Le bandeau fait alors apparaître A B X Y D G et 35 Route Principale du Port à Gennevilliers.</AL><AL>Ainsi, vous avez, d'une part, et en toute illégalité, utilisé le nom A B et créé une Page Facebook et, d'autre part, publié des photos et informations prises par vous sur votre lieu de travail et pendant vos heures de travail.</AL><AL>Je vous rappelle que le nom A B est un nom protégé, qui appartient au créateur de la franchise. Seule cette société est en droit de créer tout support avec ce nom ou faire créer un tel support, personne d'autre.</AL><AL>Or l'utilisation abusive d'un nom est punissable judiciairement, cette société est en droit de vous poursuivre.</AL><AL>Fait plus grave : vous avez agi en tant que salarié de ma société ; je suis donc responsable de vos actes !.</AL><AL>La société A B m'a déjà fait savoir qu'elle se réservait toute poursuite à mon encontre, en ma qualité de chef d'entreprise.</AL><AL>Par ailleurs, vous avez également publié sur ce même site public des vidéos prises sur votre lieu de travail : ceci est tout à fait illégal.</AL><AL>Enfin ces vidéos ont été tournées par vous pendant votre temps de travail.</AL><AL>Ces fautes sont totalement inadmissibles.</AL><AL>Elles nuisent à notre société tant dans notre relation avec notre franchiseur, à qui nous devons des comptes, que vis-à-vis de l'extérieur du groupement, nos clients, partenaires, etc.</AL><AL>Cette page Facebook donne une très mauvaise image de notre société.</AL><AL>Vous n'avez pas respecté vos obligations légales et contractuelles, ni votre devoir de loyauté vis-à-vis de votre employeur.</AL><AL>Ces faits mettent en cause la bonne marche de la société, et les explications recueillies auprès de vous lors de notre entretien n'ont pas permis de modifier cette appréciation.</AL><AL>Nous considérons qu'ils constituent une faute grave rendant impossible votre maintien même temporaire dans l'entreprise.</AL><AL>Votre licenciement est donc immédiat, sans préavis ni indemnité de rupture.</AL><AL>Nous vous signalons à cet égard qu'en raison de la gravité des faits qui vous sont reprochés, le salaire correspondant à la période pendant laquelle nous vous avons mis à pied à titre conservatoire ne vous sera pas versé. »</AL><AL>Contrairement à ce qu'indique le salarié, il ressort de cette lettre de licenciement que les griefs qui lui sont reprochés sont énoncés précisément.</AL><AL>À l'appui des griefs invoqués dans la lettre de licenciement, la société produit :</AL><AL>- plusieurs notices complètes tirées de l'Inpi montrant que la marque Class'Croute a été déposée le 27 octobre 1987, puis renouvelée le 21 avril 1995 et le 14 janvier 2003 par la société Apagor Distribution pour la France et le 9 juillet 2003 par la société Apagor pour le Benelux et la Suisse,</AL><AL>- le contrat de franchise conclu le 22 octobre 2014 entre la société FAM et la société Agapor qui précise que cette dernière, franchiseur est propriétaire de la marque Class'Croute,</AL><AL>- un procès-verbal d'huissier de 70 pages en date du 1<E>er</E> mars 2016 qui mentionne les éléments suivants :</AL><AL>- une capture d'écran sur la page facebook Class'Croute qui donne accès immédiat sur la page facebook publique de 'A B' Gennevilliers, montrant une vidéo intitulée 'chef nirmou ' publiée par F I le 5 avril 2015 montrant un dénommé F I découpant des concombres, suivie de quelques commentaires ;</AL><AL>- une photographie reliée à la page facebook de F I ;</AL><AL>- un courrier du 19 octobre 2018 adressé par M. Z de la société Apagor à la société FAM indiquant ' suite au grave problème intervenu au sein de votre société en mars 2018 nous vous confirmons que le sujet de communication sur les réseaux sociaux est capital pour notre enseigne. Nous vous rappelons que le contrat de franchise a toujours prévu que : l'utilisation de la marque Class'Croute sur Internet et sans accord préalable du franchiseur est prohibée, celle-ci n'étant concédée au Franchisé qu'à titre d'enseigne. Cette interdiction d'utilisation s'étend aux sites non commerciaux et dits ' sociaux'. La communication de la marque sur les réseaux sociaux est encadrée par une Charte, comme tous les supports écrits. Nous vous rappelons que toute utilisation du nom A B en dehors de cette réglementation constitue une faute du franchisé, celui-ci étant responsable de ses salariés. Les franchisés peuvent continuer à communiquer mais dans le strict cadre de la charte et le respect de la marque.'</AL><AL>Alors que le salarié ne conteste pas que la personne figurant sur la page Facebook reliée à F I, comme l'a constaté l'huissier, est bien sa personne, et que selon le procès-verbal d'huissier, F I a publié sous la page Facebook Class' Croute Gennevilliers une vidéo le représentant découper du concombre, le salarié ne peut sérieusement contester que la preuve n'est pas rapportée qu'il a créé cette page Facebook Gennevilliers avec cette vidéo.</AL><AL>Pour autant, il ne résulte pas de ce procès-verbal d'huissier que cette vidéo a été tournée par le salarié sur son temps de travail ; bien plus, à supposer avéré que le salarié soit l'auteur de cette vidéo et qu'il l'aurait réalisée ou fait réaliser sur son lieu de travail pendant son temps de travail, force est de constater que la vidéo ne dure que 39 secondes, selon mentions sur la capture d'écran annexée au procès-verbal d'huissier, qu'elle montre le salarié en train de travailler (découpe de concombre) ; à cet égard, l'employeur qui prétend que cette vidéo montre le salarié dans 'une situation incongrue', 'soit disant humoristique' ' alors que le but était de tourner en dérision son travail, de moquer son travail, et en conséquence son employeur et la marque' et que le salarié 'avait parfaitement conscience de donner une image ridicule de son travail' ne le démontre pas, la seule capture d'écran figurant dans le constat d'huissier n'établissant aucunement une situation incongrue, ni humoristique, ni de dérision de son travail, la découpe de concombres dans une société de restauration rapide étant parfaitement anodine.</AL><AL>La cour observe que les deux commentaires qui suivent sont anodins ' tu le fais trop bien t' un bon custo, ' sacré Mounir' tandis que F I indique ' ça choque ', ' et ' je sais je sais, je suis mdrr' ; par ailleurs, il ne peut être tiré aucune information pertinente des pages 14 à 58 du procès-verbal d'huissier qui listent une série de codes sources. Par ailleurs, l'employeur indique que la page Facebook ainsi créée ne peut plus être retirée sans le démontrer, alors que le salarié indique à juste titre, qu'elle ne peut en toute hypothèse pas créer de confusion avec la société FAM car cette page ne contient aucun logo de l'entreprise.</AL><AL>Quant au fait que cette page Facebook a été créée sous le nom commercial Class'Croute, marque qui n'appartient pas au salarié ni d'ailleurs à l'employeur, mais à une société tierce, la société Agapor, franchiseur de la société FAM laquelle devait, selon le contrat de franchise obtenir son accord pour un site internet, s'il révèle une utilisation sans droits de la marque Class' Croute, ne saurait caractériser un grief suffisamment sérieux pour justifier le licenciement du salarié ; en effet, d'une part, la qualification d'employé polyvalent ne prédisposait pas le salarié à connaître spécifiquement le droit des marques, alors que les obligations professionnelles seules mentionnées au contrat de travail se limitaient à observer les horaires, à ne pas divulguer des procédés de fabrication ou des méthodes commerciales, à prévenir en cas d'absence et à respecter les prescriptions du règlement intérieur, sans que soit alléguée une quelconque violation d'une des dispositions de ce dernier non produit aux débats et dont ne se prévaut pas l'employeur ; d'autre part, la société ne démontre pas que la page Facebook litigieuse l'a mise à mal dans ses rapports avec son franchiseur, la lettre du 19 octobre 2018 susvisée visant un fait de mars 2018, soit postérieur de près de trois ans après la date de publication de la vidéo sur la page Facebook et de plus de deux ans suivant le licenciement du salarié.</AL><AL>Au vu de l'ensemble de ces éléments et dans un contexte de banalisation des réseaux sociaux, la création de la page Facebook litigieuse, qui ne donne aucune mauvaise image de la société, ne pouvait justifier un licenciement du salarié, nonobstant les deux avertissements précédents sanctionnant en 2014 des fautes de conduite d'un véhicule à l'occasion de ses fonctions de livreur, sans aucun rapport avec les griefs reprochés en 2016.</AL><AL>Par suite, par confirmation du jugement, la faute grave sera écartée, et par infirmation du jugement, la cour retient que le licenciement est dénué de cause réelle et sérieuse.</AL><AL>Sur les demandes financières liées au licenciement</AL><AL>En l'absence de cause réelle et sérieuse, le salarié a droit, en premier lieu, au paiement d'une indemnité compensatrice de préavis, qui, conformément à l'article L. 1234-5 du code du travail, doit correspondre à la rémunération brute qu'il aurait perçue s'il avait travaillé pendant la période du délai congé. En l'espèce au vu des bulletins de paie (salaire mensuel brut en dernier lieu de 1 257,10 euros et non à 1238 euros comme indiqué par l'employeur), il convient d'allouer au salarié, à ce titre, dans la limite de la demande, la somme de 2 480 euros bruts, outre celle de 248 euros bruts au titre des congés payés afférents.</AL><AL>Le montant sera réformé.</AL><AL>Le salarié est également en droit d'obtenir le paiement d'une indemnité de licenciement, calculée sur la moyenne des salaires des douze derniers mois précédant le licenciement ou sur le tiers des trois derniers mois avec proratisation des éléments de salaire non mensuels, ainsi qu'il résulte de l'article R 1234-4 du code du travail. Compte tenu de sa rémunération et de son ancienneté, il lui sera alloué à ce titre la somme de 495,20 euros, dans la limite de sa demande.</AL><AL>À cet égard, le calcul de l'employeur qui retient un salaire mensuel de 1 238 euros au lieu de prendre la moyenne des trois derniers mois avant le licenciement soit 1 257,10 euros auquel il applique les 2/10 ème au lieu de 2/5 compte tenu de l'ancienneté du salarié de plus de deux années et un mois, comme le reconnaît la société sans en tirer les conséquences, sera écarté.</AL><AL>En troisième lieu, le salarié est également en droit de percevoir le salaire dont il a été privé du fait de sa mise à pied conservatoire injustifiée du 18 mars au 6 avril 2016, soit la somme de 838,06 euros bruts, outre les congés payés afférents à hauteur de 83, 80 euros bruts, sur la base d'un salaire mensuel brut de 1 257,10 euros ; à cet égard le calcul effectué par l'employeur sur un salaire de base erroné et une durée de 18 jours également erronée sera écarté, tout comme le montant de 906 euros réclamé par le salarié qui n'explicite pas son calcul.</AL><AL>Enfin, en vertu de l'article L.1235-3 du code du travail, dans sa rédaction antérieure à l'ordonnance n° 2017-1387 du 22 septembre 2017, le salarié peut prétendre, du fait de son licenciement sans cause réelle et sérieuse, eu égard à son ancienneté de plus de deux ans et à l'effectif habituel de la société (13 salariés) à une indemnité qui ne peut être inférieure au six derniers mois de salaire.</AL><AL>Eu égard notamment à son âge et à son ancienneté au moment du licenciement, le salarié qui ne produit aucun élément relatif à sa situation professionnelle postérieure se verra allouer une indemnité arrêtée à la somme de 8 000 euros.</AL><AL>Par ailleurs, en application de l'article L. 1235-4 du code du travail, il y a lieu d'ordonner le remboursement par la société aux organismes concernés, parties au litige par l'effet de la loi, des indemnités de chômage qu'ils ont versées le cas échéant au salarié à compter du jour de son licenciement, jusqu'au jour de l'arrêt prononcé et ce à concurrence de deux mois.</AL><AL>Sur l'indemnité pour non-respect de la procédure de licenciement :</AL><AL>Le salarié expose que la lettre de convocation à un entretien préalable annoncerait déjà le licenciement pour faute grave, alors qu'il aurait dû s'agir d'un entretien préalable à un éventuel licenciement. Il sollicite en conséquence la somme de 1 238 euros à titre d'indemnité pour non-respect de la procédure de licenciement.</AL><AL>La société conclut au rejet de cette demande, expliquant avoir mentionné sur le courrier l'objet de la convocation, à savoir « Convocation à entretien préalable à un licenciement pour faute grave » sans annoncer une décision future.</AL><AL>L'article L. 1232-2 du code du travail dispose que : ' L'employeur qui envisage de licencier un salarié le convoque, avant toute décision, à un entretien préalable.</AL><AL>La convocation est effectuée par lettre recommandée ou par lettre remise en main propre contre décharge. Cette lettre indique l'objet de la convocation.</AL><AL>L'entretien préalable ne peut avoir lieu moins de cinq jours ouvrables après la présentation de la lettre recommandée ou la remise en main propre de la lettre de convocation.'</AL><AL>Il ressort clairement des termes la lettre de convocation du 18 mars 2016, que l'employeur était amené à 'envisager à votre égard un licenciement pour faute grave' et priait le salarié de 'se présenter le 30 mars 2016 afin d'y avoir un entretien avec Mme… au cours duquel vous serez invité à fournir toute explication sur les fautes qui vous sont reprochées ', l'objet de la lettre précisant 'convocation à entretien préalable à un licenciement pour faute grave'.</AL><AL>Ce n'est qu'au prix d'une dénaturation de cette convocation, que le salarié soutient que cette lettre constitue une décision de licenciement pour faute grave avant même d'attendre l'entretien préalable.</AL><AL>Le moyen manque en fait ; il est par ailleurs parfaitement inopérant dès lors que le salarié ne peut cumuler l'indemnité pour licenciement irrégulier et licenciement sans cause réelle et sérieuse.</AL><AL>Le jugement qui a débouté le salarié de cette demande doit être confirmé.</AL><AL>Sur la délivrance de bulletins de salaire conformes</AL><AL>À l'appui de l'infirmation du jugement, le salarié sollicite la délivrance de bulletins de salaire 2014 conformes en soutenant au visa de sa pièce 11 que les heures supplémentaires effectuées en 2014 sont requalifiées de primes de prospection.</AL><AL>La société conteste faire réaliser des heures supplémentaires à ses salariés et indique que les bulletins de paie sont conformes aux dispositions légales et n'ont pas à être modifiés.</AL><AL>Il ressort des bulletins de salaire produits par le salarié employé à temps partiel que pour les mois de mars à juillet 2014, des heures complémentaires ont été payées ainsi qu'une prime de prospection pour des montants variables.</AL><AL>Le salarié n'étaye en rien ses allégations d'accomplissement d'heures supplémentaires réglées sous forme de primes de production en ne produisant aucun élément.</AL><AL>Par suite, il sera débouté de sa demande de délivrance de bulletins de paie 2014 rectifiés et conformes et le jugement est confirmé sur ce point.</AL><AL>Sur les frais irrépétibles et les dépens</AL><AL>La société qui succombe en ses prétentions doit être condamnée aux dépens de première instance et d'appel, sauf à préciser que les dépens ne comprennent pas les frais d'exécution des décisions qui ne relèvent pas l'article 695 du code de procédure civile.</AL><AL>L'équité commande de confirmer le jugement qui a alloué au salarié la somme de 800 euros au titre de l'article 700 du code de procédure civile pour les frais irrépétibles exposés en première instance, d'y ajouter la somme de 200 euros en appel, et de débouter la société de sa propre demande sur le même fondement.</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>La COUR, statuant publiquement, par arrêt contradictoire, mis à disposition au greffe,</AL><AL>Confirme le jugement rendu le 20 mars 2018 par le conseil de prud'hommes de Nanterre, en ce qu'il a jugé que le licenciement de M. C H ne reposait pas sur une faute grave, en ses dispositions relatives à l'indemnité légale de licenciement, à l'indemnité relative à l'article 700 du code de procédure civile et aux dépens exposés en première instance sauf à préciser en ce que concerne ces derniers qu'ils ne comprennent pas les frais d'exécution du jugement, en ce qu'il a débouté M. C H de ses demandes relatives à la délivrance de bulletins de paie conformes pour l'année 2014, de sa demande d'indemnité pour procédure irrégulière de licenciement,</AL><AL>Infirme le jugement en ses autres dispositions, et y ajoutant,</AL><AL>Dit que le licenciement de M. C H par la société Femina Anima Mundi (FAM) est dépourvu de cause réelle et sérieuse,</AL><AL>Condamne la société Femina Anima Mundi (FAM) à payer à M. C H les sommes suivantes :</AL><AL>406 euros à titre de complément d'indemnité complémentaire au titre des accidents du travail,</AL><AL>2 480 euros bruts à titre d'indemnité compensatrice de préavis,</AL><AL>838,06 euros bruts à titre de rappel de salaire au titre de la mise à pied conservatoire,</AL><AL>331,80 euros bruts au titre des congés payés afférents à l'indemnité compensatrice de préavis et au salaire de la mise à pied conservatoire,</AL><AL>8 000 euros à titre de dommages-intérêts pour licenciement sans cause réelle et sérieuse,</AL><AL>200 euros au titre de l'article 700 du code de procédure civile en cause d'appel,</AL><AL>Rappelle que les intérêts au taux légal courent sur les sommes de nature contractuelle à compter de la réception par l'employeur de la convocation à comparaître devant le bureau de conciliation, soit le 12 octobre 2016 et qu'ils courent sur les sommes à caractère indemnitaire, à compter du jugement déféré sur le montant de la somme allouée par les premiers juges et à compter du présent arrêt pour le surplus,</AL><AL>Ordonne le remboursement par la société la société Femina Anima Mundi (FAM) aux organismes concernés des indemnités de chômage qu'ils ont versées le cas échéant à M. C H à compter du jour de son licenciement, jusqu'au jour de l'arrêt prononcé et ce, à concurrence de deux mois.</AL><AL>Condamne la société Femina Anima Mundi (FAM) aux dépens d'appel.</AL><AL>Prononcé publiquement par mise à disposition de l'arrêt au greffe de la cour, les parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de l'article 450 du code de procédure civile.</AL><AL>Signé par Monsieur Thomas LE MONNYER, Président, et par Monsieur TAMPREAU, Greffier, auquel la minute de la décision a été remise par le magistrat signataire.</AL><AL>Le greffier, Le président,</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="06/08/2021" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3F253E41B9C0A-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="06/08/2021" ID="R4F253E41B9C0A-EFL" JURI-DATE="2021-08-06" JURI-GPS-ID="g6d70ed0d-9fee-4619-acd8-3e3a8c47be6b" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Aix-en-Provence" JURI-LOCATION-REFID="AixenPROVENCE" JURI-NUMBER="2021/300" NATURE="CA" NOM="SCE CHATEAU DU SEUIL c/ D" RC="2021/300" REF="Aix-en-Provence">CA Aix-en-Provence 6-8-2021 n° 2021/300, Pôle 04 ch. 02, SCE CHATEAU DU SEUIL c/ D.</REFDOC><TXD><AL>COUR D'APPEL D'AIX EN PROVENCE</AL><AL>Chambre 4-2</AL><AL>ARRÊT AU FOND</AL><AL>DU 06 AOUT 2021</AL><AL>N° 2021/300</AL><AL>Rôle n° RG 18/11668 - n° Portalis DBVB V B7C BCYNV</AL><AL>SCE CHATEAU DU SEUIL</AL><AL>C/</AL><AL>L B N</AL><AL>Copie exécutoire délivrée le : 06 aout 2021 à :</AL><AL>Me Sabine KERVERN, avocat au barreau de PARIS</AL><AL>Me Chrystelle ARNAULT, avocat au barreau de TOULON</AL><AL>Décision déférée à la Cour :</AL><AL>Jugement du Conseil de Prud'hommes - Formation paritaire d'AIX EN PROVENCE en date du 29 Mai 2018 enregistré(e) au répertoire général sous le n° 17/76.</AL><AL>APPELANTE</AL><AL>SCE CHATEAU DU SEUIL, demeurant 4690, Route du Seuil - 13540 AIX EN PROVENCE</AL><AL>Représentée par Me Sabine KERVERN, avocat au barreau de PARIS</AL><AL>INTIME</AL><AL>Monsieur L B N, demeurant Quartier Careiron - 84160 CADENET</AL><AL>Représenté par Me Chrystelle ARNAULT, avocat au barreau de TOULON</AL><AL>*-*-*-*-*</AL><AL>Les parties ont été avisées de ce que l'affaire serait jugée selon la procédure sans audience prévue par l'article 6 de l'ordonnance n° 2020-1400 du 18 novembre 2020 et ne s'y sont pas opposées dans le délai de quinze jours.</AL><AL>Les parties ont été avisées que le prononcé de la décision aurait lieu par mise à disposition au greffe le 06 Août 2021.</AL><AL>COMPOSITION DE LA COUR</AL><AL>Madame Rose Marie PLAKSINE, Président de chambre</AL><AL>Monsieur Pascal MATHIS, Conseiller</AL><AL>Madame Gwenaelle LEDOIGT, Conseiller qui en ont délibéré.</AL><AL>ARRÊT</AL><AL>Contradictoire,</AL><AL>Prononcé par mise à disposition au greffe le 06 Août 2021,</AL><AL>Signé par Madame Rose Marie PLAKSINE, Président de chambre et Mme Cyrielle GOUNAUD, Greffier, auquel la minute de la décision a été remise par le magistrat signataire.</AL><AL>***</AL><AL>EXPOSE DU LITIGE :</AL><AL>M. L J B N Bohan a été engagé par la SCEA Château du Seuil, suivant contrat à durée indéterminée à compter du 15 juillet 2014, en qualité de directeur de l'exploitation viticole, avec le statut de cadre dirigeant, premier groupe, de la convention collective des exploitants agricoles des Bouches du Rhône.</AL><AL>Dans le dernier état de la relation contractuelle, le salarié percevait une rémunération mensuelle brute de 4 071,03 euros.</AL><AL>Le 28 septembre 2016, M. L J B N Bohan a été convoqué à un entretien préalable fixé au 07 octobre 2016 ; cette convocation étant assortie d'une mise à pied à titre conservatoire.</AL><AL>Le 28 septembre 2016, M. L J B N Bohan s'est vu notifier un licenciement pour faute grave, libellé dans les termes suivants :</AL><AL>'Nous faisons suite à notre entretien du 07 octobre 2016 pour lequel vous vous êtes fait assister par un conseiller du salarié inscrit sur la liste préfectorale.</AL><AL>Votre attitude de déni et les contradictions ressortant de vos explications n'ont malheureusement fait que confirmer l'impossibilité dans laquelle nous nous trouvons de poursuivre toute collaboration.</AL><AL>Le vendredi 16 septembre au matin, vous avez donné l'ordre à Monsieur G, l'un des salariés de la société, de procéder au brûlage de cartons, qui plus est, à proximité du bois inscrit à l'inventaire supplémentaire des monuments historiques qui borde le domaine, non loin du caveau de vente.</AL><AL>Or, vous n'ignoriez nullement que tout feu était alors interdit, la région venant de subir plus de trois mois de sécheresse ininterrompue. Malgré l'étonnement dont Monsieur G vous a alors fait part, vous lui avez confirmé vos instructions.</AL><AL>Monsieur G a donc exécuté cet ordre. Or, alors qu'il pensait le feu totalement éteint, ce dont vous ne vous êtes manifestement pas préoccupé, ce dernier couvait dans les branchages situés sous les cartons brûlés.</AL><AL>Le lendemain, samedi 17 septembre, un fort mistral a réveillé ce feu et dispersé les braises qui ont atteint le bois voisin. Seule l'arrivée d'un client au caveau, la présence toute proche des sapeurs forestiers et l'intervention des pompiers ont permis d'éviter que le bois soit ravagé par l'incendie et le caveau menacé.</AL><AL>Alors qu'un tel incident méritait à tout le moins que nous en soyons informés, vous vous en êtes bien gardé.</AL><AL>Nous n'en avons eu connaissance que le mardi 20 septembre 2016, à la lecture du rapport de la salariée qui s'occupe des ventes au caveau le week end.</AL><AL>Nous vous avons alors interrogé sur les causes de cet incendie et vous avez déclaré que c'était sans doute l'oeuvre d'une personne malveillante ou des ouvriers du chantier de construction de nos nouvelles installations qui auraient brûlé des déchets.</AL><AL>Ayant cependant appris par les salariés de l'entreprise que vous aviez donné l'ordre de brûler des cartons, ce qui a été fait précisément à l'endroit du départ de feu, nous vous avons donc interrogé à nouveau. Vous avez persisté dans vos explications, puis, devant la relation des faits qui nous ont été rapportés, ne pouvant plus nier l'évidence, vous avez soutenu que l'ordre donné n'était pas à exécuter dans l'immédiat, indiquant, toutefois, non sans contradiction, que vous étiez allé vérifier le 16 au soir, parce qu'il y avait des fumées, si le feu était bien éteint…</AL><AL>Il résulte de ces faits que vous avez commis plusieurs fautes :</AL><AL>- la première, particulièrement grave : donner et réitérer un ordre illégal et dangereux comme la suite des événements l'a montré</AL><AL>- la seconde : n'avoir pas contrôlé que le foyer était effectivement éteint et ne pouvait présenter aucun danger</AL><AL>- la troisième : tenter de nous dissimuler les faits, de nous faire croire à la responsabilité de tiers et mentir sur les ordres que vous avez données.</AL><AL>Outre la gravité des premières fautes, cette dernière faute altère irrémédiablement la confiance que nous avions en vous. Or, compte tenu de vos fonctions et de la délégation de pouvoirs que nous vous avons accordée qui vous donnent une très large compétence, compte tenu aussi que nous ne sommes pas en permanence sur le domaine, cette confiance est indispensable. Non seulement vous êtes capable de prendre des décisions illégales et dangereuses pour les biens et les personnes, mais encore vous n'assumez pas vos actes.</AL><AL>Dans ces conditions, nous nous voyons dans l'obligation de mettre fin à nos relations.</AL><AL>Nous vous notifions donc par la présente votre licenciement pour faute grave.'</AL><AL>Le 03 février 2017, M. L J B N Bohan a saisi le conseil de prud'hommes d'Aix-en-Provence pour contester son licenciement</AL><AL>Le 29 mai 2018, le conseil de prud'hommes d'Aix-en-Provence, dans sa section encadrement, a statué comme suit :</AL><AL>- constate le bien-fondé des demandes de Monsieur L B N</AL><AL>- dit que le licenciement est dépourvu de cause réelle et sérieuse</AL><AL>- condamne la SCEA le Château du Seuil au paiement des sommes suivantes :</AL><AL>* 26 500 ' à titre de dommages et intérêts pour licenciement sans cause réelle et sérieuse</AL><AL>* 12 213,09 ' à titre d'indemnité de préavis</AL><AL>* 1 221,30 ' à titre d'indemnité de congés payés sur préavis</AL><AL>* 2 442,61 ' à titre de rappel de salaire pour mise à pied injustifiée</AL><AL>* 1 000 ' au titre des dispositions de l'article 700 du code de procédure civile</AL><AL>- ordonne l'exécution provisoire du présent jugement (article 515 du code de procédure civile)</AL><AL>- déboute Monsieur L B N du surplus de ses demandes</AL><AL>- déboute la SCEA le Château du Seuil de sa demande reconventionnelle</AL><AL>- condamne la SCEA le Château du Seuil aux dépens de l'instance.</AL><AL>Par déclaration du 08 juillet 2018, la SCEA Château du Seuil a relevé appel de cette décision dont elle a reçu notification le 19 juin 2018.</AL><AL>Vu les dernières conclusions remises et notifiées le 08 octobre 2018, aux termes desquelles la SCEA Château du Seuil demande à la cour d'appel de :</AL><AL>- infirmer le jugement entrepris en ce qu'il a :</AL><AL>* considéré que la faute grave n'était pas établie et que le licenciement de Monsieur De</AL><AL>N ne reposait sur aucune cause réelle et sérieuse</AL><AL>* débouté la société Château du Seuil de sa demande reconventionnelle et l'a condamnée aux dépens</AL><AL>- dire que le comportement de Monsieur B N justifie son licenciement pour faute grave</AL><AL>- dire que Monsieur B N ne justifie d'aucun comportement vexatoire de la part de la SCEA Château du Seuil</AL><AL>En conséquence</AL><AL>- débouter Monsieur B N B l'ensemble de ses demandes</AL><AL>- le condamner à verser à la société Château du Seuil la somme de 3 000 ' sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile</AL><AL>- le condamner aux entiers dépens.</AL><AL>Vu les dernières conclusions remises et notifiées le 23 septembre 2019, aux termes desquelles M. L J B N Bohan demande à la cour d'appel de :</AL><AL>- déclarer mal fondé l'appel interjeté par la SCEA Château du Seuil</AL><AL>- l'en débouter</AL><AL>Statuant à nouveau,</AL><AL>À titre principal</AL><AL>- dire que l'employeur ne justifie pas que Monsieur B N ait donné pour instruction à Monsieur G B procéder à l'incinération des cartons, les attestations versées aux débats étant libellées dans les mêmes termes et vraisemblablement établies sous la dictée de l'employeur</AL><AL>- dire, par ailleurs, que le lien causal entre l'incinération de ces cartons et l'incendie survenu le lendemain n'est pas établi</AL><AL>- dire, enfin, que l'absence de révélation par Monsieur D à son employeur de l'incendie ne peut être fautif en l'état d'un registre spécifiquement tenu pour aviser le directeur du domaine des évènements survenus sur celui-ci d'une part, et le surcroît de travail généré par la période de vendange d'autre part</AL><AL>- déclarer, en conséquence, que le licenciement dont Monsieur B N a fait l'objet comme ne reposant sur aucune cause réelle et sérieuse</AL><AL>À titre subsidiaire</AL><AL>- dire que la sanction prononcée est excessive</AL><AL>- déclarer en conséquence le licenciement abusif</AL><AL>En tout état de cause</AL><AL>- condamner la SCEA Château du Seuil à payer à Monsieur B N les sommes suivantes :</AL><AL>* la somme de 52 923,39 euros pour licenciement dépourvu de cause réelle et sérieuse</AL><AL>* la somme de de 12 213,09 euros au titre d'une indemnité de préavis correspondant à trois mois de salaire</AL><AL>* la somme de 1 221,30 euros au titre de l'indemnité de congé sur préavis</AL><AL>* la somme de 10 000 euros à titre de dommages et intérêts</AL><AL>- ordonner l'exécution provisoire</AL><AL>- condamner la SCEA Château du Seuil à payer à Monsieur B N la somme de 3 000 euros sur le fondement des dispositions de l'article 700 du code de procédure civile.</AL><AL>Conclusions auxquelles la cour se réfère expressément pour un plus ample exposé des faits de la procédure, ainsi que des moyens et prétentions des parties.</AL><AL>L'instruction a été clôturée par ordonnance du 26 mai 2021.</AL><AL>MOTIFS DE LA DECISION :</AL><AL>1/ Sur le licenciement pour faute grave</AL><AL>L'employeur qui prend l'initiative de rompre le contrat de travail doit énoncer son ou ses motifs dans la lettre de licenciement qui fixe les limites du litige. Il incombe à l'employeur d'alléguer des faits précis sur lesquels il fonde le licenciement.</AL><AL>La faute grave est celle qui résulte d'un fait ou d'un ensemble de faits imputables au salarié qui constituent une violation des obligations résultant du contrat de travail ou des relations de travail d'une importance telle qu'elle rend impossible le maintien du salarié dans l'entreprise. Il appartient à l'employeur d'en apporter la preuve.</AL><AL>Aux termes de la lettre de licenciement, il est reproché au salarié d'avoir donné et réitéré à un salarié un ordre illicite et dangereux en lui demandant de brûler des cartons alors qu'un arrêté préfectoral interdisait les feux à cette époque de l'année (pièce 11). Au soutien de cette assertion, l'employeur produit aux débats les attestations de deux salariés.</AL><AL>Ainsi, M. X G relate : 'Le vendredi 16 septembre 2016, lors de l'entretien matinal qui réunit toute l'équipe, Monsieur L D, directeur de la SCEA château du Seuil, m'a donné l'ordre d'atteler la remorque E qui était pleine de cartons, de les amener dans le parc du château, de les brûler et d'aller rejoindre Y Z. Étant un peu surpris par l'ordre donné, j'ai demandé devant toute l'équipe : 'a ton le droit de le faire '' Monsieur D m'a alors répondu : 'Avec tout ce qu'il a plu et vu ce qu'ils ont annoncé (en parlant de la météo) on ne risque rien'. Je me suis donc exécuté, j'ai brûlé les cartons, j'ai ensuite été rejoindre Y Z puis en fin de matinée, je suis allé vérifier que le feu était bien éteint. C'était le cas, ma journée se terminant à 13h, je suis rentré chez moi' (Pièce 9)</AL><AL>M. M C indique : 'Le vendredi 16 septembre, nous étions réunion pour l'entretien matinal durant lequel Monsieur L D, directeur du château du seuil, nous donne les consignes de travai pour la journée. J'ai entendu ce dernier demandé à Monsieur G d'atteler la remorque pour aller brûler les cartons qu'elle contenait dans le parc du château. Monsieur G lui a demandé : 'on a le droit '' et Monsieur D a répondu 'Avec ce qu'il a plu et ce qu'il va pleuvoir, on ne risque rien'.</AL><AL>Il est, ensuite, fait grief au salarié de ne pas avoir contrôlé que le foyer était complètement éteint, ce qui a pu déclencher un incendie le lendemain sur le même emplacement, nécessitant l'intervention de deux camions de sapeurs pompiers et de quatre camions de pompiers.</AL><AL>Enfin, il est reproché à M. L J B N Bohan d'avoir tenté de dissimuler ces faits, alors qu'il en avait été informé, téléphoniquement, dès le samedi 17 septembre, par une employée du caveau (pièce 8) et d'avoir ensuite cherché à en reporter la responsabilité sur des tiers, puis sur ses subordonnés.</AL><AL>En réponse M. L J B N Bohan conteste avoir jamais donné l'ordre à M. X G B brûler des cartons et il souligne que les deux attestations produites aux débats et rédigées, dans des termes identiques, ont été dictées par l'employeur, comme le lui aurait avoué M. F H prétend, en outre, que ces témoignages émanent de salariés qui lui étaient hostiles.</AL><AL>M. L J B N Bohan indique qu'il n'est nullement établi de lien causal entre l'incinération des cartons qui aurait été réalisée le vendredi 16 septembre et l'incendie qui s'est déclaré le lendemain.</AL><AL>Le salarié intimé affirme qu'il n'avait pas l'obligation d'informer l'employeur de ces faits, dès lors qu'il existait une procédure interne qui consistait à noter les incidents sur un registre, procédure qui a été respectée par l'employée du caveau présente lors de la survenance de l'incendie. Accaparé le lundi suivant par le début des vendanges, il n'avait pas trouvé le temps de relater ces faits, dont les conséquences avaient été limitées, à l'employeur.</AL><AL>Enfin, M. I J B N Bohan relève que le licenciement pour faute grave et sa mise à pied conservatoire présentent un caractère disproportionné eu égard à son absence d'antécédents disciplinaires.</AL><AL>Mais, la cour observe qu'il importe peu de savoir si le feu de cartons est bien à l'origine de l'incendie qui est survenu le lendemain sur le même site dès lors qu'il n'est pas reproché au salarié d'avoir occasionné un sinistre mais d'avoir donné à un subordonné un ordre qui contrevenait à un arrêté préfectoral et qui entraînait un risque pour la sécurité des personnes et des biens.</AL><AL>Si M. L J B N Bohan conteste avoir donné un tel ordre à M. X G, il n'y a pas lieu de remettre en cause les deux attestations produites aux débats dont il n'est pas justifié qu'elles émaneraient de salariés hostiles à l'intimé. À cet égard, la cour constate qu'il est contradictoire de prétendre que M. X G en voulait à M. L J B N Bohan, parce que ce dernier lui aurait refusé le statut de cadre, et de soutenir que ce salarié l'aurait prévenu que l'employeur exigeait de lui une fausse attestation. Il ressort, d'ailleurs, d'une seconde attestation établie par cet employé que c'est M. L J B N Bohan qui a tenté d'influer sur son témoignage (pièce 12).</AL><AL>Au demeurant et même à supposer que M. L J B N Bohan n'ait pas donné d'ordre illicite comme il le prétend, cela ne suffirait pas à l'exonérer de toute responsabilité puisqu'il ne conteste pas qu'il était présent le vendredi 16 septembre sur le domaine et qu'il ne pouvait donc y ignorer que l'on y brûlait des cartons. Disposant d'une délégation de pouvoir en matière de sécurité et d'environnement, il lui appartenait, en conséquence, de faire cesser ce feu et de s'assurer ensuite que le foyer était complètement éteint ce qu'il affirme ne pas avoir fait.</AL><AL>S'agissant de sa tentative de dissimulation des faits à l'employeur, il n'est aucunement établi, ainsi que le soutient le salarié intimé, qu'il existait une procédure interne consistant à relater les incidents sur un registre destiné à l'employeur. Ainsi, il n'est versé aux débats, qu'une note informelle laissée par l'employée du caveau à destination de sa collègue, lui relatant sa journée de travail et débutant par 'A K' (pièce 6). Tant le ton cette note que son propos témoignent que ce document ne peut être interprété comme un rapport d'incident destiné à l'employeur.</AL><AL>De surcroît, l'appel téléphonique passé, durant le week end par cette employée à M. L J B N Bohan en sa qualité de Directeur d'Exploitation, atteste, d'une part, de la gravité de l'événement, et d'autre part, que l'intimé avait bien vocation à être alerté, immédiatement, en cas de problème de manière à pouvoir répercuter l'information à l'employeur, ce dernier se trouvant à Paris et ne pouvant avoir connaissance des renseignements qui auraient pu être consignés dans un registre d'incidents.</AL><AL>En cet état, il est établi que M. L J B N Bohan a failli dans son obligation de veiller à la sécurité de l'exploitation et de l'environnement et que ce manquement aurait pu avoir des conséquences dramatiques. En outre, M. L J B N Bohan a cherché à dissimuler à la société appelante un événement grave, impliquant l'intervention d'un dispositif de secours, avant de tenter d'en reporter la responsabilité sur des tiers puis sur ses subordonnés. En agissant de cette manière, M. L J B N Bohan a rompu le lien de confiance avec l'employeur indispensable à l'exercice de sa mission de Directeur d'Exploitation comme il a manqué de loyauté à l'égard de ses subordonnés en cherchant à reporter sur eux la responsabilité de ses carences, qu'ainsi, il a bien commis une faute grave qui rendait impossible son maintien dans l'entreprise.</AL><AL>Le jugement sera donc infirmé de ce chef et M. L J B N Bohan débouté de l'ensemble de ses demandes indemnitaires au titre de la rupture du contrat de travail.</AL><AL>2/ Sur le licenciement vexatoire</AL><AL>M. L J B N Bohan fait valoir qu'il a été limogé dans 'des conditions extrêmement injurieuses' et qu'il lui a, notamment, été demandé de quitter le domaine avant même que sa mise à pied ne lui soit officiellement notifiée. Enfin, l'employeur ne lui a remis ses documents de fin de contrat que le 08 novembre 2016 alors que son licenciement avait pris effet un mois plus tôt.</AL><AL>En conséquence, il sollicite une somme de 10 000 euros en réparation du préjudice subi de ce chef.</AL><AL>Toutefois et ainsi que l'ont retenu les premiers juges, M. L J B N Bohan ne produit aucune pièce au soutien de ses allégations et les documents de fin de contrat étant quérables et non portables, il n'est pas démontré qu'il ne se trouvait pas à la disposition du salarié à la date de la rupture de son contrat de travail. C'est donc à bon escient que les premiers juges ont débouté le salarié de sa demande de ce chef.</AL><AL>3/ Sur les autres demandes</AL><AL>M. L J B N Bohan supportera les dépens de première instance et d'appel et il sera condamné à payer à la SCEA Château du Seuil la somme de 1 500 euros au titre des dispositions de l'article 700 du code de procédure civile.</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>La Cour,</AL><AL>Infirme le jugement entrepris sauf en ce qu'il a débouté M. L J B N Bohan de sa demande de dommages et intérêts pour licenciement vexatoire,</AL><AL>Statuant à nouveau et y ajoutant,</AL><AL>Déboute M. L J B N Bohan de l'ensemble de ses demandes,</AL><AL>Condamne M. L J B N Bohan à payer à la SCEA Château du Seuil la somme de 1 500 euros au titre des frais irrépétibles de première instance et d'appel,</AL><AL>Condamne M. L J B N Bohan aux dépens de première instance et d'appel.</AL><AL>LE GREFFIER LE PRESIDENT</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="13/08/2021" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="ID1EB094797927-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="13/08/2021" ID="RE1EB094797927-EFL" JURI-DATE="2021-08-13" JURI-GPS-ID="g889b9de5-0dec-4590-833c-43f55268b7f7" JURI-JURISDICTION="Tribunal administratif" JURI-JURISDICTION-REFID="TA" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="1903623-1-3" NATURE="TA" NOM="M. c/ Directeur régional des finances publiques d'Île-de-France et du département de Paris" RC="1903623-1-3" REF="Paris">TA Paris 13-8-2021 n° 1903623-1-3, M. c/ Directeur régional des finances publiques d'Île-de-France et du département de Paris</REFDOC><TXD><AL>Mme S. M.</AL><AL>Mme Muriel Mérino</AL><AL>Rapporteure</AL><AL>Le tribunal administratif de Paris.</AL><AL>M. Xavier Pottier Rapporteur public</AL><AL>Audience du 7 juillet 2021</AL><AL>19-04-01-02-05-03 C</AL><AL>Vu la procédure suivante :</AL><AL>Par une requête enregistrée le 21 février 2019, Mme S. M., représentée par Me Vautrin, demande au tribunal :</AL><AL>1°) de prononcer la décharge des cotisations supplémentaires d'impôt sur le revenu mises à sa charge pour l'année 2012 et des majorations correspondantes ;</AL><AL>2°) de mettre à la charge de l'État une somme de 1 500 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</AL><AL>Elle soutient que :</AL><AL>- l'administration, en s'abstenant de procéder à un contrôle sur place de la société par action simplifiée dont elle est associée, a méconnu les dispositions des articles L. 53 et L. 57 du LPF ;</AL><AL>- elle a méconnu son obligation d'information prévue à l'article L. 76 B du LPF ;</AL><AL>- elle a méconnu les dispositions des articles L. 81 et L. 83 du LPF, dès lors que le droit de communication qu'elle a exercé auprès de la société "EDF Guyane" avait une portée générale, ne portait pas sur des documents de service et allait au-delà de l'obtention de documents de service, dépassant un contrôle passif et ponctuel de données ;</AL><AL>- tant la loi que la doctrine n'exigent pas que les éoliennes fonctionnent effectivement pour bénéficier de la réduction d'impôt de l'article 199 undecies B du CGI, mais qu'elles aient effectivement été livrées dans le département d'outre-mer.</AL><AL>Par un mémoire en défense, enregistré le 5 mai 2021, le directeur régional des finances publiques d'Île-de-France et du département de Paris conclut au rejet de la requête.</AL><AL>Il fait valoir qu'aucun des moyens soulevés n'est fondé.</AL><AL>Vu les autres pièces du dossier.</AL><AL>Vu :</AL><AL>- le CGI et le LPF ;</AL><AL>- le code de justice administrative.</AL><AL>Les parties ont été régulièrement averties du jour de l'audience.</AL><AL>Ont été entendus au cours de l'audience publique :</AL><AL>- le rapport de Mme Merino,</AL><AL>- et les conclusions de M. Pottier, rapporteur public.</AL><AL>Considérant ce qui suit :</AL><AL>1. Mme M. a imputé sur son impôt sur le revenu au titre de l'année 2012, sur le fondement des dispositions de l'article 199 undecies B du CGI, une réduction d'impôt résultant d'investissements productifs réalisés par l'intermédiaire de la société par actions simplifiée (SAS) DOM COM 91, dont elle était associée, consistant en l'acquisition d'éoliennes. À l'issue du contrôle sur pièces de son dossier fiscal, l'administration a remis en cause la réduction d'impôt imputée par l'intéressée, au motif que les investissements correspondants ne pouvaient être regardés comme ayant été réalisés au sens de l'article 199 undecies B du CGI. Par la présente requête, Mme M. demande la décharge des cotisations supplémentaires d'impôt sur le revenu mises à sa charge au titre de l'année 2012 à raison de la remise en cause de la réduction d'impôt au titre d'investissements outre-mer réalisés dans le secteur de la production d'énergie renouvelable.</AL><AL>2. En premier lieu, il résulte de l'instruction que le complément d'impôt mis à la charge de Mme M. procède exclusivement de la remise en cause de la réduction d'impôt sur le revenu, prévue à l'article 199 undecies B du CGI dont elle a entendu bénéficier à titre personnel à raison d'investissements réalisés en Guyane. Ainsi, l'imposition en litige ne procède pas du rehaussement du résultat de la SAS DOM COM 91, taxable entre les mains de ses associés au prorata des parts de ces derniers, en application des dispositions de l'article 8 du CGI, relatif au régime d'imposition des sociétés de personnes. Par conséquent, l'administration fiscale n'était pas tenue, préalablement au contrôle sur pièces dont l'intéressée a fait l'objet, de procéder à la vérification de la comptabilité des sociétés dont elle était associée. Par ailleurs, la requérante, qui a fait l'objet d'une procédure de rectification contradictoire au cours de laquelle elle a pu contester le rehaussement proposé par l'administration et apporter tout élément justificatif nécessaire à sa défense, ce que, au demeurant, elle fait dans ses observations du 21 décembre 2015, n'a été privée d'aucune garantie. Dès lors, le moyen tiré de la méconnaissance des articles L. 53 et L. 57 du LPF, en l'absence de contrôle sur place de la SAS DOM COM 91 ne peut qu'être écarté.</AL><AL>3. En deuxième lieu, aux termes de l'article L. 76 B du LPF : "L'administration est tenue d'informer le contribuable de la teneur et de l'origine des renseignements et documents obtenus de tiers sur lesquels elle s'est fondée pour établir l'imposition faisant l'objet de la proposition prévue au premier alinéa de l'article L. 57 ou de la notification prévue à l'article L. 76. Elle communique, avant la mise en recouvrement, une copie des documents susmentionnés au contribuable qui en fait la demande.". Le droit pour le contribuable de demander la copie des documents que l'administration a obtenus en exerçant son droit de communication auprès de tiers, à l'occasion d'une procédure de contrôle et dont sont issus des éléments qu'elle a effectivement utilisés pour fonder les rectifications d'impôt envisagées, ne peut être mis en œuvre qu'avant la mise en recouvrement des impositions, laquelle correspond, s'agissant de l'émission d'un rôle, à la date fixée par la décision d'homologation du rôle.</AL><AL>4. Il résulte de l'instruction, notamment de la proposition de rectification adressée le 23 octobre 2015 à Mme M., que les rectifications envisagées sont fondées sur les motifs tirés, d'une part, de ce que la SAS DOM COM 91 n'avait procédé à aucune importation d'éolienne en Guyane au 31 mai 2014, et d'autre part, de ce que sur les 25 demandes de raccordement au réseau EDF déposées par la société France Energies Finances, 24 avaient été rejetées par EDF Guyane en raison d'informations incomplètes. Ces motifs ont été établis à partir des informations obtenues par l'administration dans le cadre de l'exercice de son droit de communication auprès de la Direction nationale du renseignement et des enquêtes douanières (DNRED) et de la société EDF Guyane et contenues dans leurs courriers de réponse des 7 juillet 2015, 15 juin 2015 et 16 juillet 2015.</AL><AL>5. Il est constant que par courrier du 27 décembre 2016 reçu par l'administration fiscale le 29 décembre 2016, Mme M. a demandé explicitement la communication de "l'ensemble des documents qui fondent les rectifications résultant de la reprise de sa réduction d'impôt sur le revenu au titre de l'année 2012 pour sa participation dans la SAS DOM COM 91, à savoir l'ensemble des documents obtenus ou non de tiers ayant servi à l'établissement de la proposition de rectification du 23 octobre 2015". Toutefois, il résulte de l'instruction que le rôle a été homologué le 1<E>er</E> décembre 2016. La demande de communication a donc été présentée postérieurement à la date fixée par la décision d'homologation du rôle. La circonstance que l'administration n'a pas répondu à cette demande de communication est, par suite, sans incidence sur la régularité de la procédure d'imposition, qui était achevée à la date à laquelle la demande avait été présentée. Le moyen tiré de la méconnaissance de l'obligation de communication prévue à l'article L. 76 B du LPF ne peut, par suite, qu'être écarté.</AL><AL>6. En troisième lieu, aux termes du premier alinéa de l'article L. 81 du LPF : "Le droit de communication permet aux agents de l'administration, pour l'établissement de l'assiette et le contrôle des impôts, d'avoir connaissance des documents et des renseignements mentionnés aux articles du présent chapitre dans les conditions qui y sont précisées.". Aux termes de l'article L. 83 du même Livre : "Les administrations de l'État, des départements et des communes, les entreprises concédées ou contrôlées par l'État, les départements et les communes, ainsi que les établissements ou organismes de toute nature soumis au contrôle de l'autorité administrative, doivent communiquer à l'administration, sur sa demande, les documents de service qu'ils détiennent sans pouvoir opposer le secret professionnel. (…)".</AL><AL>7. Il résulte de ces dispositions que le droit de communication reconnu à l'administration fiscale par l'article L. 81 et suivants du LPF a seulement pour objet de lui permettre, pour l'établissement et le contrôle de l'imposition d'un contribuable, de demander à un tiers ou, éventuellement, au contribuable lui-même, sur place ou par correspondance, de manière ponctuelle, des renseignements disponibles sans que cela ne nécessite d'investigations particulières ou, dans les mêmes conditions, de prendre connaissance et, le cas échéant, copie de certains documents existants qui se rapportent à l'activité professionnelle de la personne auprès de laquelle ce droit est exercé. Ce droit de communication ne s'exerce que sur des documents de service que les personnes destinataires des demandes de l'administration fiscale détiennent du fait de leur activité et qu'elles ont élaborés dans le cadre de missions soumises au contrôle de l'autorité administrative.</AL><AL>8. En l'espèce, les demandes adressées par l'administration fiscale à la société Électricité de France (EDF) dans le cadre de son droit de communication avaient pour objet d'obtenir des informations sur l'existence et les dates de raccordement effectif au réseau public d'électricité des installations éoliennes en cause. Ces demandes ont pu régulièrement être effectuées sur le fondement des dispositions précitées de l'article L. 83 du LPF dès lors que la société EDF, entreprise gestionnaire du réseau public d'électricité, est contrôlée par l'État, qui détient la majorité de son capital social, en vertu des dispositions de l'article L. 111-67 du code de l'énergie issu des articles 7 et 24 de la loi n° 2004-803 du 9 août 2004. Par ailleurs, il ne résulte pas de l'instruction que les documents et les renseignements transmis par la société EDF à l'administration auraient nécessité un retraitement de données ou des investigations particulières de la part de l'opérateur. Ils entraient donc dans la catégorie des documents de service, au sens des dispositions précitées de l'article L. 83 du LPF. Il s'ensuit que le moyen tiré de ce que la procédure utilisée par l'administration excéderait l'exercice du droit de communication conféré à cette dernière par l'article L. 83 du LPF, doit être écarté.</AL><AL>9. En quatrième lieu, aux termes du premier alinéa de l'article 199 undecies B du CGI, dans sa rédaction applicable à l'année 2011 en litige : "Les contribuables domiciliés en France au sens de l'article 4 B peuvent bénéficier d'une réduction d'impôt sur le revenu à raison des investissements productifs neufs qu'ils réalisent dans les départements d'outremer, à Saint-Pierre-et-Miquelon, à Mayotte, en Nouvelle-Calédonie, en Polynésie française, à Saint-Martin, à Saint-Barthélémy, dans les îles Wallis-et-Futuna et les Terres australes et antarctiques françaises, dans le cadre d'une entreprise exerçant une activité agricole ou une activité industrielle, commerciale ou artisanale relevant de l'article 34. (…) La réduction d'impôt prévue au premier alinéa est pratiquée au titre de l'année au cours de laquelle l'investissement est réalisé. (…)". Par ailleurs, l'article 95 Q de l'annexe II à ce code dans sa rédaction applicable en l'espèce dispose : "La réduction d'impôt prévue au I de l'article 199 undecies B du CGI est pratiquée, sous réserve des dispositions de la deuxième phrase du vingtième alinéa du I du même article, au titre de l'année au cours de laquelle l'immobilisation est créée par l'entreprise ou lui est livrée ou est mise à sa disposition dans le cadre d'un contrat de crédit-bail (…).". Il résulte de la combinaison de ces dispositions que le fait générateur de la réduction d'impôt prévue à l'article 199 undecies B est la date de la création de l'immobilisation au titre de laquelle l'investissement productif a été réalisé ou de sa livraison effective dans le département d'outre-mer concerné. Dans ce dernier cas, la date à retenir est celle à laquelle l'entreprise, disposant matériellement de l'investissement productif, peut commencer son exploitation effective et, dès lors, en retirer des revenus. Par suite, s'agissant de l'acquisition de "kits" éoliens donnés en location à des sociétés locales en vue de leur exploitation pour la production et la vente d'énergie électrique, la date à retenir est celle du raccordement des installations au réseau public d'électricité, dès lors que les éoliennes, dont la production d'électricité a vocation à être vendue par les sociétés exploitantes, ne peuvent être effectivement exploitées et par suite être productives de revenus qu'à compter de cette date.</AL><AL>10. Ainsi qu'il a été dit, il ressort des informations recueillies par l'administration dans le cadre de son droit de communication auprès de la direction nationale du renseignement et des enquêtes douanières que la SAS DOM COM 91, dont Mme M. était associée, n'avait procédé à aucune importation d'éoliennes en Guyane au 31 mai 2014. De plus, sur les 25 demandes de raccordement au réseau EDF déposées par la société France Energies Finances, 24 avaient été rejetées par EDF Guyane en raison d'informations incomplètes. Dans ces conditions, et dès lors que les éoliennes en cause ne pouvaient ni être effectivement exploitées ni être productives de revenus à la date du 31 décembre 2012, l'administration a pu à bon droit estimer que les investissements déclarés par les requérants ne pouvaient être regardés comme ayant été effectivement réalisés au cours de l'année 2012 et, par suite, remettre en cause la réduction d'impôt imputée par les intéressés au titre de cette année.</AL><AL>11. En cinquième et dernier lieu, aux termes de l'article L. 80 A du LPF : "Lorsque le redevable a appliqué un texte fiscal selon l'interprétation que l'administration avait fait connaître par ses instructions ou circulaires publiées et qu'elle n'avait pas rapportée à la date des opérations en cause, elle ne peut poursuivre aucun rehaussement en soutenant une interprétation différente". Par ailleurs, aux termes du paragraphe n° 148 de l'instruction fiscale BOI 5 B-2-07 du 30 janvier 2007, relatif à l'année au titre de laquelle la réduction d'impôt est pratiquée : "Conformément aux dispositions du vingtième alinéa du I de l'article 199 undecies B, la réduction d'impôt est pratiquée au titre de l'année au cours de laquelle l'investissement est réalisé. Le premier alinéa de l'article 95 Q de l'annexe II prévoit que l'année de réalisation de l'investissement s'entend de l'année au cours de laquelle l'immobilisation est créée, c'est-à-dire achevée, par l'entreprise ou lui est livrée au sens de l'article 1604 du code civil, ou est mise à disposition dans le cadre d'un contrat de crédit-bail […]".</AL><AL>12. Il ne ressort pas des énonciations précitées de l'instruction du 30 janvier 2007 que l'administration aurait entendu donner, en ce qui concerne le fait générateur de la réduction d'impôt une interprétation du texte fiscal différente de celle qui figure au point 8 ci-dessus, qui lui serait opposable sur le fondement des dispositions précitées de l'article L. 80 A du LPF. Le moyen doit dès lors être écarté.</AL><AL>13. Il résulte de tout ce qui précède que la requête de Mme M. doit être rejetée, y compris en ses conclusions tendant à l'application des dispositions de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E> : La requête de Mme M. est rejetée.</AL><AL>Article 2 : Le présent jugement sera notifié à Mme M. et au directeur régional des finances publiques d'Île-de-France et de Paris.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="18/08/2021" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I70CFAF0E7ACC4-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="18/08/2021" ID="R80CFAF0E7ACC4-EFL" JURI-DATE="2021-08-18" JURI-GPS-ID="g36d834a6-05c3-4588-8805-eed283ec6797" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="449592" NATURE="CE" REF="449592">CE 18-8-2021 n° 449592, 8<E>e</E> chambre</REFDOC><TXD><AL>Vu la procédure suivante :</AL><AL>M. F… E… a demandé au tribunal administratif de Versailles d'annuler les opérations électorales qui se sont déroulées les 15 mars et 28 juin 2020 dans la commune de Trappes (Yvelines) en vue de l'élection des conseillers municipaux et communautaires, de rejeter le compte de campagne de M. B… D… et de le déclarer inéligible pour une durée de trois ans.</AL><AL>Par jugement n° 2004087 du 2 février 2021, le tribunal administratif de Versailles a annulé ces opérations électorales et rejeté le surplus des conclusions de la protestation de M. E…</AL><AL>Par une requête, un mémoire complémentaire et deux nouveaux mémoires, enregistrés les 10 février, 9 mars, 17 mai et 30 juin 2021 au secrétariat du contentieux du Conseil d'État, M. D… demande au Conseil d'État :</AL><AL>1°) d'annuler l'article 1<E>er</E> de ce jugement ;</AL><AL>2°) de rejeter la protestation de M. E… ;</AL><AL>3°) de condamner M. E… à lui verser la somme de 3 000 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</AL><AL>Vu les autres pièces du dossier ;</AL><AL>Vu :</AL><AL>- le code électoral ;</AL><AL>- le code de justice administrative ;</AL><AL>Après avoir entendu en séance publique :</AL><AL>- le rapport de M. Sébastien Ferrari, maître des requêtes en service extraordinaire,</AL><AL>- les conclusions de M. Romain Victor, rapporteur public ;</AL><AL>Vu la note en délibéré, enregistrée le 5 juillet 2021, présentée par M. E… ;</AL><AL>Considérant ce qui suit :</AL><AL>1. À l'issue du second tour des opérations électorales qui se sont déroulées les 15 mars et 28 juin 2020 pour l'élection des conseillers municipaux et communautaires de la commune de Trappes (Yvelines), la liste conduite par M. D… a recueilli 2023 voix, soit 40,40 % des suffrages exprimés, et obtenu 28 sièges au conseil municipal et 8 sièges au conseil communautaire, la liste conduite par M. E… a recueilli 1862 voix, soit 37,19 % des suffrages exprimés, et obtenu 7 sièges au conseil municipal et 2 sièges au conseil communautaire et la liste conduite par M. C… G… a recueilli 1122 voix, soit 22,41 % des suffrages exprimés, et obtenu 4 sièges au conseil municipal et 1 siège au conseil communautaire. M. D… relève appel du jugement du 25 février 2021 du tribunal administratif de Versailles en tant que celui-ci a annulé ces opérations électorales.</AL><AL>Sur l'appel formé par M. D… :</AL><AL>2. Aux termes de l'article L. 52-8 du code électoral : " (…) Les personnes morales, à l'exception des partis ou groupements politiques, ne peuvent participer au financement de la campagne électorale d'un candidat, ni en lui consentant des dons sous quelque forme que ce soit, ni en lui fournissant des biens, services ou autres avantages directs ou indirects à des prix inférieurs à ceux qui sont habituellement pratiqués. Les personnes morales, à l'exception des partis et groupements politiques ainsi que des établissements de crédit ou sociétés de financement ayant leur siège social dans un État membre de l'Union européenne ou partie à l'accord sur l'Espace économique européen, ne peuvent ni consentir des prêts à un candidat, ni lui apporter leur garantie pour l'obtention de prêts. (…) ".</AL><AL>3. Il résulte de l'instruction que l'association " C ? urs de Trappes ", créée le 1<E>er</E> juillet 2018 à l'initiative de M. D… et que celui-ci préside, dont l'objet est de proposer " aux habitants un cadre d'organisation pour mobiliser leurs énergies et leurs compétences au service de l'intérêt général " et qui organise des activités socio-culturelles, a procédé à une distribution de 15 000 masques réutilisables à la population de la commune entre les deux tours de l'élection municipale. Présentés par lots de 2, 4 et 10, ces masques étaient accompagnés, pour une partie d'entre eux, d'une notice d'utilisation sur laquelle figurait une photographie de M. D…, en sa qualité de président de l'association, identique à celle utilisée sur ses documents et affiches de propagande électorale. Si ce document ne faisait directement et explicitement référence ni à l'élection municipale, ni à la candidature de M. D…, la distribution gratuite à la population de ces masques en tissu, associée au nom et à l'image de campagne du candidat, entre les deux tours de scrutin et au cours d'une période où les masques chirurgicaux n'étaient disponibles qu'en faible quantité, a permis d'assurer la promotion de la candidature de M. D… aux élections municipales. Il en est de même de la distribution par cette association de plusieurs centaines de " kits pédagogiques et ludiques " à destination des enfants A… la commune en avril et mai 2020, également accompagnés d'une photographie de M. D… Ces distributions, qui n'ont donné lieu à aucune rétribution de l'association de la part du candidat, doivent ainsi être regardées comme constituant un don consenti à celui-ci par une personne morale en méconnaissance des prescriptions de l'article L. 52-8 du code électoral.</AL><AL>4. Il résulte également de l'instruction que ces 15 000 masques ont été distribués en lots de 2, 4 et 10 et que sur les 4000 notices d'utilisation imprimées, 800 comportaient la photographie de M. D… Eu égard au nombre d'électeurs ainsi susceptibles d'avoir reçu des masques associés à l'image de ce candidat, à l'importance que présentait pour la population, à cette période, une distribution de masques et au retentissement favorable qui en a nécessairement découlé sur l'image de M. D…, lequel a régulièrement communiqué sur les opérations menées par l'association, cette irrégularité est de nature, compte tenu de l'écart de 161 voix séparant les deux listes arrivées en tête du second tour, à avoir altéré la sincérité du scrutin, sans que la circonstance que M. E… ait lui-même procédé à la distribution de 1 000 masques, en sa qualité de candidat et en intégrant les dépenses correspondantes dans son compte de campagne, ne soit de nature à remettre en cause cette appréciation.</AL><AL>5. Il résulte de ce qui précède que M. D… n'est pas fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif a prononcé, pour ce motif, l'annulation des opérations électorales.</AL><AL>Sur les conclusions présentées par M. E… :</AL><AL>6. Aux termes de l'article R. 119 du code électoral : " Les réclamations contre les opérations électorales doivent être consignées au procès-verbal, sinon être déposées, à peine d'irrecevabilité, au plus tard à dix-huit heures le cinquième jour qui suit l'élection, à la sous-préfecture ou à la préfecture (…) ".</AL><AL>7. Il résulte de l'instruction que M. E… a, par un mémoire enregistré le 13 janvier 2021, formé devant le tribunal administratif de Versailles des conclusions tendant à ce que celui-ci rejette le compte de campagne de M. D… et le déclare inéligible en application des articles L. 118-3 et L. 118-4 du code électoral. Ces conclusions, présentées au-delà du délai de recours prévu par l'article R. 119 du code électoral, étaient tardives et, par suite, irrecevables. Il en résulte que M. E…, dont les conclusions ont au demeurant la nature d'un appel incident irrecevable en matière électorale, n'est pas fondé à soutenir que c'est à tort que le tribunal administratif les a, pour ce motif, rejetées.</AL><AL>8. Les dispositions de l'article L. 761-1 du code de justice administrative font obstacle à ce qu'une somme soit mise à ce titre à la charge de M. E… qui n'est pas, dans la présente instance, la partie perdante. Il n'y a pas lieu, dans les circonstances de l'espèce, de faire droit aux conclusions présentées par ce dernier au titre des mêmes dispositions.</AL><AL>D E C I D E :</AL><AL>--------------</AL><AL>Article 1<E>er</E> : La requête de M. D… est rejetée.</AL><AL>Article 2 : Les conclusions de M. E… dirigées contre le jugement en tant qu'il a rejeté ses conclusions tendant au rejet du compte de campagne de M. D… et à ce qu'il soit déclaré inéligible et ses conclusions formées sur le fondement de l'article L. 761-1 du code de justice administrative sont rejetées.</AL><AL>Article 3 : La présente décision sera notifiée à M. B… D…, M. F… E…, et au ministre de l'intérieur.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="19/08/2021" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I76C8AC984DC6A-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="19/08/2021" ID="R86C8AC984DC6A-EFL" JURI-DATE="2021-08-19" JURI-GPS-ID="g89bff0e8-27d4-4692-b477-37488e64f7ed" JURI-JURISDICTION="Cour administrative d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CAA" JURI-LOCATION="Lyon" JURI-LOCATION-REFID="Lyon" JURI-NUMBER="19LY01666" NATURE="CAA" NOM="DIRECTION DE CONTROLE FISCAL DE RHONE-ALPES-BOURGOGNE c/ MAACH" RC="19LY01666" REF="Lyon">CAA Lyon 19-8-2021 n° 19LY01666, 5<E>ème</E> chambre - formation à 3, DIRECTION DE CONTROLE FISCAL DE RHONE-ALPES-BOURGOGNE c/ MAACH</REFDOC><TXD><AL>Vu la procédure suivante :</AL><AL>Procédure contentieuse antérieure</AL><AL>M. et Mme B ont demandé au tribunal administratif de Lyon de prononcer la décharge des cotisations supplémentaires d'impôt sur le revenu et de contributions sociales auxquelles ils ont été assujettis au titre de l'année 2014, ainsi que des pénalités correspondantes, et de mettre à la charge de l'État une somme de 4 000 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</AL><AL>Par un jugement n° 1702333 du 31 décembre 2018, le tribunal administratif de Lyon a déchargé M. et Mme B des cotisations supplémentaires d'impôt sur le revenu et de contributions sociales auxquelles ils ont été assujettis au titre de l'année 2014, ainsi que des pénalités correspondantes (article 1er) et a mis à la charge de l'État une somme de 1 200 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative (article 2).</AL><AL>Procédure devant la cour</AL><AL>Par une requête et un mémoire, enregistrés le 30 avril 2019 et le 7 août 2020, le ministre de l'économie, des finances et de la relance demande à la cour :</AL><AL>1°) d'annuler l'article 1<E>er</E> de ce jugement ;</AL><AL>2°) de remettre à la charge de M. et Mme B les cotisations supplémentaires d'impôt sur le revenu auxquelles ils ont été assujettis au titre de l'année 2014, à hauteur de 29 894 euros en droits et 7 064 euros en pénalités ;</AL><AL>3°) de remettre à la charge de M. et Mme B les cotisations supplémentaires de contributions sociales auxquelles ils ont été assujettis au titre de l'année 2014, à hauteur de 21 062 euros en droits.</AL><AL>Il soutient que :</AL><AL>- les premiers juges ne pouvaient faire droit à la demande subsidiaire des époux B tendant au bénéfice de l'exonération de la plus-value résultant de la première cession d'un logement autre que la résidence principale, les conditions posées au 1° bis du II de l'article 150 U du code général des impôts n'étant pas réunies, faute pour l'acte de cession de comporter les mentions prévues à l'article 41 duovicies-0 H de l'annexe 3 du même code et faute de mention du montant net de la plus-value reporté dans la déclaration d'ensemble des revenus, en méconnaissance du dernier alinéa du 1 de l'article 170 du code général des impôts ;</AL><AL>- en outre, la condition de fond tenant au remploi total ou partiel de la plus-value, dans les 24 mois suivant la cession, pour l'acquisition d'un logement affecté à l'habitation principale des contribuables n'est pas davantage remplie, les premiers juges ayant à tort fait peser la charge de la preuve sur l'administration fiscale ; après recherches, seule l'acquisition d'un terrain à bâtir pour un montant de 88 000 euros est avérée, les contribuables ne justifiant ni du dépôt d'une demande de permis de construire ni de l'engagement d'une opération de construction dans le délai de 24 mois, ni en conséquence du remploi de la totalité de la plus-value d'un montant de 135 883 euros ;</AL><AL>- il se réfère à ses écritures de première instance en ce qui concerne l'impossibilité pour les contribuables de bénéficier de l'exonération pour cession de l'habitation principale et demande la confirmation du jugement sur ce point, l'utilisation temporaire d'un logement ne pouvant suffire pour qu'il ait le caractère d'une résidence principale, l'exonération étant refusée lorsque le propriétaire ne revient occuper le logement que pour les besoins de la vente.</AL><AL>Par un mémoire en défense, enregistré le 19 juillet 2019, M. et Mme B, représentés par Me Moulinier, concluent au rejet de la requête et demandent à la cour de mettre à la charge de l'État une somme de 3 000 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</AL><AL>Ils soutiennent que les moyens soulevés par le ministre ne sont pas fondés, demandent l'entier bénéfice de leurs écritures de première instance et persistent en particulier à soutenir que le bien vendu constituait leur résidence principale, les consommations d'électricité s'expliquant par la bonne performance énergétique du bien et la consommation d'eau étant par ailleurs normale pour une famille composée de 5 personnes.</AL><AL>Vu les autres pièces du dossier ;</AL><AL>Vu :</AL><AL>- le code général des impôts et le livre des procédures fiscales ;</AL><AL>- le code de justice administrative ;</AL><AL>Les parties ayant été régulièrement averties du jour de l'audience ;</AL><AL>Après avoir entendu au cours de l'audience publique :</AL><AL>- le rapport de Mme Le Frapper, première conseillère,</AL><AL>- les conclusions de M. Vallecchia, rapporteur public ;</AL><AL>Considérant ce qui suit :</AL><AL>1. À l'issue d'un contrôle sur pièces, l'administration fiscale, selon proposition de rectification du 23 mai 2016, a remis en cause l'exonération de plus-value de cession immobilière dont avaient bénéficié M. et Mme B, sur le fondement du 1° de l'article 150 U du code général des impôts, à l'occasion de la vente le 14 février 2014 d'une maison d'habitation présentée comme leur résidence principale, située 46 rue Brillat Savarin à Saint-Denis-lès-Bourg (Ain). Le ministre de l'économie, des finances et de la relance relève appel du jugement du 31 décembre 2018 par lequel le tribunal administratif de Lyon, après avoir jugé que M. et Mme B ne pouvaient bénéficier de l'exonération prévue au 1° du II de l'article 150 U du code général des impôts, a prononcé la décharge des cotisations supplémentaires d'impôt sur le revenu et de contributions sociales auxquelles ils ont été assujettis au titre de l'année 2014, ainsi que des pénalités correspondantes, au motif qu'ils pouvaient se prévaloir de l'exonération prévue au 1° bis du II de l'article 150 U du code général des impôts, dont bénéficie sous certaines conditions la première cession d'un logement autre que la résidence principale.</AL><AL>Sur le bien-fondé de l'imposition :</AL><AL>2. Aux termes de l'article 150 U du code général des impôts, dans sa rédaction applicable au litige : " I.- Sous réserve des dispositions propres aux bénéfices industriels et commerciaux, aux bénéfices agricoles et aux bénéfices non commerciaux, les plus-values réalisées par les personnes physiques (), lors de la cession à titre onéreux de biens immobiliers bâtis ou non bâtis (), sont passibles de l'impôt sur le revenu dans les conditions prévues aux articles 150 V à 150 VH. / () II.- Les dispositions du I ne s'appliquent pas aux immeubles, aux parties d'immeubles ou aux droits relatifs à ces biens : / 1° Qui constituent la résidence principale du cédant au jour de la cession ; / 1° bis Au titre de la première cession d'un logement, y compris ses dépendances immédiates et nécessaires au sens du 3° si leur cession est simultanée à celle dudit logement, autre que la résidence principale, lorsque le cédant n'a pas été propriétaire de sa résidence principale, directement ou par personne interposée, au cours des quatre années précédant la cession. / L'exonération est applicable à la fraction du prix de cession défini à l'article 150 VA que le cédant remploie, dans un délai de vingt-quatre mois à compter de la cession, à l'acquisition ou la construction d'un logement qu'il affecte, dès son achèvement ou son acquisition si elle est postérieure, à son habitation principale. En cas de manquement à l'une de ces conditions, l'exonération est remise en cause au titre de l'année du manquement ".</AL><AL>3. Sous réserve des cas où la loi attribue la charge de la preuve au contribuable, il appartient au juge de l'impôt, au vu de l'instruction et compte tenu, le cas échéant, de l'abstention d'une des parties à produire les éléments qu'elle est seule en mesure d'apporter et qui ne sauraient être réclamés qu'à elle-même, d'apprécier si un contribuable remplit les conditions légales d'une exonération.</AL><AL>4. L'administration fiscale ayant remis en cause le bénéfice de l'exonération pour cession de la résidence principale prévue au 1° précité, M. et Mme B ont soutenu à titre subsidiaire, devant le tribunal administratif, qu'ils pouvaient bénéficier de l'exonération pour première cession d'un logement autre que la résidence principale prévue au 1° bis du II de l'article 150 U précité. Toutefois, s'il est établi que les contribuables ont acquis le 11 mars 2014 un terrain à bâtir au 599 chemin des bouleaux à Péronnas, pour un montant de 88 000 euros, il ne résulte pas de l'instruction, alors que le ministre le conteste en appel, qu'ils aient entrepris la construction de leur future résidence principale sur ce terrain dans les 24 mois de la cession survenue le 14 février 2014 par remploi total ou partiel du surplus du prix de cession, ni que l'affectation à leur résidence principale serait intervenue dès l'achèvement du bien, alors que M. et Mme B, qui sont seuls en mesure de le faire, ne produisent ni contrat de construction ni aucune pièce permettant de déterminer la date de leur éventuel changement de résidence principale. Par suite, et sans qu'il soit besoin d'examiner l'autre moyen du ministre, ce dernier est fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement dont il relève appel, le tribunal administratif de Lyon a prononcé la décharge des cotisations supplémentaires d'impôt sur le revenu et de contributions sociales auxquelles M. et Mme B ont été assujettis au titre de l'année 2014.</AL><AL>5. Il appartient toutefois à la cour, saisie par l'effet dévolutif de l'appel, d'examiner le moyen invoqué à titre principal par M. et Mme B tant en première instance qu'en appel.</AL><AL>6. Il résulte des termes de la proposition de rectification comme des écritures de l'administration fiscale que M. et Mme B ont déclaré avoir occupé le logement en litige de mi-octobre ou début novembre 2013 au 1<E>er</E> février 2014, date à laquelle ils ont pris à bail un autre logement, avant la signature de l'acte de vente de leur maison intervenue le 14 février 2014. Si la consommation d'électricité de 92 kWh pour un montant de 7,86 euros hors taxe est très faible au cours de la période d'occupation en litige, au regard de la puissance souscrite et du classement obtenu à l'issue du diagnostic de performance énergétique, soit " E " selon les allégations non contredites du ministre, il résulte en revanche de l'instruction que la consommation d'eau relevée au titre de la même période, soit 46 mètres cubes, est comparable à celle relevée dans le logement précédemment occupé par les contribuables et cohérente avec la composition de la famille. La circonstance qu'un compromis de vente du bien ait été signé dès le 13 novembre 2013 est, par elle-même, sans incidence sur la réalité de l'occupation. Il ne résulte, par ailleurs, pas de l'instruction que M. et Mme B aient eu un autre logement à leur disposition au cours de la période en litige. Dans ces conditions, alors que les dispositions précitées du 1° de l'article 150 U du code général des impôts n'imposent pas de durée minimale d'occupation avant la cession du bien immobilier, il est suffisamment établi que M. et Mme B avaient effectivement, quoique brièvement, fixé leur résidence principale au 46 rue Brillat Savarin à la date de la cession. Par conséquent, ils étaient fondés à se prévaloir de l'exonération de la plus-value de cession de cette résidence principale.</AL><AL>7. Il résulte de ce qui précède que le ministre de l'économie, des finances et de la relance n'est pas fondé à se plaindre que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif de Lyon ait prononcé la décharge des cotisations supplémentaires d'impôt sur le revenu et de contributions sociales auxquelles M. et Mme B ont été assujettis au titre de l'année 2014, ainsi que des pénalités correspondantes.</AL><AL>Sur les frais liés au litige :</AL><AL>8. Il y a lieu, dans les circonstances de l'espèce, en application des dispositions de l'article L. 761-1 du code de justice administrative, de mettre à la charge de l'État la somme de 2 000 euros au titre des frais exposés par M. et Mme B et non compris dans les dépens.</AL><AL>DÉCIDE :</AL><AL>Article 1<E>er</E> : La requête du ministre de l'économie, des finances et de la relance est rejetée.</AL><AL>Article 2 : L'État versera à M. C B et Mme A D épouse B une somme de 2 000 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</AL><AL>Article 3 : Le présent arrêt sera notifié à M. et Mme B et au ministre de l'économie, des finances et de la relance.</AL><AL>Délibéré après l'audience du 8 juillet 2021, à laquelle siégeaient :</AL><AL>M. Bourrachot, président de chambre,</AL><AL>Mme Dèche, présidente assesseure,</AL><AL>Mme Le Frapper, première conseillère.</AL><AL>Rendu public par mise à disposition au greffe le 19 août 2021.</AL><AL>cm</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="31/08/2021" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IBAD557850F827-EFL"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="31/08/2021" ID="RCAD557850F827-EFL" JURI-DATE="2021-08-31" JURI-GPS-ID="g716ffe6c-40e4-448d-a953-04ff7bffb90c" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Aix-en-Provence" JURI-LOCATION-REFID="AixenPROVENCE" JURI-NUMBER="18/18315" NATURE="CA" NOM="F. c/ Immeuble" RC="18/18315" REF="Aix-en-Provence">CA Aix-en-Provence 31-8-2021 n° 18/18315, Pôle 01 ch. 01, F. c/ Immeuble</REFDOC><TXD><AL>COUR D'APPEL D'AIX EN PROVENCE</AL><AL>Chambre 1-1</AL><AL>ARRÊT AU FOND</AL><AL>DU 31 AOUT 2021</AL><AL>A. D. A. S.</AL><AL>N°2021/284</AL><AL>N° RG 18/18315</AL><AL>N° Portalis DBVB V B7C BDLXT</AL><AL>G F C épouse B</AL><AL>C/</AL><AL>DIRECTION GENERALE DES FINANCES PUBLIQUES</AL><AL>Copie exécutoire délivrée le :</AL><AL>à :</AL><AL>Me Elise MUSACCHIA</AL><AL>Me Virginie ROSENFELD</AL><AL>Décision déférée à la Cour :</AL><AL>Jugement du Tribunal de Grande Instance d'AIX EN PROVENCE en date du 04 Octobre 2018 enregistré(e) au répertoire général sous le n° 16/07181.</AL><AL>APPELANTE</AL><AL>Madame G F C épouse B née le 27 Juillet 1949 à AVIGNON (84), demeurant 83, Boulevard Calmette, - 30400 VILLENEUVE LES AVIGNON a s s i s t é e e t p l a i d a n t p a r M A A E e l l e Z E L T E N I d e l a S E L A R L A L C Y A C O N S E I L FISCAL AVIGNON, avocat au barreau d'AVIGNON, et représenée par Me Elie MUSACCHIA, avocat au barreau d'AIX EN PROVENCE</AL><AL>INTIME</AL><AL>DIRECTION GENERALE DES FINANCES PUBLIQUES poursuites et diligences du Directeur Régional des Finances Publiques de Provence-Alpes-Côte d'Azur et du département des Bouches du Rhone, qui élit domicile en ses bureaux Immeuble l'Atrium Boulevard du Coq d'Argent - 13098 AIX EN PROVENCE CEDEX 02 représentée par Me Virginie ROSENFELD de la SCP CABINET ROSENFELD &amp; ASSOCIES, avocat au barreau de MARSEILLE</AL><AL>*-*-*-*-*</AL><AL>COMPOSITION DE LA COUR</AL><AL>En application des dispositions des articles 804 et 805 du code de procédure civile, l'affaire a été débattue le 14 Juin 2021 en audience publique, les avocats ne s'y étant pas opposés, devant Monsieur Olivier BRUE, Président, et Madame Anne DAMPFHOFFER, Conseiller.</AL><AL>Madame Anne DAMPFHOFFER, Conseiller, a fait un rapport oral à l'audience, avant les plaidoiries.</AL><AL>Ces magistrats ont rendu compte des plaidoiries dans le délibéré de la cour, composée de :</AL><AL>Monsieur Olivier BRUE, Président</AL><AL>Madame Anne DAMPFHOFFER, Conseiller</AL><AL>Mme Sylvie PEREZ, Conseillère</AL><AL>Greffier lors des débats : M. Rudy LESSI</AL><AL>Les parties ont été avisées que le prononcé de la décision aurait lieu par mise à disposition au greffe le 31 Août 2021.</AL><AL>ARRÊT</AL><AL>Contradictoire,</AL><AL>Prononcé par mise à disposition au greffe le 31 Août 2021.</AL><AL>Signé par Monsieur Olivier BRUE, Président et M. Rudy LESSI, greffier auquel la minute de la décision a été remise par le magistrat signataire.</AL><AL>EXPOSE :</AL><AL>Vu le jugement, contradictoire, rendu par le tribunal de grande instance d'Aix-en-Provence le 4 octobre 2018, ayant statué ainsi qu'il suit :</AL><AL>- rejette la demande de dégrèvement et de restitution de Mme B relativement aux sommes mises en recouvrement par l'administration fiscale au titre de l'ISF des années 2006 à 2012 pour 224 161' avec intérêts de retard,</AL><AL>- rejette la demande au titre de l'article R 207-1 du livre des procédures fiscales,</AL><AL>- rejette les demandes plus amples,</AL><AL>- condamne Mme B aux dépens.</AL><AL>Vu l'appel interjeté par Mme B X</AL><AL>Vu les conclusions de l'appelant en date du 23 avril 2021, demandant de :</AL><AL>- infirmer le jugement,</AL><AL>- constater l'absence de vie commune entre M et Mme B sur les années 2006 à 2012,</AL><AL>- ordonner la décharge des impositions,</AL><AL>- condamner le directeur départemental des finances publiques du Vaucluse à lui rembourser les dépens de l'article R 207-1 et à lui verser la somme de 2500 'par application de l'article 700 du code de procédure civile.</AL><AL>Vu les conclusions de la direction générale des finances publiques représentée par le directeur régional des finances publiques de Provence-Alpes-Côte d'Azur et du département des Bouches du Rhône du 26 avril 2019 demandant de :</AL><AL>- confirmer le jugement et rejeter les demandes de l'appelant,</AL><AL>- la condamner aux dépens,</AL><AL>- dire que les frais entraînés par la constitution de son avocat resteront à sa charge et la condamner au paiement de la somme de 2000 ' par application de l'article 700 du code de procédure civile.</AL><AL>L'ordonnance de clôture a été prise le18 mai 2021.</AL><AL>Motifs</AL><AL>M B est décédé le 13 octobre 2011.</AL><AL>Mme B, son épouse, a fait l'objet d'un redressement fiscal au titre des années 2006 à 2012 pour l'impôt de solidarité sur la fortune incluant le patrimoine des deux époux.</AL><AL>Elle a contesté la taxation dont elle a fait l'objet et qui a donné lieu à un avis de mise en recouvrement du 29 mai 2013 pour la somme de 249'000 ', soit 197'009 euros en droits et 51'993 ' en pénalités.</AL><AL>Sa contestation est fondée sur l'exception prévue à l'article 885 A du code général des impôts et sur le fait qu'elle ne vivait plus sous le même toit que son époux pour avoir fixé sa résidence à Z, 10 avenue du docteur Cavaillé, depuis 1998, produisant divers documents de ce chef, notamment des attestations de voisins, ainsi que des éléments sur sa résidence à l'adresse où elle prétend avoir vécu seule (taxe d'habitation à son nom, factures d'eau à son nom, contrat de gaz souscrit en 1998 pour cette adresse, attestation de non conciliation de 1996, attestation de Mme D faisant état de sa relation de concubinage avec M. B entre 2004 et 2011 jusqu'à son décès, déclaration de succession mentionnant l'adresse séparée des époux au jour du décès, relevés bancaires, versement de la pension au titre du devoir de secours qui s'est poursuivi jusqu'au décès en application de l'ordonnance de non conciliation sur un compte personnel de Mme B).</AL><AL>L'article 885- A du code général des impôts dispose donc que les couples mariés font l'objet d'une imposition commune et qu'ils doivent souscrire une seule déclaration regroupant l'ensemble de leurs biens, droits et valeurs imposables, sauf dans les cas prévus aux a et b de l'article 6-4, lequel prévoit :</AL><AL>« les époux font l'objet d'imposition distincte a lorsqu'ils sont séparés de bien et ne vivent plus sous le même toit, b lorsqu'ils sont en instance de séparation de corps ou de divorce et qu'ils ont été autorisés à avoir des résidences séparées.</AL><AL>Il n'est pas contesté, en l'espèce, que Monsieur et Madame B étaient mariés sous le régime de la séparation de biens.</AL><AL>Cette condition ne fait donc pas difficulté.</AL><AL>Celle qui est un litige est la question de la preuve de la résidence séparée des époux.</AL><AL>Le jugement attaqué a retenu que Mme B ne rapportait pas suffisamment la preuve de ce que les époux avaient un domicile séparé dans la mesure ils avaient fait, ensemble et en déclarant la même adresse sur Y pendant cette période, leurs déclarations d'impôt sur le revenu et où le domicile dans lequel Mme B se prétend domiciliée est mentionné comme une résidence secondaire ; que par ailleurs, l'ordonnance de non conciliation n'a pas été suivie de l'engagement d'une procédure au fond dans le délai de sorte qu'elle est caduque et que l'attestation de Mme D n'établit pas pour autant l'existence d'une résidence séparée de Mme B avec son époux.</AL><AL>À cet égard, s'il est certain que Monsieur et Madame B ont, sur plusieurs années et sans interruption, déposé leurs déclarations communes d'impôt sur le revenu en tant que couple marié, avec les revenus respectifs de chacun et le même domicile sis 10 chemin neuf à Barbentane et que Mme B, pendant deux années après le décès de son époux, a également rempli la déclaration d'impôt sur le revenu en tant que veuve à l'adresse du 10 chemin neuf à Barbentane, il doit être néanmoins rappelé que la preuve de la condition de résidence séparée qui incombe à l'époux demandeur à la mise en œuvre de cette exception doit être appréciée au regard des éléments produits sur la réalité et l'effectivité de sa vie prétendûment séparée.</AL><AL>En l'espèce, les éléments résultant des déclarations faites au nom du couple au titre de leurs impôts sur le revenu et la mention de l'adresse de Mme B à Z par le sigle 'S' comme étant résidence secondaire peuvent donc être combattus ou mis en perspective avec la production d'autres éléments, le juge devant apprécier au vu de l'ensemble des documents versés la réalité de la vie des époux.</AL><AL>De ce chef, il sera relevé que dans la déclaration de succession, l'époux est mentionné comme domicilié à Y et l'épouse à Z ainsi que ses enfants ; que par ailleurs, Mme B produit, outre des attestations de ses voisins de Z relatant son installation sur cette commune de façon concordante et depuis de nombreuses années couvrant la période litigieuse, la preuve de sa domiciliation à Z à l'égard de la CPAM dès 2006, à l'égard également de son employeur dès 2005 et jusqu'en 2013 ; qu'elle verse aussi ses factures d'assurance de cette adresse comme résidence principale depuis 1999, ses factures de consommation d'eau à cette adresse, autant de documents qui démontrent la réalité de son occupation, tandis que l'attestation de Mme D expose qu'elle était bien la compagne de M B jusqu'à son décès et depuis 2004, qu'elle vivait avec lui à Y et qu'elle y joint des documents corroborant la réalité de cette domiciliation (bulletins de salaires de 2005 à 2011et déclarations fiscales).</AL><AL>Il sera, par suite, jugé que Mme B rapporte, dans ces conditions et au vu de ces divers éléments de fait, suffisamment la preuve de la réalité d'une vie séparée de son époux pour la période concernée par les impositions en litige.</AL><AL>Le jugement sera donc infirmé et il sera fait droit à la demande de Mme B tendant à la décharge des impositions au titre de l'impôt de solidarité sur la fortune des années 2006 à 2012.</AL><AL>Vu les articles 700 du code de procédure civile, R 207-1 du livre des procédures fiscales et la succombance de l'administration fiscale.</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>La cour, statuant publiquement, contradictoirement, en matière civile et en dernier ressort,</AL><AL>Infirme le jugement et statuant à nouveau :</AL><AL>Fait droit à la demande de Mme B et ordonne la décharge de ses impositions au titre de l'impôt de solidarité sur la fortune des années 2006 à 2012,</AL><AL>Condamne la direction générale des finances publiques, représentée par le directeur régional des finances publiques de Provence-Alpes-Côte d'Azur et du département des Bouches du Rhône, par application de l'article 700 du code de procédure civile, à payer la somme de 2000' à Mme B,</AL><AL>Dit qu'il sera fait application par la direction générale des finances publiques représentée par le directeur régional des finances publiques de Provence-Alpes-Côte d'Azur et du département des Bouches du Rhône, au bénéfice de Mme B de l'article R 207-1 du livre des procédures fiscales.</AL><AL>LE PRESIDENT LE GREFFIER</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IF005982E35170-EFL"><NINFO>8</NINFO><REFDOC ID="R10005982E35170-EFL">AMF 3-8-2021 n° 20-04, Sas Fidoma et a.</REFDOC><TXD><AL>AUTORITÉ</AL><AL>DES MARCHÉS FINANCIERS</AL><AL>La Commission des sanctions</AL><AL>COMMISSION DES SANCTIONS</AL><AL>Procédure n° 20-04 Décision n° 14</AL><AL>Personnes mises en cause :</AL><AL>- Sas Fidoma et a.</AL><AL>Numéro de RCS 451 271 795 Lyon)</AL><AL>Dont le siège social est situe 84 rue Duguesclin - 69006 Lyon</AL><AL>Prise en la personne de son représentant légal</AL><AL>Ayant élu domicile au cabinet de son conseil, Me Charlotte Plantin, Solferino Associes, 22 place du</AL><AL>Général Catroux-75017 Paris</AL><AL>M. Didier Domange</AL><AL>Né le… à…</AL><AL>Demeurant…</AL><AL>Ayant élu domicile au cabinet de son conseil, Me Sebastien Prat, Bredin Prat, 53 quai d'Orsay -</AL><AL>75007 Paris</AL><AL>Banque Saint Olive</AL><AL>Numéro de RCS 342 324 993 Lyon)</AL><AL>Dont le siège social est situe 84 rue Duguesclin - 69006 Lyon</AL><AL>Prise en la personne de son représentant légal</AL><AL>Ayant élu domicile au cabinet de son conseil, Me Jean Reinhart, Remhart Marville Torre, 58 avenue Kleber</AL><AL>-75116 Paris</AL><AL>La 1ère section de la commission des sanctions de l'Autorité des marchés financiers (ci-après, l'" AMF") :</AL><AL>Vu le règlement (UE) n 596/2014 du Parlement européen et du Conseil du 16 avril 2014 sur les abus de marché, notamment ses articles 7, 8, 14 et 16 ;</AL><AL>Vu le code monétaire et financier, notamment ses articles L. 621-14, L. 621-15 et R. 621-38 et suivants.</AL><AL>Après avoir entendu au cours de la séance publique du 2 juillet 2021 :</AL><AL>Mme Edwige Bernard, en son rapport ;</AL><AL>Mme Virginie Adam, représentant le collège de l'AMF ;</AL><AL>SAS Fidoma, représentée par M. Richard Domange, son représentant légal et assistée de son conseil, Me Charlotte Plantin, avocat du cabinet Solferino Associés ;</AL><AL>M. Didier Domanqe, assisté de son conseil, Me Sébastien Prat, avocat du cabinet Bredin Prat ;</AL><AL>Banque Saint Olive, représentée par M. Louis Saint Olive, en vertu d'un pouvoir de représentation de M. Henri Saint Olive, son représentant légal, assistée de son conseil, Me Jean Reinhart, avocat du cabinet Reinhart Marville Torre.</AL><AL>Les mis en cause ayant eu la parole en dernier.</AL><AL>FATS</AL><AL>Le rapprochement de Zodiac et Safran</AL><AL>La société Zodiac Aerospace (ci-après, "Zodiac"), était spécialisée dans les équipements et systèmes aéronautiques, à destination des avions commerciaux, régionaux, d'affaires, ainsi que des hélicoptères et du spatial.</AL><AL>M… présidait son directoire jusqu'en juin 2017 et M. Didier Domange son conseil de surveillance jusqu'en 2018.</AL><AL>Au cours des exercices 2013/2014, 2014/2015, puis 2015/2016, Zodiac a respectivement réalisé un chiffre d'affaires d'environ 4,2, 4,9 puis 5,2 milliards d'euros. Au 31 août 2017, ce chiffre était de 5,1 milliards d'euros.</AL><AL>La société anonyme Safran (ci-apres, "Safran "), dont les titres sont admis aux négociations sur le compartiment A d'Euronext Paris, est une société spécialisée dans la conception, la fabrication et la commercialisation d'équipements et de systèmes de hautes technologies mécaniques et électroniques dans les domaines de l'aéronautique et de la défense.</AL><AL>Safran a réalisé un chiffre d affaires de 15,7 milliards d'euros au 31 août 2016 et de 16,5 milliards d' euros au 31 août 2017. À cette même date, sa capitalisation boursière s'élevait à 35,8 milliards d'euros.</AL><AL>Le 19 janvier 2017 avant bourse, Zodiac et Safran ont, par communique de presse commun, annonce au public "être entrés en négociations exclusives pour l'acquisition de Zodiac Aerospace par Safran dans le cadre d'une OPA amicale de Safran sur Zodiac Aerospace, à 29,47 ? par action Zodiac Aerospace, suivie d'une fusion sur la base de 0,485 action Safran pour 1 action Zodiac Aerospace".</AL><AL>Le cours du titre Zodiac a progresse à l'ouverture de 20,9 %, passant de 23,4 euros à 28,3 euros, alors que celui de Safran a baissé de 1,17 %.</AL><AL>Zodiac a été retire de la cote en mars 2018. Sa capitalisation boursière s' élevait alors à 7,1 milliards d' euros.</AL><AL>Les opérations réalisées par Fidoma en novembre et décembre 2016 sur le titre Zodiac</AL><AL>A l'époque des faits, outre la présidence du conseil de surveillance de Zodiac, M. Didier Domange était également président du conseil de surveillance de la SAS Fidoma (ci-après, "Fidoma "), dont le président du directoire était M. Richard Domange, fils de M. Didier Domange. Cette société a pour objet de gérer une partie du patrimoine de la famille Domange, par la prise de participations dans une ou plusieurs sociétés du groupe Zodiac. Le capital de Fidoma est détenu par les membres de la famille Domange : M. Didier Domange et son épouse, leurs enfants, Richard Domange et ses deux sœurs, ainsi que leurs huit petits-enfants.</AL><AL>Au 31 décembre 2016, Fidoma détenait 8 % du capital de Zodiac.</AL><AL>L'activité de réception-transmission d'ordre pour le compte de Fidoma était assurée par la banque Saint Olive. M. Henri Saint Olive est le président directeur général de cet établissement bancaire français spécialisé dans la gestion de fortune. Son fils, M. Louis Saint Olive, était également employé au sein de cette banque.</AL><AL>Le 23 novembre 2016, deux instructions ont été signées par M. Richard Domange, en sa qualité de président du directoire de Fidoma, à l'attention de la banque Saint Olive.</AL><AL>La banque Saint Olive devait, conformément au premier ordre, réinvestir en actions Zodiac les dividendes de Zodiac à percevoir par Fidoma, dès leur détachement, en conservant environ 2 millions d'euros en liquidité sur le compte de Fidoma.</AL><AL>La banque Saint Olive avait pour instructions, selon le second ordre, date du même jour, de vendre les 36 000 parts d'un OPCVM monétaire, achetées le 26 juillet 2016, pour un montant d'environ 3,9 millions d'euros, et de réinvestir les sommes correspondantes en actions Zodiac, en conservant environ 100 000 euros en liquidité sur le compte de Fidoma.</AL><AL>Conformément à ce second ordre, la vente des parts de cet OPCVM monétaire a été réalisée le 24 novembre 2016, pour un montant de 3,9 millions d'euros. 195 000 titres Zodiac ont ensuite été acquis entre le 24 novembre et le 5 décembre 2016, pour un montant de plus de 4 millions d'euros.</AL><AL>PROCEDURE</AL><AL>Le 21 avril 2017, le secrétaire général de l'AMF a décidé l'ouverture d'une enquête sur l'information financière et le marché des titres Zodiac Aérospace et Safran et des instruments dérivés liés, à compter du 1<E>er</E> janvier 2015.</AL><AL>Le 28 mai 2019, la direction des enquêtes et des contrôles de l'AMF a adresse à Fidoma, M. Didier Domange et la banque Saint Olive, des lettres les informant de manière circonstanciée des faits susceptibles de leur être reprochés au regard des constats des enquêteurs et de la faculté qui leur était offerte de présenter des observations dans le délai d'un mois.</AL><AL>Des observations en réponse ont été présentées par la banque Saint Olive le 25 juin 2019, puis par Fidoma et M. Domange le 27 juin 2019.</AL><AL>L'enquête a donne lieu à un rapport date du 9 décembre 2019.</AL><AL>Le 20 décembre 2019, la commission spécialisée n° du collège de l'AMF a décidé de notifier des griefs à Fidoma, M. Didier Domange et la banque Saint Olive.</AL><AL>Les notifications de griefs leur ont été adressées par lettres du 16 avril 2020.</AL><AL>Celles-ci retiennent qu'à partir du 17 novembre 2016 au plus tard, l'information relative au projet d'acquisition de Zodiac par Safran a présenté les caractéristiques d'une information privilégiée au sens de l'article 7 du règlement (UE) n° 596/2014 du Parlement européen et du Conseil du 16 avril 2014 sur les abus de marché (ci-après, le "règlement MAR ").</AL><AL>Il est reproche à :</AL><AL>M. Didier Domange, d'avoir manqué à son obligation d'abstention d'utilisation de l'information relative au projet d'acquisition de Zodiac par Safran, en acquérant, à son initiative, en tant que président du conseil de surveillance, 195 000 titres Zodiac Aerospace pour le compte de la société Fidoma entre le 24 novembre et 5 décembre 2016. M. Didier Domange aurait ainsi manqué aux dispositions des articles 8 et 14 du rèqlement MAR ;</AL><AL>Fidoma, d'avoir manque à son obligation d'abstention d'utilisation de l'information relative au projet d'acquisition de Zodiac par Safran, en acquérant, à l'initiative du président de son conseil de surveillance, M. Didier Domange, 1 95 000 titres Zodiac Aerospace entre le 24 novembre et 5 décembre 2016. Fidoma aurait ainsi manqué aux dispositions des articles 8 et 14 du règlement MAR ;</AL><AL>la banque Saint Olive, d'avoir omis de déclarer auprès de l'AMF certaines opérations de la société Fidoma intervenues en novembre 2016, dont elle avait pourtant des raisons de suspecter qu'elles pourraient constituer des abus de marché au sens de l'article 16 du règlement MAR, et d'avoir ainsi manqué aux dispositions de cet article.</AL><AL>Le 16 avril 2020, une copie des notifications de griefs a été transmise à la présidente de la commission des sanctions, conformément aux dispositions de l'article R. 621-38 du code monétaire et financier.</AL><AL>Par décision du 2 juin 2020, la présidente de la commission des sanctions a désigné Mme Edwige Bernard en qualité de rapporteur.</AL><AL>Par lettres du 9 juin 2020, les mis en cause ont été informes qu'ils disposaient d'un délai d'un mois, en application de l'article R. 621-39-2 du code monétaire et financier, pour demander la récusation du rapporteur dans les conditions prévues par les articles R. 621-39-3 et R. 621-39-4 du même code.</AL><AL>Des observations en réponse à la notification de griefs ont été déposées le 24 août 2020 par M. Didier Domange, le 27 août 2020 par Fidoma et le 28 août 2020 par la banque Saint Olive.</AL><AL>Le rapporteur a entendu Fidoma le 23 mars 2021 et M. Didier Domange le 25 mars 2021.</AL><AL>Dans le prolongement de ces auditions, le rapporteur a reçu des documents complémentaires de Fidoma et de M. Didier Domange respectivement les 29 et 30 mars 2021.</AL><AL>Le conseil de la banque Saint Olive a, dans un courriel du 24 mars 2021, sollicite que l'audition du représentant légal de cette dernière, M. Henri Saint Olive, fixée au 26 mars 2021, se déroule par visioconférence ou soit reportée du fait d'une interdiction médicale de déplacement dont il faisait l'objet. A la suite de cette demande, l'audition de la banque Saint Olive a été remplacée par l'envoi d'un questionnaire qui lui a été adressé par courrier du 26 mars 2021. La banque Saint Olive a adressé ses réponses au questionnaire par courriel du 2 avril 2021.</AL><AL>Le rapporteur a déposé son rapport le 21 mai 2021.</AL><AL>Par lettres du 21 mai 2021, auxquelles était joint le rapport du rapporteur, les mis en cause ont été convoques à la séance de la commission des sanctions du 2 juillet 2021 et informés qu'ils disposaient d'un délai de quinze jours pour présenter des observations en réponse au rapport du rapporteur, conformément au III de l'article R. 621-39 du code monétaire et financier.</AL><AL>Par lettres du 4 juin 2021, les mis en cause ont été informes de la composition de la formation de la commission des sanctions appelée à délibérer lors de la séance du 2 juillet 2021 ainsi que du délai de quinze jours dont ils disposaient, en application de l'article R. 621-39-2 du code monétaire et financier, pour demander la récusation d'un ou de plusieurs de ses membres, conformément aux articles R. 621-39-3 et R. 621-39-4 du même code.</AL><AL>Des observations en réponse au rapport du rapporteur ont été déposées le 3 juin 2021 par M. Didier Domange et le 4 juin 2021 par la banque Saint Olive et par Fidoma.</AL><AL>MOT IFS DE LA DEC S ON</AL><AL>I. Sur le caractère privilégié de l'information relative au projet d' acquisition de Zodiac par Safran</AL><AL>1. Sur le texte applicable</AL><AL>1. Les faits reproches, qui se sont déroulés aux mois de novembre et décembre 2016, seront examines à la lumière des textes alors applicables, sous réserve de l'application rétroactive d'éventuelles dispositions moins sévères entrées en vigueur postérieurement.</AL><AL>2. L'article 7 du règlement MAR, entre en vigueur le 3 juillet 2016, non modifie depuis, dispose : "1. Aux fins du présent règlement, la notion d'" information privilégiée" couvre les types d'information suivants : / a) une information à caractère précis qui n'a pas été rendue publique, qui concerne, directement ou indirectement, un ou plusieurs émetteurs, ou un ou plusieurs instruments financiers, et qui, si elle était rendue publique, serait susceptible</AL><AL>d influencer de façon sensible le cours des instruments financiers concernés […] ; / 2. Aux fins de l'application du paragraphe 1, une information est réputée à caractère précis si elle fait mention d'un ensemble de circonstances qui existe ou dont on peut raisonnablement penser qu'il existera ou d'un événement qui s'est produit ou dont on peut raisonnablement penser qu'il se produira, si elle est suffisamment précise pour qu'on puisse en tirer une conclusion quant à l'effet possible de cet ensemble de circonstances ou de cet événement sur le cours des instruments financiers […]/ 4. Aux fins du paragraphe 1, on entend par information qui, si elle était rendue publique, serait susceptible d'influencer de façon sensible le cours des instruments financiers […], une information qu'un investisseur raisonnable serait susceptible d'utiliser comme faisant partie des fondements de ses décisions d'investissement.".</AL><AL>3. En application de ce texte, il convient de rechercher si l' information en cause présente les caractères précis, non public et susceptible d'avoir une influence sur le cours du titre Zodiac.</AL><AL>2. Sur le caractère précis de l' information</AL><AL>4. Selon les notifications de griefs, l' information relative au projet d' acquisition de Zodiac par Safran était précise à partir du 17 novembre 2016.</AL><AL>5. Elles exposent d' abord que les dirigeants de Safran avaient exprime leur souhait de reprendre les négociations, sur la base du projet tel que structuré précédemment en juillet 2016, dans le but d'aboutir à une nouvelle proposition pour la fin de l'année 2016, dans un contexte, où, du fait de la cession de ses activités d'Identité et de Sécurité, Safran allait être en possession d'une trésorerie à investir.</AL><AL>6. Elles ajoutent que les dirigeants de Zodiac, quant à eux, avaient conscience de la nécessite de s' adosser à Safran afin de résoudre leurs problèmes industriels et, à plus long terme, rester un acteur important de l'industrie aéronautique, secteur de plus en plus concentré.</AL><AL>7. Elles relèvent que, le 17 novembre 2016, s' est tenue la réunion de lancement de la reprise des discussions (kick-off meeting).</AL><AL>8. Les notifications de griefs font valoir que le premier tour de table avait achoppe, le 6 juillet 2016, en raison notamment d'une offre de Safran jugée trop basse dans la mesure où le prix proposé était de 24 euros par action avec une parité de fusion de 0,40x. Dès lors, compte tenu de la conjoncture de concentration observée dans le secteur des équipementiers aéronautiques, l'information relative au projet de rachat de Zodiac par Safran, à l'initiative de Safran, revêtait un caractère particulièrement stratégique et ne pouvait aboutir rapidement qu'à un prix et une parité supérieurs à l'offre présentée le 6 juillet 2016.</AL><AL>9. Elles constatent que la proposition de Safran du mois juillet valorisait Zodiac à 9x l'Ebitda alors que son offre du 19 janvier 2017 était de 29,47 euros par action (et une parité de 0,485) valorisant Zodiac à près de 13x l'Ebitda 2018, soit à un niveau "élevé" mais correspondant à celui constaté dans le secteur lors de cette période de concentration du secteur des équipementiers aéronautiques.</AL><AL>10. Elles en déduisent qu'au 17 novembre 2016, le projet d' acquisition, qui portait nécessairement sur une offre réévaluée, avait des chances raisonnables d'aboutir.</AL><AL>11. De cette information, il était donc possible, selon elles, de tirer une conclusion en l'occurrence positive sur le cours du titre Zodiac, dans la mesure où ce second tour de table des négociations avait été initié par l'acheteur Safran qui ne pouvait offrir qu'un prix par action supérieur à 24 euros au regard de l'échec du mois de juillet et du nouvel environnement stratégique. Un prix minimum de 24 euros par action offrait ainsi une prime d'au moins 12 % par rapport à la moyenne des cours entre le 7 septembre et le 17 novembre 2016.</AL><AL>12. Fidoma et M. Didier Domange contestent le caractère précis de l' information.</AL><AL>13. Ils font d'abord valoir qu' aucun projet structure n'existait au mois de juillet 2016, ni le prix ni les autres modalités essentielles de l'opération n'ayant fait l'objet de négociations et les échanges préliminaires qui avaient eu lieu entre les deux parties n'ayant pas abouti à défaut de consensus sur une approche globale.</AL><AL>14. Ils ajoutent ensuite que l'existence d' un intérêt industriel n'est pas un gage d'aboutissement d'opérations de rapprochements, de sorte que le caractère stratégique de cette opération ne saurait constituer un élément de précision.</AL><AL>15. Ils exposent encore que la réunion du 17 novembre 2016 n'avait qu'un caractère très exploratoire et ne saurait en conséquence être considérée comme un jalon important des négociations.</AL><AL>16. Ils soulignent enfin qu' au-delà du prix, d' autres éléments essentiels devaient être débattus, tels que les accords relatifs à la gouvernance de la nouvelle société ou encore la pérennité de l'engagement collectif des familles actionnaires de Zodiac de conserver un certain nombre de titres pendant deux ans doublé d'un engagement individuel de conservation pendant 6 ans en contrepartie d'une exonération fiscale (ci-après, le "Pacte Dutreil") et le maintien des avantages accordés aux actionnaires familiaux, qui nécessitaient l'accord de l'État.</AL><AL>17. Ils relèvent que les dirigeants n' ont considéré que l' opération n' était devenue plausible qu' à la mi-décembre 2016, Safran considérant que l'information n'aurait revêtu un caractère privilégié qu'à compter du 16 décembre 2016 et Zodiac qu'à compter du 14 janvier 2017. Ils soulignent par ailleurs que l'Agence des participations de l'État a cédé des titres Safran le 22 novembre 2016 alors que l'un de ses représentants avait eu connaissance des discussions en cours et qu'aucune utilisation de l'information privilégiée ne lui est reprochée.</AL><AL>18. La banque Saint Olive soutient que les chances de succès de l'opération ne sont apparues qu' à compter de la mi-décembre 2016 car c'est à partir de ce moment-là que les contacts entre Zodiac et Safran se sont multipliés et que des sujets essentiels tels que le prix, la parité ou la gouvernance, ont été discutés.</AL><AL>19. Le caractère précis d' une information sur un projet d' offre publique est établi des que ce projet est suffisamment défini entre les parties pour avoir des chances raisonnables d'aboutir, peu important l'existence d'aléas inhérents à toute opération de cette nature quant à sa réalisation effective.</AL><AL>20. Il se recherche in concreto en considération des circonstances de chaque opération ou évènement analyse.</AL><AL>21. En l' espèce, les calendriers établis par Zodiac et Safran dans le cadre de la présente procédure distinguent quatre périodes, la première intitulée "premières discussions", du 9 décembre 2015 au 6 juillet 2016, la deuxième intitulée "reprise des discussions" du 6 septembre 201 6 au 18 janvier 201 7, la troisième intitulée "annonce I le 19/01 puis travaux préparatoires " du 19 janvier 2017 au 24 mai 2017 et la quatrième intitulée "annonce II le 24/05" du 24 au 31 mai 2017.</AL><AL>22. Il résulte de ces documents ainsi que des auditions des dirigeants des deux parties et de leurs banquiers et conseils que Zodiac et Safran ont mandaté des avocats et des banquiers dès le début de l'année 2016 et ont conclu un accord de confidentialité le 24 avril 2016.</AL><AL>23. Le 2 mai 2016, s'est tenue une première réunion, désignée tant par Zodiac que par Safran dans les calendriers établis à la demande des enquêteurs comme étant une réunion de lancement (kick-off) à laquelle ont assisté les représentants de Zodiac et de Safran ainsi que leurs conseils respectifs.</AL><AL>24. En prévision de cette réunion, les banquiers conseils de Safran avaient rédige une note interne qui exposait notamment les "4 piliers d'un rapprochement " qui avaient été exprimés par le banquier conseil de Zodiac. Ces quatre piliers étaient le caractère amical du rapprochement, son caractère confidentiel, la conservation des avantages fiscaux des actionnaires de Zodiac, (ci-après, "Les Familles "), et une valorisation de Zodiac non opportuniste et basée sur le moyen terme.</AL><AL>25. Au cours des mois de mai et juin 2016, plusieurs réunions "d'exploration des structurations possibles" ont eu lieu, notamment le 25 juin 2016, une réunion de présentation de la direction (" management présentation ") à laquelle ont participé plusieurs représentants de Safran et de Zodiac ainsi que leurs avocats et banquiers conseils respectifs. Au cours de celle-ci, chacune des parties s'est présentée à l'autre afin que chacune comprenne les activités de l'autre par rapport aux siennes. Cette présentation s'est faite uniquement par projection sur écran, sans remise de documents écrits.</AL><AL>26. Le 6 juillet 2016, s' est tenue une "réunion concernant une opération éventuelle" à laquelle ont participe des représentants de Safran, et notamment le président de son conseil d'administration et son directeur général, des représentants de Zodiac, parmi lesquels le président de son directoire et le président de son conseil de surveillance, également représentant des Familles, ainsi que des banquiers conseils.</AL><AL>27. Au cours de cette réunion, un document interne établi par le banquier conseil de Safran a été présente sans être remis aux représentants de Zodiac. Ce document proposait plusieurs hypothèses de valorisation et indiquait : "sur la base du cours actuel de [Safran] (60,2 ? /action), le prix de 24, 0 ? /action [Zodiac] représente une parité de 0,40x" et "à cette parité doit être ajoutée la valeur du maintien de l'avantage fiscal [des Familles]".</AL><AL>28. Les déclarations du président du directoire, du président du conseil de surveillance et du directeur financier de Zodiac, du président du conseil d'administration, du directeur général de Safran et des banquiers des deux sociétés, concordantes, révèlent qu'il ne s'agissait pas de négociation sur le prix ou les trajectoires mais d'une approche globale. Aucune offre n'avait été formulée mais seulement un intérêt de principe exprimé et les discussions avaient été engagées par Safran sur la base d'un prix de départ de 24 euros par action, niveau de prix considéré comme très insuffisant et inacceptable par les représentants de Zodiac. Safran avait confronté les projections fournies par Zodiac à ce qu'il jugeait réalisable, ce qui a conduit à des appréciations divergentes sur la valorisation possible de l'opération. Zodiac voulait que Safran prenne en compte les hypothèses de retournement dans les deux activités où elle connaissait des difficultés et considérait que la fourchette de prix envisagée par Safran n'intégrait pas assez cet élément.</AL><AL>29. Pour la préparation de ce document, un autre document avait été établi par le banquier conseil de Safran envisageant la structure du rapprochement entre Zodiac et Safran. Il mentionnait l'impératif de préserver l'optimisation fiscale de même qu'une potentielle parité ainsi qu'un prix, et envisageait l'hypothèse "d'une structure offre publique pour le flottant de [Zodiac] suivie d'une fusion "réservée" aux [Familles] perme[tant] de satisfaire les objectifs des parties".</AL><AL>30. Le calendrier des discussions remis aux enquêteurs par Safran indique sans autre précision : "à l' issue de cette réunion, cessation des discussions".</AL><AL>31. Par ailleurs, les messages échangés par les conseils de Safran montrent que les éléments, tels que la structuration juridique et le maintien de l'avantage fiscal des Familles constituaient des préalables à la conclusion d'un accord d'acquisition de Zodiac par Safran.</AL><AL>32. Si les discussions ont été interrompues, un message du 13 juillet 2016 adresse par le manager director de la banque conseil de Zodiac à un collègue l'informe "que le chairman de Rueff [nom de code de Safran] continue d'insister mais on leur répond que cela ne dépend que de lui, il connaît nos attentes. À suivre, pas exclu qu'ils reviennent à la raison".</AL><AL>33. Les discussions entre Zodiac et Safran ont repris à l' initiative de Safran à partir de septembre 2016 dans un contexte ayant évolué.</AL><AL>34. Le 2 septembre 2016, Zodiac a publie un communique de presse intitule "informations préliminaires sur l' exercice 2015/2016" et qualifié de "profit warning", mentionnant que son résultat opérationnel courant pour cet exercice devrait être de l'ordre de 10 % inférieur au consensus.</AL><AL>35. Le 6 septembre 2016, le président du conseil d' administration de Safran, son directeur général, le président du directoire et le président du conseil de surveillance de Zodiac, représentant aussi les Familles, se sont réunis. Le président du conseil d'administration de Safran a déclaré que le management de Safran a pris l'initiative de cette reprise. Un diner a eu lieu le 6 septembre afin de déterminer si la rupture était définitive ou s'il y avait un intérêt à poursuivre les discussions.</AL><AL>36. Un autre diner les a reunis le 28 septembre.</AL><AL>37. Le 23 octobre 2016, le rapprochement de deux acteurs importants de l' industrie aéronautique, les sociétés B/E Aerospace et Rockwell, annoncé publiquement, a marqué une phase de consolidation du secteur des équipementiers aéronautiques.</AL><AL>A cette même époque, Safran allait bénéficier d'une trésorerie supplémentaire à la suite de la cession de ses activités "Identité et Sécurité", dont la négociation avait été annoncée au public le 29 septembre 2016.</AL><AL>38. Le contexte était donc plus favorable à une évolution des discussions.</AL><AL>39. La reprise des discussions entre Zodiac et Safran s'inscrivait dans la continuité de celles menées jusqu'au 6 juillet 201 6, ce qui ressort d'une présentation interne des banquiers conseils de Safran datée du 25 octobre 2016, ce document détaillant par ailleurs la structure principalement envisagée pour l'opération, une structure alternative ainsi que le calendrier de l'opération.</AL><AL>40. Par la suite, une reunion téléphonique s est tenue le 8 novembre 2016 entre les principaux intervenants au projet et leurs conseils, suivie d'une réunion physique.</AL><AL>41. Le 14 novembre 2016, les banquiers conseils de Zodiac et Safran ont participe a une réunion dite de lancement ayant pour objet le "cadrage des discussions".</AL><AL>42. Le 17 novembre 2016, a eu lieu une autre réunion dite de lancement, intitulée "kick-off de reprise des discussions" par Safran et "kick-off entre principaux et conseils" par Zodiac.</AL><AL>Le préambule d un document interne intitule "161117 - Monnet_scnpt principals vSENT", préparé par les banquiers conseils de Safran et contenant une "Proposition de prochaines étapes et modus operandi (réunion du 17 novembre 2017)", précisait que "[Safran] souhaite être en mesure de faire une nouvelle proposition à [Zodiac] [d'ici la fin de l'année]. Des informations et échanges complémentaires semblent nécessaires. Progresser et travailler ensemble sur les chantiers clés de valeur, d'intégration et de structure permettrait de combler l'écart de vision entre [Zodiac et Safran]".</AL><AL>43. Les dirigeants de Safran avaient donc conscience que l'écart de vision de l'opération entre les parties qui constituait un obstacle dirimant nécessitait un travail de précision pour que le projet ait des chances raisonnables d'aboutir.</AL><AL>44. Ce travail devait se faire, selon la déclaration du banquier conseil de Safran, sur la base des quatre piliers définis au mois de mai 2016.</AL><AL>45. Le directeur général de Safran a déclaré que la réunion du 8 novembre 2016 avait pour but d'obtenir des éléments nouveaux de Zodiac permettant de revoir la vision globale que Safran avait sur elle.</AL><AL>46. Il a précisé que le but de la réunion du 17 novembre avait été d' établir un calendrier des trois thèmes à traiter : gouvernance, hypothèses clients moyen et long terme, synergies, réglementaire et antitrust, évolution de la guidance de Safran.</AL><AL>47. Selon l'ancien président du directoire de Zodiac, Safran souhaitait beaucoup plus que Zodiac avancer sur la structure et chiffrer les synergies afin de pouvoir par la suite améliorer le prix et voulait que cela soit justifiable devant le conseil d'administration.</AL><AL>48. Ainsi, au 17 novembre 2016 des réunions avaient eu lieu, d' une part, entre des représentants de Zodiac et de Safran qui avaient exprimé un intérêt pour le rapprochement de ces deux sociétés, d'autre part, entre les conseils de ces deux parties qui avaient commencé à travailler sur la valorisation, les synergies et la structuration de l'opération. À cette même date, Safran envisageait de relever le prix jugé insuffisant en juillet 2016 tandis que Zodiac avait été conduit à revoir à la baisse ses exigences financières à la suite de la publication de ses résultats financiers. Cependant, il n'était pas encore question de prix entre les parties, faute pour Safran d'avoir des chiffres justifiant les projections faites par Zodiac.</AL><AL>49. Par ailleurs, les modalités essentielles du rapprochement, les conditions de gouvernance, les éléments concernant la structure de l'opération prenant en compte les exigences des Familles, et notamment le maintien de leur avantage fiscal et la recherche de l'accord de l'État, actionnaire de Safran, devaient être discutés.</AL><AL>50. Le président du conseil d' administration de Safran a ainsi précise que pour les Familles, l' objectif patrimonial long terme était important. Elles ne souhaitaient pas vendre mais échanger les actions Zodiac contre des actions Safran pour devenir actionnaires d'une structure plus grosse. Elles voulaient basculer d'un actionnariat d'environ 30 % vers un ensemble plus gros où elles détiendraient 6 %. La structure de l'opération était un élément déterminant pour ses interlocuteurs car elle devait permettre aux familles d'actionnaires de maintenir les avantages du pacte Dutreil. Pour le préserver, il était important qu'un des membres du pacte détienne un mandat social, de président, directeur général ou directeur général délégué.</AL><AL>51. De son cote, le responsable de l' équipe de la banque ayant conseille Zodiac dans le projet d' offre entre Safran et Zodiac a indiqué qu'une nouvelle management présentation a eu lieu en novembre, mais sans fixation d'une fourchette de prix et qu'indépendamment du prix, il y avait la question de la structure juridique (fusion pour permettre aux actionnaires de Zodiac d'échanger les actions) et les pactes Dutreil. Selon lui l'objectif de la réunion de reprise des discussions était de fixer le cadre de travail des discussions en approfondissant les dues diligences, la valorisation, les structures, les synergies et aboutir à un accord de l'État français en tant qu'actionnaire de Safran pour que les discussions aboutissent avant la fin de l'année.</AL><AL>52. En définitive, au 17 novembre 2016, il ne demeurait pas seulement des aléas inhérents à toute opération d'acquisition d'une société par une autre mais bien encore des obstacles conditionnant la faisabilité du projet, tels que l'engagement des Familles, la sollicitation de l'État, et l'avancement des discussions sur la gouvernance. Par ailleurs, les données financières de Zodiac afin de permettre une évaluation non opportuniste restaient inconnues. On ne pouvait, donc, à cette date, penser que l'acquisition de Zodiac par Safran allait se produire.</AL><AL>53. Le 22 novembre 2016, Zodiac a publie avant bourse les résultats de son exercice 2015-2016.</AL><AL>54. Le 15 décembre 2016, une réunion interne de Safran a examine les hypothèses de valorisation de Zodiac au vu des données communiquées à la publication des comptes annuels. Le président de Safran a indiqué au conseil d'administration qui se tenait ce jour-là qu'il était possible qu'il y ait matière à évaluer une ou plusieurs options au cours des prochaines semaines.</AL><AL>55. Le lendemain, 16 décembre 2016, une réunion entre Zodiac, Safran et leurs conseils a réalisé un point d' étape sur le projet. Selon le banquier conseil de Zodiac, l'objectif était de faire un point sur la suite à donner aux différentes réunions de travail entre novembre et décembre "afin de savoir si nous continuions les discussions. Il restait encore pas mal d'inconnues, notamment la réaction de l'État et des Familles. Mais il a été considéré qu'un processus de convergence pouvait être engagé".</AL><AL>56. Le 1 6 décembre 2016, s' il demeurait des imprécisions et des aléas, les éléments fournis par Zodiac et leur analyse par Safran ainsi que les différentes hypothèses envisagées rendaient le projet d'acquisition suffisamment défini pour avoir des chances raisonnables d'aboutir.</AL><AL>57. L' information en cause a donc revêtu, le 16 décembre 2016 et non le 17 novembre 2016, un caractère précis.</AL><AL>3. Sur le caractère non public de l' information</AL><AL>58. Les notifications de griefs retiennent que l' information relative au projet d' acquisition de Zodiac par Safran était, au 17 novembre 2016, non publique puisqu'à cette date les conditions d'un éventuel rapprochement, notamment sur les modalités de l'offre publique et de la fusion, n'avaient pas été rendues publiques par les deux sociétés, et ce jusqu'au 1 9 janvier 2017, date de l'annonce de l'entrée en négociations exclusives des deux sociétés.</AL><AL>59. M. Didier Domange et Fidoma contestent le caractère non public de l' information. Ils exposent que de nombreuses rumeurs ont été véhiculées par la presse, d'abord en avril puis à compter du 15 juin 201 6, sur le projet d'acquisition de Zodiac par Safran. Ils soulignent que les articles publiés à cette époque contenaient de nombreux détails relatifs aux conditions de l'opération, à savoir une fourchette de valorisation, une structuration devant tenir compte des contraintes fiscales, l'existence d'un dividende exceptionnel de Safran et un horizon de signature à début 2017. Ils soutiennent également que plusieurs analystes financiers avaient envisagé ce rapprochement et qu'à la suite de la publication des rumeurs en juin 2016, le cours du titre Zodiac a fortement augmenté, de sorte que, selon eux, le marché avait intégré cette information et y avait réagi.</AL><AL>60. Seuls doivent être pris en compte, pour évaluer la publicité de l' information en cause, les éléments postérieurs à la date à laquelle elle a acquis un caractère précis, soit le 16 décembre 2016.</AL><AL>61. Or, les articles sur lesquels les mis en cause se fondent, qui avaient d' ailleurs fait l' objet de démentis, sont antérieurs de plusieurs mois à la suspension des discussions intervenue le 6 juillet 2016 et a fortiori au 16 décembre 2016, de sorte qu'ils ne peuvent permettre d'apprécier le caractère public de cette information.</AL><AL>62. Le fait que le cours du titre Zodiac ait augmente le jour de parution des premiers articles est indiffèrent à l'appréciation du caractère confidentiel de l'information en cause. Au demeurant, le cours de Zodiac a baissé dès le lendemain de la publication du second article.</AL><AL>63. Quant aux notes d analyse, elles sont toutes antérieures à la date du 16 décembre 2016 et ne peuvent donc permettre d'apprécier le caractère public de l'information. Au demeurant, celle du 19 septembre 2016 qualifie l'opération de "pet ; probable", de sorte qu'elle ne peut avoir rendu publique l'information en cause. Celle du 24 octobre 2016 indique que ses auteurs sont "convaincus" de l'intérêt de Safran pour Zodiac ainsi que de l'intérêt stratégique de l'opération, mais elle contient qu'une simple opinion d'analyste qui n'est pas non plus de nature à lui conférer un caractère public. Enfin, celle du 5 décembre 2016 expose plusieurs hypothèses d'acquisitions par Safran, l'une d'entre elles visant Zodiac, de sorte qu'elle n'a pas pu conférer un caractère public à l'information en cause.</AL><AL>64. En conséquence, aucun article de presse ou note d' analyse n' avait révélé au public l' information relative au projet d'acquisition de Zodiac par Safran avant sa publication le 19 janvier 2017. L'information en cause était donc, au 16 décembre 2016, non publique, et l'est demeurée jusqu'au 1 9 janvier 2017.</AL><AL>4. Sur l' influence sensible de information sur le cours du titre Zodiac</AL><AL>65. Selon les notifications de griefs, l' information était susceptible d' avoir une influence sensible sur le cours du titre Zodiac, dans la mesure où la reprise des négociations aurait nécessairement abouti à un prix supérieur à 24 euros qui figurait dans l'offre présentée le 6 juillet 2016 jugée trop basse. Or, une offre de plus de 24 euros par action Zodiac représentait une prime d'au moins 12 % par rapport à la moyenne des cours entre le 7 septembre 2016 et le 17 novembre 2016, et avait dès lors de grandes chances d'être acceptée par Zodiac. En conséquence, les notifications de griefs exposent qu'un investisseur aurait pu utiliser cette information comme l'un des fondements de sa décision d'acheter des titres Zodiac.</AL><AL>66. Les mis en cause ne contestent pas le fait qu' une telle information aurait pu avoir une influence sensible sur le cours du titre Zodiac.</AL><AL>67. Compte tenu de l' importance de I acquisition envisagée ainsi que de sa nature, l' information en cause était bien susceptible d'être utilisée par un investisseur raisonnable pour fonder sa décision d'investir dans le titre Zodiac et, ainsi, d'avoir une influence sensible sur le cours du titre de cet émetteur.</AL><AL>68. Il résulte de l' ensemble des éléments qui précèdent que l' information relative au projet d' acquisition de Zodiac par Safran a présenté, à compter du 16 décembre 2016, les caractéristiques d'une information privilégiée au sens de l'article 7 du règlement MAR.</AL><AL>II. Sur les manquements d inities reproches à M. Didier Domange et Fidoma</AL><AL>69. Il est fait grief à M. Didier Domange d avoir manque à son obligation d abstention d' utilisation de l' information relative au projet d'acquisition de Zodiac par Safran en acquérant, à son initiative, en tant que président du conseil de surveillance de Fidoma et pour le compte de cette dernière, 195 000 titres Zodiac, entre le 24 novembre et le 5 décembre 2016, alors qu'il aurait été en possession de l'information privilégiée.</AL><AL>70. La notification de griefs adressée à Fidoma lui reproche d' avoir manque à son obligation d' abstention d' utilisation de cette même information, à l'occasion de l'acquisition de 195 000 titres Zodiac, réalisée entre le 24 novembre et le 5 décembre 2016, à l'initiative de M. Didier Domange.</AL><AL>71. Des lors que l' information relative au projet d' acquisition de Zodiac par Safran a présenté le caractère privilégié à compter du 16 décembre 2016, et non du 17 novembre 2016, il ne peut être reproché aux mis en cause d'avoir acquis, entre le 24 novembre 2016 et le 5 décembre 2016, 195 000 titres Zodiac en violation d'une obligation d'abstention d'utilisation de cette information qui ne présentait pas encore le caractère de privilégiée.</AL><AL>72. s seront donc mis hors de cause.</AL><AL>III. Sur le manquement à ses obhqations déclaratives reproche à la banque Saint Olive</AL><AL>73. Il est reproche à la banque Saint Olive d' avoir "omis de déclarer auprès de l'AMF certaines opérations de la société Fidoma intervenues en novembre 2016, dont elle avait pourtant des raisons de suspecter qu'elles pourraient constituer des abus de marché au sens de l'article 16 du règlement [MAR]", et ce "au regard de l'OPA de SAFRAN annoncféle le 19 janvier 2017".</AL><AL>74. La notification de griefs expose que la banque Saint Olive était tenue de déclarer les opérations réalisées pour le compte de Fidoma en novembre 2016 sur le titre Zodiac dans la mesure où, bien que M. Richard Domange soit le seul donneur d'ordre de droit dans le dossier d'ouverture du compte, M. Didier Domange était donneur d'ordre de fait. Elle précise que compte tenu des fonctions occupées par M. Didier Domange au sein de Zodiac, lui donnant accès aux informations privilégiées, du fait qu'il n'était pas habilité à donner des ordres pour le compte de Fidoma et de son implication dans la gestion quotidienne de cette société, la banque Saint Olive avait des motifs raisonnables de suspecter que les opérations réalisées au mois de novembre 2016 pouvaient constituer un abus de marché, ce qu'elle n'a pourtant pas déclaré.</AL><AL>75. La banque Saint Olive conteste le grief, en faisant valoir que les opérations effectuées pour le compte de Fidoma depuis 2009 étaient cohérentes avec les opérations antérieures et que les ordres passés en novembre 2016 pour le compte de Fidoma étaient justifiés, au regard notamment des difficultés économiques et opérationnelles que Zodiac avait rencontrées en 2014-2015 qui ont été suivies par un regain de confiance lié aux communiqués de presse publiés entre septembre et novembre 2016 par Zodiac. Elle ajoute qu'elle n'avait aucune raison de considérer que M. Didier Domange agissait en qualité de donneur d'ordres de fait de Fidoma, dans la mesure où c'est bien M. Richard Domange qui avait donné les instructions litigieuses, de sorte qu'il n'y avait aucun motif de déclencher une alerte sur un éventuel abus de marché en raison du simple "suivi de l'exécution des ordres de bourse de Fidoma" par M. Didier Domange, pas plus qu'à la suite de la réunion de présentation des comptes de Zodiac du 22 novembre 2016.</AL><AL>76. Si le comportement de M. Didier Domange montre peu de respect des règles du droit des sociétés, il ne peut être reproché à la banque Saint Olive de n'avoir pas déclaré comme suspectes les opérations visées par la poursuite réalisées en novembre 2016 sur le titre Zodiac par Fidoma puisqu'elles ont eu lieu avant que l'information soit privilégiée et que Fidoma pouvait ainsi les exécuter sans qu'il s'agisse d'une opération d'initié.</AL><AL>77. La banque Saint Olive sera donc mise hors de cause. PUBLICATION</AL><AL>78. Les mis en cause sollicitent l' anonymisation de la présente décision.</AL><AL>79. La banque Saint Olive fait valoir qu' une publication non anonymisee "serait de nature a perturber la stabilité de son système financier". Elle invoque à cet égard l'ancienneté de sa création, le fait que ses clients comptent des personnes privées, des sociétés patrimoniales ou encore de grandes institutions, enfin la circonstance qu'elle a toujours veillé au respect scrupuleux de la réglementation.</AL><AL>80. M. Didier Domange expose que l' anonymisation de la décision se justifie par la nécessité de préserver sa vie privée et de lui éviter, ainsi qu'aux membres de sa famille, un préjudice grave et disproportionné eu égard à la notoriété de sa famille dans l'industrie française.</AL><AL>81. Enfin, Fidoma soutient que l' anonymisation est pleinement justifiée compte tenu du lien que le marche de l' industrie fait entre Fidoma et la famille Domange et de la diversification des activités de Fidoma depuis la modification de ses statuts du 1 8 avril 201 8, qui lui permet d'accompagner des projets d'investissements divers.</AL><AL>82. La publication de la présente décision n' est ni susceptible de causer aux personnes mises hors de cause un préjudice grave et disproportionné, ni de nature à perturber gravement la stabilité du système financier ou encore le déroulement d'une enquête ou d'un contrôle en cours. Elle sera donc ordonnée sans anonymisation.</AL><AL>Par ces motifs.</AL><AL>La commission des sanctions, ainsi qu' il en a été délibéré par Mme Marie-Hélène Tric, présidente de la commission des sanctions, MM. Bernard Field et Bruno Gizard, Mmes Anne Le Lorier et Ute Meyenberg, membres de la 1ère section de la commission des sanctions, en présence de la secrétaire de séance :</AL><AL>Constate que I information relative projet d' acquisition de Zodiac par Safran est devenue privilégiée le 16 décembre 2016.</AL><AL>En conséquence :</AL><AL>Met hors de cause M. Didier Domange, la société Fidoma et la banque Saint Olive ;</AL><AL>Ordonne la publication de la présente décision sur le site Internet de l' Autorité des marches financiers et fixe à cinq ans à compter de la date de la présente décision la durée de son maintien en ligne de manière non anonyme.</AL><AL>Paris, le 3 août 2021,</AL><AL>La Secrétaire de séance, Martine Gresser</AL><AL>La Présidente, Marie-Hélène Tric</AL><AL>Cette décision peut faire l' objet d' un recours dans les conditions prévues à l' article R. 621-44 du code monétaire et financier.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="06/08/2021" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I14F0F3976I790A-EFL" STATUT="ENCOURS"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="06/08/2021" ID="R24F0F3976I790A-EFL" JURI-DATE="2021-08-06" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Aix-en-Provence" JURI-LOCATION-REFID="AixenPROVENCE" JURI-NUMBER="18/11668" NATURE="CA" NOM="SCE CHATEAU DU SEUIL c/ D. V" RC="18/11668" REF="Aix-en-Provence">CA Aix-en-Provence 6-8-2021 n° 18/11668, SCE CHATEAU DU SEUIL c/ D. V.</REFDOC><TXD><AL>COUR D'APPEL D'AIX EN PROVENCE</AL><AL>Chambre 4-2</AL><AL>ARRÊT AU FOND</AL><AL>DU 06 AOUT 2021</AL><AL>N° 2021/300</AL><AL>Rôle N° RG 18/11668 - N° Portalis DBVB V B7C BCYNV</AL><AL>SCE CHATEAU DU SEUIL</AL><AL>C/</AL><AL>L B N</AL><AL>Copie exécutoire délivrée le : 06 aout 2021 à :</AL><AL>Me Sabine KERVERN, avocat au barreau de PARIS</AL><AL>Me Chrystelle ARNAULT, avocat au barreau de TOULON</AL><AL>Décision déférée à la Cour :</AL><AL>Jugement du Conseil de Prud'hommes - Formation paritaire d'AIX EN PROVENCE en date du 29 Mai 2018 enregistré(e) au répertoire général sous le n° 17/76.</AL><AL>APPELANTE</AL><AL>SCE CHATEAU DU SEUIL, demeurant 4690, Route du Seuil - 13540 AIX EN PROVENCE</AL><AL>Représentée par Me Sabine KERVERN, avocat au barreau de PARIS</AL><AL>INTIME</AL><AL>Monsieur L B N, demeurant Quartier Careiron - 84160 CADENET</AL><AL>Représenté par Me Chrystelle ARNAULT, avocat au barreau de TOULON</AL><AL>*-*-*-*-*</AL><AL>Les parties ont été avisées de ce que l'affaire serait jugée selon la procédure sans audience prévue par l'article 6 de l'ordonnance n° 2020-1400 du 18 novembre 2020 et ne s'y sont pas opposées dans le délai de quinze jours.</AL><AL>Les parties ont été avisées que le prononcé de la décision aurait lieu par mise à disposition au greffe le 06 Août 2021.</AL><AL>COMPOSITION DE LA COUR</AL><AL>Madame Rose Marie PLAKSINE, Président de chambre</AL><AL>Monsieur Pascal MATHIS, Conseiller</AL><AL>Madame Gwenaelle LEDOIGT, Conseiller qui en ont délibéré.</AL><AL>ARRÊT</AL><AL>Contradictoire,</AL><AL>Prononcé par mise à disposition au greffe le 06 Août 2021,</AL><AL>Signé par madame Rose Marie PLAKSINE, Président de chambre et Mme Cyrielle GOUNAUD, Greffier, auquel la minute de la décision a été remise par le magistrat signataire.</AL><AL>***</AL><AL>EXPOSE DU LITIGE :</AL><AL>M. L J B N Bohan a été engagé par la SCEA Château du Seuil, suivant contrat à durée indéterminée à compter du 15 juillet 2014, en qualité de directeur de l'exploitation viticole, avec le statut de cadre dirigeant, premier groupe, de la convention collective des exploitants agricoles des Bouches du Rhône.</AL><AL>Dans le dernier état de la relation contractuelle, le salarié percevait une rémunération mensuelle brute de 4 071,03 euros.</AL><AL>Le 28 septembre 2016, M. L J B N Bohan a été convoqué à un entretien préalable fixé au 07 octobre 2016 ; cette convocation étant assortie d'une mise à pied à titre conservatoire.</AL><AL>Le 28 septembre 2016, M. L J B N Bohan s'est vu notifier un licenciement pour faute grave, libellé dans les termes suivants :</AL><AL>'Nous faisons suite à notre entretien du 07 octobre 2016 pour lequel vous vous êtes fait assister par un conseiller du salarié inscrit sur la liste préfectorale.</AL><AL>Votre attitude de déni et les contradictions ressortant de vos explications n'ont malheureusement fait que confirmer l'impossibilité dans laquelle nous nous trouvons de poursuivre toute collaboration.</AL><AL>Le vendredi 16 septembre au matin, vous avez donné l'ordre à monsieur G, l'un des salariés de la société, de procéder au brûlage de cartons, qui plus est, à proximité du bois inscrit à l'inventaire supplémentaire des monuments historiques qui borde le domaine, non loin du caveau de vente.</AL><AL>Or, vous n'ignoriez nullement que tout feu était alors interdit, la région venant de subir plus de trois mois de sécheresse ininterrompue. Malgré l'étonnement dont monsieur G vous a alors fait part, vous lui avez confirmé vos instructions.</AL><AL>Monsieur G a donc exécuté cet ordre. Or, alors qu'il pensait le feu totalement éteint, ce dont vous ne vous êtes manifestement pas préoccupé, ce dernier couvait dans les branchages situés sous les cartons brûlés.</AL><AL>Le lendemain, samedi 17 septembre, un fort mistral a réveillé ce feu et dispersé les braises qui ont atteint le bois voisin. Seule l'arrivée d'un client au caveau, la présence toute proche des sapeurs forestiers et l'intervention des pompiers ont permis d'éviter que le bois soit ravagé par l'incendie et le caveau menacé.</AL><AL>Alors qu'un tel incident méritait à tout le moins que nous en soyons informés, vous vous en êtes bien gardé.</AL><AL>Nous n'en avons eu connaissance que le mardi 20 septembre 2016, à la lecture du rapport de la salariée qui s'occupe des ventes au caveau le week end.</AL><AL>Nous vous avons alors interrogé sur les causes de cet incendie et vous avez déclaré que c'était sans doute l'œuvre d'une personne malveillante ou des ouvriers du chantier de construction de nos nouvelles installations qui auraient brûlé des déchets.</AL><AL>Ayant cependant appris par les salariés de l'entreprise que vous aviez donné l'ordre de brûler des cartons, ce qui a été fait précisément à l'endroit du départ de feu, nous vous avons donc interrogé à nouveau. Vous avez persisté dans vos explications, puis, devant la relation des faits qui nous ont été rapportés, ne pouvant plus nier l'évidence, vous avez soutenu que l'ordre donné n'était pas à exécuter dans l'immédiat, indiquant, toutefois, non sans contradiction, que vous étiez allé vérifier le 16 au soir, parce qu'il y avait des fumées, si le feu était bien éteint…</AL><AL>Il résulte de ces faits que vous avez commis plusieurs fautes :</AL><AL>- la première, particulièrement grave : donner et réitérer un ordre illégal et dangereux comme la suite des événements l'a montré</AL><AL>- la seconde : n'avoir pas contrôlé que le foyer était effectivement éteint et ne pouvait présenter aucun danger</AL><AL>- la troisième : tenter de nous dissimuler les faits, de nous faire croire à la responsabilité de tiers et mentir sur les ordres que vous avez données.</AL><AL>Outre la gravité des premières fautes, cette dernière faute altère irrémédiablement la confiance que nous avions en vous. Or, compte tenu de vos fonctions et de la délégation de pouvoirs que nous vous avons accordée qui vous donnent une très large compétence, compte tenu aussi que nous ne sommes pas en permanence sur le domaine, cette confiance est indispensable. Non seulement vous êtes capable de prendre des décisions illégales et dangereuses pour les biens et les personnes, mais encore vous n'assumez pas vos actes.</AL><AL>Dans ces conditions, nous nous voyons dans l'obligation de mettre fin à nos relations.</AL><AL>Nous vous notifions donc par la présente votre licenciement pour faute grave.'</AL><AL>Le 03 février 2017, M. L J B N Bohan a saisi le conseil de prud'hommes d'Aix-en-Provence pour contester son licenciement</AL><AL>Le 29 mai 2018, le conseil de prud'hommes d'Aix-en-Provence, dans sa section encadrement, a statué comme suit :</AL><AL>- constate le bien-fondé des demandes de monsieur L B N</AL><AL>- dit que le licenciement est dépourvu de cause réelle et sérieuse</AL><AL>- condamne la SCEA le Château du Seuil au paiement des sommes suivantes :</AL><AL>* 26 500 ' à titre de dommages et intérêts pour licenciement sans cause réelle et sérieuse</AL><AL>* 12 213,09 ' à titre d'indemnité de préavis</AL><AL>* 1 221,30 ' à titre d'indemnité de congés payés sur préavis</AL><AL>* 2 442,61 ' à titre de rappel de salaire pour mise à pied injustifiée</AL><AL>* 1 000 ' au titre des dispositions de l'article 700 du code de procédure civile</AL><AL>- ordonne l'exécution provisoire du présent jugement (article 515 du code de procédure civile)</AL><AL>- déboute monsieur L B N du surplus de ses demandes</AL><AL>- déboute la SCEA le Château du Seuil de sa demande reconventionnelle</AL><AL>- condamne la SCEA le Château du Seuil aux dépens de l'instance.</AL><AL>Par déclaration du 08 juillet 2018, la SCEA Château du Seuil a relevé appel de cette décision dont elle a reçu notification le 19 juin 2018.</AL><AL>Vu les dernières conclusions remises et notifiées le 08 octobre 2018, aux termes desquelles la SCEA Château du Seuil demande à la cour d'appel de :</AL><AL>- infirmer le jugement entrepris en ce qu'il a :</AL><AL>* considéré que la faute grave n'était pas établie et que le licenciement de monsieur De</AL><AL>N ne reposait sur aucune cause réelle et sérieuse</AL><AL>* débouté la société Château du Seuil de sa demande reconventionnelle et l'a condamnée aux dépens</AL><AL>- dire que le comportement de monsieur B N justifie son licenciement pour faute grave</AL><AL>- dire que monsieur B N ne justifie d'aucun comportement vexatoire de la part de la SCEA Château du Seuil</AL><AL>En conséquence</AL><AL>- débouter monsieur B N B l'ensemble de ses demandes</AL><AL>- le condamner à verser à la société Château du Seuil la somme de 3 000 ' sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile</AL><AL>- le condamner aux entiers dépens.</AL><AL>Vu les dernières conclusions remises et notifiées le 23 septembre 2019, aux termes desquelles M. L J B N Bohan demande à la cour d'appel de :</AL><AL>- déclarer mal fondé l'appel interjeté par la SCEA Château du Seuil</AL><AL>- l'en débouter</AL><AL>Statuant à nouveau,</AL><AL>À titre principal</AL><AL>- dire que l'employeur ne justifie pas que monsieur B N ait donné pour instruction à monsieur G B procéder à l'incinération des cartons, les attestations versées aux débats étant libellées dans les mêmes termes et vraisemblablement établies sous la dictée de l'employeur</AL><AL>- dire, par ailleurs, que le lien causal entre l'incinération de ces cartons et l'incendie survenu le lendemain n'est pas établi</AL><AL>- dire, enfin, que l'absence de révélation par monsieur D à son employeur de l'incendie ne peut être fautif en l'état d'un registre spécifiquement tenu pour aviser le directeur du domaine des évènements survenus sur celui-ci d'une part, et le surcroît de travail généré par la période de vendange d'autre part</AL><AL>- déclarer, en conséquence, que le licenciement dont monsieur B N a fait l'objet comme ne reposant sur aucune cause réelle et sérieuse</AL><AL>À titre subsidiaire</AL><AL>- dire que la sanction prononcée est excessive</AL><AL>- déclarer en conséquence le licenciement abusif</AL><AL>En tout état de cause</AL><AL>- condamner la SCEA Château du Seuil à payer à monsieur B N les sommes suivantes :</AL><AL>* la somme de 52 923,39 euros pour licenciement dépourvu de cause réelle et sérieuse</AL><AL>* la somme de de 12 213,09 euros au titre d'une indemnité de préavis correspondant à trois mois de salaire</AL><AL>* la somme de 1 221,30 euros au titre de l'indemnité de congé sur préavis</AL><AL>* la somme de 10 000 euros à titre de dommages et intérêts</AL><AL>- ordonner l'exécution provisoire</AL><AL>- condamner la SCEA Château du Seuil à payer à monsieur B N la somme de 3 000 euros sur le fondement des dispositions de l'article 700 du code de procédure civile.</AL><AL>Conclusions auxquelles la cour se réfère expressément pour un plus ample exposé des faits de la procédure, ainsi que des moyens et prétentions des parties.</AL><AL>L'instruction a été clôturée par ordonnance du 26 mai 2021.</AL><AL>MOTIFS DE LA DECISION :</AL><AL>1/ Sur le licenciement pour faute grave</AL><AL>L'employeur qui prend l'initiative de rompre le contrat de travail doit énoncer son ou ses motifs dans la lettre de licenciement qui fixe les limites du litige. Il incombe à l'employeur d'alléguer des faits précis sur lesquels il fonde le licenciement.</AL><AL>La faute grave est celle qui résulte d'un fait ou d'un ensemble de faits imputables au salarié qui constituent une violation des obligations résultant du contrat de travail ou des relations de travail d'une importance telle qu'elle rend impossible le maintien du salarié dans l'entreprise. Il appartient à l'employeur d'en apporter la preuve.</AL><AL>Aux termes de la lettre de licenciement, il est reproché au salarié d'avoir donné et réitéré à un salarié un ordre illicite et dangereux en lui demandant de brûler des cartons alors qu'un arrêté préfectoral interdisait les feux à cette époque de l'année (pièce 11). Au soutien de cette assertion, l'employeur produit aux débats les attestations de deux salariés.</AL><AL>Ainsi, M. X G relate : 'Le vendredi 16 septembre 2016, lors de l'entretien matinal qui réunit toute l'équipe, monsieur L D, directeur de la SCEA château du Seuil, m'a donné l'ordre d'atteler la remorque E qui était pleine de cartons, de les amener dans le parc du château, de les brûler et d'aller rejoindre Y Z. Étant un peu surpris par l'ordre donné, j'ai demandé devant toute l'équipe : 'a ton le droit de le faire '' monsieur D m'a alors répondu : 'Avec tout ce qu'il a plu et vu ce qu'ils ont annoncé (en parlant de la météo) on ne risque rien'. Je me suis donc exécuté, j'ai brûlé les cartons, j'ai ensuite été rejoindre Y Z puis en fin de matinée, je suis allé vérifier que le feu était bien éteint. C'était le cas, ma journée se terminant à 13h, je suis rentré chez moi' (Pièce 9)</AL><AL>M. M C indique : 'Le vendredi 16 septembre, nous étions réunion pour l'entretien matinal durant lequel monsieur L D, directeur du château du seuil, nous donne les consignes de travai pour la journée. J'ai entendu ce dernier demandé à monsieur G d'atteler la remorque pour aller brûler les cartons qu'elle contenait dans le parc du château. monsieur G lui a demandé : 'on a le droit '' et monsieur D a répondu 'Avec ce qu'il a plu et ce qu'il va pleuvoir, on ne risque rien'.</AL><AL>Il est, ensuite, fait grief au salarié de ne pas avoir contrôlé que le foyer était complètement éteint, ce qui a pu déclencher un incendie le lendemain sur le même emplacement, nécessitant l'intervention de deux camions de sapeurs pompiers et de quatre camions de pompiers.</AL><AL>Enfin, il est reproché à M. L J B N Bohan d'avoir tenté de dissimuler ces faits, alors qu'il en avait été informé, téléphoniquement, dès le samedi 17 septembre, par une employée du caveau (pièce 8) et d'avoir ensuite cherché à en reporter la responsabilité sur des tiers, puis sur ses subordonnés.</AL><AL>En réponse M. L J B N Bohan conteste avoir jamais donné l'ordre à M. X G B brûler des cartons et il souligne que les deux attestations produites aux débats et rédigées, dans des termes identiques, ont été dictées par l'employeur, comme le lui aurait avoué M. F H prétend, en outre, que ces témoignages émanent de salariés qui lui étaient hostiles.</AL><AL>M. L J B N Bohan indique qu'il n'est nullement établi de lien causal entre l'incinération des cartons qui aurait été réalisée le vendredi 16 septembre et l'incendie qui s'est déclaré le lendemain.</AL><AL>Le salarié intimé affirme qu'il n'avait pas l'obligation d'informer l'employeur de ces faits, dès lors qu'il existait une procédure interne qui consistait à noter les incidents sur un registre, procédure qui a été respectée par l'employée du caveau présente lors de la survenance de l'incendie. Accaparé le lundi suivant par le début des vendanges, il n'avait pas trouvé le temps de relater ces faits, dont les conséquences avaient été limitées, à l'employeur.</AL><AL>Enfin, M. I J B N Bohan relève que le licenciement pour faute grave et sa mise à pied conservatoire présentent un caractère disproportionné eu égard à son absence d'antécédents disciplinaires.</AL><AL>Mais, la cour observe qu'il importe peu de savoir si le feu de cartons est bien à l'origine de l'incendie qui est survenu le lendemain sur le même site dès lors qu'il n'est pas reproché au salarié d'avoir occasionné un sinistre mais d'avoir donné à un subordonné un ordre qui contrevenait à un arrêté préfectoral et qui entraînait un risque pour la sécurité des personnes et des biens.</AL><AL>Si M. L J B N Bohan conteste avoir donné un tel ordre à M. X G, il n'y a pas lieu de remettre en cause les deux attestations produites aux débats dont il n'est pas justifié qu'elles émaneraient de salariés hostiles à l'intimé. À cet égard, la cour constate qu'il est contradictoire de prétendre que M. X G en voulait à M. L J B N Bohan, parce que ce dernier lui aurait refusé le statut de cadre, et de soutenir que ce salarié l'aurait prévenu que l'employeur exigeait de lui une fausse attestation. Il ressort, d'ailleurs, d'une seconde attestation établie par cet employé que c'est M. L J B N Bohan qui a tenté d'influer sur son témoignage (pièce 12).</AL><AL>Au demeurant et même à supposer que M. L J B N Bohan n'ait pas donné d'ordre illicite comme il le prétend, cela ne suffirait pas à l'exonérer de toute responsabilité puisqu'il ne conteste pas qu'il était présent le vendredi 16 septembre sur le domaine et qu'il ne pouvait donc y ignorer que l'on y brûlait des cartons. Disposant d'une délégation de pouvoir en matière de sécurité et d'environnement, il lui appartenait, en conséquence, de faire cesser ce feu et de s'assurer ensuite que le foyer était complètement éteint ce qu'il affirme ne pas avoir fait.</AL><AL>S'agissant de sa tentative de dissimulation des faits à l'employeur, il n'est aucunement établi, ainsi que le soutient le salarié intimé, qu'il existait une procédure interne consistant à relater les incidents sur un registre destiné à l'employeur. Ainsi, il n'est versé aux débats, qu'une note informelle laissée par l'employée du caveau à destination de sa collègue, lui relatant sa journée de travail et débutant par 'A K' (pièce 6). Tant le ton cette note que son propos témoignent que ce document ne peut être interprété comme un rapport d'incident destiné à l'employeur.</AL><AL>De surcroît, l'appel téléphonique passé, durant le week end par cette employée à M. L J B N Bohan en sa qualité de Directeur d'Exploitation, atteste, d'une part, de la gravité de l'événement, et d'autre part, que l'intimé avait bien vocation à être alerté, immédiatement, en cas de problème de manière à pouvoir répercuter l'information à l'employeur, ce dernier se trouvant à Paris et ne pouvant avoir connaissance des renseignements qui auraient pu être consignés dans un registre d'incidents.</AL><AL>En cet état, il est établi que M. L J B N Bohan a failli dans son obligation de veiller à la sécurité de l'exploitation et de l'environnement et que ce manquement aurait pu avoir des conséquences dramatiques. En outre, M. L J B N Bohan a cherché à dissimuler à la société appelante un événement grave, impliquant l'intervention d'un dispositif de secours, avant de tenter d'en reporter la responsabilité sur des tiers puis sur ses subordonnés. En agissant de cette manière, M. L J B N Bohan a rompu le lien de confiance avec l'employeur indispensable à l'exercice de sa mission de Directeur d'Exploitation comme il a manqué de loyauté à l'égard de ses subordonnés en cherchant à reporter sur eux la responsabilité de ses carences, qu'ainsi, il a bien commis une faute grave qui rendait impossible son maintien dans l'entreprise.</AL><AL>Le jugement sera donc infirmé de ce chef et M. L J B N Bohan débouté de l'ensemble de ses demandes indemnitaires au titre de la rupture du contrat de travail.</AL><AL>2/ Sur le licenciement vexatoire</AL><AL>M. L J B N Bohan fait valoir qu'il a été limogé dans 'des conditions extrêmement injurieuses' et qu'il lui a, notamment, été demandé de quitter le domaine avant même que sa mise à pied ne lui soit officiellement notifiée. Enfin, l'employeur ne lui a remis ses documents de fin de contrat que le 08 novembre 2016 alors que son licenciement avait pris effet un mois plus tôt.</AL><AL>En conséquence, il sollicite une somme de 10 000 euros en réparation du préjudice subi de ce chef.</AL><AL>Toutefois et ainsi que l'ont retenu les premiers juges, M. L J B N Bohan ne produit aucune pièce au soutien de ses allégations et les documents de fin de contrat étant quérables et non portables, il n'est pas démontré qu'il ne se trouvait pas à la disposition du salarié à la date de la rupture de son contrat de travail. C'est donc à bon escient que les premiers juges ont débouté le salarié de sa demande de ce chef.</AL><AL>3/ Sur les autres demandes</AL><AL>M. L J B N Bohan supportera les dépens de première instance et d'appel et il sera condamné à payer à la SCEA Château du Seuil la somme de 1 500 euros au titre des dispositions de l'article 700 du code de procédure civile.</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>La Cour,</AL><AL>Infirme le jugement entrepris sauf en ce qu'il a débouté M. L J B N Bohan de sa demande de dommages et intérêts pour licenciement vexatoire,</AL><AL>Statuant à nouveau et y ajoutant,</AL><AL>Déboute M. L J B N Bohan de l'ensemble de ses demandes,</AL><AL>Condamne M. L J B N Bohan à payer à la SCEA Château du Seuil la somme de 1 500 euros au titre des frais irrépétibles de première instance et d'appel,</AL><AL>Condamne M. L J B N Bohan aux dépens de première instance et d'appel.</AL><AL>LE GREFFIER LE PRESIDENT</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>