<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="2013" CODE="JPJ" MOIS="08"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="01/08/2013" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I19B90B46EDF407-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="01/08/2013" ID="R1AB90B46EDF407-EFL" JURI-DATE="2013-08-01" JURI-GPS-ID="g4385ecc0-c63f-421e-8f29-409686422304" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="347876" NATURE="CE" NOM="Salah" REF="347876">CE 1<E>er</E> août 2013 n° 347876, 4<E>e</E> s.-s., Salah</REFDOC><TXD><AL>Vu le pourvoi sommaire et le mémoire complémentaire, enregistrés les 28 mars et 28 juin 2011 au secrétariat du contentieux du Conseil d'Etat, présentés pour M. Mekki Ben Salah, demeurant 7 rue Boileau à Meaux (77100) ; M. Ben Salah demande au Conseil d'Etat :</AL><AL> 1°) d'annuler l'arrêt n° 09PA03828 du 24 janvier 2011 par lequel la cour administrative d'appel de Paris a, d'une part, annulé le jugement n° 0702701 du tribunal administratif de Melun du 2 avril 2009 annulant pour excès de pouvoir la décision du  14 septembre 2006 de l'inspecteur du travail autorisant son licenciement et la décision du ministre de l'emploi, de la cohésion sociale et du logement du 27 février 2007 confirmant cette  autorisation, d'autre part, rejeté sa demande de première instance ;</AL><AL> 2°) réglant l'affaire au fond, de rejeter rappel de la société Devaux Werts Fonderies ;</AL><AL>3°) de mettre à la charge de l'Etat et de M<E>e</E> Sénéchal, ès qualités de liquidateur judiciaire de la société Devaux Werts Fonderies, une somme de 3 000 euros en application de l'article L 761-1 du Code de justice administrative ;</AL><AL>Vu les autres pièces du dossier ;</AL><AL>Vu le Code du travail :</AL><AL>Vu le Code de justice administrative ;</AL><AL> Après avoir entendu en séance publique :</AL><AL>- le rapport de M. Bruno Bachini, Maître des Requêtes,</AL><AL>- les conclusions de M<E>me</E> Gaëlle Dumortier, rapporteur public ;</AL><AL>La parole ayant été donnée, avant et après les conclusions, à M<E>e</E> Balat, avocat de ; M. Ben Salah et à la SCP Potier de la Varde, Buk Lament, avocat de la SCP BTSG, liquidateur judiciaire de la société Devaux Werts Fonderies ;</AL><AL> 1. Considérant qu'aux termes de l'article L 321-1 du Code du travail alors en vigueur, devenu l'article L 1233-4 : "(...) Le licenciement pour motif économique d'un salarié ne peut intervenir que lorsque tous les efforts de formation et d'adaptation ont été réalisés et que le reclassement de l'intéressé sur un emploi relevant de la même catégorie que celui qu'il occupe ou sur un emploi équivalent ou, à défaut, et sous réserve de l'accord exprès du salarié, sur un emploi d'une catégorie inférieure ne peut être réalisé dans le cadre de l'entreprise ou, le cas échéant, dans les entreprises du groupe auquel l'entreprise appartient. Les offres de reclassement proposées au salarié doivent êtres écrites et précises." ; qu'il appartient à l'inspecteur du travail et, le cas échéant, au ministre, de rechercher, sous le contrôle du juge de l'excès de pouvoir, si la situation de l'entreprise justifie le licenciement du salarié protégé, en tenant compte notamment de la nécessité des réductions d'effectifs envisagées et de la possibilité d'assurer le reclassement du salarié dans l'entreprise ou au sein du groupe auquel appartient cette dernière ; qu'en outre, pour refuser l'autorisation sollicitée, l'autorité administrative a la faculté de retenir des motifs d'intérêt général relevant de son pouvoir d'appréciation de l'opportunité, sous réserve qu'une atteinte excessive ne soit pas portée à l'un ou l'autre des intérêts en présence ;</AL><AL> 2. Considérant qu'au titre de son obligation de reclassement, l'employeur doit s'efforcer de proposer au salarié des offres de reclassement écrites, précises et personnalisées, portant, si possible, sur un emploi équivalent ; que si, pour juger de la réalité des efforts de reclassement de l'employeur, l'inspecteur du travail peut tenir compte de la volonté exprimée par le salarié, l'expression de cette volonté, lorsqu'il s'agit d'un reclassement sur le territoire national, ne peut néanmoins être prise en compte qu'après que des propositions de reclassement écrites, précises et personnalisées ont été effectivement exprimées, et à condition que l'information du salarié soit complète et exacte ;</AL><AL> 3. Considérant que la cour administrative d'appel de Paris a jugé que, dans les circonstances particulières d'une cessation d'activité totale de l'entreprise, le seul fait que l'employeur avait, en l'espèce, communiqué au salarié une liste de vingt postes vacants, dont certains correspondaient à son profil, et mis en oeuvre diverses mesures générales de nature à faciliter le reclassement permettait d'établir, dans un tel contexte et eu égard au fait que le salarié  lui avait fait savoir qu'il souhaitait s'arrêter de travailler, que l'employeur s'était acquitté de son obligation de reclassement ;</AL><AL> 4. Considérant, toutefois, que le contexte d'une cessation totale d'activité de l'entreprise ne dispense pas l'employeur de l'obligation qu'il a de rechercher des offres personnalisées de reclassement pour le salarié au sein du groupe sur le territoire national ; que, dès lors, en estimant que la volonté du salarié de ne pas s'inscrire dans la démarche de reclassement mise en oeuvre permettait, dans ce contexte particulier, de regarder la société  Devaux Werts Fonderies comme ayant satisfait aux obligations qui lui incombaient à ce titre sans contrôler si celle-ci lui avait fait, au préalable, des propositions de reclassement écrites, précises et personnalisées, la cour administrative d'appel de Paris a commis une erreur de droit ; que le requérant est, par suite, fondé à demander l'annulation de l'arrêt attaqué ;</AL><AL> 5. Considérant qu'il y a lieu, dans les circonstances de l'espèce, de régler l'affaire au fond en application des dispositions de l'article L 821-2 du Code de justice administrative ;</AL><AL> 6. Considérant qu'il ressort des pièces du dossier que, si M. Ben Salah a reçu de son employeur, les 16 juin et 28 juin 2006, des listes d'emplois ouverts au reclassement dans le groupe auquel il appartenait et qu'une telle liste figurait également dans le plan de sauvegarde de l'emploi, ces documents, d'une part, ne contenaient pas une description précise du contenu des postes et des conditions d'embauche, d'autre part, ne constituaient pas des offres personnalisées adressées à ce salarié ; qu'ainsi qu'il a été dit plus haut, ni le souhait exprimé par ce dernier de s'arrêter de travailler ni son refus de participer aux mesures d'aide au reclassement organisées par l'employeur n'exonéraient celui-ci de l'obligation de lui proposer des offres de reclassements précises et personnalisées ; que, dès lors, la société Devaux Werts Fonderies ne peut être regardée, en l'espèce, comme s'étant acquittée de son obligation de. reclassement vis-à-vis de M. Ben Salah :</AL><AL> 7. Considérant qu'il résulte de ce qui précède que la société Devaux Werts Fonderies n'est pas fondée à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif de Melun a annulé la décision de l'inspecteur du travail ;</AL><AL> 8. Considérant qu'il n'y a pas lieu, dans les circonstances de l'espèce, de faire droit aux conclusions présentées par le requérant au titre des dispositions de l'article L 761-1 du Code de justice administrative ; que ces dispositions font, par ailleurs, obstacle à ce qu'une somme soit mise à ce titre à la charge de ce dernier qui n'est pas, dans la présente instance, la partie perdante ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E> : L'arrêt de la cour administrative d'appel de Paris du 24 janvier 2011 est annulé. </AL><AL>Article 2 : La requête de la société Devaux Werts Fonderies est rejetée. </AL><AL>Article 3 : Le surplus des conclusions du pourvoi est rejeté.</AL><AL>Article 4 : Les conclusions de la SCP BTSG présentées au titre des dispositions de l'article  L 761-1 du Code de justice administrative sont rejetées.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="01/08/2013" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1BB90B46EDF407-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="01/08/2013" ID="R1CB90B46EDF407-EFL" JURI-DATE="2013-08-01" JURI-GPS-ID="g21db5299-45a8-46f1-8ee8-6625a41c91fc" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="350517" NATURE="CE" NOM="Lorenzato" REF="350517">CE 1<E>er</E> août 2013 n° 350517, (n°4<E>e</E> s.-s.), Lorenzato</REFDOC><TXD><AL>Vu le pourvoi sommaire et le mémoire complémentaire, enregistrés les  1<E>er</E> juillet et 3 octobre 2011 au secrétariat du contentieux du Conseil d'Etat, présentés pour M. Bernard Lorenzato, demeurant 27 avenue de Brimont, à Chatou (78400) ; M. Lorenzato demande au Conseil d'Etat :</AL><AL> 1°) d'annuler l'arrêt n° 09VE04157 du 26 avril 2011 par lequel la cour administrative d'appel de Versailles a, d'une part, annulé le jugement n° 0803222 du  6 octobre 2009 par lequel le tribunal administratif de Cergy-Pontoise avait annulé pour excès de pouvoir la décision du ministre du travail, des relations sociales et de la solidarité du  18 février 2008 autorisant son licenciement pour faute, d'autre part, rejeté ses conclusions tendant à l'annulation de la décision :</AL><AL>2°) réglant l'affaire au fond, de rejeter la requête d'appel de la société  Océ-France;</AL><AL>3°) de mettre à la charge de la société Océ-France la somme de 3 500 euros au titre de l'article L 761-1 du Code de justice administrative ;</AL><AL>Vu les autres pièces du dossier ;</AL><AL>Vu le Code du travail :</AL><AL>Vu la loi 2000-321 du 12 avril 2000 :</AL><AL>Vu le Code de justice administrative ;</AL><AL>Après avoir entendu en séance publique :</AL><AL>- le rapport de M. Jérôme Marchand-Arvier, Maître des Requêtes,</AL><AL>- les conclusions de M<E>me</E> Gaëlle Dumortier, rapporteur public ;</AL><AL>La parole ayant été donnée, avant et après les conclusions, à la  SCP Masse-Dessen, Thouvenin, Coudray, avocat de M. Lorenzato et à la SCP Célice, Blancpain, Soltner, avocat de la société Océ-france ;</AL><AL> 1 . Considérant qu'en vertu des dispositions de l'article R 436-4 du Code du travail alors applicable, devenu l'article R 2421-4, l'inspecteur du travail saisi d'une demande d'autorisation de licenciement d'un salarié protégé doit procéder à une enquête contradictoire ; que le caractère contradictoire de cette enquête impose à l'autorité administrative que le salarié protégé puisse notamment être mis à même de prendre connaissance de l'ensemble des pièces produites par l'employeur à l'appui de sa demande ; que pour l'application de cette règle, le ministre chargé du travail, saisi d'un recours contre une décision relative au licenciement d'un salarié protégé sur le fondement de l'article R 2422-1 du même code, doit, en application de l'article 24 de la loi du 12 avril 2000, communiquer le recours au tiers au profit duquel la décision contestée par ce recours a créé des droits, et recueillir ses observations ; que, si, en  revanche, il ne résulte d'aucune disposition législative ou réglementaire ni d'aucun principe que le ministre soit tenu de procéder à une enquête contradictoire au sens de l'article R 2421-4 cité,  il en va autrement lorsque l'inspecteur du travail n'a pas lui-même respecté les obligations de l'enquête contradictoire ;</AL><AL> 2. Considérant qu'il résulte des pièces du dossier soumis aux juges du fond que la société Océ France a demandé l'autorisation de licencier M. Lorenzato pour des fautes tenant à de fausses déclarations de déplacements professionnels ; qu'après avoir, sur recours de l'employeur, annulé la décision implicite de l'inspecteur du travail refusant cette autorisation, le ministre chargé du travail l'a accordée ; qu'il ressort des termes de l'arrêt attaqué que la cour a écarté Je moyen de M, Lorenzato, tiré de ce que les documents produits par l'employeur pour établir les faits reprochés ne lui avaient pas été communiqués par le ministre, au motif que la circonstance que M. Lorenzato avait été entendu suffisait à prouver le respect du caractère contradictoire de l'enquête menée par le directeur du travail ; qu'il résulte de ce qui a été dit ci-dessus qu'en statuant ainsi, sans rechercher si M. Lorenzato avait été mis à même de prendre connaissance de l'ensemble des pièces produites par son employeur au cours de l'enquête de l'inspecteur du travail ou à défaut, de l'enquête conduite à l'occasion du recours hiérarchique, la cour a entaché son arrêt d'une erreur de droit ; que, par suite et sans qu'il soit besoin d'examiner les autres moyens du pourvoi, son arrêt doit être annulé ;</AL><AL> 3. Considérant que les dispositions de l'article L 761-1 du Code de justice administrative font obstacle à ce qu'une somme soit mise à ce titre à la charge de M. Lorenzato qui n'est pas, dans la présente instance, la partie perdante ; qu'il n'y a pas lieu, dans les circonstances de l'espèce, de faire droit aux conclusions présentées par M. Lorenzato au titre de ces dispositions ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E> : L'arrêt de la cour administrative d'appel de Versailles du 26 avril 2011 est annulé.</AL><AL>Article 2 : L'affaire est renvoyée à la cour administrative d'appel de Versailles.</AL><AL>Article 3 : Les conclusions de M. Lorenzato et de la société Océ-France présentées au titre des dispositions de l'article L 761-1 du Code de justice administrative sont rejetées.</AL><AL>Article 4 : La présente décision sera notifiée à M. Bernard Lorenzato, à la société Océ-France et au ministre du travail, de l'emploi, de la formation professionnelle et du dialogue social.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="01/08/2013" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1DB90B46EDF407-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="01/08/2013" ID="R1EB90B46EDF407-EFL" JURI-DATE="2013-08-01" JURI-GPS-ID="g6e4de6b9-1604-4927-9911-7da86370a881" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="358257" NATURE="CE" NOM="Clinique de l'Alma" REF="358257">CE 1<E>er</E> août 2013 n° 358257, (n°4<E>e</E> s.-s.), Clinique de l'Alma</REFDOC><TXD><AL>Vu le pourvoi sommaire et le mémoire complémentaire, enregistrés les 3 avril et 2 juillet 2012 au secrétariat du contentieux du Conseil d'Etat, présentés pour la clinique de  l'Alma, dont le siège est 166 rue de l'Université à Paris (75007) ; la clinique de l'Alma demande au Conseil d'Etat :</AL><AL> 1°) d'annuler l'arrêt n° 11PA01136 du 2 février 2012 par lequel la cour administrative d'appel de Paris a rejeté sa requête tendant à l'annulation du jugement n° 0814932 du 22 décembre 2010 par lequel le tribunal administratif de Paris a annulé pour excès de pouvoir la décision du 21 juillet 2008 par laquelle le ministre du travail, des relations sociales, de la famille et de la solidarité a, d'une part, annulé la décision de l'inspecteur du travail du  21 janvier 2008 lui refusant l'autorisation de procéder au transfert du contrat de travail de M<E>me </E>Florence Leclerc à la société Sodexo et, d'autre part, autorisé ce transfert ;</AL><AL>2°) de mettre à la charge de M<E>me </E> Leclerc une somme de 3 000 euros en application de l'article L 761-1 du Code de justice administrative ;</AL><AL>Vu les autres pièces du dossier ; </AL><AL>Vu le Code du travail :</AL><AL>Vu le Code de justice administrative ;</AL><AL>Après avoir entendu en séance publique :</AL><AL>- le rapport de M. Bruno Bachini, Maître des Requêtes,</AL><AL>- les conclusions de M<E>me </E> Gaëlle Dumortier, rapporteur public ;</AL><AL>La parole ayant été donnée, avant et après les conclusions, à M<E>e</E> Le Prado, avocat de la clinique de l'Alma ;</AL><AL>1 . Considérant qu'il ressort des pièces du dossier soumis aux juges du fond que la clinique de l'Alma a, par un contrat en date du 1<E>er</E> janvier 2008, confié son activité de restauration collective à un prestataire extérieur, la société Sodexo ; qu'elle a sollicité, dans ce cadre, l'autorisation de transférer le contrat de travail de M<E>me </E> Leclerc, déléguée du personnel, déléguée syndicale et membre du comité d'entreprise exerçant les fonctions de diététicienne ; que, par une décision du 21 janvier 2008, l'inspecteur du travail a refusé ce transfert ; que, sur recours hiérarchique de la clinique de l'Alma, le ministre du travail, des relations sociales, de la famille et de la solidarité a, par une décision du 21 juillet 2008, d'une part, annulé la décision de l'inspecteur du travail et, d'autre part, accordé l'autorisation de transfert sollicitée ; que par un arrêt du 2 février 2012 contre lequel la clinique se pourvoit en cassation, la cour administrative d'appel de Paris a confirmé le jugement du tribunal administratif de Paris qui avait fait droit à la demande de M<E>me </E> Leclerc en annulant pour excès de pouvoir la décision du ministre ;</AL><AL> 2. Considérant qu'en vertu de l'article L 2414-1 du Code du travail, le transfert d'un salarié protégé compris dans un transfert partiel d'entreprise ou d'établissement ne peut intervenir qu'après autorisation de l'inspecteur du travail ; qu'aux termes de l'article L 122-12, devenu L 1224-1, du même code: "Lorsque survient une modification dans la situation  juridique de l'employeur, notamment par succession, vente, fusion, transformation du fonds, mise en société de l'entreprise, tous les contrats de travail en cours au jour de la modification subsistent entre le nouvel employeur et le personnel de l'entreprise." ; qu'il appartient à l'autorité administrative, saisie d'une demande d'autorisation de transfert sur le fondement de l'article L 2414-1 du Code du travail, sous le contrôle du juge de l'excès de pouvoir, de vérifier si la condition d'exécution effective du contrat de travail dans l'activité transférée est remplie et, à cette fin, d'analyser concrètement l'activité du salarié ; que lorsque le contrat de travail s'exerce seulement en partie au sein du secteur d'activité transféré, elle ne saurait, en tout état de cause, autoriser un transfert partiel de ce contrat alors que l'essentiel des fonctions du salarié continuait d'être accompli au sein d'un secteur d'activité non transféré ;</AL><AL> 3. Considérant, d'une part, que, pour juger que le tribunal administratif avait à bon droit annulé la décision du ministre autorisant le transfert du contrat de travail de M<E>me</E>  Leclerc à la société Sodexo, la cour administrative d'appel s'est fondée sur la circonstance que l'essentiel des fonctions de cette salariée au sein de la clinique n'entrait pas dans le champ du transfert partiel d'activité ; qu'il résulte de ce qui a été dit ci-dessus qu'en se référant à un tel critère, elle n'a pas commis d'erreur de droit ; que, d'autre part, la cour a, par une appréciation souveraine exempte de dénaturation, relevé que la fonction principale dé l'intéressée au sein de la clinique, assimilée à une fonction de soignante, consistait à définir les besoins nutritionnels des malades et se rattachait ainsi à une activité de soins étrangère, par son objet, à ce transfert ;  qu'elle a pu, dès lors, en déduire, sans entacher sa décision d'erreur de droit, que le ministre avait commis une erreur d'appréciation en accordant l'autorisation demandée par l'employeur ;</AL><AL> 4. Considérant qu'il résulte de ce qui précède que la clinique de l'Alma n'est pas fondée à demander l'annulation de l'arrêt attaqué ; que ses conclusions présentées au titre des dispositions de l'article L 761-1 du Code de justice administrative ne peuvent, par suite, qu'être également rejetées ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E> : Le pourvoi de la clinique de l'Alma est rejeté.</AL><AL> Article 2 : La présente décision sera notifiée à la clinique de l'Alma et à M<E>me</E> Florence Leclerc.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="01/08/2013" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I33B90B46EDF407-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="01/08/2013" ID="R34B90B46EDF407-EFL" JURI-DATE="2013-08-01" JURI-JURISDICTION="Conseil constitutionnel" JURI-JURISDICTION-REFID="CONSCONST" JURI-NUMBER="2013-336 QPC" NATURE="Cons. const." NOM="Sté Natixis Asset Management" REF="2013-336 QPC">Cons. const. 1<E>er</E> août 2013 n° 2013-336 QPC, Sté Natixis Asset Management</REFDOC><TXD><AL>Le Conseil constitutionnel a été saisi le 10 juin 2013 par le Conseil d'Etat (décision n° 366880 du 10 juin 2013), dans les conditions prévues à l'article 61-1 de la Constitution, d'une question prioritaire de constitutionnalité posée par la Sté Natixis Asset Management, relative à la conformité aux droits et libertés que la Constitution garantit du premier alinéa de l'article 15 de l'ordonnance 86-1134 du 21 octobre 1986 et du premier alinéa de l'article L 442-9 du Code du travail dans sa rédaction en vigueur jusqu'au 31 décembre 2004.</AL><AL>LE CONSEIL CONSTITUTIONNEL, </AL><AL>Vu la Constitution ;</AL><AL>Vu l'ordonnance 58-1067 du 7 novembre 1958 modifiée portant loi organique sur le Conseil constitutionnel ; Vu l'ordonnance 86-1134 du 21 octobre 1986 relative à l'intéressement et à la participation des salariés aux résultats de l'entreprise et à l'actionnariat des salariés ;</AL><AL>Vu la loi 90-1002 du 7 novembre 1990 modifiant l'ordonnance 86-1134 du 21 octobre 1986 relative à l'intéressement et à la participation des salariés aux résultats de l'entreprise et à l'actionnariat des salariés ;</AL><AL>Vu la loi n 94-640 du 25 juillet 1994 relative à l'amélioration de la participation des salariés dans l'entreprise ;</AL><AL>Vu la loi n° 2004-1484 du 30 décembre 2004 de finances pour 2005 ;</AL><AL>Vu le code du travail ;</AL><AL>Vu les arrêts de la Cour de cassation (chambre sociale) n° 98-20304 du 6 juin 2000, n° 09-72281 du 29 juin 2011 et n° 09-67786 du 8 novembre 2011 ;</AL><AL>Vu le règlement du 4 février 2010 sur la procédure suivie devant le Conseil constitutionnel pour les questions prioritaires de constitutionnalité ;</AL><AL>Vu les observations produites pour la requérante par la SCP UGGC Avocats et la SCP Delaporte, Briard et Trichet, enregistrées les 1<E>er </E>et 15 juillet 2013 ;</AL><AL>Vu les observations produites par le Premier ministre, enregistrées le 2 juillet 2013 ;</AL><AL>Vu les pièces produites et jointes au dossier ;</AL><AL>Vu la lettre du 19 juillet 2013 par laquelle le Conseil constitutionnel a soumis aux parties un grief susceptible d'être soulevé d'office ;</AL><AL>M<E>e</E> Thierry Dal Farra, avocat au barreau de Paris, pour la requérante, et M. Xavier Pottier, désigné par le Premier ministre, ayant été entendus à l'audience publique du 23 juillet 2013 ;</AL><AL>Le rapporteur ayant été entendu ;</AL><AL>1. Considérant qu'aux termes du premier alinéa de l'article 15 de l'ordonnance du 21 octobre 1986 susvisée relative à l'intéressement et à la participation des salariés aux résultats de l'entreprise et à l'actionnariat des salariés : "Un décret en Conseil d'État détermine les entreprises publiques et les sociétés nationales qui sont soumises aux dispositions du présent chapitre. Il fixe les conditions dans lesquelles ces dispositions leur sont applicables" ;</AL><AL>2. Considérant qu'en vertu du a) du paragraphe II de l'article 33 de la loi du 25 juillet 1994 susvisée, le premier alinéa de l'article 15 de l'ordonnance du 21 octobre 1986 est devenu le premier alinéa de l'article L. 442-9 du code du travail ; que l'article 85 de la loi du 30 décembre 2004 susvisée a modifié la rédaction de ce premier alinéa ; que le Conseil constitutionnel en est saisi dans sa rédaction antérieure à cette loi ;</AL><AL>3. Considérant que, selon la société requérante, l'interprétation que la chambre sociale de la Cour de cassation a retenue de la notion "d'entreprise publique" dans son arrêt du 6 juin 2000 susvisé porte atteinte à la garantie des situations légalement acquises reconnue par l'article 16 de la Déclaration des droits de l'homme et du citoyen de 1789 ; que, compte tenu de cette interprétation, ces dispositions seraient également contraires aux principes d'égalité devant la loi et les charges publiques énoncés aux articles 6 et 13 de la Déclaration de 1789 ;</AL><AL>4. Considérant qu'en application de l'article 7 du règlement du 4 février 2010 susvisé, le Conseil constitutionnel a soulevé d'office le grief tiré de ce qu'en ne définissant pas la notion d'entreprise publique, les dispositions contestées méconnaîtraient l'étendue de la compétence du législateur dans des conditions qui affectent la liberté d'entreprendre et le droit de propriété ;</AL><AL>- Sur les dispositions soumises a l'examen du conseil constitutionnel :</AL><AL>5. Considérant qu'en posant une question prioritaire de constitutionnalité sur une disposition législative, tout justiciable a le droit de contester la constitutionnalité de la portée effective qu'une interprétation jurisprudentielle constante confère à cette disposition ;</AL><AL>6. Considérant que, par l'arrêt du 6 juin 2000, la Cour de cassation a jugé que "l'article 7 de l'ordonnance du 21 octobre 1986 énonce un principe d'assujettissement général à la participation obligatoire aux résultats de l'entreprise ; que les dispositions du décret du 26 novembre 1987 ne posent de conditions particulières à l'assujettissement obligatoire, que pour les entreprises publiques et les sociétés nationales, et distinguent celles qui figurent sur la liste de l'article 4 ou dont plus de la moitié du capital est détenu par l'une de celles-ci, et celles qui ne remplissent pas ces conditions, les premières étant assujetties de plein droit, les dernières pouvant l'être sur autorisation ministérielle ; qu'il en résulte qu'une personne de droit privé, ayant pour objet une activité purement commerciale qui n'est ni une entreprise publique ni une société nationale peu important l'origine du capital, n'entre pas dans le champ d'application du décret et doit être soumise aux dispositions de l'article 7 de l'ordonnance du 21 octobre 1986" ; que cette interprétation a été confirmée par les arrêts du 29 juin et du 8 novembre 2011 susvisés ;</AL><AL>7. Considérant qu'ainsi, selon la portée que leur confère la jurisprudence constante de la Cour de cassation, les dispositions soumises à l'examen du Conseil constitutionnel impliquent que les sociétés de droit privé ayant une activité "purement commerciale" sont soumises de plein droit à l'obligation d'instituer un dispositif de participation de leurs salariés aux résultats de l'entreprise, même si leur capital est majoritairement détenu par une ou plusieurs personnes publiques ;</AL><AL>- Sur la constitutionnalité des dispositions contestées :</AL><AL>. En ce qui concerne le grief tiré de la méconnaissance de l'article 16 de la Déclaration de 1789 :</AL><AL>8. Considérant que la société requérante soutient qu'il résulte de la jurisprudence tant du Conseil constitutionnel que du Conseil d'État et de la Cour de cassation que toute entreprise dont le capital est majoritairement détenu par une personne publique constitue une entreprise publique ; qu'en jugeant, le 6 juin 2000, que certaines entreprises dont le capital est majoritairement détenu par une ou plusieurs personnes publiques ne sont pas des entreprises publiques, la chambre sociale de la Cour de cassation aurait adopté, de façon rétroactive, une interprétation de ces dispositions qui est contraire à celle qui pouvait légitimement en être attendue ; que cette interprétation imprévisible et tardive aurait empêché les entreprises intéressées de respecter l'obligation qui en résulte d'instaurer un dispositif de participation des salariés à leurs résultats et aurait ainsi porté atteinte au droit au respect des situations légalement acquises garanti par l'article 16 de la Déclaration de 1789 ;</AL><AL>9. Considérant que le législateur méconnaîtrait la garantie des droits proclamée par l'article 16 de la Déclaration de 1789 s'il portait aux situations légalement acquises une atteinte qui ne soit justifiée par un motif d'intérêt général suffisant ;</AL><AL>10. Considérant que l'interprétation que la Cour de cassation a retenue de la notion "d'entreprise publique" figurant à l'article 15 de l'ordonnance du 21 octobre 1986 n'a pas porté atteinte à une situation légalement acquise ; que, par suite, le grief doit être écarté ;</AL><AL>. En ce qui concerne les griefs tirés de la méconnaissance des principes d'égalité devant la loi et les charges publiques :</AL><AL>11. Considérant que, selon la société requérante, les dispositions contestées ont pour effet de traiter différemment les entreprises dont le capital est majoritairement détenu par une ou plusieurs personnes publiques dépassant le seuil de salariés à partir duquel la participation est obligatoire qui figurent sur la liste établie par décret, et celles qui, bien que ne figurant pas sur cette liste, sont également soumises aux mêmes obligations au regard du droit des salariés à la participation ; que cette différence de traitement ne serait justifiée par aucun motif d'intérêt général ; qu'il en résulterait également une atteinte à l'égalité devant les charges publiques, en raison des implications du versement rétroactif de la participation aux salariés sur l'acquittement du forfait social par les entreprises dont le capital est majoritairement détenu par une ou plusieurs personnes publiques ;</AL><AL>12. Considérant que l'article 6 de la Déclaration de 1789 dispose que la loi "doit être la même pour tous, soit qu'elle protège, soit qu'elle punisse" ; que le principe d'égalité ne s'oppose ni à ce que le législateur règle de façon différente des situations différentes, ni à ce qu'il déroge à l'égalité pour des raisons d'intérêt général, pourvu que, dans l'un et l'autre cas, la différence de traitement qui en résulte soit en rapport direct avec l'objet de la loi qui l'établit ; que si, en règle générale, ce principe impose de traiter de la même façon des personnes qui se trouvent dans la même situation, il n'en résulte pas pour autant qu'il oblige à traiter différemment des personnes se trouvant dans des situations différentes ;</AL><AL>13. Considérant qu'aux termes de l'article 13 de la Déclaration de 1789 : "Pour l'entretien de la force publique, et pour les dépenses d'administration, une contribution commune est indispensable : elle doit être également répartie entre tous les citoyens, en raison de leurs facultés" ;</AL><AL>14. Considérant, d'une part, que les dispositions contestées, telles qu'interprétées par la Cour de cassation, ont pour effet de soumettre aux obligations en matière de participation tant les entreprises publiques dont la liste est fixée par le décret prévu au premier alinéa de l'article 15 de l'ordonnance du 21 octobre 1986 que les entreprises dont le capital est majoritairement détenu par une ou plusieurs personnes publiques mais qui ont une activité purement commerciale ; qu'en soumettant à une même obligation des entreprises placées dans des situations différentes, ces dispositions ne sont pas contraires au principe d'égalité devant la loi ;</AL><AL>15. Considérant, d'autre part, que les obligations auxquelles les entreprises sont soumises au titre de la participation des salariés à leurs résultats ne sont pas des charges publiques ; que, par suite, le grief tiré de la méconnaissance de l'article 13 de la Déclaration de 1789 est inopérant ;</AL><AL>. En ce qui concerne le grief tiré de la méconnaissance par le législateur de l'étendue de sa compétence :</AL><AL>16. Considérant que la méconnaissance par le législateur de sa propre compétence peut être invoquée à l'appui d'une question prioritaire de constitutionnalité dans le cas où cette méconnaissance affecte par elle-même un droit ou une liberté que la Constitution garantit ;</AL><AL>17. Considérant qu'en vertu de l'article 34 de la Constitution, la loi détermine les principes fondamentaux des obligations civiles et commerciales ; qu'il incombe au législateur d'exercer pleinement la compétence que lui confie la Constitution et, en particulier, son article 34 ; que le plein exercice de cette compétence ainsi que l'objectif de valeur constitutionnelle d'accessibilité et d'intelligibilité de la loi, qui découle des articles 4, 5, 6 et 16 de la Déclaration des droits de l'homme et du citoyen de 1789, lui imposent d'adopter des dispositions suffisamment précises et des formules non équivoques ; qu'il doit en effet prémunir les sujets de droit contre une interprétation contraire à la Constitution ou contre le risque d'arbitraire, sans reporter sur des autorités administratives ou juridictionnelles le soin de fixer des règles dont la détermination n'a été confiée par la Constitution qu'à la loi ;</AL><AL>18. Considérant qu'en adoptant les dispositions contestées, le législateur a soustrait les "entreprises publiques" à l'obligation d'instituer un dispositif de participation des salariés aux résultats de l'entreprise ; qu'il n'a pas fixé la liste des "entreprises publiques" auxquelles, par dérogation à cette règle, cette obligation s'applique ; qu'il s'est borné à renvoyer au décret le soin de désigner celles des entreprises publiques qui y seraient néanmoins soumises ; que le législateur s'est ainsi abstenu de définir le critère en fonction duquel les entreprises publiques sont soumises à cette obligation en ne se référant pas, par exemple, à un critère fondé sur l'origine du capital ou la nature de l'activité ; qu'il n'a pas encadré le renvoi au décret et a conféré au pouvoir réglementaire la compétence pour modifier le champ d'application de la loi ; qu'en reportant ainsi sur des autorités administratives ou juridictionnelles le soin de fixer des règles dont la détermination n'a été confiée par la Constitution qu'à la loi, il a méconnu l'étendue de sa compétence ;</AL><AL>19. Considérant que la liberté d'entreprendre résulte de l'article 4 de la Déclaration de 1789 ; que la méconnaissance par le législateur de l'étendue de sa compétence dans la détermination du champ d'application de l'obligation faite aux entreprises d'instituer un dispositif de participation des salariés à leurs résultats affecte par elle-même l'exercice de la liberté d'entreprendre ;</AL><AL>20. Considérant qu'il résulte de ce qui précède que le premier alinéa de l'article 15 de l'ordonnance du 21 octobre 1986, devenu le premier alinéa de l'article L 442-9 du Code du travail dans sa rédaction antérieure à la loi du 30 décembre 2004 susvisée, doit être déclaré contraire à la Constitution ;</AL><AL>- Sur les effets de la declaration d'inconstitutionnalité :</AL><AL>21. Considérant qu'aux termes du deuxième alinéa de l'article 62 de la Constitution : "Une disposition déclarée inconstitutionnelle sur le fondement de l'article 61-1 est abrogée à compter de la publication de la décision du Conseil constitutionnel ou d'une date ultérieure fixée par cette décision. Le Conseil constitutionnel détermine les conditions et limites dans lesquelles les effets que la disposition a produits sont susceptibles d'être remis en cause" ; que, si, en principe, la déclaration d'inconstitutionnalité doit bénéficier à l'auteur de la question prioritaire de constitutionnalité et la disposition déclarée contraire à la Constitution ne peut être appliquée dans les instances en cours à la date de la publication de la décision du Conseil constitutionnel, les dispositions de l'article 62 de la Constitution réservent à ce dernier le pouvoir tant de fixer la date de l'abrogation et reporter dans le temps ses effets que de prévoir la remise en cause des effets que la disposition a produits avant l'intervention de cette déclaration ;</AL><AL>22. Considérant que la déclaration d'inconstitutionnalité du premier alinéa de l'article 15 de l'ordonnance du 21 octobre 1986, devenu le premier alinéa de l'article L 442-9 du Code du travail dans sa rédaction antérieure à la loi du 30 décembre 2004, prend effet à compter de la publication de la présente décision ; que les salariés des entreprises dont le capital est majoritairement détenu par des personnes publiques ne peuvent, en application du chapitre II de l'ordonnance du 21 octobre 1986 susvisée ultérieurement introduite dans le code du travail, demander, y compris dans les instances en cours, qu'un dispositif de participation leur soit applicable au titre de la période pendant laquelle les dispositions déclarées inconstitutionnelles étaient en vigueur ; que cette déclaration d'inconstitutionnalité ne peut conduire à ce que les sommes versées au titre de la participation sur le fondement de ces dispositions donnent lieu à répétition,</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er.</E> - Le premier alinéa de l'article 15 de l'ordonnance 86-1134 du 21 octobre 1986 relative à l'intéressement et à la participation des salariés aux résultats de l'entreprise et à l'actionnariat des salariés, devenu le premier alinéa de l'article L 442-9 du Code du travail, dans sa rédaction antérieure à la loi 2004-1484 du 30 décembre 2004 de finances pour 2005, est contraire à la Constitution.</AL><AL>Article 2.-La déclaration d'inconstitutionnalité de l'article 1<E>er</E> prend effet è compter de la publication de la présente décision dans les conditions prévues au considérant 22.</AL><AL>Article 3.-La présente décision sera publiée au Journal officiel de la République française et notifiée dans les conditions prévues à l'article 23-11 de l'ordonnance du 7 novembre 1958 susvisée.</AL><AL>Délibéré par le Conseil constitutionnel dans sa séance du 1er août 2013, où siégeaient : M. Jean-Louis DEBRE, Président, M. Jacques BARROT, Mmes Claire BAZY MALAURIE, Nicole BELLOUBET, MM. Guy CANIVET, Michel CHARASSE, Renaud DENOIX de SAINT MARC, Hubert HAENEL et Mme Nicole MAESTRACCI.</AL><AL>JORF du 4 août 2013 page 13317 (@ 47) ECLI:FR:CC:2013:2013.336.QPC</AL><AL>Copyright © 2008 - Conseil Constitutionnel - Tous droits réservés</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="01/08/2013" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I157A343A29E438-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="01/08/2013" ID="R167A343A29E438-EFL" JURI-DATE="2013-08-01" JURI-GPS-ID="gf0daa7ad-3cc8-4549-9cd3-61c1a21f4d11" JURI-JURISDICTION="Conseil constitutionnel" JURI-JURISDICTION-REFID="CONSCONST" JURI-NUMBER="2013-337" NATURE="Cons. const." REF="2013-337">Cons. const. 1-8-2013 n° 2013-337</REFDOC><TXD><AL>Le Conseil constitutionnel a été saisi le 12 juin 2013 par la Cour de cassation (première chambre civile, arrêt n° 753 du 12 juin 2013), dans les conditions prévues à l'article 61-1 de la Constitution, d'une question prioritaire de constitutionnalité posée par M. Didier M., relative à la conformité aux droits et libertés que la Constitution garantit de l'article 918 du code civil, dans sa rédaction antérieure à la loi n° 2006-728 du 23 juin 2006 portant réforme des successions et des libéralités.</AL><AL>LE CONSEIL CONSTITUTIONNEL,</AL><AL>Vu la Constitution ;</AL><AL>Vu l'ordonnance n° 58-1067 du 7 novembre 1958 modifiée portant loi organique sur le Conseil constitutionnel ;</AL><AL>Vu le code civil ;</AL><AL>Vu la loi n° 2006-728 du 23 juin 2006 portant réforme des successions et des libéralités ;</AL><AL>Vu le règlement du 4 février 2010 sur la procédure suivie devant le Conseil constitutionnel pour les questions prioritaires de constitutionnalité ;</AL><AL>Vu les observations produites pour M. Patrick M., Mme Fabienne M. épouse R., M. Rémy M., Mme Rachel M., Mme Véronique M. épouse T., Mme Marie-Laure M., Mme Régine M. et Mme Évelyne M., parties en défense, par la SCP Meier-Bourdeau Lécuyer, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, enregistrées le 4 juillet 2013 ;</AL><AL>Vu les observations produites par le Premier ministre, enregistrées le 4 juillet 2013 ;</AL><AL>Vu les observations produites pour le requérant par la SCP Boré et Salve de Bruneton, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, enregistrées le 18 juillet 2013 ;</AL><AL>Vu les pièces produites et jointes au dossier ;</AL><AL>Me Jean de Salve de Bruneton, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, pour le requérant, Me Alice Meier-Bourdeau, avocate au Conseil d'État et à la Cour de cassation, pour les parties en défense, et M. Xavier Pottier, désigné par le Premier ministre, ayant été entendus à l'audience publique du 23 juillet 2013 ;</AL><AL>Le rapporteur ayant été entendu ;</AL><AL>1. Considérant qu'aux termes de l'article 918 du code civil, dans sa rédaction antérieure à la loi du 23 juin 2006 susvisée : « La valeur en pleine propriété des biens aliénés, soit à charge de rente viagère, soit à fonds perdu, ou avec réserve d'usufruit à l'un des successibles en ligne directe, sera imputée sur la portion disponible ; et l'excédent, s'il y en a, sera rapporté à la masse. Cette imputation et ce rapport ne pourront être demandés par ceux des autres successibles en ligne directe qui auraient consenti à ces aliénations, ni, dans aucun cas, par les successibles en ligne collatérale » ;</AL><AL>2. Considérant que, selon le requérant, en présumant de manière irréfragable que les aliénations désignées par ces dispositions constituent des donations hors part successorale, susceptibles dès lors de réduction si elles excèdent la quotité disponible, alors même que l'acquéreur apporterait la preuve qu'il a réellement exécuté la contre-prestation, la disposition contestée porte atteinte au droit de propriété de l'héritier et à la liberté contractuelle du défunt ;</AL><AL>3. Considérant que la propriété figure au nombre des droits de l'homme consacrés par les articles 2 et 17 de la Déclaration des droits de l'homme et du citoyen de 1789 ; qu'aux termes de son article 17 : « La propriété étant un droit inviolable et sacré, nul ne peut en être privé, si ce n'est lorsque la nécessité publique, légalement constatée, l'exige évidemment, et sous la condition d'une juste et préalable indemnité » ; qu'en l'absence de privation du droit de propriété au sens de cet article, il résulte néanmoins de l'article 2 de la Déclaration de 1789 que les atteintes portées à ce droit doivent être justifiées par un motif d'intérêt général et proportionnées à l'objectif poursuivi ;</AL><AL>4. Considérant qu'il est loisible au législateur d'apporter à la liberté contractuelle, qui découle de l'article 4 de la Déclaration de 1789, des limitations liées à des exigences constitutionnelles ou justifiées par l'intérêt général, à la condition qu'il n'en résulte pas d'atteintes disproportionnées au regard de l'objectif poursuivi ;</AL><AL>5. Considérant que les dispositions contestées imposent que, lorsqu'un héritier successible en ligne directe a acquis de son auteur un bien soit à charge de rente viagère, soit à fonds perdu, soit avec réserve d'usufruit, la valeur de ce bien en pleine propriété soit imputée sur la quotité disponible ; que l'héritier ne peut écarter l'application de cette règle en apportant la preuve qu'il s'est acquitté du prix ou de la contrepartie de l'aliénation ; que, si la valeur du bien aliéné excède la quotité disponible, l'héritier s'expose à l'action en réduction ; que ces dispositions ont pour objet d'éviter que le recours à ces contrats, qui présentent un caractère aléatoire dès lors que la valeur de la contrepartie dépend de la date du décès, ne conduise à avantager certains héritiers réservataires dans des conditions portant atteinte aux droits respectifs des héritiers réservataires ;</AL><AL>6. Considérant, en premier lieu, que les atteintes au droit de propriété qui peuvent résulter de l'application des dispositions contestées n'entraînent pas de privation de propriété au sens de l'article 17 de la Déclaration de 1789 ; que, par suite, le grief tiré de la méconnaissance de cet article est inopérant ;</AL><AL>7. Considérant, en second lieu, que, d'une part, les dispositions contestées non seulement tendent à protéger les droits des héritiers réservataires mais permettent également, dès lors que l'exécution de la contrepartie de l'aliénation peut se confondre avec celle d'autres obligations entre ascendants et descendants, d'éviter les difficultés liées à l'administration de la preuve de l'acquittement de cette contrepartie ; qu'elles permettent aussi de favoriser des accords préalables entre les héritiers présomptifs sur ces aliénations ;</AL><AL>8. Considérant que, d'autre part, le champ d'application des dispositions contestées est précisément défini, tant en ce qui concerne les contrats que leurs bénéficiaires ; que le champ d'application de ces dispositions est ainsi en adéquation avec leur objet ; que la valeur du bien aliéné s'impute sur la quotité disponible ; que, lorsqu'il y a lieu à réduction, celle-ci s'opère en principe en valeur et non en nature ; qu'il en résulte que l'héritier, qui est seulement tenu d'indemniser les autres héritiers réservataires, conserve la propriété du bien acquis ; qu'enfin, les parties peuvent écarter l'application des dispositions contestées en obtenant le consentement des autres héritiers réservataires ; que ce consentement peut être obtenu lors de l'aliénation ou postérieurement ;</AL><AL>9. Considérant qu'il résulte de ce qui précède que les dispositions contestées sont justifiées par un motif d'intérêt général et ne portent pas une atteinte disproportionnée aux conditions d'exercice du droit de propriété et à la liberté contractuelle ; que, par suite, les griefs tirés de ce que ces dispositions seraient contraires aux articles 2 et 4 de la Déclaration de 1789 doivent être écartés ;</AL><AL>10. Considérant que les dispositions contestées, qui ne sont contraires à aucun autre droit ou liberté que la Constitution garantit, doivent être déclarées conformes à la Constitution,</AL><AL>D É C I D E :</AL><AL>Article 1er.- L'article 918 du code civil, dans sa rédaction antérieure à la loi n° 2006-728 du 23 juin 2006 portant réforme des successions et des libéralités, est conforme à la Constitution.</AL><AL>Article 2.- La présente décision sera publiée au Journal officiel de la République française et notifiée dans les conditions prévues à l'article 23-11 de l'ordonnance du 7 novembre 1958 susvisée.</AL><AL>Délibéré par le Conseil constitutionnel dans sa séance 1<E>er</E> août 2013, où siégeaient : M. Jean-Louis DEBRÉ, Président, M. Jacques BARROT, Mmes Claire BAZY MALAURIE, Nicole BELLOUBET, MM. Guy CANIVET, Michel CHARASSE, Renaud DENOIX de SAINT MARC, Hubert HAENEL et Mme Nicole MAESTRACCI.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="05/08/2013" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I13B90B46EDF407-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="05/08/2013" ID="R14B90B46EDF407-EFL" JURI-DATE="2013-08-05" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Versailles" JURI-LOCATION-REFID="Versailles" JURI-NUMBER="13-05861" NATURE="CA" NOM="SA SFR c/ CHSCT SFR Rive Défense" RC="13-05861" REF="Versailles">CA Versailles 5 août 2013 (n°13-05861), 24<E>e</E> ch., SA SFR c/ CHSCT SFR Rive Défense</REFDOC><TXD><AL>Décision déférée à la cour : Ordonnance du 5 juillet 2013 par le TGI de Nanterre, RG 13/00406.</AL><AL>Composition de la cour :</AL><AL>L'affaire a été débattue à l'audience publique du 30 Juillet 2013 devant la cour composée de :</AL><AL>Madame Marie-Paule Descard-Mazabraud, présidente,</AL><AL>Monsieur Philippe Boiffin, conseiller,</AL><AL>Madame Arielle Bailet, conseiller,</AL><AL>qui en ont délibéré,</AL><AL>greffier, lors des débats : Madame Sabine Nolin</AL><AL>en vertu d'une ordonnance modificative de Monsieur le premier président de cette cour en date du 31 mai 2013, prise en application de l'article R 312-5 du Code de l'organisation judiciaire et 965 du cCode de procédure civile pour la période du service allégé ;</AL><AL>Faits et procédure</AL><AL>La société SFR Rive Défense qui est une entreprise de téléphonie, a obtenu dans le courant de l'année 2011 et au mois de janvier 2012, les autorisations administratives émanant de l'Autorité de régulation des communications électroniques et des postes aux fins d'exploiter des fréquences hertziennes dites de la 4G ou LTE (Long Term Evolution).</AL><AL>L'installation de la 4G sur les téléphones mobiles permet aux utilisateurs d'obtenir les mêmes prestations que sur un ordinateur relié à une ligne à haut débit.</AL><AL>SFR souhaitant développer les applications de la 4G à destination de ses abonnés, la DGR, direction générale des réseaux a été plus particulièrement chargée de cette opération et plus spécifiquement, les salariés de la Direction des Opérations Nord.</AL><AL>Une information a été donnée aux élus et aux salariés sur l'apparition et le développement de la 4G à la fin du mois de novembre 2012.</AL><AL>Parallèlement se déployait au sein de la société SFR un plan de réorganisation avec réduction du personnel fondée sur le volontariat, ce plan donnant lieu à des consultations tant du comité central d'entreprise que des divers CHSCT impactés.</AL><AL>Lors d'une réunion du CHSCT SFR Rive Défense en date du 23 novembre 2012, un représentant de la direction de SFR ainsi que le directeur de la Direction des Opérations Nord s'expliquaient sur le projet d'introduction de la 4G.</AL><AL>A l'issue de cette réunion, les élus du CHSCT exigeaient que le CHSCT soit consulté sur la mise en oeuvre de la 4G.</AL><AL>Après des échanges de courriers, la direction de la société refusait d'engager la procédure de consultation du CHSCT SFR Rive Défense.</AL><AL>Par acte d'huissier en date du 29 janvier 2013, le CHSCT SFR Rive Défense saisissait le président du tribunal de grande instance de Nanterre statuant en référé aux fins d'obtenir du juge qu'il constate l'existence d'un trouble manifestement illicite, et qu'afin d'y mettre fin, il ordonne la consultation. du CHSCT SFR Rive Défense, le dépôt d'un plan d'adaptation, la société suspendant' l'introduction du projet sur Paris Lille et Strasbourg, sous astreinte de 15 000 euros par jour.</AL><AL>Après plusieurs renvois en raison de la poursuite de négociations entre la direction de SFR et le CHSCT SFR Rive Défense, le président du tribunal de grande instance de Nanterre rendait le 5 juillet 2013 une ordonnance de référé aux termes de laquelle :</AL><AL>- il a constaté l'existence d'un trouble manifestement illicite qu'il convenait de faire cesser par une remise en état,</AL><AL>- il a enjoint la société SFR de consulter le CHSCT SFR Operateur Rive défense sur les conséquences de l'introduction de la 4G LTE sur les conditions d'hygiène et de sécurité ou sur les conditions de travail et notamment avant toute transformation importante de poste de travail découlant de la modification de l'outillage, d'un changement de produits ou de l'organisation du travail sur les conséquences de ce projet ou de cette introduction sur la santé, la sécurité des travailleurs , sur le plan d'adaptation établi lors de la mise en oeuvre de mutations technologiques importantes et rapides prévues à l'article L 2223-14 du Code du travail,</AL><AL>- il a fixé une astreinte de 15 000 euros par jour de retard à compter du 8<E>ème</E> jour suivant l'ordonnance,</AL><AL>- il a condamné la société SFR Rive Défense à verser une provision de 5 000 euros sur les dommages et intérêts dus au CHSCT et une indemnité prévue à l'article 700 du Code de procédure civile.</AL><AL>La société SFR Rive Défense a régulièrement relevé appel de cette décision.</AL><AL>Elle a sollicité l'autorisation de plaider à jour fixe en faisant valoir que la mise à disposition rapide de la 4G pour les utilisateurs était essentielle pour le développement de l'entreprise en raison de la concurrence très dure qui régnait entre les différents opérateurs de téléphonie et que la mise en application de l'ordonnance critiquée entraînerait un retard qui serait extrêmement grave pour l'entreprise.</AL><AL>Par ordonnance du premier président de la cour d'appel de Versailles en date du 12 juillet 2013, elle a été autorisée à assigner à jour fixe le CHSCT SFR Rive Défense pour une audience qui s'est tenue le 30 juillet 2013.</AL><AL>Par conclusions reçues le 29 juillet 2013, auxquelles il est expressément fait référence il est demandé à la Cour d'appel de Versailles, de :</AL><AL> - Dire et juger la société SFR recevable et bien fondée en ses prétentions ;</AL><AL>En conséquence,</AL><AL>A titre principal</AL><AL>infirmer l'ordonnance du TGI de Nanterre du 5 juillet 2013 en ce qu'elle a condamné la société SFR à informer et consulter le CHSCT SFR Opérateur/ Rive Défense sur le fondement et dans les conditions des articles L 4612-8 à L 4612-10 du Code du travail, sous astreinte de 15.000 €  par jour de retard à compter du 8<E>ème</E> jour après la signification de l'ordonnance et à payer au CHSCT, par provision, une réparation de 5.000 € en application de l'article 808 du Code de procédure civile ;</AL><AL>Dire et juger n'y avoir lieu à référé sur la demande du CHSCT SFR Opérateur/Rive Défense tendant à obtenir la condamnation de la société SFR à l'informer et le consulter sur l'introduction de la 4G/LTE dans le périmètre du site Rive Défense, dans les formes et conditions des articles L 4612-8 à L 4612-10 du Code du travail, sous astreinte de 15.000 € par jour ;</AL><AL>Dire et juger n'y avoir lieu à référé sur la demande du CHSCT SFR Opérateur/Rive Défense tendant à voir obtenir la condamnation de la société SFR à lui verser une provision de dommages et intérêts en réparation du préjudice résultant de l'absence de consultation du CHSCT et du délit d'entrave au bon fonctionnement du CHSCT :</AL><AL>A titre subsidiaire :</AL><AL>dire quelles informations la société SFR devra communiquer au CHSCT dans le cadre de sa consultation sur le projet 4G, définir le périmètre de la consultation, et en tout état de cause exclure, les objectifs, les KPI, qu'en l'absence de mutations technologiques, aucun plan d'adaptation ne devra être élaboré ;</AL><AL>debouter le CHSCT SFR Opérateur/ Rive Défense de sa demande tendant à voir obtenir la condamnation de la société SFR à lui verser une provision de dommages et intérêts en réparation du préjudice résultant de l'absence de consultation du CHSCT et du délit d'entrave au bon fonctionnement du CHSCT, ou à défaut la ramener à de plus justes proportions ;</AL><AL>En tout etat de cause :</AL><AL>Débouter le CHSCT de sa demande au titre de l'article 700 du Code de procédure civile, ou à défaut la ramener à plus juste mesure.</AL><AL>Par conclusions visées le 30 juillet 2013 auxquelles il est expressément fait référence, le CHSCT SFR Rive Défense demande confirmation de l'ordonnance. Il fait valoir que les articles L 4612-8 et L 461210 du Code du travail n'ont pas été respectés. Il soutient que l'information doit porter sur les conséquences de l'introduction de la 4 GE/LTE sur les conditions de travail et notamment de l'introduction de ce projet sur la santé et la sécurité du travailleur et qu'il doit être produit un plan d'adaptation. Il réclame la fixation d'une astreinte et la condamnation de SFR à une provision sur dommages et intérêts ainsi qu'à la prise en charge des honoraires et frais de son conseil.</AL><AL>Pour faire suite aux débats qui ont eu lieu devant la Cour, le conseil du CHSCT SFR Rive Défense a adressé un courrier confirmant les modifications apportées à ses conclusions initiales ainsi rédigé :</AL><AL>"confirmer l'ordonnance, entreprise sauf au titre des frais et honoraires du conseil du CHSCT et en ce qu'elle à ordonné la suspension de l'introduction de la 4G/LTE dans l'attente de l'information consultation du CHSCT SFR Rive Défense .</AL><AL>Motifs de la décision</AL><AL>Les parties sont en désaccord sur le point de savoir si l'introduction de la 4G/LTE de nature à emporter des modifications importantes dans l'entreprise et si elle constitue une mutation technologique importante et rapide nécessitant la mise en place d'un plan d'adaptation.</AL><AL>Sur les dispositions de l'article L 4612-8 du Code du travail</AL><AL>Dans une section intitulée consultations obligatoires, cet article est ainsi rédigé : "Le CHSCT est consulté avant toute décision d'aménagement important modifiant les conditions de santé et de sécurité et les conditions de travail et notamment avant toute transformation importante des postes de travail découlant de la modification de l'outillage, d'un changement de produit ou de l'organisation du travail avant toute modification des cadences liées ou non à la rémunération du travail. "</AL><AL>Pour considérer qu'était bien caractérisée en l'espèce une importante modification des conditions de travail, le premier juge s'est essentiellement fondé sur l'extrait d'un rapport d'expertise déposé dans le cadre de la consultation du comité central d'entreprise sur le plan de réduction du personnel et sur le contenu de communications de la société SFR sur l'introduction de la 4G.</AL><AL>La société SFR Rive Défense soutient qu'en réalité, seuls les postes de 5 chefs de projet ont été modifiés et que des élus du CHSCT auraient eux aussi voulu être désignés pour ces nouvelles fonctions. La réaction du CHSCT est liée à la frustration d'une ou deux personnes. Il n'est pas caractérisé une modification importante des conditions de travail. De même, elle critique très vivement les éléments retenus par l'expert dans son rapport fait à la demande du comité central d'entreprise en estimant que cet expert est totalement sorti de son rôle, la société SFR envisageant de déposer plainte contre lui.</AL><AL>La société SFR Rive Défense ne peut être suivie lorsqu'elle soutient que l'introduction de la 4G n'affectant qu'un nombre très limité de postes de travail, il s'en déduit naturellement qu'il ne s'agit pas d'un projet de modification entraînant une consultation obligatoire du CHSCT. Elle reproche aux intimés également de faire un amalgame entre le plan de réduction des effectifs rendu nécessaire par une baisse brutale du chiffre d'affaires et l'introduction de la 4G.</AL><AL>En réalité, il ressort notamment d'un communiqué adressé par le président de SFR à l'ensemble de ses collaborateurs que lui-même faisait un lien entre ces eux évolutions en écrivant : "Vous avez tous constaté depuis plusieurs mois, que le marché des télécommunications fixe et mobile en France connaissait une mutation sans précédent. De nouvelles offres et une concurrence renforcée ont conduit à une baisse brutale de notre chiffre d'affaires et une dégradation durable de notre compétitivité. Tout ceci alors que nous connaissons une révolution technologique structurante avec l'arrivée de la 4G."</AL><AL>Il ressort tant de ce texte que des efforts financiers importants qu'a consentis SFR pour avoir le droit d'exploiter des fréquences hertziennes permettant la mise en oeuvre de la 4G et que des espoirs de développement qui sont mis dans l'ensemble de l'entreprise sur l'introduction de la 4G qu'il s'agit manifestement d'une modification qui sera importante dans les conditions de travail de l'entreprise. L'employeur devant exécuter ses obligations de bonne foi, il ne peut se borner à dire que seuls quelques postes de chefs de projet sont atteints alors qu'il subordonne l'avenir et la prospérité de son entreprise à la mise en ouvre de la 4G. A l'évidence, cette nouvelle application qui impacte des postes de chefs de projet mais également des postes de salariés de SFR chargés de la surveillance des sites et de la bonne réalisation par les sous traitants des adaptations nécessaires aux installations actuelles et qui dans sa phase finale, aura une incidence importante sur d'autres secteurs d'activité tels les commerciaux, rend indispensable la mise en oeuvre des informations et des consultations du CHSCT, dans le cadre des dispositions de l'article 4612-8 du Code du travail.</AL><AL>En ce sens, le premier juge a avec raison que le défaut d'information et de consultation du CHSCT SFR Rive Défense constituait un trouble manifestement illicite qu'il importait de faire cesser en ordonnant cette consultation.</AL><AL>Sur les articles L 2323-14 et L 4612-10 du Code du travail</AL><AL>Aux termes des dispositions combinées de ces deux textes, il ressort que lorsque l'employeur envisage de mettre en oeuvre des mutations technologiques importantes et rapides, il doit faire un plan d'adaptation sur lequel le CHSCT est consulté.</AL><AL>Sur ce point, le premier juge n'a pas explicitement statué estimant qu'il ne pouvait être dissocié du point précédemment évoqué. SFR conteste formellement être astreinte à cette obligation car elle insiste sur le fait que la 4G n'est nullement une nouvelle technologie mais n'est qu'un développement des normes 2G et 3G déjà connues et que SFR n'étant pas chargée de l'installation des fibres nouvelles ou des nouveaux boîtiers sur sites, et n'assurant pas en direct la fabrication d'appareils, n'a pas à considérer la 4G comme une nouvelle technologie; elle fait valoir en outre qu'elle n'a eu à donner à ses chefs de projet que deux jours de formation et qu'elle se trouve dans l'incapacité de faire un plan d'adaptation.</AL><AL>Cependant, comme le fait remarquer le CHSCT SFR Rive Défense, c'est le président de SFR lui même qui a défini la 4G comme une" évolution technologique structurante."</AL><AL>Par ailleurs, le CHSCT SFR Rive Défense produit des extraits d'articles de presse ou de vulgarisation scientifique qui présentent la 4G comme une nouvelle technologie.</AL><AL>L'annonce faite dans la presse de ce que " SFR allumera la 4G à la Défense le 29 janvier 2013 " et l'importance de cet événement démontrent qu'au delà des écritures prises pour cette procédure, l'entreprise estime que la 4G est également une nouvelle technologie.</AL><AL>Dès lors que SFR ne conteste pas vouloir que le développement de la 4G soit rapide, elle doit se conformer aux dispositions des articles susvisés et soumettre à la consultation du CHSCT un plan de réadaptation.</AL><AL>Il n'appartient pas à la Cour de décider du contenu de ce plan mais il revient à la société SFR Rive Défense de présenter dans ce document, les efforts de formation qui ont déjà été faits, puisque de l'aveu même de SFR, les chefs de projet ont eu une formation sur deux jours et ceux qui devront être mis en oeuvre auprès des diverses catégories de personnels qui à plus ou moins long terme seront impactés par la mise en oeuvre de la 4G.</AL><AL>L'ordonnance de référé qui a fait obligation à la société SFR Rive Défense de commencer l'information et la consultation du CHSCT SFR Rive Défense sur la mise en oeuvre de la 4G/LTE afin de faire cesser un trouble manifestement illicite sera donc confirmée.</AL><AL>Il sera précisé que ces obligations ne peuvent concerner que les salariés directement placés sous la subordination de la société SFR Rive Défense, sans qu'elle soit tenue des mêmes obligations vis à vis des salariés des entreprises sous-traitantes, sauf à ce que soit caractérisée une situation de co-emploi qui n'est pas alléguée en l'espèce.</AL><AL>En revanche, il est ressorti clairement des écritures déposées en cause d'appel par le CHSCT SFR Rive Défense et d'un courrier dont copie a été adressée à la Cour que les élus, soucieux de l'intérêt et du développement de l'entreprise, ne demandent pas que la mise en oeuvre de la 4G soit suspendue du fait de la procédure de consultation. Il y a lieu de faire droit à leurs observations et de faire injonction à la société SFR :</AL><AL>- de consulter le CHSCT SFR Opérateur Rive défense sur les conséquences de l'introduction de la 4GLTE sur les conditions d'hygiène et de sécurité ou sur les conditions de travail et notamment sur toute transformation importante de poste de travail découlant de la modification de l'outillage, d'un changement de produits ou de l'organisation du travail sur les conséquences de ce projet ou de cette introduction sur la santé, la sécurité des travailleurs ,</AL><AL>- d'établir un plan d'adaptation à l'occasion de la mise en oeuvre de mutations technologiques importantes et rapides prévues à l'article L 2223-14 du Code du travail et de le soumettre pour consultation au CHSCT.</AL><AL>. Sur la fixation d'une astreinte </AL><AL>Le premier juge a fixé une astreinte à la charge de la société SFR Rive Défense dont confirmation est demandée par le CHSCT SFR Rive Défense Cependant, même si le CHSCT SFR Rive Défense estime que la société SFR Rive Défense a entrepris d'exécuter a minima ses obligations, elle justifie de ce que des documents ont été transmis et qu'une date de réunion est fixée au mois d'août 2013. Il n'est donc pas justifié de maintenir l'astreinte fixée par le premier juge. L'ordonnance sera réformée sur ce point.</AL><AL>Sur la provision allouée au CHSCT SFR Rive Défense</AL><AL>Le premier juge, estimant avec raison que le CHSCT SFR Rive Défense avait subi un préjudice du fait du refus de la société de l'informer et de le consulter, a fixé une provision de 5 000 euros à titre indemnitaire. SFR soutient que le CHSCT SFR Rive Défense n'ayant pas la personnalité morale aux termes de la loi, ne peut recevoir de sommes d'argent à titre indemnitaire.</AL><AL>Cependant, le CHSCT est effectivement doté de la personnalité juridique qui lui permet d'ester en justice et de recevoir des dons ou des indemnités. En l'espèce, il est manifeste qu'il a personnellement subi un préjudice causé par la société SFR Rive Défense du fait du non respect de ses attributions et c'est de manière adaptée que le premier juge lui a alloué une provision à titre indemnitaire de 5 000 euros. L'ordonnance sera confirmée sur ce point.</AL><AL>Sur l'indemnité prévue à l'article 700 du Code de procédure civile</AL><AL>Le CHSCT SFR Rive Défense rappelle que n'ayant pas de moyens propres, il appartient à la société SFR Rive Défense d'assumer ses frais d'avocat.</AL><AL>La facture présentée par le conseil du CHSCT pour la défense de ses intérêts en première instance et en appel sera acceptée à hauteur de 20 349,94 euros et mise à la charge de la société SFR Rive Défense.</AL><AL>En revanche il n'y a pas lieu à indemnité prévue à l'article 700 du Code de procédure civile, l'ordonnance étant réformée sur ce point.</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>La Cour</AL><AL>Statuant par arrêt contradictoire et en dernier ressort,</AL><AL>Confirme partiellement l'ordonnance déférée en ce qu'elle a retenu l'existence d'un trouble manifestement illicite qu'il y avait lieu de faire cesser et en ce qu'elle a alloué au CHSCT SFR Rive Défense une provision indemnitaire de 5 000 euros,</AL><AL>La réforme pour le surplus et statuant à nouveau,</AL><AL>Ordonne à la société SFR Rive Défense :</AL><AL>- d'informer et de consulter le CHSCT SFR Rive Défense sur les conséquences de l'introduction de la 4GLTE sur les conditions d'hygiène et de sécurité ou sur les conditions de travail et notamment sur toute transformation importante de poste de travail découlant de la modification de l'outillage, d'un changement de produits ou de l'organisation du travail sur les conséquences de ce projet ou de cette introduction sur la santé, la sécurité des travailleurs,</AL><AL>- d'établir un plan d'adaptation à l'occasion de la mise en oeuvre de mutations technologiques importantes et rapides prévues à l'article L 2223-14 du Code du travail et de le soumettre pour consultation au CHSCT,</AL><AL>Dit que cette obligation est limitée aux seuls salariés de la société SFR Rive Défense,</AL><AL>Dit n'y avoir lieu au prononcé d'une astreinte,</AL><AL>Dit n'y avoir lieu à indemnité prévue à l'article 700 du Code de procédure civile,</AL><AL>Met à la charge de la société SFR Rive Défense les frais de défense du CHSCT SFR Rive Défense évalués à 20 349,94 euros pour la première instance et l'appel,</AL><AL>Dit que la société SFR Rive Défense gardera à sa charge les dépens d'appel dont distraction au profit de Maître Dumeau,</AL><AL>Prononcé publiquement par mise à disposition de l'arrêt au greffe de la cour, les parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de l'article 450 du Code de procédure civile.</AL><AL>Signé par Madame Marie-Paule Descard-Mazabraud, présidente et par Madame Marie Sauvadet, greffier en chef, auquel la minute de la décision a été remise par le magistrat signataire.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="06/08/2013" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1885FDB31112A5-EFL"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="06/08/2013" ID="R1985FDB31112A5-EFL" JURI-DATE="2013-08-06" JURI-GPS-ID="g97db2e58-1b55-4b9f-af51-905eabeebe69" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Reims" JURI-LOCATION-REFID="Reims" JURI-NUMBER="10/03288" NATURE="CA" NOM="B. c/ SAS Carrefour Proximité France" RC="10/03288" REF="Reims">CA Reims 6 août 2013 n° 10/03288, ch. civ. 1<E>e</E> Sect., B. c/ SAS Carrefour Proximité France</REFDOC><TXD><AL>Composition de la cour lors du délibéré :</AL><AL>Madame Maillard, présidente de chambre</AL><AL>Madame Dias da Silva Jarry, conseiller</AL><AL>Monsieur Wachter, conseiller</AL><AL>greffier :</AL><AL>Madame Thomas, greffier lors des débats et du prononcé.</AL><AL>Debats :</AL><AL>A l'audience publique du 11 mars 2013, où l'affaire a été mise en délibéré au 7 mai 2013, prorogé au 6 août 2013,</AL><AL>Arrêt :</AL><AL>Contradictoire, prononcé par mise à disposition au greffe le 6 août 2013 et signé par Madame Maillard, présidente de chambre, et madame Thomas, greffier, auquel la minute a été remise par le magistrat signataire.</AL><AL>M. B. et son épouse M<E>me</E> Eliane V. (les époux B. ) ont signé avec la société Prodim un contrat de franchise en date du 8 mars 1994, pour une durée de sept ans, en vue de l'exploitation d'un fonds de commerce leur appartenant, situé 10 rue Jean Touchard à Songeons, sous l'enseigne Shopi . Les parties ont le même jour, signé un contrat d'approvisionnement pour une durée de cinq ans. La société Logidis est venue aux droits de la société Prodim au titre du contrat d'approvisionnement selon traité d'apport partiel d'actif en date du 30 août 1999. La société Prodim est actuellement dénommée Carrefour Proximité France.</AL><AL>Exposant que la société Prodim a tenté de lui imposer un passage sous une autre enseigne alors qu'il rencontrait des difficultés dans son exploitation en raison de la chute constante de son chiffre d'affaires, M. B. l'a mise en demeure de respecter ses obligations et a, par lettre recommandée avec avis de réception du 30 juillet 1999, rompu le contrat de franchise et le contrat d'approvisionnement.</AL><AL>Entendant obtenir la réparation du préjudice subi du fait de la défaillance de son cocontractant, M. B. a sollicité la mise en oeuvre des procédures d'arbitrage respectivement prévues dans chaque contrat, portant l'une sur les conditions d'exécution et de rupture du contrat de franchise devant un tribunal arbitral siégeant à Caen et l'autre sur les conditions d'exécution et la rupture du contrat d'approvisionnement, devant un tribunal arbitral siégeant à Lille.</AL><AL>La sentence arbitrale rendue en amiable composition à Lille par MM. Mercier président,  Veron et Courbe co arbitres, le 29 juillet 2002 sur la base de la clause compromissoire du contrat d'approvisionnement conclu le 8 mars 1994 avec la société Prodim à laquelle s'est ensuite substituée la société Logidis a :</AL><AL>- déclaré irrecevable la demande de sursis à statuer des époux B. en raison d'une plainte pénale sur les pratiques des sociétés Prodim et Logidis ; </AL><AL>- rejeté leur demande en dommages et intérêts ;</AL><AL>- condamné les époux B. au paiement de la somme de 102 726,85 euros dont il conviendra de déduire le montant du dépôt de garantie d'un montant  129,82 euros ;</AL><AL>- débouté la société Logidis de sa demande d'intérêts,et de capitalisation des intérêts échus ;</AL><AL>- condamné les époux B. au paiement de la somme de 7 622,45 euros en application de l'article 700 du Code de procédure civile et aux entiers dépens y compris les frais et honoraires d'arbitrage s'élevant à la somme de 16 380.48 euros TTC.</AL><AL>Les époux B. ont formé un recours en annulation de cette sentence devant la cour d'appel de Douai. L'arrêt rendu par cette cour le 24 juin 2004, rejetant leur recours a été cassé par la cour de cassation le 1 0 mai 2006 ; la cause a été renvoyée devant la cour d'appel de Douai autrement composée. </AL><AL> L'arrêt rendu le 18 juin 2009. par la cour d'appel de Douai rejetant à nouveau la demande des époux B. a été cassé par arrêt de la cour de cassation du 20 octobre 2010 qui a renvoyé la cause devant la cour d'appel de Reims, qui a par arrêt du 31 janvier 2012, annulé la sentence arbitrale du 29 juillet 2002 et renvoyé l'affaire à la mise en état pour qu'il soit conclu au fond.</AL><AL>Par conclusions du 1<E>er</E> mars 2013, auxquelles la cour se réfère par application de l'article 455 du Code de procédure civile les époux B. demandent à la cour avant dire droit :</AL><AL>- d'ordonner sous astreinte de 1 500 euros par jour de retard aux sociétés Carrefour Proximité France et Logidis, de communiquer aux époux B. les conditions générales de vente dans leur intégralité, les conditions tarifaires visées à l'article 4 du contrat d'approvisionnement prioritaire et applicable à la date de la signature de cet acte, les conditions générales et tarifs applicables au cours du contrat, enfin les tarifs des prestations annexes (frais de logistique, transport et autres) applicables à la date du contrat sus visé comme à ce jour ;</AL><AL>- dire que l'astreinte commencera à courir 8 jours après la signification de la décision à intervenir</AL><AL>- de désigner un expert avec mission notamment :</AL><AL> .de rechercher si la créance dont chacune des parties se prétend titulaire correspond à la stricte application des conditions tarifaires applicables aux époux B. ;</AL><AL> .de chiffrer le coût des frais divers, depuis l'origine du contrat et rechercher si leur facturation résulte d'une convention signée entre les parties suivant un barème préétabli ;</AL><AL> .en cas d'absence de convention chiffrer le montant des facturations non conventionnelles et le préjudice qui en résulte pour les époux B. ;</AL><AL> .se faire communiquer les pièces justifiant le paiement des ristournes par les fournisseurs, contrôler leur reversement aux époux B. et dire s'ils ont été remplis de leurs droits ;</AL><AL> .dire si les sociétés Carrefour Proximité France et Logisdis ont satisfait à leur obligation de fournir les époux B. à des conditions tarifaires compétitives ;</AL><AL> .rechercher si les opérations de promotion mises en place par le fournisseur n'ont pas généré des ventes à perte compte tenu des frais occasionnés et imposés par le fournisseur notamment par l'achat et la distribution de prospectus lesquels ne sont pas contrebalancées par la faible marge brute dégagée ;</AL><AL> .déterminer la marge brute d'exploitation des opérations promotionnelles sur la période</AL><AL> .dire si les conditions tarifaires imposées permettent de dégager le résultat annoncé tant en terme de chiffre d'affaires que de marge brute ;</AL><AL> chiffrer le montant du préjudice résultant de la diminution de la marge brute sur les achats auprès des entrepôts des sociétés Carrefour Proximité France et Logidis depuis l'origine du contrat ;</AL><AL> .dire qu'en cas d'exécution non satisfaite de son obligation, l'expert devra évaluer le préjudice de M. B. résultant de l'application de tarifs non compétitifs ;</AL><AL>Au fond de :</AL><AL>- tirer toutes les conséquences de l'opposition des sociétés Carrefour Proximité France et  Logidis à toute mesure d'instruction sur la justification de sa prétendue créance et du reversement intégral des sommes perçues pour le compte des époux B. ainsi que du respect de ses obligations quant au caractère compétitif du tarif appliqué aux époux B. ;</AL><AL>- débouter les sociétés Carrefour Proximité France et Logidis de toutes leurs demandes dirigées contre les époux B. ;</AL><AL>- les condamner solidairement au paiement des sommes suivantes:</AL><AL> .17 129,82 euros en remboursement du dépôt de garantie avec les intérêts au taux légal à compter du 31 décembre 1999 avec capitalisation des intérêts ;</AL><AL> .500 000 euros en réparation du préjudice subi du fait du non respect par les sociétés Carrefour Proximité France et Logidis de leurs engagements contractuels ;</AL><AL> .35 000 euros en application de l'article 700 du Code de procédure civile ;</AL><AL>et des entiers dépens.</AL><AL>Les époux B. soutiennent que le contrat de franchise et le contrat d'approvisionnement étaient liés, que les obligations nées des deux contrats traduisent une opération unique et globale et que les deux contrats sont interdépendants de sorte que la résiliation de l'un entraîne la caducité de l'autre. Ils contestent les décomptes produits à l'appui de la demande en paiement des société Carrefour Proximité France et Logidis.</AL><AL>Par conclusions du 5 mars 2013 auxquelles la cour se réfère par application de l'article 455 du Code de procédure civile, la société Logidis et la société Carrefour Proximité France anciennement dénommée Prodim demandent à la cour de :</AL><AL>- se déclarer incompétente au profit du tribunal arbitral convenu dans le contrat de franchise pour connaître de toutes les demandes liées à l'interprétation et à l'exécution du contrat de franchise :</AL><AL>- déclarer irrecevable la demande nouvelle des époux B. relative à l'existence d'une prétendue indivisibilité entre le contrat de franchise et le contrat d'approvisionnement pour en déduire que la résiliation du contrat d'approvisionnement n'est pas fautive dés lors que :</AL><AL> .elle excède la mission conférée aux arbitres ;</AL><AL> .elle se heurte à l'autorité de la chose jugée par la sentence arbitrale rendue sur Caen dans le litige opposant les époux B. à la société Prodim confirmée sur la question de l'imputabilité de la rupture par la cour d'appel de Caen en son arrêt rendu le 26 février 2004 ;</AL><AL> .selon le principe de la concentration des moyens ;</AL><AL>- déclarer irrecevable la demande d'expertise formée par les époux B. et de constater que :</AL><AL> .elle a déjà été rejetée par ordonnance du conseiller de la mise en état du 23 octobre 2012,</AL><AL> .elle se heurte à l'autorité de la chose jugée de la sentence arbitrale du 29 janvier 2002,</AL><AL> .les demandes nouvelles des époux B. excédent la mission conférée aux arbitres,</AL><AL> .elles se rattachent à l'exécution du contrat de franchise et sur les prix conseillés, les offres promotionnelles et leurs marges lés remises et ristournes fixées par le contrat de franchise ;</AL><AL>- constater que la demande de communication des conditions générales de vente a déjà été rejetée par ordonnance du conseiller de la mise en état ;</AL><AL>- déclarer la demande en communication sous astreinte des conditions générales du fournisseur irrecevable dés lors que :</AL><AL> la société Logidis n'a pas vocation à livrer les époux B. en marchandises et qu'ils ont déjà reçu ces conditions générales lors de l'exécution du contrat,</AL><AL> ils n'ont pas intérêt à agir,</AL><AL> .cette demande se rattache à l'exécution du contrat de franchise et se heurte à l'autorité de la chose jugée suivant sentence arbitrale définitive de 17 décembre 2001 rendue entre les parties au titre du contrat de franchise,</AL><AL> .se heurte à la prescription contractuelle prévue aux conditions générales de vente et à la prescription légale,</AL><AL>- débouter les époux B. de leurs demandes ;</AL><AL>- condamner les époux B. solidairement à payer à la société Logidis la somme de 46 553,04 euros au titre de la rupture unilatérale et à leur tort exclusif du contrat d'approvisionnement ;</AL><AL>- condamner solidairement les époux B. à payer à la société Sogidis la somme de 102 726,85 euros au titre des impayés de marchandises avec les intérêts au taux de base bancaire de la Société générale majoré de</AL><AL>deux points à compter du 24 septembre 1999 et en application de l'article 6 du contrat d'approvisionnement ;</AL><AL>- donner acte à la société Logidis de ce qu'elle s'engage à déduire des sommes susvisées le montant du dépôt de garantie figurant dans ses livres au nom des époux B. en application d'un contrat de dépôt de garantie et de nantissement conclu entre les parties le 8 mars 1994 soit 17 129,82 euros;</AL><AL>- dire que la somme de 17 129,82 euros viendra en compensation avec les sommes dues par les époux B. au titre des marchandises impayées ;</AL><AL>-condamner les époux B. au paiement de la somme de 75 000 euros en application de l'article 700 du Code de procédure civile et des entiers dépens.</AL><AL>Les sociétés Carrefour Proximité France et Logidis considèrent que la cour est incompétente pour connaître de l'interprétation du contrat de franchise que les époux B. sont irrecevables à faire qualifier d'indivisibles les contrats de franchise et d'approvisionnement et que cette prétention est mal fondée. Elles estiment de même que les demandes d'expertise et de communication de pièces sont irrecevables et réclament paiement de dommages et intérêts pour rupture brutale et unilatérale du contrat d'approvisionnement et le paiement de marchandises.</AL><AL>Les société Logidis et Carrefour Proximité France font observer que par sentence arbitrale du 29 janvier 2002 du tribunal arbitral de Lille statuant sur l'exécution du contrat d'approvisionnement, les demandes de communication de pièces et d'expertise formées par les époux B. ont été rejetées. Par courrier du 30 juillet 1999, mettant fin aux relations commerciales des parties à partir du 31 août 1999, les époux B. ont précisé à la société Prodim, qu'ils sollicitaient la mise en place du tribunal arbitral prévu par la clause compromissoire des contrats de franchise et d'approvisionnement et qu'ils désignaient M<E>e</E> Jean Pierre Veron Avocat. Le tribunal arbitral ayant été composé conformément aux prévisions de l'article 12 du contrat d'approvisionnement du 8 mars 1994, une réunion a été organisée le 5 juillet 2001. Les époux B. ont alors sollicité, la désignation, par sentence avant dire droit d'un expert avec mission notamment, de dire si la société Prodim a satisfait à son obligation de fournir son franchisé à des conditions tarifaires compétitives, d'évaluer le préjudice résultant de l'application de tarifs non concurrentiels, de chiffrer le coût des frais divers non prévus contractuellement et facturés par la société Prodim depuis l'origine du contrat et en cours d'exécution, d'examiner les remises réciproques figurant sur le compte courant des franchisés, et de se faire communiquer les pièces justifiant le paiement des ristournes par la société Prodim.</AL><AL>Par sentence avant dire droit du 29 janvier 2002, le tribunal arbitral constatant que le calendrier de procédure conventionnellement fixé n'a pas été respecté par les époux B. et que ces derniers n'ont communiqué aucune pièce, a débouté les époux B. de leur demande de mesure d'instruction et a établi un calendrier de procédure au fond. S'agissant d'une décision expressément qualifiée avant dire droit et préparant la décision au fond, la cour constate que cette sentence n'a tranché aucune contestation au sens de l'article 1476 ancien du Code de procédure civile applicable au moment où la sentence a été rendue, n'a pas statué sur le fond du litige et n'a pas dessaisi le tribunal arbitral, elle n'a donc pas l'autorité de la chose jugée. Son existence ne saurait avoir pour effet de rendre irrecevables les demandes d'expertise et de communication de pièces formées par les époux B.</AL><AL>Les sociétés intimées soutiennent de plus que la cour ne peut statuer au delà de la mission conférée aux arbitres déterminée par la convention d'arbitrage acceptée par les époux B. le 19 novembre 2001 qui reprend les demandes formulées par les parties. Par application de l'article 1493 du Code de procédure civile la juridiction qui annule une sentence arbitrale statue dans les limites de la mission de l'arbitre, sauf volonté contraire des parties. La convention d'arbitrage déterminant l'objet du litige et le déroulement de la procédure pris en application de l'article XII du contrat d'approvisionnement signé entre les parties le 8 mars 1994, signée par les parties le 19 novembre 2001 rappelle les demandes des époux B. qui ont notamment sollicité que par sentence avant dire droit, il soit ordonné une mesure d'expertise pour rechercher, après examen des pièces produites, si la société Prodim a satisfait à son obligation de fournir à son franchisé des conditions tarifaires compétitives, évaluer le préjudice résultant de l'application de tarifs non concurrentiels, chiffrer le coût des frais divers non prévus contractuellement et facturés par la société Prodim, examiner les remises réciproques figurant sur le compte courant des franchisés, se faire communiquer les pièces justifiant du paiement des ristournes et faire les comptes entre les parties. Il en résulte que les demandes d'expertise et de communication de pièces entraient dans la mission des arbitres. La compétence de ces derniers s'étend de plus à toutes les demandes accessoires se rattachant par un lien étroit à la demande principale. Les demandes de communication de pièces et d'expertise seront donc déclarées recevables en tant qu'elles concernent l'exécution et la rupture du contrat d'approvisionnement, mais seront déclarées irrecevables en tant qu'elles concernent l'exécution et la rupture du contrat de franchise qui a fait l'objet d'une autre procédure d'arbitrage qui n'a pas été annulée par la cour. Il en est ainsi, des demandes tendant, à faire rechercher les conditions d'exécution des opérations promotionnelles et des tarifs imposés qui ne relevaient que du contrat de franchise, si les opérations de promotion mises en place par le fournisseur n'ont pas généré des ventes à perte compte tenu des frais occasionnés par le fournisseur notamment par l'achat de prospectus ; à déterminer la marge brute d'exploitation des opérations promotionnelles et rechercher si les conditions tarifaires permettent de dégager le résultat tarifaire annoncé en terme de chiffres d'affaires et de marge brute.</AL><AL>Sur la rupture du contrat d'approvisionnement :</AL><AL>Le contrat d'approvisionnement du 8 mars 1994 liant les parties a été conclu pour une durée de cinq ans, renouvelable par tacite reconduction par période d'un an à défaut de dénonciation intervenue six mois avant l'échéance de chaque période par lettre recommandée avec accusé de réception. Il précise que le non renouvellement n'entraînera aucune indemnité au profit de l'une ou de l'autre partie. L'article IX du contrat prévoit la résiliation anticipée du contrat, de plein droit en cas de cessation des paiements ou de redressement judiciaire du client ou en cas d'inexécution de l'une quelconque des conditions du présent contrat après l'envoi d'une lettre recommandée au client rappelant les griefs et l'intention du fournisseur.</AL><AL>Les époux B. ont par lettre du 30 juillet 1999 adressée à la société Prodim, faisant suite à la volonté de cette dernière de ne pas passer leur magasin sous l'enseigne Shopi nouveau concept et sa proposition de transformer leur magasin en magasin 8 à Huit, fait part de leur désaccord, du préjudice créé par cette situation et de la chute constante de leur chiffre d'affaires depuis dix huit mois et de l'urgence à trouver de nouvelles modalités d'exploitation. Ils ont constaté et pris acte de la volonté de la société Prodim de rompre de façon anticipée les relations de franchise et d'approvisionnement compte tenu de l'impossibilité de conserver l'enseigne Shopi dans laquelle elle les met, et ils ont annoncé que les relations commerciales des parties prendraient fin le 31 août 1999. Pour le cas où la société Prodim souhaiterait poursuivre les relations commerciales, ils l'ont mise en demeure de respecter ses obligations contractuelles conformément aux dispositions de l'article 7 du contrat de franchise et de l'article 9du contrat d'approvisionnement. Ils se sont en tous cas opposés à la reconduction du contrat d'approvisionnement venant à terme le 31 janvier 2000 et ont sollicité la mise en place du  tribunal arbitral prévu par les contrats de franchise et d'approvisionnement.</AL><AL>Par lettre du 16 août 1999, la société Prodim a réaffirmé sa volonté de voir les contrats se  poursuivre. jusqu'à leur terme en considérant la lettre du 30 juillet sans objet. Elle a rappelé que le contrat d'approvisionnement ne venait pas à terme le 31 janvier 2000. Par lettre du 4 octobre 1999, M. B. a rappelé sa volonté de saisir le tribunal arbitral et a contesté les montants qui lui sont réclamés. Les termes des courriers adressés par les époux B. révèlent contrairement à ce qu'ils soutiennent dans leurs écrits, que la résiliation du contrat d'approvisionnement est intervenue dès le 31 août 1999, suite au courrier du 30 juillet 1999, dans lequel ils ont pris acte de la rupture du contrat et sollicité la mise en place du tribunal arbitral, bien qu'ils aient mis la société Prodim en demeure de respecter ses obligations pour le cas où elle souhaiterait poursuivre les relations contractuelles. Ils ont de plus et en tous cas manifesté leur intention de mettre un terme au contrat d'approvisionnement au plus tard à son terme. La lettre du 4 octobre 1999 ne fait que confirmer que les époux B. ont pris acte de la rupture des relations contractuelles par lettre du 30 juillet 1999 et effectuent les démarches nécessaires à la mise en place des procédures d'arbitrage.</AL><AL>Les époux B. soutiennent à présent que la fin du contrat d'approvisionnement est la conséquence de la cessation du contrat de franchise et font état de l'indivisibilité des deux contrats. Les intimées font valoir quant à elles que la cour est incompétente pour connaître des litiges nés du contrat de franchise. Il n'est pas discuté que les contrats de franchise et d'approvisionnement comportaient chacun une clause d'arbitrage, qu'ils ont donné lieu à deux  procédures d'arbitrage et que le tribunal arbitral de Caen est seul compétent pour statuer sur les litiges nés de l'interprétation et de l'exécution du contrat de franchise. L'appréciation de l'indivisibilité pouvant exister entre les deux contrats signés par les époux B. avec la société  Prodim suppose certes leur examen, mais ne relève pas du seul tribunal arbitral et la cour est compétente pour examiner le moyen soulevé par les époux B. Si la cour ne peut examiner le litige né de la rupture du contrat de franchise qui a d'ailleurs donné lieu à une sentence et des décisions définitives, il lui appartient de statuer sur l'ensemble des moyens développés dans le cadre du litige né de la rupture du contrat d'approvisionnement, y compris celui concernant l'indivisibilité des deux contrats et ce sans étendre la compétence dévolue aux arbitres par la clause compromissoire insérée dans le contrat d'approvisionnement, au contrat de franchise.</AL><AL>Les sociétés Logidis et Carrefour Proximité France font valoir de plus que les prétentions des époux B. sont irrecevables dans la mesure où elles n'entrent pas dans les limites de la mission dévolue aux arbitres et par conséquent à la cour, juge de l'annulation. La clause  compromissoire contenue dans le contrat d'approvisionnement prévoit de manière générale que toutes contestations auxquelles pourraient donner lieu l'exécution ou l'interprétation du contrat seront soumises à trois arbitres. L'indivisibilité des contrats de franchise et d'approvisionnement invoquée à l'appui de la rupture du contrat peut être appréciée par la cour et ne constitue pas une demande nouvelle mais un moyen nouveau développé à l'appui des prétentions des époux B. et pour faire écarter les prétentions adverses, qui est recevable et doit être examiné au fond, quand bien même deux procédures d'arbitrage distinctes ont été mises en oeuvre et que les parties se sont opposées sur la mise en place d'un arbitrage unique. Enfin l'intervention d'une sentence arbitrale définitive sur le principe même de la rupture du contrat de franchise ne rend pas les époux B. irrecevables à soutenir l'existence d'une indivisibilité des contrats et le principe de la concentration des moyens ne les empêche pas de soutenir devant la cour de nouveaux moyens, notamment pour s'opposer aux prétentions adverses.</AL><AL>Les époux B. soutiennent que les contrats de franchise et d'approvisionnement comportent des obligations interdépendantes de sorte qu'il ne peut être mis fin à l'un des contrats sauf à s'exposer à ce qu'il lui soit reproché la violation de certaines obligations de l'autre contrat toujours en cours. La cour constate qu'aucune disposition des contrats ne fait état de la volonté des parties de considérer chaque contrat comme étant la condition de l'existence de l'autre et de rendre leurs conventions indivisibles. Les contrats de franchise et d'approvisionnement ont été signés le même jour entre les mêmes parties, la société Prodim ayant d'une part la qualité de franchiseur et d'autre part celle de fournisseur. Le contrat de franchise a pour objet de fixer le cadre dans lequel se dérouleront les rapports commerciaux des parties, les échanges d'informations et l'assistance qu'apportera le franchiseur au franchisé dans l'exercice de son activité et de permettre au franchisé de bénéficier de la plus grande diffusion possible de l'enseigne mentionnée, des marques qui s'y rattachent et du type de magasin que représente cette enseigne. Le contrat d'approvisionnement prévoit l'approvisionnement prioritaire des époux B. auprès de la société Prodim ou auprès de fournisseurs spécialement agréés par elle.</AL><AL>Le franchisé s'est engagé à respecter les normes générales techniques, administratives et commerciales qui lui sont fournies et qui constituent une condition essentielle du contrat. A cette fin il met à la disposition du franchisé, la fourniture et la mise à jour des tarifs de vente souhaitables d'appliquer dans ce type de magasins (article 232), il prend en charge la publicité et l'article 242 du contrat de franchise mentionne qu'il se charge de la recherche et de l'établissement des programmes de publicité et de promotion, tant pour l'ouverture que pour les différentes périodes de l'année, dans la mesure où elle concerne la notoriété de l'enseigne et des produits qui lui sont rattachés. L'article 25 du contrat précise que le franchiseur a déterminé les rayons et la structure de l'assortiment minimum devant obligatoirement figurer dans le magasin, pour assurer une image homogène des magasins de la franchise et concourir à leur performance, le franchisé ayant toujours le loisir de le compléter en fonction de son environnement propre.</AL><AL>Le contrat de franchise ne concerne pas la vente de la marchandise, mais vise à protéger une enseigne et l'image d'une marque. Son exécution suppose un approvisionnement principal et prioritaire, auprès du fournisseur agréé, sans que la proportion de ces fournitures par rapport à l'ensemble des marchandises du magasin ait été définie ; le franchisé conserve dans tous les cas la possibilité de s'approvisionner auprès d'autres fournisseurs et d'autres centrales d'achat même pour la totalité des marchandises, ce que le contrat d'approvisionnement n'exclut pas. Il n'est pas démontré dans ces conditions que l'exécution des contrats était liée et que notamment la rupture du contrat de franchise ne permettait pas la poursuite du contrat d'approvisionnement jusqu'à son terme. L'examen des deux contrats ne permet pas de déceler que les deux parties avaient l'intention de rendre les deux contrats indivisibles alors qu'ils sont susceptibles d'exécutions séparées et peuvent arriver à terme à des moments différents.</AL><AL>Les deux contrats ont été conclus pour des durées différentes, et les clauses d'arbitrage insérées dans chacun d'eux désignent deux lieux d'arbitrage différents de sorte que les parties ont bien eu l'intention, en cas de litige résultant de l'exécution des contrats de les soumettre à deux tribunaux différents et de ne pas les faire juger ensemble. Les contrats contiennent chacun des clauses de résiliation et de renouvellement qui leur sont propres.</AL><AL>En tout état de cause les époux B. qui ont pris l'initiative des deux procédures d'arbitrage, n'ont dans le cadre de ces procédures, jamais soutenu que les deux contrats formaient un ensemble objectivement indivisible. Par ordonnance du 18 janvier 2001, le président du tribunal de commerce de Lille a constaté que les contrats de franchise et d'approvisionnement avaient des objets distincts l'un de l'autre, des durées et des clauses de compétence différentes justifiant la mise en place d'arbitrages différents. Le litige concernant les conditions d'exécution du contrat de franchise est définitivement tranché à raison d'une sentence arbitrale en date du 25 janvier 2002 qui a reçu l'exequatur suivant décision du tribunal de grande instance de Caen en date du 14 octobre 2003 et par sentence rendue sur le fond, partiellement annulée sur le quantum des réparations allouées à la société Prodim, retenant que la rupture du  contrat de franchise est intervenue aux torts exclusifs des époux B. .</AL><AL>Les contrats de franchise et d'approvisionnement n'étant pas indivisibles, la rupture du contrat de franchise n'a pas pu entraîner la rupture du contrat d'approvisionnement.</AL><AL>Le contrat d'approvisionnement conclu le 8 mars 1994 pour une durée initiale de cinq ans, a le  8 mars 1999, à défaut de dénonciation par une des parties six mois avant l'échéance, été tacitement reconduit pour une durée d'une année, soit jusqu'au 7 mars 2000. Le contrat a été rompu par lettre des époux B. en date du 30 juillet 1999 avec effet au 31 août 1999, même si quelques commandes de marchandises ont pu intervenir ultérieurement.</AL><AL>En vertu des dispositions de l'article 1134 du Code civil les conventions légalement formées tiennent lieu de loi à ceux qui les ont faites. Elles ne peuvent être révoquées que de leur consentement mutuel ou pour des causes que la loi autorise. Elles doivent être exécutées de bonne foi. S'agissant d'un contrat à durée déterminée, le contrat d'approvisionnement devait être exécuté jusqu'à son échéance sauf manquement grave par l'autre partie à ses obligations entraînant pour les époux B. une situation de péril.</AL><AL>La clause de résiliation anticipée figurant au contrat (article IX) n'a été stipulée qu'au profit du fournisseur et son application au profit du client suppose pour le moins l'inexécution de l'une des conditions du contrat et l'envoi d'une lettre recommandée rappelant le ou les griefs et l'intention de résilier le contrat. La lettre de résiliation du 30 juillet 1999 ne formule aucun grief à l'égard de la société Prodim aux droits de laquelle vient la société Logidis, au titre du contrat d'approvisionnement, mais dénonce essentiellement la décision unilatérale du franchiseur de modifier l'enseigne Shopi, l'ampleur du préjudice résultant de cette situation, l'existence d'un déficit du magasin depuis plus d'une année et la chute constante du chiffre d'affaires ; ces critiques ne peuvent que concerner le contrat de franchise. Pour ce qui est des conditions d'approvisionnement, les époux B. reprochent à la société Prodim une politique de promotion générant un coût élevé et ne permettant pas d'espérer une amélioration de la marge, le coût des prospectus et indiquent qu'ils ignorent lors de la commande les prix d'achat pratiqués. Force est de constater que ces critiques concernent la politique promotionnelle relevant de l'exécution du contrat de franchise.</AL><AL>Concernant la connaissance des prix d'achat, le contrat d'approvisionnement prévoit dans son article II que les commandes seront transmises par le client au fournisseur au moyen d'un système informatique (MSI) sur la base des spécifications qui lui sont communiquées ou par tout moyen technique préconisé par le fournisseur. L'article IV du contrat prévoit de même que le client accepte les conditions tarifaires proposées par le fournisseur et accepte de s'en remettre à dire d'expert conformément à l'article XII en cas d'évolution tarifaire et qu'il en irait de même si le client contestait les prix de vente du fournisseur. La cour constate que la lettre du 30 juillet 1999 ne peut être considérée comme une mise en demeure d'exécuter une quelconque obligation au titre du contrat d'approvisionnement.</AL><AL>Le contrat d'approvisionnement précise dans le paragraphe précédant l'exposé des conventions  des parties, l'esprit dans lequel il a été conclu et indique que la société Prodim a dans le cadre de son activité de négoce de produits alimentaires mis en place des moyens logistiques et commerciaux afin d'offrir aux clients des conditions tarifaires compétitives et un service performant et exprime son souhait de voir les relations commerciales qu'elle engage avec ses clients s'inscrire dans une perspective de confiance et de pérennité ; il mentionne que le client a de son côté décidé de se rapprocher de la société Prodim pour bénéficier des avantages qualitatifs et quantitatifs proposés, dans l'optique de relations commerciales durables. Ces précisions ne sauraient mettre à la charge du fournisseur une obligation de résultat. Les tarifs concurrents versés aux débats par les époux B. ne peuvent, même s'ils apparaissent avantageux, démontrer la faute de la société Prodim devenue Logidis, qui ne s'est pas engagée à fournir à ses clients les tarifs les plus compétitifs. Le fournisseur ne bénéficiait pas d'un contrat d'approvisionnement exclusif et la convention des parties laissait au client la possibilité de se fournir ailleurs. Les pièces produites démontrent de plus que pendant toute la durée d'exécution du contrat les époux B. n'ont formulé aucune critique et n'ont jamais remis en cause le tarif qui leur était appliqué. Ils n'ont jamais fait usage de la possibilité de saisir un expert qui leur était réservée par l'article XII du contrat pour contester les prix appliqués et n'ont jamais émis la moindre contestation à la réception des marchandises, alors que les conditions générales de vente rappelées au dos des factures leur laissait cette possibilité dans un délai de 48 heures à compter de la livraison.</AL><AL>En conséquence la cour constate qu'aucun manquement de la société Prodim devenue Logidis n'est caractérisé à l'occasion de l'exécution du contrat d'approvisionnement et qu'il n'existe aucun motif grave justifiant la rupture anticipée de ce contrat. Le fournisseur, qui s'est dans le cadre du contrat d'approvisionnement contenté de fournir les marchandises commandées par les époux B. et qui n'a jamais été destinataire d'aucune réclamation ne saurait être responsable de la perte de marge dont se plaignent les appelants. Ces derniers qui étaient par ailleurs liés par un contrat de franchise dans le cadre duquel le franchiseur mettait à leur disposition des prestations relatives à l'organisation générale du magasin, la formation du personnel, la gestion commerciale administrative et financière, l'animation et la publicité, l'assortiment minimum, ne sont donc, en l'absence de toute faute prouvée à l'encontre du fournisseur, pas fondés à rompre le contrat d'approvisionnement avant son terme et à réclamer paiement de dommages et intérêts pour non respect des engagements du contrat. Leur demande sera rejetée.</AL><AL>Le contrat d'approvisionnement étant rompu, les époux B. sont fondés à réclamer la restitution de leur dépôt de garantie avec les intérêts au taux légal à compter du 31 décembre 1999 avec capitalisation des intérêts.</AL><AL>Sur les demandes de la société Logidis :</AL><AL>Par application de l'article 1184 du Code civil, la condition résolutoire est toujours sous entendue dans les contrats synallagmatiques, pour le cas où l'une des parties ne satisfera pas à son engagement. Dans ce cas, le contrat n'est pas résolu de plein droit. La partie envers laquelle l'engagement n'a point été exécuté, a le choix de forcer l'autre à l'exécution de la convention lorsqu'elle est possible, ou d'en demander la résolution avec dommages et intérêts. La résolution doit être demandée en justice. Les époux B. ont pris l'initiative de rompre le contrat d'approvisionnement sans attendre que le tribunal arbitral ait statué sur le litige. La gravité du comportement d'une partie peut justifier que l'autre partie y mette fin de façon unilatérale à ses risques et périls et il incombe au juge de rechercher si le comportement revêtait une gravité suffisante pour justifier la rupture unilatérale.</AL><AL>Il résulte des énonciations faites ci dessus, que les époux B. ne se sont au cours de l'exécution du contrat jamais plaints du comportement de la société Prodim devenue Logidis, que la lettre de rupture n'énonce aucun grief sérieux concernant le contrat d'approvisionnement, que la pratique de prix non compétitifs ne constitue pas une obligation de résultat et qu'il n'est pas démontré que le fournisseur ait manqué à ses obligations. Le contrat d'approvisionnement n'étant de plus pas lié de manière indivisible au contrat de franchise, sa rupture anticipée et brutale n'était pas justifiée et a nécessairement causé préjudice à la société Logidis.</AL><AL>Ce dernier sera au vu de la perte éprouvée par la société Logidis pendant la durée du contrat restant à courir jusqu'à son terme et la brutalité avec laquelle le contrat a été rompu évalué à la somme de 20 000 euros.</AL><AL>La société Logidis qui vient aux droits de la société Prodim actuellement dénommée Carrefour Proximité France, en vertu d'un traité d'apport partiel d'actif du 30 août 1999 réclame depuis la rupture du contrat d'approvisionnement, le paiement de marchandises impayées s'élevant à la somme de 102 726,85 euros. Elle verse aux débats l'intégralité des factures dont elle demande le paiement ainsi qu'un décompte certifié par son contrôleur de gestion le 30 septembre 1999.</AL><AL>Les époux B. contestent les montants qui leur sont réclamés et sollicitent avant dire droit et par application de l'article L 441-6 alinéa 1<E>er</E> du Code de commerce la communication des conditions tarifaires qui leur ont été appliquées, y compris le barème des ristournes qui leur ont été reversées. La société Logidis soutient avec pertinence que les conditions générales de vente applicables leur ont à l'époque été communiquées et figuraient sur les différents supports qui les contenaient (contrat d'approvisionnement, logiciel de commande MSI, cadencier, factures). Les conditions générales de vente figurant au dos des factures prévoyaient que toute absence de contestation de la livraison des marchandises dans les 48 heures de la livraison vaudra accusé de réception et acceptation pure et simple de celle ci et aucune réclamation n'a été formulée en cours d'exécution du contrat. Au vu de ces éléments il n'y a pas lieu d'ordonner sous astreinte la communication des conditions générales de vente en vigueur à l'époque dont les époux B. avaient une parfaite connaissance.</AL><AL>Les époux B. sollicitent de plus une mesure d'expertise d'investigation générale aux motifs que la société Logidis ne justifie pas des remises et ristournes dues à l'exploitant, des frais de publicité et de logistique mis en compte. La cour observe que les manquements et l'opacité que les époux B. prétendent subir depuis plusieurs années, la mise en compte de traites impayées pour des montants de l'ordre de 86 218,35 francs au cours du mois d'octobre 1996, de 70 921 francs et de 77 909,38 francs au cours des mois de janvier et de mai 1997 n'ont donné lieu à aucune réaction de leur part et la procédure d'expertise prévue par l'article XII du contrat en cas de désaccord sur les prix n'a jamais été mise en oeuvre. Au cours de son audition par le rapporteur du Conseil de la concurrence (pièce 115) M. B. a expliqué qu'il exploitait un magasin sous l'enseigne Shopi depuis l'année 1994, qu'au cours des années 1997-98, la société Prodim lui a annoncé que son magasin passerait sous l'enseigne 8 à Huit, qu'il a alors cherché un autre fournisseur parce qu'il avait des problèmes financiers en raison du manque de rentabilité de son magasin. Il précise qu'il avait 650 000 francs d'arriéré avec  Prodim et Logidis qui était le fournisseur à l'époque, que son beau frère était sous l'enseigne Coccinelle et gagnait très bien sa vie de sorte qu'il a fait appel à cette enseigne et que Carrefour l'a alors attaqué, à la fois sur ses arriérés et sur le changement d'enseigne'. M. B. n'a contesté ni le montant de la créance de la société Logidis ni les livraisons des marchandises.</AL><AL> S'agissant des ristournes et des remises, le décompte de la créance versé en annexe révèle que le compté des époux B. était crédité par des règlements de M. B. et des ristournes versées par les fournisseurs à la société Prodim pour le compte des époux B. . Les époux B. font état de  546,08 euros au titre de ristournes directes, de 2 648,33 euros au titre de ristournes indéterminées et de 4 824 euros au titre de ristournes produits nouveaux . La société Logidis explique que les ristournes consenties par les fournisseurs directs référencés par le franchiseur étaient centralisées auprès de la centrale d'achat de Promodes (la CIM) puis reversées au franchisé. S'agissant de remises et de ristournes négociées par le franchiseur dans le cadre de son assistance commerciale et de la pratique des prix conseillés et non par le fournisseur dans le cadre du contrat d'approvisionnement, la contestation des époux B. ne peut relever que des contestations concernant le contrat de franchise. L'article 4 du contrat d'approvisionnement concernant les prix ne vise d'ailleurs que les conditions tarifaires proposées par le fournisseur et l'évolution des tarifs dans le temps et non les ristournes consenties. De plus, seules les remises appliquées au moment de la vente et figurant sur les factures sont incluses dans les conditions générales de vente au sens de l'article L 441-6 du Code de commerce. Les ristournes directes concernent des remises effectuées sur des commandes passées par les époux B. directement aux fabricants et qui leur ont été facturées directement ; ces derniers ne versent aux débats aucune de ces factures qui ne sont pas en possession de la société Logidis. Enfin la société Logidis verse, aux débats le document intitulé Dépot de garantie en vertu duquel les époux B. se sont engagés à remettre à la société Prodim à titre de gage une somme constituée des ristournes annuelles versées Prodim à hauteur de 0,3% du chiffre d'affaires HT. Ce compte de dépôt a été constitué et doit être reversé aux époux B. à l'issue du décompte final. Enfin la société Logidis produit les conventions produits nouveaux et journal TV qui ont été signées par les époux B. en leur qualité de franchisés le 22 novembre  1995, le 31 décembre 1997 et le 16 janvier 1999 en vue de promouvoir des produits innovant susceptibles d'attirer une clientèle supplémentaire en contrepartie du versement par la société  Prodim en trois fois d'un budget de 12 000 francs. Au vu de ces éléments et des pièces versées aux débats il n'y a pas lieu d'ordonner une mesure d'expertise et il n'est pas démontré que le montant des ristournes appliquées est invérifiable.</AL><AL> S'agissant des frais annexes (frais de logistique et de transport) les époux B. soutiennent qu'ils leur ont été imputés sans accord de leur part et qu'ils n'ont fait qu'enchérir le coût des marchandises. Ils produisent à l'appui de leurs dires des factures établies par la société Prodim au cours des mois de mai, juin, juillet et août 1999 au titre de prestations logistiques et frais de service qui ont été prélevés pour un montant total de 5 530,44 francs au cours du mois de mai,  4 492,74 francs au cours du mois de juin, 6 240 francs au cours du mois de juillet et 5 322, 12 francs au mois de juillet soit un total de 21 585,30 francs, soit 3 290,66 euros. La société  Logidis ne s'explique pas sur la facturation de ces frais qui a été contestée par lettre des époux  B. du 4 octobre 1999. Ce montant non justifié sera donc déduit des sommes réclamées par la société Logidis. Par ailleurs, les époux B. ne justifient d'aucune manière que des avoirs n'ont pas été établis, que des ristournes n'ont pas été imputées, que des livraisons de produits promotionnels ont été refusées mais facturées et que la redevance de franchise a été facturée à tort. La demande de paiement de la société Logidis est donc fondée à hauteur de 99 436,19 euros avec les intérêts au taux de base de la Société Générale majorés de deux points à compter du 24 septembre 1999 conformément à l'article 6 du contrat d'approvisionnement et capitalisation des intérêts dus pour une année entière. Ce montant pourra être compensé avec la somme de 17 129, 82 euros due par la société Logidis aux époux B. au titre du contrat de dépôt de garantie.</AL><AL>Sur les dépens et l'article 700 du Code de procédure civile :</AL><AL>Les époux B. qui succombent supporteront les entiers dépens et leurs frais irrépétibles et paieront aux sociétés Logidis et Carrefour Proximité France, la somme de 10 000 euros en application de l'article 700 du Code de procédure civile.</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>Statuant publiquement et par arrêt contradictoire ;</AL><AL>Déboute M. Marcel B. et Mme Eliane V. épouse B. de leur demande en communication de pièces sous peine d'astreinte ;</AL><AL>Déclare irrecevable la demande d'expertise des époux B. tendant à rechercher les conditions d'exécution des opérations promotionnelles, si les opérations de promotion mises en place par le fournisseur ont généré des ventes à perte, déterminer les marges brutes d'exploitation des opérations promotionnelles, rechercher si les conditions tarifaires permettent de dégager les résultats annoncés en terme de chiffre d'affaires et de marge brute, chiffrer le préjudice résultant de la diminution de la marge brute ;</AL><AL>Déboute M. Marcel B. et M<E>me</E> Eliane V. épouse B. de leur plus ample demande d'expertise ;</AL><AL>Condamne M. Marcel B. et M<E>me</E> Ehane V. épouse B. à payer à la société Logidis la somme de 20 000 euros à titre de dommages et intérêts au titre de la rupture unilatérale et à leurs torts exclusifs du contrat d'approvisionnement ;</AL><AL>Condamne solidairement M. Marcel B. et M<E>me</E> Eliane V. épouse B. à payer à la société  Logidis la somme de 99 436,19 euros au titre des marchandises impayées avec les intérêts au taux de base bancaire de la Société Générale majoré de deux points à compter du 24 septembre 1999 ;</AL><AL>Dit que les intérêts dus pour une année entière pourront se capitaliser et produire intérêts au même taux :</AL><AL>Condamne la société Logidis à payer à M. Marcel B. et M<E>me</E> Eliane V. épouse B. la somme de</AL><AL> 17 129, 82 euros en remboursement du dépôt de garantie, avec les intérêts au taux légal à compter du 31 décembre 1999, avec capitalisation des intérêts ;</AL><AL>Dit que les créances respectives des parties pourront se compenser ;</AL><AL>Déboute M. Marcel B. et M<E>me</E> Eliane V. épouse B. de leurs plus amples demandes ;</AL><AL>Condamne solidairement M. Marcel B. et M<E>me</E> Eliane V. épouse B. à payer à la société  Logidis et à la société Carrefour Proximité France la somme de 1 0 000 euros en application de l'article 700 du Code de procédure civile ;</AL><AL>Condamne M. Marcel B. et M<E>me</E> Eliane V. épouse B. aux entiers dépens avec application des dispositions de l'article 699 du Code de procédure civile.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="13/08/2013" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1D987F8977784-EFL"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="13/08/2013" ID="R2D987F8977784-EFL" JURI-DATE="2013-08-13" JURI-GPS-ID="gfacc1bb3-4251-4823-b5f6-1307e23cab39" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Colmar" JURI-LOCATION-REFID="Colmar" JURI-NUMBER="12-02974" NATURE="CA" NOM="SAS du Château d'eau c/ Foessel ép. Hertrich" RC="12-02974" REF="Colmar">CA Colmar 13 août 2013 n° 12-02974, 1<E>e</E> ch. civ. A, SAS du Château d'eau c/ Foessel ép. Hertrich </REFDOC><TXD><AL>En application des dispositions de l'article 786 du Code de procédure civile, l'affaire a été débattue le 24 juin 2013, en audience publique, les parties ne s'y étant pas opposées, devant M. Vallens, Président de Chambre, chargé du rapport et M. Allard, Conseiller.</AL><AL>Ces magistrats ont rendu compte des plaidoiries dans le délibéré de la Cour, composée de :</AL><AL>M. Vallens, Président de Chambre</AL><AL>M<E>me</E> Schneider, Conseiller</AL><AL>M. Allard, Conseiller</AL><AL>qui en ont délibéré.</AL><AL>Greffier, lors des débats : Mme Armspach-Sengle,</AL><AL>Arrêt :</AL><AL>- Contradictoire</AL><AL>- prononcé publiquement par mise à disposition de l'arrêt au greffe de la Cour, les parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de l'article 450 du Code de procédure civile.</AL><AL>- signé par M. Jean-Luc Vallens, président et M<E>me</E> Munch-Schebacher , greffier, auquel la minute de la décision a été remise par le magistrat signataire.</AL><AL>M<E>me</E> Foessel épouse Hertrich et M<E>me</E> Hertrich épouse Donze, respectivement usufruitière et nu-propriétaire d'un immeuble sis à Hindisheim ont donné en location, selon un bail verbal, un local à usage commercial à la société Weram. Par suite d'une dissolution de la société Weram, la société du Château-d'Eau est venue aux droits de celle-ci le 30 mai 2008. N'ayant pas l'usage du local, elle a dénoncé le bail aux consorts Hertrich par une lettre recommandée avec avis de réception du 16 juin 2008. Les bailleresses ont accepté cette résiliation moyennant un délai de préavis de 6 mois. La société locataire a vidé les lieux mais n'a pas restitué les clés du local. Par un acte d'huissier du 9 juillet 2010, les bailleresses ont fait citer la société du Château-d'Eau devant le Tribunal de grande instance de Strasbourg aux fins de restitution des locaux sous peine d'astreinte et de paiement d'une indemnité d'occupation mensuelle de 723, 48 € à compter du 1<E>er</E> décembre 2008, sous déduction d'un dépôt de garantie de 2368, 62 € ainsi que d'une indemnité de procédure de 3 000 €.</AL><AL>Par un jugement du 29 mars 2012, le tribunal :</AL><AL> a constaté que le bail avait été résilié conventionnellement le 30 novembre 2008,</AL><AL> a constaté que la société du Château-d'Eau était occupante sans droit ni titre depuis cette date,</AL><AL> a ordonné son évacuation sous peine d'une astreinte de 50 € par jour de retard,</AL><AL> a fixé l'indemnité d'occupation mensuelle à 723, 48 €,</AL><AL> a condamné la société du Château-d'Eau à payer aux bailleresses cette indemnité à compter du 1<E>er</E> février 2009,</AL><AL> a donné acte aux bailleresses de ce qu'elles détenaient un dépôt de garantie de 2362, 62 € à restituer, sous déduction des arriérés et de l'indemnité d'occupation,</AL><AL> a condamné la société du Château-d'Eau à payer aux bailleresses une indemnité de procédure de 1400 €.</AL><AL>La société du Château-d'Eau a interjeté appel de ce jugement.</AL><AL>Elle demande à la Cour de :</AL><AL> condamner les bailleresses à restituer une somme de 1446, 96 € représentant un trop-perçu sur les loyers,</AL><AL> condamner les bailleresses à restituer le dépôt de garantie et à rembourser les sommes versées au titre des condamnations de première instance,</AL><AL> condamner les bailleresses solidairement à lui payer une indemnité de procédure de 3000 €.</AL><AL>L'appelante expose : elle a résilié le bail qui ne lui était pas utile et a réclamé la restitution du dépôt de garantie ; les bailleresses ont accepté sous réserve d'un préavis de 6 mois ; elle a réglé le loyer jusqu'au mois de novembre 2008 et a indemnisé les bailleresses jusqu'au mois de janvier 2009 ; un constat d'huissier était prévu le 8 octobre 2009 ; il n'a pu être fait en l'absence des clés d'accès ; elle n'a jamais été en possession de ces clés ; les bailleresses n'ont engagé l'action que le 9 juillet 2000, soit plus de 18 mois après la fin du bail ; le congé était valide ; elle a respecté le délai de préavis exigé par les propriétaires ; elle a libéré les lieux dès le mois d'août 2008 ; M<E>me</E> Hertrich avait un double des clés du local commercial comme en a témoigné l'ancien gérant de la société Weram ; elle était présente lors de la libération des locaux, ce dont attestent également plusieurs salariés de la société du Château-d'Eau ; l'absence de clé constitue une cause qui lui est étrangère ; les bailleresses sont de mauvaise foi et doivent restituer le dépôt de garantie ainsi que les sommes versées après la résiliation amiable du bail ; la nécessité des réparations locatives alléguées n'est pas démontrée ; un état des lieux a été fait par les bailleresse le 29 juin 2012, mais n'a pas été communiqué.</AL><AL>M<E>mes</E> Hertrich et Donze sollicitent le rejet de l'appel et le paiement d'une indemnité de procédure de 3000 €.</AL><AL>Elles font valoir : elles ont accepté la résiliation du bail avec un préavis de 6 mois ; après la résiliation, elles ont chargé un huissier de justice d'établir un état des lieux ; celui-ci n'a pu pénétrer faute d'avoir reçu les clés de la société du Château-d'Eau ; l'attestation de l'ancien gérant dont la société du Château-d'Eau se prévaut n'a pas été écrite de sa main et est contestée ; les attestations de ses salariés concernant le déménagement sont imprécises ; la locataire avait reçu un double des clés et aurait dû les restituer ; en l'absence de clé, les bailleresses n'ont pu retrouver la jouissance des locaux ni les relouer ; le jugement a été exécuté le 29 juin 2012 ; une indemnité d'occupation est due jusqu'à cette date ; un huissier a établi l'état des lieux constatant la nécessité de diverses réparations locatives ; le dépôt de garantie est entièrement absorbé par le coût de la remise en état ; la restitution du dépôt de garantie n'est donc pas due.</AL><AL>Sur ce, la Cour,</AL><AL>La société Weram, locataire des consorts Hertrich, a procédé à sa dissolution le 29 mai 2009, ses parts sociales étant acquises par la société du Château-d'Eau, son associé unique. Aux termes de l'acte, la société du Château-d'Eau a repris les droits et obligations de la société Weram envers les tiers, reprenant ainsi le bail commercial liant celle-ci aux bailleresses. Par une lettre du 30 mai 2008, elle a résilié le bail et réclamée à M<E>me</E> Hertrich la restitution du dépôt de garantie. Par une lettre du 16 juin 2008, les bailleresses ont accepté la résiliation avec effet au 30 novembre 2008 avec un préavis de 6 mois.</AL><AL>Il résulte ainsi des courriers échangés entre les parties que le bail a été valablement résilié pour le 30 novembre 2008. Les considérations des bailleresses sur la date d'effet du bail initial, qui aurait pris effet le 1<E>er</E> juin 2000 et leur aurait permis d'exiger le paiement de loyer jusqu'à l'échéance triennale du bail, sont donc sans intérêt pour la solution du litige.</AL><AL>A cette date, la société du Château-d'Eau était tenue de restituer les locaux et les clés y donnant un accès. La société locataire affirme qu'elle n'en disposait pas, mais aucune des attestations produites aux débats par l'appelante ne vient confirmer ou rendre crédible cette affirmation. L'ancien gérant de la société Weram, M. Werner, relate que M<E>me</E> Hertrich avait un double des clés et pouvait accéder aux locaux mais se garde d'attester qu'il n'en avait pas lui-même ni qu'il ne les aurait pas remises à la société du Château-d'Eau. Les seuls témoins à attester en ce sens sont deux responsables de la société du Château-d'Eau elle-même, M. Konrath, responsable du centre de service et M. Picard, responsable clients. De plus ces salariés relatent seulement qu'ils n'avaient pas eux-mêmes ces clés sans attester qu'elles n'avaient pas été remises par l'ancien occupant. Dans ces conditions, il faut constater que la société du Château-d'Eau n'a pas exécuté l'obligation qui lui incombait à l'issue du bail.</AL><AL>Il importe peu que les bailleresses aient pu avoir un double, faute de pouvoir accéder aux locaux et d'en disposer à nouveau de manière exclusive. Il est d'ailleurs peu vraisemblable qu'elles en aient eu un jeu, alors que l'huissier mandaté par elles n'a pu procéder à l'état des lieux, et l'on voit mal la raison d'une telle attitude des bailleresses se privant volontairement de pouvoir utiliser les locaux.</AL><AL>La société du Château-d'Eau est donc tenue d'indemniser les bailleresses.</AL><AL>Une indemnité d'occupation est due à compter du 1<E>er</E> décembre 2008 jusqu'à la restitution effective reconnue par les bailleresses soit le 22 juin 2012.</AL><AL>Le montant mis en compte n'est pas discuté et a été payé en décembre 2008 et janvier 2009.</AL><AL>Le point de départ est à fixer au 1<E>er</E> février 2009, puisque la société locataire a versé une indemnité jusque là. Elle doit ainsi un montant théorique de (36 X 723, 48) + (4 X 723 48) soit un montant total de 28 939, 20 €.</AL><AL>Il convient cependant de relever, comme le fait la société du Château-d'Eau que les bailleresses ne l'ont assignée que le 9 juillet 2010 alors que le bail avait été résilié le 30 novembre 2008 et que la société du Château-d'Eau pouvait considérer que les bailleresses, ayant apparemment à sa connaissance un double des clés, ne formulait plus de revendication contre elle à ce titre.</AL><AL>La personne qui réclame l'indemnisation de son préjudice doit de son côté faire ce qui est en son pouvoir pour le minimiser. Force est de constater que les bailleresses ont laissé la société du Château-d'Eau 18 mois sans prendre d'initiative, hormis une mise en demeure le 22 avril 2009 et une tentative de faire constater par un huissier, le 8 octobre 2009, ce qu'elles savaient déjà concernant l'absence de remise des clés.</AL><AL>Il y a lieu de considérer que pendant plus d'un an, les bailleresses ont laisse perdurer la situation et qu'une partie du préjudice qu'elles ont subi leur est imputable.</AL><AL>Au vu de ces éléments, il convient de déduire une somme de 10 000 € du montant imputable à la société du Château-d'Eau.</AL><AL>En ce qui concerne la demande de libération des locaux, elle est devenue sans objet du fait de la récupération effective des locaux loués.</AL><AL>En ce qui concerne le dépôt de garantie, il est du à la société du Château-d'Eau, venant aux droits de la société Weram.</AL><AL>Les bailleresses s'y opposent en raison de travaux de remise en état. Elles ne produisent à cet égard qu'un devis du 25 octobre 2012 mentionnant une offre pour la remise en état de l'aire de stockage, différents travaux de jardinage et de réengazonnement. Rien n'indique que ces travaux soient imputables à la carence de la société Weram ou de la société du Château-d'Eau dans l'entretien de l'immeuble, ni même que ces travaux ont été faits. Les bailleresses se prévalent par ailleurs d'un constat du huissier établi le 25 juin 2012, mais ne l'ont pas communiqué à la société du Château-d'Eau malgré les observations de l'appelante sur ce point dans ses conclusions.</AL><AL>Le bordereau de pièces des bailleresses intimées ne mentionne pas ce procès-verbal et leur conseil a reconnu ne pas être en mesure de justifier de sa communication. Ce procès-verbal doit donc être écarté des débats et le dépôt de garantie est à restituer.</AL><AL>Comptes entre les parties.</AL><AL>Il résulte des éléments qui précèdent qu'il reste du à l'issue de la libération des locaux :</AL><AL> indemnité d'occupation : 28 939, 20 € ;</AL><AL> à déduire :</AL><AL> part du préjudice imputable aux bailleresses : 10 000 € dépôt de garantie : 2362, 96 €</AL><AL>soit: 16 576,24 €.</AL><AL>L'équité justifie d'allouer aux bailleresses une indemnité pour les frais irrépétibles qu'elles ont dû engager.</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>LA Cour,</AL><AL>Ecarte des débats le constat d'huissier du 25 juin 2012,</AL><AL>Infirme le jugement déféré (TGI Strasbourg 29 mars 2012) quant à la demande d'évacuation des locaux et aux montants,</AL><AL>Et, statuant à nouveau dans cette limite,</AL><AL>Constate que les locaux donnés en location ont été libérés,</AL><AL>Dit et juge que la société du Château-d'Eau, occupant sans droit ni titre à compter du 1<E>er</E> décembre 2008, est débitrice d'une indemnité d'occupation de 723, 48 € par mois à compter de cette date, sous déduction du préjudice imputable aux bailleresses,</AL><AL>Dit et juge que la société du Château-d'Eau doit aux bailleresses une somme de 18 939, 20 €,</AL><AL>Dit et juge que les bailleresses sont débitrices de la somme de 2362, 69 € au titre du dépôt de garantie,</AL><AL>En conséquence, condamne la société du Château-d'Eau à payer à M<E>mes</E> Foessel épouse Hertrich et M<E>me</E> Hertrich épouse Donze, la somme de 16 576, 24  € (seize mille cinq cent soixante seize euros vingt quatre) augmentée des intérêts au taux légal à compter de ce jour, et une somme de 1500 € (mille cinq cents euros) en application de l'article 700 du Code de procédure civile,</AL><AL>Déboute les parties de leurs plus amples prétentions,</AL><AL>Condamne la société du Château-d'Eau aux dépens de première instance d'appel.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="21/08/2013" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1B89B57544BDF2-EFL"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="21/08/2013" ID="R1C89B57544BDF2-EFL" JURI-DATE="2013-08-21" JURI-GPS-ID="g569da644-1ab8-48cc-8487-b47adf209baa" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Riom" JURI-LOCATION-REFID="Riom" JURI-NUMBER="12/01945" NATURE="CA" NOM="M. c/ SA Banque populaire du Massif Central" RC="12/01945" REF="Riom">CA Riom 21 août 2013 n° 12/01945, ch. com., M. c/ SA Banque populaire du Massif Central</REFDOC><TXD><AL>Composition de la cour lors du délibéré de :</AL><AL>M<E>me</E> Jeannine Valtin, Présidente</AL><AL>M<E>me</E> Chantal Javion, Conseillère</AL><AL>M<E>me</E> Martine Millerand, Conseillère</AL><AL>lors des débats et du prononcé : M<E>me</E> C. Gozard, Greffière</AL><AL>Débats :</AL><AL>Après avoir entendu en application des dispositions des articles 786 et 910 du Code de procédure civile, à l'audience publique du 28 mars 2013, sans opposition de leur part, les avocats des parties,</AL><AL>M<E>me</E> Valtin, Magistrat chargé du rapport en a rendu compte à la cour dans son délibéré et à l'audience publique de ce jour, indiquée par le magistrat rapporteur, l'arrêt dont la teneur suit a été prononcé publiquement conformément aux dispositions de l'article 452 du Code de procédure civile ;</AL><AL>Vu l'assignation délivrée le 21 février 2011 par Jacques M., pharmacien, exploitant initialement par l'intermédiaire de l'EURL M. puis de la Selarl M., à l'encontre de la Banque populaire du Massif Central, auprès de laquelle il a souscrit un emprunt in fine à titre personnel de 479 300 €, garanti notamment par un contrat d'assurance-vie Fructi Vie Sélection « Profil 9 » moyennant placement d'une somme de 228 673,52 € provenant, selon ses déclarations, de la cession de parts sociales à sa sœur, aux fins de voir, avec exécution provisoire :</AL><AL>- juger que la Banque populaire du Massif Central a manifestement commis une première faute en lui conseillant la souscription d'un emprunt in fine,</AL><AL>- juger que ce faisant la banque a manifestement privilégié ses seuls intérêts personnels au détriment de ceux de son client,</AL><AL>- juger qu'elle aurait dû lui conseiller d'affecter les fonds issus de la cession de ses parts sociales au remboursement de l'encours Crédit agricole ayant motivé l'emprunt et la souscription d'un emprunt amortissable afin de couvrir le différentiel d'encours,</AL><AL>- juger que la banque a manifestement commis une seconde faute en lui conseillant d'adopter un profil à risque élevé dans le cadre du contrat d'assurance-vie souscrit, auquel était adossé l'emprunt in fine régularisé.</AL><AL>- juger qu'elle est tout aussi fautive de ne pas avoir conseillé d'arbitrage et d'abondement supplémentaire en cours de contrat,</AL><AL>- condamner la Banque populaire du Massif Central à lui payer une somme de mémoire correspondant au différentiel entre le montant du capital à rembourser et la valorisation du contrat d'assurance-vie souscrit,</AL><AL>- ordonner la compensation entre les créances respectives des parties,</AL><AL>- condamner par ailleurs la banque à lui payer la somme de 199 380,88 € à titre de légitimes dommages et intérêts outre 5 000 € au titre de l'article 700 du Code de procédure civile ;</AL><AL>Vu le jugement du 10 juillet 2012 par lequel le tribunal de grande instance de Clermont-Ferrand a :</AL><AL>- rejeté l'ensemble des demandes de Jacques M.,</AL><AL>- condamné celui-ci à payer à la Banque populaire du Massif Central la somme de 391 358,47 € avec intérêts de retard au taux de 8,85 % l'an à compter du 6 mai 2011, au titre du remboursement du prêt souscrit le 20 juillet 2000,</AL><AL>- condamné le même à payer à la banque la somme de 1 800 € sur le fondement de l'article 700 du Code procédure civile ainsi qu'aux dépens,</AL><AL>- dit n'y avoir lieu à exécution provisoire ;</AL><AL>Vu l'appel interjeté par Jacques M., suivant déclaration du 31 juillet 2012, de la décision susvisée qui lui a été signifiée le 27 juillet 2012 ;</AL><AL>Vu ses dernières conclusions de réformation transmises par RPVA le 11 février 2013 dans les termes essentiels suivants, au visa des articles 1144 et 1147 du Code civil :</AL><AL>- In limine litis, juger en tant que de besoin parfaitement recevables les demandes présentées,</AL><AL>- juger que la Banque populaire du Massif Central a manifestement commis une faute en lui conseillant la souscription d'un emprunt in fine et la souscription d'un profil dynamique,</AL><AL>- juger en effet qu'au regard de la dette certaine à rembourser il appartenait à la banque de limiter au maximum l'aléa existant, et donc de conseiller un profil d'investissement le plus prudent possible,</AL><AL>- juger toutefois que dans pareil cas le taux de rendement aurait été insuffisant au regard des fonds dont il disposait afin d'abonder sur le contrat d'assurance Fructi Vie,</AL><AL>- juger en conséquence que face à ce constat la Banque populaire du Massif Central aurait dû lui proposer la régularisation d'un prêt amortissable, au final moins coûteux,</AL><AL>- juger qu'en s'abstenant d'effectuer pareille proposition la Banque populaire du Massif Central a en fait manifestement privilégié ses seuls intérêts personnels au détriment de ceux de son client,</AL><AL>- juger en conséquence que la banque a manqué tout autant à son obligation d'information qu'à son obligation de mise en garde à son égard,</AL><AL>- juger par ailleurs qu'elle est tout aussi fautive de ne pas avoir conseillé d'arbitrage et d'abondement supplémentaire en cours de contrat,</AL><AL>- à titre subsidiaire, et si par impossible, la cour devait estimer qu'il a fait lui-même choix du montage et du profil adoptés, alors juger que la banque a dans pareil cas manifestement commis une faute en ne mettant pas en garde son client sur le risque encouru,</AL><AL>- dans un cas comme dans l'autre, condamner la Banque populaire du Massif Central à lui payer une somme de 391 358,47 € correspondant au différentiel entre le montant du capital à rembourser et la valorisation du contrat d'assurance-vie souscrit, majorée de l'intérêt contractuel de 8,85 % l'an à compter du 6 mai 2011,</AL><AL>- ordonner la compensation entre les créances respectives,</AL><AL>- condamner par ailleurs la Banque populaire du Massif Central à lui payer, tout chef de préjudice confondu, une somme de 20 000 € à titre de légitimes dommages et intérêts,</AL><AL>- ordonner l'exécution provisoire,</AL><AL>- condamner par ailleurs la Banque populaire du Massif Central à lui payer une somme de 5 000 € au titre de l'article 700 du Code de procédure civile ainsi qu'aux entiers dépens ;</AL><AL>Vu les conclusions récapitulatives de confirmation, au visa des articles 1142 et 1147 du Code civil, transmises par RPVA le 12 mars 2013, par la Banque populaire du Massif Central, laquelle sollicite au surplus condamnation de Jacques M. au paiement d'une indemnité supplémentaire sur le fondement de l'article 700 du Code de procédure civile de 4 000 €, outre sa condamnation aux entiers dépens ;</AL><AL>Vu l'ordonnance de clôture en date du 14 mars 2013 ;</AL><AL>Attendu que la cour se réfère expressément aux conclusions des parties pour plus ample exposé des moyens et prétentions des parties ;</AL><AL>Sur l'historique des faits :</AL><AL>Attendu qu'il convient de rappeler que :</AL><AL>- Jacques M. a souscrit divers emprunts auprès du Crédit Agricole de 1993 à 1996 dans le cadre de son activité professionnelle (prêts de 2 000 000 F, puis de 643 000 F, 800 000 F à l'EURL, prêt de 4 700 000 F à Jacques M., puis prêts renégociés de 1 608 567 F, 1 660 947 F et enfin de 254 284,96 F et 1 668 000 F à l'EURL, ces derniers consentis en 2000, et de 3 850 920 F à Jacques M.,</AL><AL>- confronté en 1999, selon ses explications, à des difficultés de remboursement et afin de restructurer ses différentes dettes bancaires, il s'est alors rapproché de la BNP et de la Banque populaire du Massif Central,</AL><AL>- un prêt sur ressources Codevi de 360 000 € a ainsi été consenti, le 18 juin 2005, par la BNP Paribas à la société Pharmacie M., Selarl dont Jacques M. est le gérant, affecté au remboursement des sommes restant dues sur le crédit professionnel consenti par la Caisse régionale de Crédit agricole mutuel Centre France de 508 569,92 € et au règlement des pénalités dues au titre du remboursement anticipé, avec caution et nantissement du fonds de commerce,</AL><AL>- le 25 janvier 2000 la Banque populaire du Massif Central écrivait à Jacques M. :</AL><AL>« Nous faisons suite à votre demande et avons le plaisir de vous confirmer notre accord pour la mise en place de deux financements à long terme selon les modalités suivantes :</AL><AL>I)</AL><AL>* Objet : prêt personnel long terme in fine</AL><AL>* Montant : 3 144 000 F (479 299,71 €)</AL><AL>* Taux : 5,85 %</AL><AL>* Durée : 120 mois</AL><AL>* Garanties : assurance décès invalidité 100 %</AL><AL>nantissement d'un placement Profil 9, valeur de souscription 1 500 000 F (228 673,53 €)</AL><AL>nantissement des parts de l'EURL appartenant à Jean-François M.</AL><AL>engagement de M<E>me</E> D. de ne pas effectuer de retrait de l'EURL pour compenser son apport de 1 500 000 F</AL><AL>* Frais de dossier : 6 290 F HT</AL><AL>* Validité : 1 mois</AL><AL>II)</AL><AL>* Objet : prêt professionnel long terme à l'EURL 50 % en partage avec une autre banque</AL><AL>* Montant : 1 568 000F</AL><AL>* Taux : 5,85 %</AL><AL>* Durée : 10 ans</AL><AL>* Garanties : assurance décès invalidité 100 %</AL><AL>nantissement du fonds de commerce à hauteur de 1 568 000 F (239 040,06 €) pari passu avec l'autre banque déterminée par Jacques M.</AL><AL>* Frais de dossier : 4 145,85 F HT</AL><AL>* Validité : 1 mois ».</AL><AL>Attendu que c'est ainsi que :</AL><AL>- ont été signés le 5 juillet 2000, par Jacques M., un contrat collectif d'assurance-vie Fructi Sélection Vie, souscrit par la Caisse Centrale des Banques Populaires auprès de FructiVie SA, pour un montant de 1 200 000 F à 100 % sur « Profil 9 », ainsi qu'un contrat Fructi Sélection Vie « FCP Japon Sécurité Actions » pour un montant de 300 000 F (au total 228 673,53 €), et ce, après avoir cédé, selon Jacques M., une partie de ses parts sociales à sa soeur pour le prix de 228 673,52 €,</AL><AL>- le prêt personnel de restructuration pour un montant de 3 144 000 F (479 299,71 €) susvisé a été signé le 20 juillet 2000, à date d'effet au 15 septembre 2000 et date de fin de prêt le 15 septembre 2010, et avec les garanties suivantes :</AL><AL>* Nantissement de parts sociales : nantissement par Jacques M. de 428 parts sociales pour un montant de 428 000 F de l'EURL M.,</AL><AL>* Délégation de créance d'assurance-vie par Jacques M. à concurrence de 3 144 000 F du contrat Fructi Sélection souscrit chez Fructi Vie avec une souscription de 1 500 000 F (228 673,52 €),</AL><AL>* Assurance, souscription par Jacques M. d'une assurance couvrant les risques de décès, d'invalidité absolue et définitive et d'incapacité temporaire de travail à hauteur de 100 % du prêt auprès de la compagnie d'assurance groupe Generali Vie Conventio Générale,</AL><AL>- un prêt professionnel à l'EURL M. en partage avec une autre banque (Crédit Agricole) de 239 040,05 € dont Jacques M. justifie des prélèvements sur le compte de la Selarl Pharmacie M.,</AL><AL>- un avenant au contrat Fructi Sélection Vie a été signé le 8 septembre 2000 répartissant le versement effectué sur :</AL><AL>* Profil 9 : 40 %</AL><AL>* Valeurs du Japon : 20 %</AL><AL>* BP Nouvelle Economie : 20 %</AL><AL>* Fructi Euro 50 : 20 %</AL><AL>- Jacques M., vu la baisse conséquente des valeurs de ce contrat, présentera à la Banque populaire du Massif Central une demande d'arbitrage le 28 mai 2010, pour placer, selon les mentions reprises intégralement ci-dessous, sur :</AL><AL>* Fonds Général : Fonds Euro Sécurité dans le cadre d'un PER BP : 100 %</AL><AL>* OPCVM diversifiées : Fructifonds Profil 9 : 100 %</AL><AL>* Autres OPCVM : Fructi Euro ISR : 50 %</AL><AL>- Par courrier du 14 septembre 2010, le Conseil de Jacques M. écrivait à la Banque populaire du Massif Central que :</AL><AL>* c'est sur le conseil de son établissement que Jacques M. a souscrit l'assurance-vie auprès de la Société Fructi Vie, parallèlement au prêt de 479 299,71 €, et a effectué un versement exceptionnel de 228 673,52 €,</AL><AL>* dans ce cadre et sans qu'à aucun moment il ne soit alerté sur les risques encourus, la société Fructi Vie, « émanation » de votre établissement bancaire, va lui conseiller de placer cette somme selon le profil 9, s'agissant d'un profil dynamique à risque élevé, sans que par ailleurs soit prévue de souscription complémentaire tout au long du contrat,</AL><AL>* la valorisation de ce contrat devait par la suite considérablement chuter sans qu'à aucun moment l'établissement ou la société Fructi Vie n'attire l'attention de Jacques M. s'agissant tant du risque encouru que des possibilités d'arbitrage existantes,</AL><AL>* Ce n'est qu'au mois de mai 2010 que pareille demande d'arbitrage fut effectuée à la demande de Jacques M. afin de placer la totalité des fonds restants sur un fonds euro sécurité,</AL><AL>* dans l'intervalle, la valorisation du contrat avait atteint au 22 juin 2010 la somme de 104 157,14 €, soit une décote de 55 % par rapport à l'investissement initial,</AL><AL>* Jacques M. estime dès lors que son établissement bancaire et la société Fructi Vie ont manqué à leurs obligations les plus élémentaires tant dans le cadre de la souscription des contrats que leur déroulement, et ce d'autant plus que Jacques M. était totalement profane en la matière ;</AL><AL>Attendu que c'est dans ces conditions que Jacques M. assignera la Banque populaire du Massif Central en l'absence d'accord, cette dernière ayant par ailleurs réclamé paiement du solde du prêt ;</AL><AL>Sur les manquements reprochés à la Banque populaire du Massif Central par Jacques M. :</AL><AL>Attendu que les reproches essentiels de Jacques M. à l'encontre de la Banque populaire du Massif Central sont les suivants :</AL><AL>- en l'orientant vers un prêt in fine et s'agissant ainsi d'une dette certaine, elle ne devait pas conseiller une gestion à risque au regard de l'objectif poursuivi, s'agissant de disposer d'un capital nécessaire au remboursement de l'emprunt,</AL><AL>- en aucun cas, une quelconque information ne lui a été délivrée s'agissant des mécanismes en jeu et des Conséquences du choix du profil n° 9, s'agissant d'un profil à risque élevé,</AL><AL>- elle ne l'a pas mise en garde et ne s'est pas assurée que le produit conseillé répondait adéquatement aux besoins et à sa capacité financière,</AL><AL>- elle a privilégié sa position en bénéficiant ainsi d'intérêts bien supérieurs à ceux qu'elle aurait obtenus en lui conseillant un prêt amortissable,</AL><AL>- elle est aussi fautive de ne pas lui avoir conseillé d'arbitrage et d'abondement supplémentaire en cours de contrat ;</AL><AL>Attendu qu'en application de l'article 1147 du Code civil, le banquier est tenu envers ses clients, lorsqu'ils sont emprunteurs non avertis, d'un devoir d'information, qui est beaucoup plus étendu et allant jusqu'à un devoir de conseil et de mise en garde lorsqu'elle intervient en tant que prestataire de services d'investissements et comme souscripteur d'assurance de groupe, et ce en vertu des dispositions du Code monétaire et financier et du Code des assurances ;</AL><AL>Attendu qu'en l'espèce, il n'est nullement démontré que Jacques M. était un emprunteur averti, en 2000, au moment de la signature du financement devant lui permettre d'assumer la restructuration des prêts antérieurs, sa profession de pharmacien, même exercée sous forme d'EURL, puis, à compter de juillet 2000, de Selarl dont il était le gérant, comme sa propriété de différents immeubles avec revenus locatifs, ne pouvant préjuger de connaissances particulières en matière financière ;</AL><AL>Qu'au surplus, Jacques M. produit un document de septembre 2007, donc bien postérieur à la signature de l'engagement litigieux, certes non signé, mais émanant de la Banque populaire du Massif Central, lors de l'ouverture d'un compte titres ordinaire, le considérant comme un investisseur néophyte, corroborant ainsi sa méconnaissance antérieure des pratiques bancaires ;</AL><AL>Attendu qu'il convient donc de rechercher si la banque a bien rempli son obligation ;</AL><AL>Attendu qu'à cette fin, la cour dispose d'abord du courrier précité du 25 janvier 2000 adressé par la Banque populaire du Massif Central à Jacques M. qui y a répondu le 12 février 2000 en donnant son accord sous réserve de l'accord de la banque partenaire ;</AL><AL>Qu'il est suffisamment établi par ces deux courriers et par les justificatifs produits que l'accord entre la Banque populaire du Massif Central et Jacques M. concernait à la fois le prêt professionnel et le prêt in fine personnel, objet de la présente procédure ;</AL><AL>Qu'ensuite, la demande d'adhésion Fructi Sélection Vie signée de Jacques M., le 5 juillet 2000, avec la mention « lu et approuvé » précise que l'adhérent reconnaît avoir reçu un exemplaire des conditions générales référencées 109 XS V 003 valant note d'information qui figurent au verso et qui précisent notamment les conditions d'exercice du droit de renonciation ;</AL><AL>Que ces conditions générales valant note d'information figurant au verso du contrat Fructi Sélection Vie ne donnent aucune indication sur les risques de perte de la valeur financée ;</AL><AL>Que ce n'est que sur la chemise ou plaquette contenant cette demande d'adhésion, non signée par le destinataire, que sont expliqués les investissements proposés selon les supports choisis, en observant cependant que Jacques M. ne conteste pas avoir eu ce document, produit par la Banque populaire du Massif Central, à sa disposition ;</AL><AL>Qu'ainsi est indiqué sur ce document :</AL><AL>- au verso de la première page :</AL><AL>« Avec Fructi Sélection Vie, vous pouvez vous constituer votre propre portefeuille mais également opter pour un profil d'investissement préétabli. Dans ce cas, il vous suffit de choisir parmi les trois profils que nous vous proposons en fonction du risque que vous êtes prêts à accepter et de la durée du placement que vous envisagez.</AL><AL>Ces profils seront gérés et suivis par nos spécialistes, avec un objectif clairement défini : obtenir la meilleure performance possible. »</AL><AL>- au recto de la deuxième page, sont décrits les profils de gestion et notamment le profil 9 choisi, à savoir :</AL><AL>« pour une gestion offensive</AL><AL>Profil 9 évolue de manière beaucoup plus volatile mais avec une espérance de gains élevés sur le long terme.</AL><AL>Le portefeuille de ce FCP est composé de valeurs diversifiées internationales avec prédominance sur les marchés d'action. »</AL><AL>- les profils précédents, 3 et 6 ayant été également expliqués, le profil 3 « pour une gestion prudente » et le profil 6 « pour une gestion active » avec la précision suivante : « Profil 6 présente une évolution plus dynamique avec des perspectives de gains plus importantes mais avec une prise de risque plus élevée que le Profil 3 » ;</AL><AL>Qu'enfin, l'acte de prêt personnel du 20 juillet 2000 ne donne aucune information particulière sur la délégation de créance assurance-vie ;</AL><AL>Attendu qu'il est suffisamment acquis au vu de tout ce qui précède, et en l'absence de tout autre document, que :</AL><AL>- certes avant la lettre du 25 janvier 2000, des échanges ont nécessairement dû avoir lieu entre la Banque populaire du Massif Central et Jacques M.,</AL><AL>- le montage financier contesté n'a pu être réalisé qu'à l'initiative de la Banque populaire du Massif Central qui intervient et est sollicitée dans le cadre d'une restructuration de prêts consentis par une autre banque, et qui d'une part, propose les produits dont elle dispose, sans que son client ne soit censé les connaître, d'autre part, à l'évidence, comme il est assez classique, même si aucune précision n'est donnée à ce sujet, prévoyait, pour son client n'ayant pas de fonds disponibles suffisants au moment de l'engagement contractuel, et justement pour cette raison, le financement de l'échéance finale du prêt, au moins en grande partie par l'investissement sur l'assurance-vie pendant les 10 ans avant ladite échéance ;</AL><AL>Qu'il résulte encore de ce qui précède que la Banque populaire du Massif Central, dont le devoir était de porter à la connaissance de son client les données lui permettant de prendre la mesure du risque auquel son choix exposait son placement, n'a pas donné à Jacques M. une information claire et précise sur les risques encourus, l'évocation de ceux-ci au travers de la plaquette décrivant « le profil 9 » n'étant qu'allusive, ne mentionnant pas expressément qu'il s'agit de placements spéculatifs liés aux fluctuations de la bourse, et mettant principalement en avant les avantages du choix retenu, sans définir les risques possibles, et notamment la perte même conséquente du capital investi, en ajoutant qu'à supposer même que Jacques M. ait pris l'initiative de choisir un prêt in fine avec contrat d'assurance-vie adossé, la banque n'en aurait pas moins été débitrice de l'information précitée ;</AL><AL>Que la Banque populaire du Massif Central a donc bien manqué à son devoir d'information initiale, en observant de plus que même si elle a nécessairement échangé avec son client, il n'y a aucun rapport, ni bilan de fait à ce sujet et qu'il n'est pas justifié que les conditions générales de l'adhésion et la chemise susvisée l'accompagnant aient été remises à Jean François M. avant la signature du contrat pour lui permettre de l'examiner sérieusement ;</AL><AL>Qu'en ce qui concerne le conseil adapté sur le choix du prêt, ce reproche se confond, en fait en l'espèce, avec le défaut d'information suffisante sur les incidences de l'adossement du contrat d'assurance-vie au prêt consenti qui n'a pas permis à Jacques M. de choisir le prêt en toute connaissance de cause ;</AL><AL>Attendu que concernant l'absence d'initiative de la banque au cours de la vie du contrat en fonction de la baisse de sa rentabilité, il convient de relever que la banque avait d'ores et déjà modifié la répartition des valeurs dès septembre 2000, et il paraît difficilement possible que Jacques M., doté à priori d'une intelligence normale, n'ait pas sollicité des informations avant de signer cette modification ;</AL><AL>Que surtout, il a reçu les informations annuelles et a pu voir que, dès la fin 2000, les valeurs avaient chuté bien en dessous de la valeur initiale investie, sans jamais plus l'atteindre, sans qu'il n'ait cependant saisi la banque pour modifier son contrat, si ce n'est à proximité de la fin de son prêt ;</AL><AL>Que la Banque populaire du Massif Central ne paraît ainsi pas fautive dans la gestion postérieure, vu les articles 5 et 6 des conditions générales prévoyant clairement pour Jacques M. la possibilité de rachat et de demande d'arbitrage pour une nouvelle répartition des valeurs, alors au surplus, que l'intéressé, parallèlement, démontre avoir prévu de s'investir davantage dans des opérations de titres en 2007 ;</AL><AL>Sur le préjudice de Jacques M. résultant du manquement de la Banque populaire du Massif Central à son devoir d'information :</AL><AL>Attendu que Jacques M. expose principalement que :</AL><AL>- son préjudice est constitué des sommes qu'il reste à rembourser,</AL><AL>- ce préjudice doit être apprécié dans le cadre de l'emprunt effectivement mis en place et est tout aussi certain que l'emprunt qui aurait dû être remboursé à la date du 15 septembre 2010,</AL><AL>- le montant à rembourser est de 496 307,54 € et parallèlement la valorisation du contrat Fructi Vie s'établissait au jour du rachat à 104 949,07 €, soit un solde de 391 358,43 € ;</AL><AL>Qu'il sollicite condamnation de la Banque populaire du Massif Central à lui verser à titre de dommages et intérêts :</AL><AL>- la somme de 391 358,43 € correspondant au différentiel entre le montant du capital à rembourser et la valorisation du contrat d'assurance-vie souscrit majorée de l'intérêt contractuel de 8,85 % l'an à compter du 6 mai 2011,</AL><AL>- la somme de 20 000 € tout chef de préjudice supplémentaire confondu et notamment le préjudice moral ;</AL><AL>Attendu que le préjudice subi par Jacques M. du fait du manquement retenu plus haut ne peut être, en l'espèce, que la perte de chance d'avoir contracté un prêt auquel ne serait pas adossée une assurance-vie telle que celle contractée, en rappelant qu'aucun engagement formel ne permet d'affirmer que la Banque populaire du Massif Central s'était engagée à ce que les sommes placées sur le contrat d'assurance-vie couvriraient la totalité du prêt financé, ayant d'ailleurs prévu plusieurs garanties pour ce prêt, et que Jacques M. a quand même bénéficié de liquidités qu'il pouvait éventuellement placés pendant toute la durée du prêt puisqu'il n'en a réglé que les intérêts et que tant son patrimoine immobilier que les revenus de celui-ci résultant de ses déclarations d'impôt produites pouvaient l'autoriser à une certaine souplesse de gestion et à la prise de certains risques ;</AL><AL>Que Jacques M. reconnaît en fait lui-même que dans le cadre de la restructuration dont il avait besoin, le seul mécanisme susceptible de lui permettre le remboursement du capital de l'emprunt était sans aucun doute possible, le contrat d'assurance-vie auquel était adossé l'emprunt, mais avec le risque qui s'est réalisé ;</AL><AL>Que les autres solutions ne pouvaient pas lui permettre ce résultat ;</AL><AL>Que dans le cadre de l'emprunt in fine, il est avéré qu'il devait régler 119 échéances de 2 552,27 € soit 303 720,13 € dont 278 054,21 € d'intérêts plus le capital dû pour la 120<E>e</E> échéance, fixée à 481 851,98 € dont devaient être déduites les sommes placées sur le contrat d'assurance-vie avec leur valorisation en fin de prêt, à savoir 104 949,07 €, ce qui aboutit dans les faits à une opération débitrice de 909 295,91 € (303 720,13 € échéances payées + 481 851,98 € dernière échéance + 228 673,52 € placés sur Fructi Vie 104 949,07 € rachat Fructi Vie, soit 883 630,64 €, hors assurance (2 336,59 x 119 + 481.851,98 + 228.673,52 104.949,07) ;</AL><AL>Que Jacques M. fait une simulation, sur laquelle la banque ne fait pas d'observation, au vu de laquelle, si pour financer la somme de 479 299,71 € ayant fait l'objet du prêt in fine, il avait d'ores et déjà apuré sa dette envers le Crédit Agricole en lui versant l'apport de la somme de 228 673,52 €, il aurait pu contracter un prêt amortissable pour le surplus de la somme, soit 250 626,48 €, qui aurait engendré un total d'intérêts de 81 008 €, et le coût de cette opération aurait été de 560 308 €, somme certes supérieure à la somme investie dans le cadre adopté qui était au total de 509 063,85 € (228 673,52 € d'apport + 280 390,32 € d'intérêts) mais sans tenir compte de l'aléa attaché à cet investissement réalisé ;</AL><AL>Qu'il avance alors qu'au regard du taux de rendement moyen des fonds en euros, il aurait fallu qu'il abonde de manière complémentaire à hauteur de 73 538 €, soit un coût total de 582 601 €, donc un coût supérieur au coût de l'emprunt amortissable, et somme liquide dont a priori il ne disposait pas et ne démontre pas avoir disposé ;</AL><AL>Que certes le coût du placement litigieux a finalement été bien supérieur à celui fait dans le cadre d'un prêt amortissable, si l'on retient les termes de la simulation faite par Jacques M. qui aboutirait en fait à une opération débitrice de 560 309,12 € hors assurance (2 763,63 € x 120 + 228 673,52 €), mais d'une part, celui-ci n'a pas contesté connaître l'existence d'un aléa dans le placement qu'il a entériné, ce qui résulte au demeurant des informations données, mais seulement les conséquences négatives possibles de celui-ci, d'autre part, il n'est pas établi que mieux informé, il n'aurait pas cependant choisi le placement litigieux, alors qu'au moment de la signature des contrats, le marché boursier était encore prometteur et qu'il avait, comme précisé plus haut, un patrimoine notamment immobilier et des revenus divers devant lui permettre de faire face à ses engagements ;</AL><AL>Qu'en tout état de cause, la perte de chance ne peut être mesurée qu'à la chance perdue et ne peut être égale à l'avantage qu'aurait procuré cette chance si elle s'était réalisée ;</AL><AL>Attendu qu'en rappelant aussi que Jacques M. n'a pas pris la mesure de la dévalorisation dont il a eu connaissance très rapidement et a attendu la fin du prêt pour prendre attache avec la banque, ne justifiant nullement s'être alarmé auprès d'elle comme il le prétend, son préjudice pourra justement être évalué à la somme de 15 000 € ;</AL><AL>Attendu par ailleurs, que Jacques M. ne justifie pas d'autres chefs de préjudice, notamment moral, ne caractérisant pas en quoi consisterait ce dernier préjudice ;</AL><AL>Sur les sommes dues au titre du prêt :</AL><AL>Attendu que le prêt en lui-même, signé le 20 juillet 2000 par Jacques M., n'est pas remis en cause et est tout à fait valable, et ce dernier doit s'acquitter des sommes restant dues ;</AL><AL>Qu'aux termes du contrat du 20 juillet 2000, Jacques M. devait s'acquitter de la dernière échéance d'un montant de 481 851,98 € le 15 septembre 2010, et ne s'étant pas acquitté de cette somme, la Banque populaire du Massif Central l'a mis en demeure de la régler en visant la clause contractuelle prévoyant un taux d'intérêt de retard majoré de 8,85 %, ce qui représentait une somme globale de 496 307,54 € arrêtée au 27 décembre 2010 ;</AL><AL>Qu'après imputation de la valeur du rachat du contrat Fructi Vie pour 104 949,07 €, la Banque populaire du Massif Central réclame la somme de 391 358,43 €, outre intérêts au taux contractuel de retard de 8,85 % l'an à compter du 6 mai 2011, date du remboursement partiel par l'affectation de la valeur du contrat de rachat ;</AL><AL>Qu'il y a lieu donc lieu de confirmer le jugement qui a fait droit à la demande de la Banque populaire du Massif Central ;</AL><AL>Qu'il sera faire droit à la demande de compensation par Jacques M. entre les sommes réciproquement dues ;</AL><AL>Sur les dépens et l'article 700 du Code procédure civile :</AL><AL>Attendu que le recours de Jacques M. étant partiellement fondé, les dépens seront à la charge de la Banque populaire du Massif Central qui devra verser à l'appelant une indemnité de 1 000 € en application de l'article 700 du Code de procédure civile ;</AL><AL>Que toutes autres demandes seront rejetées comme non fondées ;</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>La cour, après en avoir délibéré,</AL><AL>Statuant publiquement, contradictoirement et en dernier ressort,</AL><AL>Confirme le jugement du chef des sommes dues par Jacques M. à la Banque populaire du Massif Central ;</AL><AL>L'infirme pour le surplus ;</AL><AL>Statuant à nouveau des chefs infirmés :</AL><AL>Dit que la Banque populaire du Massif Central a manqué à son obligation contractuelle d'information à l'égard de Jacques M. ;</AL><AL>Fixe le préjudice subi par Jacques M. au titre de la perte de chance consécutive à ce manquement à la somme de 15 000 € ;</AL><AL>En conséquence, condamne la Banque populaire du Massif Central à verser à Jacques M. la somme de 15 000 € à titre de dommages et intérêts ;</AL><AL>La condamne également à lui payer l'a somme de 1 000 € en application de l'article 700 du Code de procédure civile ;</AL><AL>Ordonne la compensation entre, les créances réciproques de la Banque populaire du Massif Central et de Jacques M. ;</AL><AL>Condamne la Banque populaire du Massif Central aux entiers dépens ;</AL><AL>Rejette toutes autres demandes.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="28/08/2013" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1029B66272BA4-EFL"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="28/08/2013" ID="R2029B66272BA4-EFL" JURI-DATE="2013-08-28" JURI-GPS-ID="g20e72f76-85b6-4ce2-b53f-2dcef8f79a13" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Riom" JURI-LOCATION-REFID="Riom" JURI-NUMBER="12/01603" NATURE="CA" NOM="CPAM de Lyon c/ S" RC="12/01603" REF="Riom">CA Riom 28-8-2013 n° 12/01603, CPAM de Lyon c/ S.</REFDOC><TXD><AL>COUR D'APPEL</AL><AL>DE RIOM</AL><AL>Chambre Commerciale TF</AL><AL>ARRET n°</AL><AL>DU : 28.082013</AL><AL>RG n° : 12/01603</AL><AL>JV</AL><AL>Arrêt rendu le vingt-huit août deux mille treize</AL><AL>COMPOSITION DE LA COUR lors des débats et du délibéré :</AL><AL>Mme Jeannine VALTIN, Présidente</AL><AL>Mme Chantal JAVION, Conseillère</AL><AL>Mme Martine MILLERAND, Conseillère</AL><AL>lors des débats et du prononcé : Mme C. GOZARD, Greffière</AL><AL>Sur APPEL d'une décision rendue le 21.5.2012</AL><AL>par le Tribunal de grande instance du PUY</AL><AL>A l'audience publique du 18 Avril 2013 Mme Valtin a fait le rapport oral de l'affaire, avant les plaidoiries, conformément aux dispositions de l'article 785 du CPC</AL><AL>ENTRE :</AL><AL>CAISSE PRIMAIRE D'ASSURANCE MALADIE DE LYON aux droits de laquelle se trouve la CAISSE PRIMAIRE D'ASSURANCE DU RHÔNE</AL><AL>276 cours Emile Zola 69100 VILLEURBANNE</AL><AL>Représentant : la SCP LECOCQ (avocat barreau de CLERMONT FERRAND) - Représentant : Me Yves PHILIP DE LABORIE (avocat au barreau de LYON et plaidant par Me MICHAUD avocat)</AL><AL>appelant</AL><AL>ET :</AL><AL>Mme Audrey F. épouse S. 2 Rue Gabillot Immeuble Le Liberty</AL><AL>69003 LYON - assignée à domicile - non représentée n'ayant pas constitué avocat</AL><AL>M. Laurent M. E. C. TOUR 43380 VILLENEUVE D'ALLIER</AL><AL>Représentant : la SCP COLLET DE ROCQUIGNY CHANTELOT ROMENVILLE BRODIEZ § Associes (avocat plaidant au barreau de CLERMONT FERRAND) avocat plaidant Me DELIMATA</AL><AL>UNION NATIONALE DES CENTRES SPORTIFS DE PLEIN AIR (UCPA) Association - 17 Rue Rémy Dumoncel 75698 PARIS Cedex 14</AL><AL>Représentant : Me Sophie LACQUIT (avocat barreau de CLERMONT FERRAND) - Représentant : Me Roland WEYL (avocat plaidant au barreau de PARIS)</AL><AL>Compagnie d'assurances AXA ASSURANCES FRANCE IARD</AL><AL>26 Rue Drouot 75009 PARIS</AL><AL>Représentant : Me Sophie LACQUIT (avocat barreau de CLERMONT FERRAND) - Représentant : Me Roland WEYL (avocat plaidant au barreau de PARIS)</AL><AL>intimés</AL><AL>DEBATS :</AL><AL>A l'audience publique du 18 Avril 2013, la Cour a mis l'affaire en délibéré au</AL><AL>28.082013 l'arrêt a été prononcé publiquement conformément à l'article 452 du code de procédure civile :</AL><AL>Vu l'assignation délivrée le 26 juin 2009 à la requête d'Audrey S. née F. à l'encontre de l'association UCPA, au visa de l'article 1384 du code civil, aux fins principales de :</AL><AL>- la voir juger entièrement responsable des conséquences de l'accident du 26 juillet 2007 survenu alors qu'elle participait à un séjour de six jours de stage quad/eaux vives, organisé par cette association et que l'engin s'est renversé sur elle lors du franchissement d'un obstacle</AL><AL>- voir ordonner une expertise médicale</AL><AL>- voir condamner l'UCPA à lui verser une indemnité provisionnelle de 7.500 ? ;</AL><AL>Vu l'assignation en garantie du 29 décembre 2009 de l'association UCPA et de sa compagnie d'assurance, la compagnie AXA ASSURANCES France IARD à l'encontre de l'entreprise en nom propre C. TOURS exploitée, sous cette dénomination, par Laurent M. auquel elle avait confié, par contrat du 4 mai 2007, l'organisation de stages de quad ;</AL><AL>Vu l'assignation du 27 décembre 2010 délivrée à la requête d'Audrey S. à la CPAM de LYON ;</AL><AL>Vu le jugement du 21 mai 2012 par lequel le tribunal de grande instance du PUY EN VELAY a :</AL><AL>- débouté Audrey S. de l'intégralité de ses prétentions au motif principal qu'elle a fondé ses prétentions exclusivement sur les dispositions de l'article 1384 du code civil énonçant le principe de la responsabilité du fait d'autrui alors qu'elle ne peut fonder son action que sur les dispositions de l'article 1147 du code civil</AL><AL>- débouté la CPAM de LYON de l'intégralité de ses prétentions</AL><AL>- condamné Audrey S. à payer, au titre des dispositions de l'article 700 du code de procédure civile, la somme globale de 300 ? à l'association UCPA et à la compagnie d'assurances AXA et même somme à Laurent M., outre sa condamnation aux entiers dépens ;</AL><AL>Vu l'appel interjeté de la décision susvisée par la CPAM de LYON, suivant déclaration du 29 juin 2012, à l'encontre d'Audrey S., de l'association UCPA, de la compagnie AXA ASSURANCES France IARD et de Laurent M. ;</AL><AL>Vu les dernières conclusions d'infirmation de la CPAM du Rhône, venant aux droits de la CPAM de LYON, transmises par RPVA le 4 avril 2013 dans les termes essentiels suivants, au visa des articles L211-16 du code de tourisme, 1147 du code civil et L376-1 du code de la sécurité sociale :</AL><AL>- juger que l'association UCPA est responsable des conséquences dommageables de l'accident de quad dont Audrey S. a été victime le 26 juillet 2007</AL><AL>- débouter l'association UCPA, sa compagnie d'assurance AXA ASSURANCES France IARD et Laurent M. de l'ensemble de leurs moyens et prétentions</AL><AL>- en conséquence, condamner in solidum l'association UCPA et son assureur à indemniser Audrey S. de son préjudice et à régler la CPAM du Rhône venant aux droits de la CPAM de LYON, les sommes ci-dessous :</AL><AL>*38.262,32 ? au titre des prestations servies à Audrey S.</AL><AL>*1.015,00 ? au titre de l'indemnité forfaitaire</AL><AL>*3.000 ? au titre des frais irrépétibles</AL><AL>- lui donner acte de ses plus expresses réserves sur le montant des débours qu'elle pourrait être amenée à verser ultérieurement à Audrey S.</AL><AL>- condamner in solidum l'association UCPA et la compagnie AXA ASSURANCES IARD aux entiers dépens ;</AL><AL>Vu les dernières conclusions de l'association UCPA transmises par RPVA le 9 avril 2013 pour voir :</AL><AL>- dire que la CPAM est irrecevable à invoquer pour la première fois en cause d'appel un fondement juridique de responsabilité autre que celui sur lequel le tribunal était saisi en première instance, alors surtout que la décision a déclaré la demande irrecevable et que l'appel ne peut donc être fondé que sur une critique de cette décision d'irrecevabilité</AL><AL>- débouter la CPAM de l'ensemble de ses demandes</AL><AL>- subsidiairement, dire que la CPAM est irrecevable à fonder cumulativement sa demande sur l'article 1147 du code civil et sur le code du tourisme</AL><AL>- dire en tant que de besoin que l'activité de l'UCPA et le contrat ayant pour objet une activité sportive ne relèvent pas du code du tourisme</AL><AL>- dire s'il y a lieu qu'il n'est pas établi que l'accident soit imputable à un manquement à l'obligation de sécurité</AL><AL>- en conséquence, confirmer le jugement entrepris, débouter la CPAM de son appel et la condamner en tous les dépens ainsi qu'à payer à l'UCPA 3.000 ? en application de l'article 700 du code de procédure civile, outre sa condamantion aux entiers dépens</AL><AL>- très subsidiairement, dire que Laurent M. étant tenu par le contrat de sous traitance par lequel l'UCPA lui a confié l'organisation et l'encadrement de l'exercice devra la garantir de toute condamnation qui par impossible serait prononcée à son encontre et aux dépens qu'elle a exposés ;</AL><AL>Par ses conclusions transmises par RPVA le 22 novembre 2012, Laurent M., visant les articles 4, 5 et 908 du code procédure civile, demande à la cour de :</AL><AL>- juger qu'aucune demande n'est formée à l'encontre de l'entreprise M. par la CPAM de LYON</AL><AL>- en conséquence, juger que l'appel interjeté par CPAM de LYON à son encontre est sans objet</AL><AL>- vu l'article 1147 du code civil et le contrat du 4 mai 2007, juger que l'article L211-16 du code du tourisme n'est pas applicable</AL><AL>- juger qu'il n'est pas établi que l'accident d'Audrey S. a pour origine un manquement à l'obligation de sécurité de moyens</AL><AL>- en conséquence, débouter l'association UCPA et la compagnie AXA France de leurs demandes à l'encontre de l'entreprise M.</AL><AL>- condamner la CPAM de LYON ou qui de mieux le devra à lui payer la somme de 3.000 ? en application de l'article 700 du code de procédure civile ainsi qu'aux entiers dépens ;</AL><AL>Vu les assignations délivrées à Audrey S., qui n'a pas constitué avocat, par</AL><AL>- la CPAM de LYON le 4 septembre 2012 lui signifiant la déclaration d'appel à domicile en son absence et de toute autre personne par dépôt en Etude, le 27 septembre 2012, avec réassignation et signification des conclusions et pièces</AL><AL>- l'association UCPA et la compagnie AXA ASSURANCES France IARD, le 29 novembre 2012, avec dénonciation de ses conclusions, avec remise à domicile à la personne de sa mère</AL><AL>- Laurent M., le 29 novembre 2012, à domicile en son absence et de toute autre personne par dépôt en Etude, avec notification des conclusions ;</AL><AL>Vu l'ordonnance de clôture en date du 18 avril 2013 ;</AL><AL>Attendu que la cour se réfère expressément aux conclusions des parties pour plus ample exposé de leurs moyens et prétentions ;</AL><AL>Sur la recevabilité de l'action de la CPAM en l'absence de demande de l'assurée sociale, Audrey S. née F.</AL><AL>Attendu que les tiers payeurs disposent pour le recouvrement de leurs créances contre la personne tenue à réparation, ou son assureur, d'une action indépendante de celle de la victime en cas de carence totale ou partielle de celle-ci ;</AL><AL>Que, pour l'exercice du recours subrogatoire, doit exister un lien de causalité entre les prestations versées et le dommage ;</AL><AL>Qu'en l'espèce, Audrey S. née F. a été régulièrement attraite dans la cause et il peut être régulièrement statué sur la responsabilité de l'UCPA dans l'accident dont elle a été victime ;</AL><AL>Que si la responsabilité recherchée de l'UCPA devait être retenue, comme celle de Laurent M., appelé en garantie par cette dernière, cela impliquerait alors, en application de l'article L376 -1 du code de la sécurité sociale prévoyant les recours subrogatoires des caisses contre les tiers poste par poste sur les seules indemnnités qui réparent des préjudices qu'elles ont pris en charge, avant dire droit la détermination des divers préjudices subis par Audrey S. née F. ;</AL><AL>Sur la recevabilité de la CPAM à invoquer un fondement juridique de responsabilité autre que celui sur lequel le tribunal a été saisi</AL><AL>Attendu que l'article 565 du code de procédure civile dispose :</AL><AL>« Les prétentions ne sont pas nouvelles dès lors qu'elles tendent au mêmes fins que celles soumises au premier juge même si leur fondement juridique est différent. » ;</AL><AL>Qu'en l'espèce, la CPAM est donc tout à fait recevable à invoquer d'autres dispositions que celles invoquées en première instance pour fonder la responsabilité de l'UCPA à l'égard de l'assurée sociale, Audrey S. née F., en observant par ailleurs en tant que de besoin que le tribunal n'a ps déclaré l'action d'Audrey S. née F. irrecevable mais l'a déboutée de ses prétentions ;</AL><AL>Sur l'irrecevabilité soulevée quant à la demande fondée par la CPAM cumulativement sur l'article 1147 du code civil et sur le code du tourisme</AL><AL>Attendu que la CPAM soulève en fait deux fondements de responsabilité contractuelle et, si la responsabilité de l'UCPA qu'elle recherche peut être fondée sur l'article L211-16 du code du tourisme, alors ne doit pas être abordée la responsabilité fondée sur la responsabilité contractuelle de droit commun, et la demande présentée par la CPAM n'est donc pas irrecevable ;</AL><AL>Sur la responsabilité encourue par l'UCPA</AL><AL>Attendu que la CPAM invoque l'article L211- 16 du code du tourisme dispose :</AL><AL>«Toute personne physique ou morale qui se livre aux opérations mentionnées à l'article L211-1 est responsable de plein droit à l'égard de l'acheteur de la bonne exécution des obligations résultant du contrat, que ce contrat ait été conclu à distance ou non et que ces obligations soient à exécuter par elle même ou par d'autres prestataires de services, sans préjudice de son droit de recours contre ceux-ci et dans la limite des dédommagements prévus par les conventions internationales</AL><AL>« Toutefois, elle peut s'exonérer de tout ou partie de sa responsabilité en apportant la preuve que l'inexécution ou la mauvaise exécution du contrat est imputable soit à l'acheteur, soit au fait, imprévisible et insurmontable, d'un tiers étranger à la fourniture des prestations prévues au contrat, soit à un cas de force majeure. » ;</AL><AL>Attendu qu'il n'est pas démontré que le stage de quad organisé par l'UCPA rentre dans les prestations de voyages et de séjours prévus par l'article L211-1 du code du tourisme et l'article 211-2 concernant les forfaits touristiques, également visé dans l'article L211-1, alors que n'est pas produit ni sollicité le contrat liant l'UCPA à la victime et qu'est en cause un stage sportif ne rentrant pas dans la définition des activités de tourisme prévues par le code invoqué ;</AL><AL>Attendu qu'il convient donc de rechercher, sur le fondement de l'article 1147 du code civil, si l'UCPA a commis une faute pouvant engager sa responsabilité ;</AL><AL>Attendu qu'il est constant que l'organisateur d'une activité telle que la pratique du quad, activité à risques où le participant a un rôle actif, est débiteur d'une obligation de sécurité de moyens ;</AL><AL>Qu'il appartient dès lors à la CPAM de rapporter la preuve d'une faute de l'UCPA dans l'exécution de son obligation de sécurité ;</AL><AL>Attendu qu'en l'absence de production et de demande de production de tout document contractuel sur les engagements précis pris par l'UCPA envers les participants au stage quad/eaux vives concerné, la cour ne peut se référer qu'aux conclusions d'Audrey S. née F. figurant dans le dossier du tribunal joint à celui de la cour, conformément aux dispositions de l'article 968 du code de procédure civile, lesquelles ne reprennent que la page de présentation du séjour sur le site internet de l'UCPA, sans que l'on puisse se référer à la pièce 17 jointe qui n'est pas dans les débats devant la cour, et dont il résulte que le séjour était dit accessible au plus grand nombre et d'un rythme facile à suivre ;</AL><AL>Attendu qu'au vu des pièces versées aux débats, notamment la déclaration d'accident contenant la déclaration du moniteur de quad sur les circonstances de l'accident et les cinq attestations produites dont celle du conjoint d'Audrey S. née F., ainsi que des explications, non contredites, données par Laurent M. dans ses écritures, il est suffisamment établi que :</AL><AL>- le franchissement de l'obstacle, au cours duquel le quad conduit par Audrey S. née F. s'est renversé, s'intégrait, au cours d'un séjour du 22 au 28 juillet 2007, dans le cadre d'une initiation à la pratique du quad, et intervenait, sous le contrôle et la surveillance d'un moniteur qualifié, conformément à la convention liant l'UCPA à Laurent M.</AL><AL>- les participants avaient bénéficié de trois séances d'initiation de 2H30 sur le terrain privé au cours desquelles ils ont découvert les engins, ont suivi des séances de pilotage et ont été sensibilisés aux précautions à prendre pour une pratique douce de l'activité</AL><AL>- l'accident s'est produit alors que sur une zone de travail de type marche en montée, le groupe était arrêté et informé des consignes de sécurité et de la tâche à réaliser, le moniteur précisant que les stagiaires ne désirant pas effectuer le passage se mettaient de côté et laissaient la place aux volontaires, seuls deux attestants indiquant qu'il n'y avait pas d'indication d'une autre possibilité de passer, sans que la victime dans ses écritures de première instance ne prenne position à ce sujet, insistant seulement, comme certains attestants, sur le fait que le moniteur encourageait les participants à passer l'obstacle une seconde fois alors qu'un de ceux-ci avait déjà lourdement chuté sur cet obstacle au point de devoir consulter les urgences</AL><AL>- Audrey S. née F. qui avait déjà franchi l'obstacle avec succès, a chuté lors d'un deuxième franchissement après avoir manqué sa prise d'élan, le moniteur indiquant, sans avoir été contredit à ce sujet, qu'il lui a demandé de redescendre pour recommencer mais qu'elle n'ait sans doute pas entendu la consigne et a accéléré démesurément et que le quad s'est alors retourné la percutant au niveau du dos ;</AL><AL>Attendu que dans ces conditions, alors d'ailleurs que ne sont pas données d'informations circonstanciées concernant la chute d'un autre participant et que les reproches faits au moniteur sur son comportement postérieur, non précisément acquis au demeurant, n'ont pas d'incidence sur la responsabilité de l'accident, l'existence d'une faute n'est pas suffisamment établie, la victime majeure, ayant eu la possibilité de refuser un 2ème passage si elle estimait celui-ci trop périlleux, ce caractère n'étant en tout état de cause pas avéré par la seule mention dans une attestation qu'un pompier aurait pu faire une réflexion à ce sujet, et ayant réussi un premier passage de l'obstacle, ce qui atteste qu'elle avait acquis les moyens physiques et techniques pour exécuter le franchissement en cause grâce aux consignes données antérieurement ;</AL><AL>Attendu que c'est donc à bon droit et pour les motifs ci-dessus développés, que le premier juge a débouté Audrey S. née F. de ses demandes ;</AL><AL>Qu'il y lieu de confirmer la décision déférée et de débouter la CPAM de toutes ses demandes ;</AL><AL>Sur les dépens et l'article 700 du code de procédure civile</AL><AL>Attendu que la CPAM de LYON succombant en son recours, elle sera condamnée aux dépens d'appel, sans qu'il y ait lieu à application de l'article 700 du code de procédure civile au bénéfice de quiconque ;</AL><AL>Que toutes autres demandes seront rejetées comme non fondées ;</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>La cour, après en avoir délibéré,</AL><AL>Statuant publiquement, par défaut et en dernier ressort,</AL><AL>Déclare la Caisse Primaire d'Assurance Maladie du RHÔNE, venant aux droits de la Caisse Primaire d'Assurance Maladie de LYON, recevable en son action, son appel et ses demandes ;</AL><AL>Au fond,</AL><AL>Vu les dispositions de l'article 1147 du code civil,</AL><AL>Confirme le jugement déféré en toutes ses dispositions ;</AL><AL>Dit n'y avoir lieu à application de l'article 700 du code de procédure civile au bénéfice de quiconque ;</AL><AL>Condamne la CPAM du RHÔNE aux dépens d'appel qui seront recouvrés conformément aux dispositions de l'article 699 du code de procédure civile ;</AL><AL>Rejette toutes autres demandes.</AL><AL>la greffière Pour la présidente empêchée</AL><AL>C. Gozard C. Javion</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="29/08/2013" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I9937D87611FAF-EFL"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="29/08/2013" ID="RA937D87611FAF-EFL" JURI-DATE="2013-08-29" JURI-GPS-ID="gdf6ad527-7ae5-49d5-b108-661faaf78785" JURI-JURISDICTION="Cour administrative d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CAA" JURI-LOCATION="Lyon" JURI-LOCATION-REFID="Lyon" JURI-NUMBER="12LY03152" NATURE="CAA" NOM="Lewandowski" RC="12LY03152" REF="Lyon">CAA Lyon 29 août 2013 n° 12LY03152, 5<E>e</E> ch., Lewandowski</REFDOC><TXD><AL>Vu la requête, enregistrée le 18 décembre 2012 au greffe de la cour, présentée pour M. et M<E>me</E> Richard Lewandowski, domiciliés 355 allée des Eglantiers à Gleize (69400) ;</AL><AL>M. et M<E>me</E> Lewandowski demandent à la cour :</AL><AL>1°) d'annuler le jugement n° 1006949 du 23 octobre 2012 du tribunal administratif de Lyon, qui a rejeté leur demande tendant, à titre principal, à la décharge des cotisations supplémentaires d'impôt sur le revenu auxquelles ils ont été assujettis au titre des années 2002 et 2003 et des pénalités correspondantes et, à titre subsidiaire, à la réduction des cotisations supplémentaires d'impôt sur le revenu auxquelles ils ont été assujettis au titre des années 2002 et 2003 et des pénalités correspondantes à concurrence du montant des rappels retenus dans la proposition de transaction de la direction des services fiscaux du Val-de-Marne ;</AL><AL>2°) de prononcer la décharge des impositions susmentionnées, à titre principal, ou, à titre subsidiaire, de ramener les rappels à ceux retenus dans la proposition de transaction ;</AL><AL>3°) de mettre à la charge de l'Etat le versement de la somme de 1 500 € en application de l'article L 761-1 du Code de justice administrative ;</AL><AL>4°) de condamner l'Etat au remboursement des timbres fiscaux ;</AL><AL>Ils soutiennent :</AL><AL>- qu'en ce qui concerne l'année 2003, la SARL RL Patrimoine avait bien, en application des termes mêmes de l'article 151 septies du CGI, la qualité de loueur en meublé professionnel, dès lors que, s'agissant de cette année, la possession des lots et l'existence de recettes impliquaient nécessairement que, calculé prorata temporis, le chiffre d'affaires de l'entreprise ait dépassé celui de 23 000 € par an ; qu'ils peuvent se prévaloir de l'instruction administrative du 11 février 1983 ; que le prorata temporis ne s'apprécie pas à la date de création de la société mais à la date de la perception des premiers loyers ;</AL><AL>- que, pour l'année 2002, les frais d'établissements doivent pouvoir être déduits dès l'année d'acquisition, nonobstant l'absence de loyers liés à la vente en l'état futur d'achèvement ; qu'ils sont fondés à se prévaloir des réponses faites par la direction des services fiscaux de Paris-Ouest des 10 janvier 2000, 9 novembre 2004 et 20 octobre 2005 ;</AL><AL>- que la location de chambres médicalisées dans une résidence de services doit être regardée comme un louage de services ; que, dès lors, la limitation des amortissements prévue par l'article 39 C du CGI ne s'applique pas ; qu'ils peuvent se prévaloir de l'instruction administrative du 28 juillet 2009 (4 F-3-09) qui considère les loueurs en meublés professionnels comme des prestataires de service ; qu'ils produisent le contrat de bail qui, dans son article 4, prévoit que les services sont rendus dans les chambres médicalisées par la SARL Résidence Le Parc de Saint-Martin d'Ablois ; qu'en tant que prestataires de services, même indirects, ils sont en droit d'amortir leurs biens selon la méthode choisie ;</AL><AL>Vu le jugement attaqué ;</AL><AL>Vu le mémoire en défense, enregistré le 18 avril 2013, présenté par le ministre de l'économie et des finances ; il conclut au rejet de la requête ;</AL><AL>Il soutient :</AL><AL>- que le début d'activité de loueur en meublé professionnel à retenir pour l'application des dispositions de l'article 151 septies du CGI s'apprécie à la date à laquelle le contribuable a effectué les premières opérations d'exploitation ; que l'activité de la société doit être regardée comme ayant effectivement commencé le 29 octobre 2002, à la date de la signature du bail de location révélant le commencement de son activité de loueur en meublé ; que le montant des loyers perçus au titre de la période du 1<E>er</E> janvier 2003 au 31 décembre 2003, soit 3202 €, est inférieur au seuil légal de recettes de 23 000 € ;</AL><AL>- qu'ils ne peuvent se prévaloir utilement, sur le fondement des dispositions de l'article L 80 A du LPF, ni de la note de la direction de la législation fiscale en date du 26 septembre 2002, dès lors qu'il s'agit d'un document interne à l'administration fiscale, ni de la doctrine référencée 4 C-231 n° 8 du 30 octobre 1997, laquelle n'ajoute rien à la loi ; qu'ils ne peuvent utilement se prévaloir, sur le fondement des dispositions de l'article L 80 B du LPF, des réponses de la direction des services fiscaux de Paris-Ouest, les 10 janvier 2000, 9 novembre 2004 et 20 octobre 2005, dès lors que le traitement réservé à d'autres contribuables ne vaut pas prise de position formelle de l'administration sur la situation de fait de la SARL RL Patrimoine ;</AL><AL>- que les dispositions de l'article 39 C du CGI sont applicables, dès lors que le contrat de bail conclu le 29 octobre 2002 prévoit la location meublée au preneur, la SARL Résidence le Parc de Saint-Martin d'Ablois, qui entend exercer une activité commerciale d'exploitation de résidence de services consistant en la location de logements avec fournitures de différents services ou prestations à sa clientèle ; que le SARL RL Patrimoine n'assure pas l'activité et ne supporte pas les risques liés à l'exploitation de la résidence pour personnes âgées ; que les requérants n'apportent pas la preuve que la SARL Résidence Le Parc de Saint-Martin d'Ablois serait leur mandataire dans la gestion de cet établissement ; qu'ils ne peuvent pas, en tout état de cause, se prévaloir de l'instruction du 28 juillet 2009, 4 F-3-09, qui est postérieure aux années en litige ;</AL><AL>- que M. et M<E>me</E> Lewandowski ne sont pas recevables à demander à la cour administrative d'appel, à titre subsidiaire, que les impositions en litige soient réduites au montant de la transaction qui a été proposée par l'administration et qu'ils ont refusée ;</AL><AL>Vu le mémoire complémentaire, enregistré le 24 mai 2013, présenté pour M. et M<E>me</E> Lewandowski ; ils concluent aux mêmes fins que leur requête, par les mêmes moyens ;</AL><AL>Vu le mémoire en défense complémentaire, enregistré le 24 juin 2013, présenté par le ministre de l'économie et des finances ; il conclut aux mêmes fins que son précédent mémoire, par les mêmes moyens ;</AL><AL>Vu les autres pièces du dossier ;</AL><AL>Vu le CGI ;</AL><AL>Vu le LPF ;</AL><AL>Vu le Code de justice administrative ;</AL><AL>Les parties ayant été régulièrement averties du jour de l'audience ;</AL><AL>Après avoir entendu au cours de l'audience publique du 4 juillet 2013 :</AL><AL>- le rapport de M<E>me</E> Chevalier-Aubert, premier conseiller ;</AL><AL>et les conclusions de M<E>me</E> Jourdan, rapporteur public,</AL><AL>1. Considérant que la SARL RL Patrimoine, dont le siège est situé à Saint-Maur-des-Fossés, constituée entre les époux Lewandowski, qui ont opté pour le régime des sociétés de personnes prévu à l'article 8 du CGI, a fait l'objet d'une vérification de comptabilité à l'issue de laquelle le service a remis en cause la qualité de loueur en meublé professionnel de cette société ; que des rehaussements ont été en conséquence notifiés à M. et M<E>me</E> Lewandowski, dans la catégorie des bénéfices industriels et commerciaux, au titre des années 2002 et 2003 ; que M. et M<E>me</E> Lewandowski demandent l'annulation du jugement du 23 octobre 2012 par lequel le tribunal administratif de Lyon a rejeté leur demande tendant, à titre principal, à la décharge des cotisations supplémentaires d'impôt sur le revenu auxquelles ils ont été assujettis au titre des années 2002 et 2003 et des pénalités correspondantes et, à titre subsidiaire, à la réduction des cotisations supplémentaires d'impôt sur le revenu auxquelles ils ont été assujettis au titre des années 2002 et 2003 et des pénalités correspondantes à concurrence du montant des rappels retenus dans la proposition de transaction de la direction des services fiscaux du Val-de-Marne ;</AL><AL>Sur le bien-fondé des impositions contestées :</AL><AL>En ce qui concerne la qualité de loueur en meublé professionnel :</AL><AL>S'agissant de l'application de la loi fiscale :</AL><AL>2. Considérant qu'aux termes du VII de l'article 151 septies du CGI, dans sa rédaction applicable à l'espèce : « Les loueurs professionnels s'entendent des personnes inscrites en cette qualité au registre du commerce et des sociétés qui réalisent plus de 150 000 F [23 000 € à compter du 23 mars 2002] de recettes annuelles ou retirent de cette activité au moins 50 % de leur revenu » ; qu'aux termes de l'article 156, alors en vigueur, du même Code : « L'impôt sur le revenu est établi d'après le montant total du revenu net annuel dont dispose chaque foyer fiscal. Ce revenu net est déterminé (…) sous déduction : I. du déficit constaté pour une année dans une catégorie de revenus (…). Toutefois, n'est pas autorisée l'imputation : (…) 1° bis des déficits provenant, directement ou indirectement, des activités relevant des bénéfices industriels ou commerciaux lorsque ces activités ne comportent pas la participation personnelle, continue et directe de l'un des membres du foyer fiscal à l'accomplissement des actes nécessaires à l'activité. Il en est ainsi, notamment, lorsque la gestion de l'activité est confiée en droit ou en fait à une personne qui n'est pas un membre du foyer fiscal par l'effet d'un mandat, d'un contrat de travail ou de toute autre convention. Les déficits non déductibles pour ces motifs peuvent cependant être imputés sur les bénéfices tirés d'activités de même nature exercées dans les mêmes conditions, durant la même année ou les cinq années suivantes. Ces modalités d'imputation sont applicables aux déficits réalisés par des personnes autres que les loueurs professionnels au sens du huitième alinéa de l'article 151 septies, louant directement ou indirectement des locaux d'habitation meublés ou destinés à être meublés. (…) » ;</AL><AL>3. Considérant qu'il résulte de ces dispositions que les déficits des loueurs en meublé non professionnel ne sont pas imputables sur le revenu global mais seulement sur les bénéfices industriels et commerciaux non professionnels réalisés au cours de l'année et des cinq années suivantes, que cette contrainte ne s'applique pas en revanche aux loueurs professionnels et que, pour avoir la qualité de loueur professionnel, il fallait, au cours des années litigieuses, remplir deux conditions cumulatives : être inscrit en tant que tel au registre du commerce et des sociétés et tirer de cette activité plus de 23 000 € toutes taxes comprises de recettes annuelles ou au moins 50 % de ses revenus ; qu'au cas où l'activité débute en cours d'année, les recettes à prendre en compte doivent être rapportées à l'ensemble de l'année, au prorata temporis ; que, dans ce cas, le début d'activité doit être fixé à la date à laquelle l'entreprise a pu effectivement commencer son activité, c'est-à-dire, s'agissant d'un loueur en meublé professionnel, la date à laquelle le contribuable a pu disposer des biens à louer et effectuer les premières opérations d'exploitation ;</AL><AL>4. Considérant que la SARL RL Patrimoine a été créée par acte sous seing privé du 13 septembre 2002 et immatriculée le même jour au registre du commerce et des sociétés ; que, le 29 octobre 2002, elle a acquis auprès de la SARL Les Clos de Saint-Martin d'Ablois, cinq chambres dans une résidence pour personnes âgées située à Saint-Martin d'Ablois (Marne), en l'état futur d'achèvement ; que, ce même jour, a été conclu un bail avec la SARL Résidence Le Parc de Saint-Martin d'Ablois pour la location des chambres ; que la date de prise d'effet du bail a été fixée au jour de l'ouverture de l'établissement ; que les travaux ont été achevés le 15 octobre 2003 ; que la SARL RL Patrimoine a perçu ses premiers loyers le 17 novembre 2003 ; que l'activité effective de la société n'a pu débuter avant le 17 novembre 2003, date à laquelle les logements qu'elle avait achetés en l'état futur d'achèvement et nécessaires à cette activité ont pu être offerts à la location ; que, la date de début d'activité étant ainsi fixée au 17 novembre 2003, les recettes toutes taxes comprises de la société au titre de cette année 2003, d'un montant de 3 202 €, dépassent, rapportées à l'ensemble de l'année au prorata temporis, le seuil de 23 000 € fixé par les dispositions susmentionnées et les requérants remplissaient les conditions pour bénéficier du régime fiscal des loueurs en meublés professionnels et imputer les déficits de la SARL RL Patrimoine au titre de cette année 2003 sur leur revenu global ;</AL><AL>S'agissant de l'application de la doctrine administrative :</AL><AL>5. Considérant qu'aux termes de l'article L 80 B du LPF : « La garantie prévue au premier alinéa de l'article L 80 A est applicable : 1° Lorsque l'administration a formellement pris position sur l'appréciation d'une situation de fait au regard d'un texte fiscal » ; que M. et M<E>me</E> Lewandowski ne peuvent se prévaloir utilement, sur le fondement de l'article L 80 A du LPF, ni de la note de la direction de la législation fiscale en date du 26 septembre 2002, dès lors qu'il s'agit d'un document interne à l'administration fiscale qui, n'étant pas destiné au contribuable et n'ayant pas fait l'objet d'une publication, ne peut être regardé comme comportant une interprétation d'un texte fiscal opposable à l'administration, ni de l'instruction administrative du 11 février 1983, laquelle ne comporte aucune interprétation formelle de la loi fiscale différente de celle dont il a été fait application ;</AL><AL>En ce qui concerne la comptabilisation des frais d'établissement :</AL><AL>6. Considérant que, comme il vient d'être dit, la SARL RL Patrimoine ne doit être regardée comme ayant eu une activité de loueur de meublé professionnel qu'au titre de l'année 2003, date à laquelle elle remplissait les conditions pour être qualifiée de loueur en meublé professionnel ; qu'il est constant qu'au cours de l'année 2002, elle n'a perçu aucun loyer ; que les frais d'établissement, pour un montant de 30 607 €, engagés au cours de l'année 2002, année d'acquisition des biens vendus en l'état futur d'achèvement, n'entraînent pas la constatation d'un déficit dans la catégorie des bénéfices industriels et commerciaux imputable sur le revenu global des requérants, dès lors que la société ne remplit pas les conditions cumulatives pour que son activité soit qualifiée d'activité de loueur en meublé professionnel ; que les requérants ne peuvent se prévaloir des réponses faites par l'administration à d'autres contribuables, dans des courriers en date des 10 janvier 2000, 9 novembre 2004 et 20 octobre 2005, le traitement réservé à d'autres contribuables ne valant pas prise de position formelle de l'administration sur la situation de fait de la société RL Patrimoine au regard du texte fiscal ;</AL><AL>En ce qui concerne la limitation des amortissements :</AL><AL>7. Considérant qu'aux termes de l'article 39 C du CGI, dans sa rédaction alors applicable : « L'amortissement des biens donnés en location ou mis à disposition sous toute autre forme est réparti sur la durée normale d'utilisation suivant des modalités fixées par décret en Conseil d'Etat. En cas de location ou de mise à disposition de biens sous toute autre forme consentie par une personne physique, par une société soumise au régime prévu à l'article 8, par une copropriété visée à l'article 8 quater ou 8 quinquies, ou par un groupement au sens des articles 239 quater, 239 quater B ou 239 quater C, le montant de l'amortissement des biens ou des parts de copropriété admis en déduction de la base imposable ne peut excéder, au titre d'un même exercice, celui du loyer acquis, ou de la quote-part du résultat de la copropriété, diminué du montant des autres charges afférentes à ces biens ou parts (…) » ;</AL><AL>8. Considérant que les requérants font valoir que l'activité de la SARL RL Patrimoine ne constitue pas une simple location de biens immobiliers mais comporte en outre des prestations de services qui la font échapper à la limitation des amortissements et permettent l'imputation sur le revenu global du déficit intégral d'exploitation constaté ; qu'il résulte de l'instruction et notamment de la lecture du bail consenti que la SARL RL Patrimoine limitait son activité à la location de cinq chambres meublées à une société, qui se chargeait seule des prestations de services offertes ; que les chambres meublées louées à cette société d'exploitation étaient destinées à l'habitation principale des usagers ; que le bail est conclu pour une durée de douze années, pour un loyer annuel fixé à 4 344,80 € HT ; qu'il en résulte que ce n'est pas la SARL RL Patrimoine qui subit les aléas commerciaux de l'exploitation, mais la société SARL « Résidence Le Parc de Saint-Martin d'Ablois », qui assume seule ce risque ; que la SARL RL Patrimoine se livre en conséquence à une activité de location meublée et non à une activité de prestation de services relevant des dispositions de l'article 39 C précité ; que M. et M<E>me</E> Lewandowski ne peuvent utilement se prévaloir, sur le fondement de l'article L 80 A du LPF, de l'instruction administrative du 27 juillet 2009, 4 F-3-09, dès lors qu'elle est postérieure aux années en litige ;</AL><AL>En ce qui concerne les conclusions présentées à titre subsidiaire :</AL><AL>9. Considérant que M. et M<E>me</E> Lewandowski ne peuvent, par ailleurs, utilement se prévaloir d'une proposition de protocole transactionnel avec l'administration, qu'ils n'ont pas acceptée ;</AL><AL>10. Considérant qu'il résulte de ce qui précède que M. et M<E>me</E> Lewandowski sont seulement fondés à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif de Lyon a rejeté leur demande tendant à la décharge de la cotisation supplémentaire à l'impôt sur le revenu au titre de l'année 2003 résultant de la limitation du déficit réalisé par la SARL RL Patrimoine au titre de son activité de loueur en meublé professionnel, ainsi que des pénalités y afférentes ;</AL><AL>Sur les dépens :</AL><AL>11. Considérant qu'aux termes de l'article R 761-1 du Code de justice administrative : « Les dépens comprennent la contribution pour l'aide juridique prévue à l'article 1635 bis Q du CGI, ainsi que les frais d'expertise, d'enquête et de toute autre mesure d'instruction dont les frais ne sont pas à la charge de l'Etat. Sous réserve de dispositions particulières, ils sont mis à la charge de toute partie perdante sauf si les circonstances particulières de l'affaire justifient qu'ils soient mis à la charge d'une autre partie ou partagés entre les parties. L'Etat peut être condamné aux dépens » ; qu'il y a lieu, dans les circonstances de l'espèce, de mettre à la charge de l'Etat la somme de 35 € acquittée par M. et M<E>me</E> Lewandowski au titre de la contribution pour l'aide juridique, dans le cadre de la procédure d'appel ;</AL><AL>Sur les conclusions tendant à l'application de l'article L 761-1 du Code de justice administrative :</AL><AL>12. Considérant qu'il y a lieu, dans les circonstances de l'espèce, de mettre à la charge de l'Etat, partie tenue aux dépens, la somme de 1 500 €, à verser à M. et M<E>me</E> Lewandowski au titre des frais exposés par eux et non compris dans les dépens exposés ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E> : M. et M<E>me</E> Lewandowski sont déchargés de la cotisation supplémentaire à l'impôt sur le revenu au titre de l'année 2003 résultant de la limitation de l'imputation du déficit réalisé par la SARL RL Patrimoine en 2003 au titre de l'activité de loueur en meublé professionnel, ainsi que des pénalités y afférentes.</AL><AL>Article 2 : Le jugement du tribunal administratif de Lyon du 23 octobre 2012 est réformé en ce qu'il a de contraire à l'article 1<E>er</E>.</AL><AL>Article 3 : L'Etat versera à M. et M<E>me</E> Lewandowski une somme de 1 500 € au titre des frais non compris dans les dépens, sur le fondement de l'article L 761-1 du Code de justice administrative, et une somme de 35 € au titre des dépens, sur le fondement de l'article R 761-1 du Code de justice administrative.</AL><AL>Article 4 : Le surplus des conclusions de la requête de M. et M<E>me</E> Lewandowski est rejeté.</AL><AL>Article 5 : Le présent arrêt sera notifié à M. et M<E>me</E> Richard Lewandowski et au ministre de l'économie et des finances.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>