<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="2004" CODE="JPJ" MOIS="08"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="05/08/2004" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I04012F0821283"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="05/08/2004" ID="R8ACF2BB987DB6B-EFL" JURI-DATE="2004-08-05" JURI-JURISDICTION="Cour administrative d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CAA" JURI-LOCATION="Nancy" JURI-LOCATION-REFID="Nancy" JURI-NUMBER="00-65" NATURE="CAA" NOM="Commune de Pont-à-Mousson" RC="00-65" REF="Nancy">CAA Nancy 5 août 2004 n° 00-65, Commune de Pont-à-Mousson</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>Vu la requête, enregistrée au greffe de la Cour le 19 janvier 2000 sous le n° 00NC00065, présentée pour la COMMUNE DE PONT-A-MOUSSON, ayant son siège Hôtel de Ville BP 275 à Pont-à-Mousson (54701), représentée par son maire en exercice, habilité par délibération du conseil municipal en date du 30 juin 1995, par M<E>e</E> Gaucher, avocat au barreau de Nancy ; </AL><AL>La COMMUNE DE PONT-A-MOUSSON demande à la Cour :</AL><AL>1°) d'annuler le jugement n° 9801862 du 26 octobre 1999 par lequel le tribunal administratif de Nancy a, à la demande de M<E>me</E> Marie-Claude Veschi et de MM. Jean-François Moutet, Dominique Galois, Jean-Yves Le Dehaut, Michel Lercher et Lionel Mahuet, annulé la délibération en date du 27 octobre 1998 du conseil municipal de Pont-à-Mousson accordant la caution de la commune au prêt consenti au centre culturel de l'ancienne abbaye des Prémontrés et l'a condamnée à payer aux demandeurs de première instance un montant de 4 000 francs en application de l'article L 8-1 du Code des tribunaux administratifs et des cours administratives d'appel ; </AL><AL>2°) de rejeter la demande présentée par M<E>me</E> Marie-Claude Veschi et MM. Jean-François Moutet, Dominique Galois, Jean-Yves Le Dehaut, Michel Lercher et Lionel Mahuet devant le tribunal administratif de Nancy ; </AL><AL>3°) de condamner les intimés à lui verser la somme de 10 000 francs au titre de l'article L 8-1 du Code des tribunaux administratifs et des cours administratives d'appel ; </AL><AL>La COMMUNE DE PONT-A-MOUSSON soutient que :</AL><LST PRES="TIR"><ITEM><AL>c'est à tort que le tribunal administratif s'est déclaré compétent pour connaître des conclusions d'annulation dirigées contre la délibération litigieuse alors que celle-ci a eu pour seul objet d'autoriser le maire à signer un contrat de droit privé ; </AL></ITEM><ITEM><AL>c'est à tort que le tribunal administratif a jugé que la délibération litigieuse méconnaissait les dispositions de l'article 6 de la loi du 2 mars 1982 et de l'article 7 du décret du 18 avril 1988 en estimant qu'eu égard à l'essentiel des activités de l'ancienne abbaye des Prémontrés, elle ne pouvait être considérée comme un organisme visé par les dispositions de l'article 238 bis du Code général des impôts ; </AL></ITEM><ITEM><AL>c'est à tort que le tribunal administratif a considéré que l'activité commerciale de l'ancienne abbaye des Prémontrés, constituée sous la forme d'une association, représentait 70 % du montant total de ses recettes d'exploitation en omettant de prendre en compte le produit des subventions d'exploitation, que l'activité commerciale de l'association représente moins de la moitié des recettes ; </AL></ITEM></LST><AL>Vu le jugement attaqué ; </AL><AL>Vu le mémoire, enregistré le 7 août 2000, présenté pour M<E>me</E> Marie-Claude Veschi, demeurant 16, allée Beethoven, Le Pré Latour à Pont-à-Mousson (54700), M. Jean-François Moutet, demeurant 35, avenue Leclerc à Pont-à-Mousson (54700), M. Dominique Galois, 40, allée Georges Bizet, Le Pré Latour à Pont-à-Mousson (54700), M. Jean-Yves Le Dehaut, demeurant 21, rue Messier à Nancy (54000), M. Michel Lercher, demeurant 29, rue Robert Châtel à Pont-à-Mousson (54700), et Lionel Mahuet, demeurant 30, rue Clémenceau à Pont-à-Mousson (54700), représentés par M<E>e</E> Gregorio, avocat au barreau de Nancy ; </AL><AL>M<E>me</E> Marie-Claude Veschi et MM. Jean-François Moutet, Dominique Galois, Jean-Yves Le Dehaut, Michel Lercher et Lionel Mahuet concluent :</AL><AL>1°) au rejet de la requête susvisée ; à cette fin, ils soutiennent que les moyens d'appel invoqués par la COMMUNE DE PONT-A-MOUSSON ne sont pas fondés, que la délibération attaquée est entachée d'irrégularités, qu'elle constitue un acte détachable dont la légalité relève de la compétence du juge administratif, que les conditions d'octroi par la COMMUNE DE PONT-A-MOUSSON de sa garantie d'emprunt ne sont pas réunies ; </AL><AL>2°) à la condamnation de la COMMUNE DE PONT-A-MOUSSON à leur verser la somme de 8 000 francs au titre de l'article L 8-1 du Code des tribunaux administratifs et des cours administratives d'appel ; </AL><AL>Vu l'ordonnance du président de la première chambre de la Cour du 5 février 2004, fixant au 5 mars 2004 la date de clôture de l'instruction ; </AL><AL>Vu les autres pièces du dossier ; </AL><AL>Vu la loi 88-13 du 5 janvier 1988 ; </AL><AL>Vu le décret 88-366 du 18 avril 1988 ; </AL><AL>Vu l'article L 2252-1 du Code général des collectivités territoriales ; </AL><AL>Vu l'article R 236-48 du Code des communes ; </AL><AL>Vu l'ordonnance 2000-16 du 19 septembre 2000 portant adaptation de la valeur en euros de certains montants exprimés en francs dans les textes législatifs, ensemble le décret 2001-373 du 27 avril 2001 ; </AL><AL>Vu le Code de justice administrative ; </AL><AL>Vu le Code des tribunaux administratifs et des cours administratives d'appel ; </AL><AL>Les parties ayant été dûment averties du jour de l'audience ; </AL><AL>Après avoir entendu au cours de l'audience publique du 24 juin 2004 :</AL><AL>- le rapport de M<E>me</E> FISCHER-HIRTZ, Premier Conseiller,</AL><AL>- les observations de M<E>e</E> GAUCHER, avocat de la COMMUNE DE PONT-A- MOUSSON,</AL><AL>- et les conclusions de M. ADRIEN, Commissaire du Gouvernement ; </AL><AL>Sur l'exception d'incompétence opposée par la COMMUNE DE PONT-A-MOUSSON devant le tribunal administratif et en appel :</AL><AL>Considérant que le tribunal administratif est seul compétent pour connaître des conclusions d'annulation dirigées contre une délibération d'un conseil municipal ; que la fin de non-recevoir opposée par la COMMUNE DE PONT-A-MOUSSON ne peut qu'être rejetée ; </AL><AL>Sur la légalité de la délibération du 29 septembre 1998 :</AL><AL>Considérant que, par délibération du 29 septembre 1998, le conseil municipal de Pont-à-Mousson a décidé, en application des dispositions de l'article L 2252-1 du Code général des collectivités territoriales et de l'article R 236-48 du Code des communes, d'accorder la garantie totale de la commune à un emprunt d'un montant de trois millions de francs contracté par l'association dite "Centre culturel de l'ancienne Abbaye des Prémontrés", auprès de la Caisse d'épargne de Lorraine Nord pour permettre à cette association, régie par la loi du 1<E>er</E> juillet 1901, de procéder à la restructuration dudit Centre ; que, par un jugement du 26 octobre 1999, le tribunal administratif de Nancy a annulé cette délibération ; que la COMMUNE DE PONT-A-MOUSSON a formé appel contre cette décision ; </AL><AL>Considérant qu'il résulte des dispositions de l'article L 2252-1 du Code général des collectivités territoriales que la quotité garantie par une ou plusieurs collectivités territoriales sur un même emprunt, souscrit par une personne privée, ne peut excéder 50 % sauf pour les emprunts souscrits par un organisme d'intérêt général visé à l'article 238 bis du Code général des impôts pour lesquels une garantie totale peut être accordée ; que les dispositions de l'article 238 bis du Code général des impôts concernent les organismes d'intérêt général ayant un caractère philanthropique, éducatif, scientifique, social, familial ou culturel ; </AL><AL>Considérant qu'au soutien de sa critique du jugement, la COMMUNE DE PONT-A-MOUSSON fait valoir que l'activité commerciale de l'association ne générant pas la majorité de ses recettes, elle devait être regardée comme un organisme d'intérêt général au sens des dispositions de l'article 238 bis du Code général des impôts ; qu'il ressort, toutefois, des pièces du dossier que les prestations d'hôtellerie et de restauration représentent l'essentiel de l'activité du Centre culturel de l'ancienne Abbaye des Prémontrés ; que, dès lors, c'est à bon droit que les premiers juges ont estimé que cette association ne pouvait, en tout état de cause, pas faire l'objet de la garantie accordée dans les conditions fixées par la délibération litigieuse ; </AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que la COMMUNE DE PONT-A-MOUSSON n'est pas fondée à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif de Nancy a annulé la délibération de son conseil municipal en date du 29 septembre 1998 ; </AL><AL>Sur les conclusions relatives aux frais exposés par les parties à l'occasion du litige et non compris dans les dépens :</AL><AL>Considérant que les dispositions de l'article L 761-1 du Code de justice administrative, reprenant celles de l'article L 8-1 du Code des tribunaux administratifs et des cours administratives d'appel, font obstacle à ce que M<E>me</E> Marie-Claude Veschi, M. Jean-François Moutet, M. Dominique Galois, M. Michel Lercher et M. Lionel Mahuet qui ne sont pas, dans la présente instance, la partie perdante, soient condamnés à payer à la commune de Pont à Mousson quelque somme que ce soit au titre des frais exposés par elle et non compris dans les dépens ; </AL><AL>Considérant, en revanche, qu'il y a lieu, dans les circonstances de l'espèce, en application des dispositions de l'article L 761-1 du Code de justice administrative, de condamner la COMMUNE DE PONT-A-MOUSSON à payer à M<E>me</E> Marie-Claude Veschi, M Jean-François Moutet, M. Dominique Galois, M. Michel Lercher, M. Jean-Yves Le Dehaut et M. Lionel Mahuet une somme globale de 1 000 euros au titre des frais exposés par ces derniers en appel et non compris dans les dépens ; </AL><AL>DECIDE:</AL><AL>ARTICLE 1<E>er</E> : La requête de la COMMUNE DE PONT-A-MOUSSON est rejetée.</AL><AL>ARTICLE 2 : La COMMUNE DE PONT-A-MOUSSON versera à M<E>me</E> Marie-Claude Veschi, M Jean-François Moutet, M. Dominique Galois, M. Michel Lercher, M. Jean-Yves Le Dehaut et M. Lionel Mahuet une somme globale de 1 000 euros (mille euros) en application des dispositions de l'article L 761-1 du Code de justice administrative.</AL><AL>ARTICLE 3 : Le présent arrêt sera notifié à la COMMUNE DE PONT-A-MOUSSON et à M<E>me</E> Marie-Claude Veschi, M Jean-François Moutet, M. Dominique Galois, M. Michel Lercher, M. Jean-Yves Le Dehaut et M. Lionel Mahuet.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="05/08/2004" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I20E04380893I3FFB-EFL"><NINFO>2</NINFO><ABS><DESC>déduction de la taxe payée aux fournisseurs</DESC><DESC>remboursement</DESC><DESC>assujettis établis à l'étranger</DESC><DESC>procédure de demande</DESC><DESC>pièces justificatives devant accompagner la demande</DESC><DESC>déclaration de non-réalisation en France de livraisons de biens ou de prestations de services (CGI ann. II art. 242-0 M et 242-0 Q)</DESC><DESC>1° délai de production</DESC><DESC>en principe lors du dépôt de la demande</DESC><DESC>à défaut avant que l'administration ne statue sur la demande lorsqu'elle a invité préalablement l'assujetti à régulariser sa demande</DESC><DESC>dans le cas inverse, régularisation possible devant le juge</DESC><DESC>2° notion</DESC></ABS><ANA><ANANIV1><INTRO>1° </INTRO><AL>Il résulte des dispositions des articles 242-0 M et 242-0 Q de l'annexe II au CGI que, pour obtenir le remboursement de taxe qu'ils sollicitent, les assujettis établis dans un Etat membre de l'Union européenne doivent avoir renseigné la partie de l'imprimé du modèle prévu par l'administration valant de la part du demandeur déclaration qu'il n'a effectué en France aucune livraison de biens ni aucune prestation de services imposable à la TVA ou souscrit à l'appui de cette demande une telle déclaration.</AL><AL>Toutefois, si la demande n'est pas assortie des justificatifs exigés par la réglementation, au nombre desquels figure cette déclaration, l'irrecevabilité définitive ne peut être opposée aux assujettis que si l'administration les a invités préalablement à régulariser leur demande dans un délai raisonnable, afin de préserver le droit de recours garanti par l'article 7 de la 8<E>e</E> directive.</AL><AL>Lorsque l'administration n'a pas invité l'assujetti à procéder à une telle régularisation avant de rejeter sa demande, celui-ci peut régulariser cette demande en produisant à tout moment devant le juge de l'impôt les pièces manquantes exigées par la réglementation.</AL></ANANIV1><ANANIV1><INTRO>2° </INTRO><AL>La production d'une attestation par laquelle l'assujetti déclare qu'il « n'exerce aucune activité sur le territoire français (livraisons de biens ou prestations de services) », que « les factures dont le remboursement de TVA est demandé concernent exclusivement les frais de location de wagons citernes pétroliers » et que « ces wagons immatriculés en France n'ont jamais circulé sur le territoire français pour son compte » est de nature à régulariser l'omission de déclaration de non-réalisation de livraisons de biens et de prestations de services en France dont la demande de remboursement de TVA est affectée.</AL></ANANIV1></ANA><REFDOC DATE="05/08/2004" ID="R20F04380893I3FFB-EFL" JURI-DATE="2004-08-05" JURI-JURISDICTION="Cour administrative d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CAA" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="00-2335" NATURE="CAA" NOM="Sté Kuwait Petroleum-Luxembourg SA" RC="00-2335" REF="Paris">CAA Paris 5 août 2004 n° 00-2335, 2<E>e</E> ch. A, Sté Kuwait Petroleum-Luxembourg SA </REFDOC><LISTEJUGES>MM. Farago, Pres. - Alfonsi, Rapp. - Magnard, Comm. du GOUV.</LISTEJUGES><TXD><AL>Considérant que la société Kuwait Petroleum-Luxembourg SA dont le siège est au Luxembourg, a présenté le 11 mars 1996 une demande de remboursement de TVA pour l'année 1995 pour un montant de 96 279,54 F ; que, par une décision du 31 mai 1996, l'administration fiscale a rejeté cette demande qui présentait le caractère d'une réclamation, d'une part, pour le motif que celle-ci ne contenait pas la déclaration de non-réalisation de livraisons de biens ou de prestations de services en France exigée par les dispositions combinées des articles 242-0 M et 242-0 Q de l'annexe II au CGI et d'autre part, en raison de ce que la TVA figurant sur l'une des factures présentées par la société requérante pour un montant de 63,69 F était relative à des frais d'hôtel et de restauration et exclue du droit à déduction de taxe en application des articles 236 à 242 de la même annexe ; que, par l'ordonnance attaquée, le président de section au tribunal administratif de Paris a rejeté la demande de la société Kuwait Petroleum-Luxembourg SA tendant au remboursement de la somme de 96 279,54 F comme entachée d'une irrecevabilité manifeste non susceptible d'être couverte en cours d'instance ; que la société Kuwait Petroleum-Luxembourg SA demande le remboursement d'un montant de 96 125,85 F de TVA ;</AL><AL>Sur la régularité de l'ordonnance attaquée :</AL><AL>Considérant, d'une part, que suivant l'article L 9 du Code des tribunaux administratifs et des cours administratives d'appel alors en vigueur : « Les présidents de formation de jugement des tribunaux administratifs et des cours administratives d'appel peuvent, par ordonnance, (...) rejeter les conclusions entachées d'une irrecevabilité manifeste non susceptible d'être couverte en cours d'instance... » ;</AL><AL>Considérant, d'autre part, qu'aux termes de l'article 242-0 M de l'annexe II au CGI : « 1. Les assujettis établis à l'étranger peuvent obtenir le remboursement de la TVA qui leur a été régulièrement facturée si, au cours du trimestre civil ou de l'année civile auquel se rapporte la demande de remboursement, ils n'ont pas eu en France le siège de leur activité ou un établissement stable ou, à défaut, leur domicile ou leur résidence habituelle et n'y ont pas réalisé, durant la même période, d'opérations entrant dans le champ d'application de la TVA au sens des articles 256, 256 A à 258 B, 259 à 259 C du CGI... » ; qu'aux termes de l'article 242-0 Q de la même annexe relatif au remboursement de la TVA aux assujettis établis hors de France : « Le remboursement doit être demandé au service des impôts avant la fin du sixième mois suivant l'année civile au cours de laquelle la taxe est devenue exigible. La demande est établie sur un imprimé du modèle prévu par l'administration. Elle est accompagnée des originaux des factures, des documents d'importation et de toutes pièces justificatives. L'assujetti certifie qu'il remplit les conditions prévues à l'article 242-0 M... » ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ces dispositions que, pour obtenir le remboursement de taxe qu'ils sollicitent, les assujettis établis dans un Etat membre de l'Union européenne doivent, avoir renseigné la partie de l'imprimé du modèle prévu par l'administration valant de la part du demandeur déclaration qu'il n'a effectué en France aucune livraison de biens ni aucune prestation de services imposable à la TVA ou souscrit à l'appui de cette demande une telle déclaration ; que, toutefois, si la demande n'est pas assortie des justificatifs exigés par la réglementation, au nombre desquels figure cette déclaration, l'irrecevabilité définitive ne peut être opposée aux assujettis que si l'administration les a invités préalablement à régulariser leur demande dans un délai raisonnable, afin de préserver le droit de recours garanti par l'article 7 de la 8<E>e</E> directive du conseil des communautés européennes n° 79/1072/CEE du 6 décembre 1979 ;</AL><AL>Considérant que si la société Kuwait Petroleum-Luxembourg SA a omis de déclarer à l'appui de sa demande de remboursement de TVA établie le 11 mars 1996 qu'elle n'a effectué en France au cours de la période correspondant à l'année 1995 aucune livraison de biens ni aucune prestation de services imposables à la TVA, l'administration ne l'a pas invitée à régulariser sa demande sur ce point avant de rejeter celle-ci ; que, dans ces conditions, la société pouvait régulariser cette demande en produisant à tout moment devant le juge de l'impôt les pièces manquantes exigées par la réglementation ; que, par suite, c'est à tort que le président de section au tribunal administratif de Paris a rejeté pour irrecevabilité manifeste non susceptible d'être couverte en cours d'instance la demande de première instance présentée par la société Kuwait Petroleum-Luxembourg SA ; qu'ainsi, l'ordonnance attaquée en date du 25 janvier 2000 doit être annulée ;</AL><AL>Considérant qu'il y a lieu d'évoquer et de statuer immédiatement sur la demande présentée par la société Kuwait Petroleum-Luxembourg SA devant le tribunal administratif de Paris ;</AL><AL>Sur la demande de remboursement de TVA :</AL><AL>Considérant que les demandes de remboursement de crédit de TVA présentées par des assujettis établis hors de France constituent, au sens des dispositions de l'article L 190 du LPF, des réclamations contentieuses qui sont soumises à des conditions et délais particuliers fixés par les articles 242-0 M à 242-0 T de l'annexe II du CGI ; que s'il résulte des dispositions précitées de l'article 242-0 Q de l'annexe II du CGI que le remboursement de TVA doit faire l'objet, avant que le tribunal administratif ne soit saisi, d'une demande préalable au service des impôts, il est constant que, comme il a été dit ci-dessus, la société requérante a présenté le 11 mars 1996 une telle demande à l'administration au titre de l'année 1995 pour un montant de taxe s'élevant à 96 0279,54 F ; que si, à la suite de la décision de rejet de cette demande prise par le service le 31 mai 1996, la société a saisi le juge de l'impôt d'une demande de remboursement de TVA pour la même période d'un montant inférieur de 63,69 F par rapport à ses prétentions initiales, la demande ainsi rectifiée ne peut être regardée comme une nouvelle demande qui n'aurait pas été préalablement présentée à l'administration ; que, par suite, le directeur des services fiscaux n'est pas fondé à soutenir que, faute d'avoir été précédée d'une réclamation adressée au service des impôts, la demande présentée par la société Kuwait Petroleum-Luxembourg SA était irrecevable ;</AL><AL>Considérant que, l'administration fiscale a rejeté la demande de remboursement de TVA présentée par la société Kuwait Petroleum-Luxembourg SA sans inviter cette dernière à régulariser ladite demande par la production de la déclaration omise par la société requérante ; que dans ces conditions, la société requérante pouvait souscrire ladite déclaration devant le tribunal administratif ; qu'elle a fourni devant le tribunal administratif de Paris une attestation datée du 9 août 1996 par laquelle elle déclare qu'elle « n'exerce aucune activité sur le territoire français (livraison de biens ou prestations de services) », que « les factures dont le remboursement de TVA est demandé concernent exclusivement les frais de location de wagons-citernes pétroliers » et que « ces wagons immatriculés en France n'ont jamais circulé sur le territoire français pour son compte » ; qu'un tel document était de nature à régulariser l'omission de déclaration de non-réalisation de livraisons de biens et de prestations de services en France dont la demande de remboursement de TVA présentée par la société requérante à l'administration était affectée ; qu'il n'est pas contesté que cette demande satisfaisait, pour un montant de 96 125,85 F, aux autres conditions posées par la réglementation ; qu'ainsi, la société Kuwait Petroleum-Luxembourg SA est fondée à demander le remboursement de taxe sollicité pour ledit montant, soit 14 654,29 € ;</AL><AL>Décide : Annulation et remboursement.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="11/08/2004" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I21004380893I3FFB-EFL"><NINFO>3</NINFO><ABS><DESC>contrats en cours</DESC><DESC>renonciation à la poursuite</DESC><DESC>effets</DESC><DESC>résiliation du contrat</DESC><DESC>régime postérieur à la loi du 10-6-1994</DESC><DESC>résiliation de plein droit du contrat</DESC><DESC>demande de constatation de la résiliation devant le juge-commissaire</DESC></ABS><ANA><AL>Lorsqu'il saisit le juge-commissaire pour faire constater la résiliation du bail à la suite du silence gardé par l'administrateur après mise en demeure de statuer sur le sort du bail, le bailleur est tenu de respecter l'article L 143-2 du Code de commerce et de notifier sa demande aux créanciers titulaires de sûretés ou de privilèges inscrits sur le fonds de commerce exploité dans les locaux loués.</AL><AL>Une telle notification n'est pas dénuée d'intérêt pratique, même si les créanciers inscrits ne peuvent plus se substituer au locataire dans l'exercice de l'option sur le sort du bail dont le délai est dépassé, dans la mesure où elle leur permet d'intervenir spontanément aux débats ouverts devant le juge-commissaire ou de former tierce opposition contre sa décision.</AL><AL>La résiliation du bail obtenue sans cette notification est inopposable aux créanciers inscrits et ceux-ci disposent d'un recours contre le bailleur qui peut être condamné à des dommages-intérêts.</AL><AL>En conséquence, pour constater la résiliation de plein droit du bail, le juge-commissaire, chargé de la protection des intérêts en présence (C. com. art. L 621-12), doit s'assurer que l'ensemble des conditions sont réunies. Le défaut de réponse du débiteur, ou de l'administrateur, à la mise en demeure du bailleur représente l'une de celles-ci, mais elle s'accompagne de l'obligation de vérifier que le bailleur a notifié concomitamment ses intentions aux créanciers inscrits. Faute de le faire, il prend le risque de permettre l'enclenchement d'un processus débouchant fatalement sur la perte du fonds et la ruine des légitimes espoirs de l'ensemble des créanciers d'être payés conformément au plan d'apurement du passif.</AL></ANA><REFDOC DATE="11/08/2004" ID="R21104380893I3FFB-EFL" JURI-DATE="2004-08-11" JURI-JURISDICTION="Tribunal de grande instance" JURI-JURISDICTION-REFID="TGI" JURI-LOCATION="Béthune" JURI-LOCATION-REFID="Bethune" JURI-NUMBER="04-2402" NATURE="TGI" NOM="Sté de pompes funèbres de Lens et de Lieven (SPFLL) c/ SCI Laurent Michel" RC="04-2402" REF="Béthune">TGI Béthune 11 août 2004 n° 04-2402, ch. com., Sté de pompes funèbres de Lens et de Lieven (SPFLL) c/ SCI Laurent Michel</REFDOC><LISTEJUGES>M. Deleneuville, Prés.</LISTEJUGES><TXD><AL>Faits et procédure</AL><AL>La société de Pompes funèbres de Lens et Lievin, autrement appelée SPFLL, est en redressement judiciaire depuis le 9 mai 2003. M<E>e</E> Theetten a été chargé de la représentation des créanciers. Un plan de redressement par voie de continuation a été adopté par jugement du 30 janvier 2004.</AL><AL>Mise en demeure le 21 mai 2003, de prendre parti sur la poursuite du contrat de bail, elle a négligé de répondre. Le bailleur, la SCI Laurent Michel, a, le 20 novembre 2003, présenté au juge-commissaire une requête en constatation de la résiliation du bail commercial. Ce magistrat a, par ordonnance du 26 mars 2004, notifiée le 2 avril 2004, constaté la résiliation du bail.</AL><AL>Par déclaration au greffe du 7 avril 2004, la société SPFLL a formé recours contre cette décision.</AL><AL>L'affaire a été portée au rôle de l'audience du 7 mai 2004.</AL><AL>Par jugement du 21 mai 2004 le tribunal a :</AL><AL>reçu la société SPFLL en son recours,</AL><AL>avant dire droit, vu les articles L 621-28 du Code de commerce, 61-1 du décret n° 85-1388 du 27 décembre 1985,</AL><AL>ordonné la réouverture des débats à l'audience du 18 juin 2004 en vue :</AL><AL>1. de permettre à la SCI Laurent Michel de s'expliquer sur sa décision de ne pas notifier aux créanciers inscrits son intention de demander la résiliation judiciaire du bail la liant à la société SPFLL avant la saisine du juge-commissaire,</AL><AL>2. d'entendre les parties sur l'incidence de l'article L 621-65 du Code de commerce sur le présent litige et sur les conséquences à tirer du choix de la SCI Laurent Michel de ne pas notifier aux créanciers inscrits son intention de demander la résiliation judiciaire du bail la liant à la société SPFLL avant la saisine du juge-commissaire,</AL><AL>(…) L'affaire est revenue à l'audience du 2 juillet 2004 à laquelle elle avait été renvoyée à la demande des parties.</AL><AL>(…) Sur ce</AL><AL>Contrairement à ce qu'affirme la SCI Laurent Michel, la notification aux créanciers nantis est obligatoire en cas de saisine du juge-commissaire pour lui faire constater la résiliation de plein droit du bail <RNOTE REFID="NJPS820829FCFC188" SYMBOL="1"></RNOTE>.</AL><AL>C'est tout aussi vainement qu'elle soutient que cette notification n'avait aucun intérêt pratique dès lors que les-créanciers nantis ne pouvaient plus se substituer à la débitrice dans l'exercice de l'option sur le sort du bail dont le délai était dépassé dans la mesure où elle occulte le fait qu'ils ont été privés de la faculté d'intervenir spontanément aux débats ouverts devant le juge-commissaire, ou de former tierce opposition contre sa décision.</AL><AL>Selon la jurisprudence, la résiliation du bail obtenue dans ces conditions est inopposable aux créanciers nantis <RNOTE REFID="NJPS820829FCF8589" SYMBOL="2"></RNOTE> ; de plus, ceux-ci disposent d'un recours contre le bailleur qui peut être condamné à des dommages et intérêts <RNOTE REFID="NJPS820829FC3899A" SYMBOL="3"></RNOTE>.</AL><AL>Il s'en déduit que, pour constater la résiliation de plein droit du bail, le juge-commissaire, chargé de la protection des intérêts en présence <RNOTE REFID="NJPS820829FCAE58B" SYMBOL="4"></RNOTE> doit s'assurer que l'ensemble des conditions sont réunies. Le défaut de réponse du débiteur à la mise en demeure du bailleur représente l'une de celles-ci, mais elle s'accompagne de l'obligation de vérifier que le bailleur a notifié concomitamment ses intentions aux créanciers inscrits. Faute de le faire, il prend le risque de permettre l'enclenchement d'un processus débouchant fatalement sur la perte du fonds et la ruine des légitimes espoirs de l'ensemble des créanciers d'être payés conformément au plan d'apurement du passif.</AL><AL>Le tribunal, investi des mêmes prérogatives que le juge-commissaire, infirmera l'ordonnance attaquée.</AL><AL>Par ces motifs : Le tribunal, statuant publiquement, par jugement contradictoire et en dernier ressort, vu le jugement avant dire droit du 21 mai 2004, constate que les conditions pour la constatation de la résiliation de plein droit du bail liant la société de Pompes funèbres de Lens et Lievin à la SCI Laurent Michel ne sont pas réunies, en conséquence infirme l'ordonnance entreprise.</AL></TXD></INFO><NOTE ID="NJPS820829FCFC188" SYMBOL="1"><AL>Les dispositions de l'article 14 de la loi du 17 mars 1909 sont d'application générale et doivent être respectées lorsque le bailleur, après la renonciation du mandataire de justice à la poursuite du contrat de bail, demande la résiliation de celui-ci pour permettre aux créanciers nantis de faire valoir leurs droits. Cass. com. 13 octobre 1998 n° 96-13140.</AL></NOTE><NOTE ID="NJPS820829FCF8589" SYMBOL="2"><AL>Même arrêt ; également Cass. 3<E>e</E> civ. 22 janvier 1997, n° 95-10049.</AL></NOTE><NOTE ID="NJPS820829FC3899A" SYMBOL="3"><AL>Cass. Req. 3 juillet 1935 : DH 1935. 458. Jurisprudence constante.</AL></NOTE><NOTE ID="NJPS820829FCAE58B" SYMBOL="4"><AL>Article L 621-12 du Code de commerce.</AL></NOTE><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="30/08/2004" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1990A665A74DA4"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="30/08/2004" ID="R1F0E09E9B067811-EFL" JURI-DATE="2004-08-30" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Colmar" JURI-LOCATION-REFID="Colmar" JURI-NUMBER="03-03663" NATURE="CA" NOM="SA Comessa c/ SA Capelle" RC="03-03663" REF="Colmar">CA Colmar 30 août 2004 n° 03-03663, 3<E>e</E> ch. civ., A, SA Comessa c/ SA Capelle</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>SUR CE :</AL><AL>Vu la décision entreprise,</AL><AL>Vu les conclusions des parties auxquelles il est expressément renvoyé pour plus ample exposé des faits, de la procédure et des moyens invoqués devant la Cour,</AL><AL>Vu l'ordonnance de clôture du 19 février 2004 ;</AL><AL>Attendu que la société COMESSA a eu recours à la société CAPELLE pour assurer le chargement et le transport de divers matériels ;</AL><AL>que la société CAPELLE l'a assignée le 19 février 2001 devant le Tribunal de grande instance de STRASBOURG qui s'est déclaré incompétent au profit du Tribunal d'instance de STRASBOURG, en paiement d'un solde sur factures de 27.089,40 F. correspondant à 4.129,75 euros se décomposant comme suit :</AL><AL>- facture n° 00200503 du 29 février 2000 13.507,20 F.</AL><AL>- facture n° 00200727 du 29 février 2000 22.311,00 F.</AL><AL>- facture n° 00400582 du 30 avril 2000 7.107.00 F.</AL><AL>42.925,20 F. -15.835.80 F. solde 27.089,40 F.;</AL><AL>que la société COMESSA, pour s'opposer au paiement du solde de ces factures, oppose la compensation de plein droit avec une contre créance de frais de retard et d'immobilisation ;</AL><AL>qu'il résulte de cette argumentation que la demande principale n'est pas contestée et qu'il convient de confirmer le jugement entrepris qui a fait droit à la demande de la société CAPELLE ;</AL><AL>que s'agissant de la demande reconventionnelle de la société COMESSA, celle-ci est irrecevable puisque formée au-delà d'un an de l'article L133-6 du Code de commerce qui édicte que « les actions pour avaries, pertes ou retards auxquelles peut donner lieu, contre le voiturier, le contrat de transport, sont prescrites dans le délai d'un an » ;</AL><AL>que la demande principale en paiement d'une prestation et la demande reconventionnelle pour mauvaise exécution de cette prestation constituent en effet deux actions autonomes ayant chacune leur objet propre, auxquelles toutes les règles de fond du droit et de procédure sont distributivement applicables et notamment la prescription annale de l'article L 133-6 du Code de commerce ;</AL><AL>que dès lors, la demande reconventionnelle formée le 22 mars 2002 ayant trait au préjudice subi suite au transport du 21 février 2000, la prescription annale est acquise ;</AL><AL>que la société COMESSA ne saurait se prévaloir de l'effet interruptif attaché à la compensation de plein droit intervenue entre les créances principale et reconventionnelle;</AL><AL>que les conditions de la compensation légales ne sont en effet pas remplies ;</AL><AL>que la demande reconventionnelle, fondée sur la mise en €uvre de la responsabilité contractuelle de la société CAPELLE, s'analyse en une demande de dommages-intérêts qu'il appartenait à la société COMESSA de soumettre à l'appréciation du Tribunal ; qu'en outre, cette compensation n'a pas été invoquée dans le délai d'un an ;</AL><AL>que la société COMESSA ne peut pas davantage arguer de l'acceptation de sa créance par la société CAPELLE du fait du silence gardé par la société CAPELLE à réception de la facture de COMESSA du 19 mai 2000 (frais supplémentaires) ;</AL><AL>que la société CAPELLE n'a jamais reconnu devoir les frais réclamés par la société COMESSA et son silence ne saurait valoir acceptation ;</AL><AL>que dans ces conditions, en l'absence de faits interruptifs de prescription, il convient de confirmer la décision entreprise qui a déclaré irrecevable la demande reconventionnelle de la société COMESSA ;</AL><AL>que l'issue du litige conduit la Cour à condamner la société COMESSA qui succombe aux dépens d'appel et au paiement à l'intimée de la somme de 700,00 euros au titre de l'article 700 du NCPC.</AL><AL>PAR CES MOTIFS</AL><AL>La Cour, statuant publiquement, contradictoirement et en dernier ressort, après en avoir délibéré :</AL><AL>REÇOIT l'appel de la société COMESSA ;</AL><AL>Au fond,</AL><AL>CONFIRME le jugement entrepris ;</AL><AL>CONDAMNE la SA COMESSA à payer à la SA CAPELLE la somme de 700,00 euros (sept cents euros) au titre de l'article 700 du Nouveau code de procédure civile.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="31/08/2004" N="5"></DEBUR><INFO AGARDER="O" COLLA="OUI" ID="ID6445292592B15"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="31/08/2004" ID="IC556BBDBCA1B4" JURI-DATE="2004-08-31" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Poitiers" JURI-LOCATION-REFID="Poitiers" JURI-NUMBER="03-1908" NATURE="CA" NOM="Noblet c/ Mutuelle des Etudiants" RC="03-1908" REF="Poitiers"> CA Poitiers 31 août 2004 n° 03-1908 , ch. soc., Noblet c/ Mutuelle des Etudiants </REFDOC><TXD><AL>Motifs de la décision :</AL><AL>Sur le contrat de travail</AL><AL>Il s'agit d'un contrat emploi solidarité conclu pour une durée déterminée.</AL><AL>Le conseil des prud'hommes a dit à juste titre que ce type de contrat de travail dérogeait au droit commun des contrats de travail à durée déterminée et qu'il pouvait être conclu pour des emplois liés à l'activité normale et permanente des collectivités, organismes et personnes morales</AL><AL>En effet, si l'alinéa 1 de l'article L 122-1 du Code du travail dispose que le contrat de travail à durée déterminée ne peut avoir pour objet ni pour effet de pourvoir durablement un emploi lié à l'activité normale et permanente de l'entreprise, l'alinéa 2 précise qu'il ne peut être conclu que pour l'exécution d'une tâche précise et temporaire "sous réserve des dispositions de l'article L 122-2". Or l'article L 122-2 autorise la conclusion d'un contrat de travail à durée déterminée " lorsqu'il est conclu au titre de dispositions législatives et réglementaires destinées à favoriser l'embauchage de certaines catégories de personnes sans emploi" et l'article L. 322-4-8 dispose expressément que les contrats emploi-solidarité sont des contrats conclus en application de l'article L 122-2 sus-visé. Il n'y a pas lieu à interprétation des dispositions sus-visées, comme le soutient la salariée, puisqu'elles sont parfaitement claires.</AL><AL>En l'espèce, le contrat de travail à durée déterminée conclu entre la LMDE et M<E>me</E> Noblet est régulier et il est arrivé à son terme le 3 mars 2003.</AL><AL>Il y a lieu de confirmer le jugement entrepris, qui a rejeté les demandes d'indemnité de requalification et de dommages et intérêts pour rupture abusive formées par la salariée.</AL><AL>Sur les conditions de travail :</AL><AL>Le conseil des prud'hommes a condamné l'employeur au paiement de la somme de 120 euros à titre de dommages et intérêts pour le préjudice résultant des conditions de travail de M<E>me</E> Noblet au motif qu'il n'a pris aucune mesure en faveur du personnel non fumeur. La salariée estime insuffisante son indemnisation. L'employeur conteste de son côté avoir failli à ses obligations.</AL><AL>La LMDE a réglé le problème du tabagisme en demandant aux fumeurs de fumer à l'extérieur du bâtiment à la belle saison et en les laissant fumer dans le hall d'entrée, le reste du temps.</AL><AL>L'autorisation donnée ainsi par l'employeur de fumer dans le hall d'entrée pendant la mauvaise saison n'est pas conforme à l'interdiction, édictée par les articles R 3511-1 et R 3511-4 du Code de la santé publique, de fumer dans tous les lieux affectés à un usage collectif, lorsqu'il sont fermés et couverts et qu'ils accueillent du public ou lorsqu'ils constituent des lieux de travail ou encore, lorsqu'il s'agit de locaux affectés à l'ensemble des salariés tels que les locaux d'accueil.</AL><AL>Il demeure que M<E>me</E> Noblet, qui est restée une année dans l'entreprise, n'établit en rien avoir été soumise au tabagisme passif dans son bureau personnel et par conséquent, à une autre occasion qu'en traversant ou en stationnant dans le hall d'entrée, ce qui reste limité.</AL><AL>Il y a lieu de confirmer le jugement entrepris qui a fait une exacte appréciation du dommage.</AL><AL>- Sur les congés payés :</AL><AL>Par des motifs adoptés, aucun élément nouveau n'étant produit devant la cour, le conseil des prud'hommes a rejeté cette demande. Il y a lieu de confirmer le jugement entrepris.</AL><AL>- Sur les dépens :</AL><AL>Les dépens seront partagés entre les parties.</AL><AL>Par ces motifs : la cour,</AL><AL>Confirme le jugement entrepris ;</AL><AL>Condamne chaque partie à la moitié des dépens, étant précisé que M<E>me</E> Noblet est bénéficiaire de l'aide juridictionnelle totale.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>