<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="2012" CODE="JPJ" MOIS="08"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="01/08/2012" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I790268E646B9DB-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="01/08/2012" ID="R7A0268E646B9DB-EFL" JURI-DATE="2012-08-01" JURI-GPS-ID="g612414f1-d6eb-48ce-817f-4efc0971a024" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="348115" NATURE="CE" NOM="Cne de Strasbourg" REF="348115">CE 1<E>er</E> août 2012 n° 348115, Cne de Strasbourg</REFDOC><TXD><AL>Vu le pourvoi sommaire et le mémoire complémentaire, enregistrés les 4 avril et 30 juin 2011 au secrétariat du contentieux du Conseil d'État, présentés pour la commune de Strasbourg, représentée par son maire ; la commune de Strasbourg demande au Conseil d'État : </AL><AL>1°) d'annuler l'arrêt n° 10NC00861 du 10 février 2011 par lequel la cour administrative d'appel de Nancy, après avoir annulé le jugement n° 0601358 du 6 avril 2010 du tribunal administratif de Strasbourg en tant qu'il statuait sur ses conclusions tendant à ce que l'association Alligator le garantisse à hauteur de 80 % des sommes mises à sa charge à raison de l'accident subi le 6 juillet 2001 par M<E>me</E> Anja A, a rejeté ces mêmes conclusions comme portées devant un ordre de juridiction incompétent pour en connaître ; </AL><AL>2°) réglant l'affaire au fond, de faire droit à ses conclusions d'appel en garantie ; </AL><AL>3°) de mettre à la charge de l'association Alligator la somme de 5 000 euros au titre de l'article L 761-1 du Code de justice administrative ;</AL><AL>Vu les autres pièces du dossier ;</AL><AL>Vu le Code général de la propriété des personnes publiques, notamment son article L 2331-1 ; </AL><AL>Vu le Code de justice administrative ; </AL><AL>Après avoir entendu en séance publique : </AL><LST PRES="TIR"><ITEM><AL>le rapport de M<E>me</E> Leïla Derouich, Auditeur, </AL></ITEM><ITEM><AL>les observations de la SCP Defrenois, Levis avocat de la commune de Strasbourg et de la SCP Rocheteau, Uzan-Sarano avocat de l'association Alligator. </AL></ITEM><ITEM><AL>les conclusions de M<E>me</E> Fabienne Lambolez, rapporteur public ; </AL></ITEM></LST><AL>La parole ayant été à nouveau donnée à la SCP Defrenois, Levis avocat de la commune de Strasbourg et à la SCP Rocheteau, Uzan-Sarano avocat de l'association Alligator ; </AL><AL>1. Considérant qu'il ressort des pièces du dossier soumis aux juges du fond que, le 6 juillet 2001, dans le parc de Pourtalès à Strasbourg, lors d'un concert produit par l'association Alligator dans le cadre du festival « L'Eté culturel » organisé par la commune, la chute d'un arbre a provoqué la mort de treize spectateurs, plusieurs dizaines d'autres étant blessés ; que, par un jugement du 6 avril 2010, le tribunal administratif de Strasbourg a, d'une part, condamné la commune de Strasbourg à indemniser le Fonds de garantie des victimes d'actes de terrorisme et d'autres infractions et la caisse primaire d'assurance maladie de Strasbourg des dépenses exposées à raison des dommages subis par M<E>me</E> Anja A et, d'autre part, rejeté l'appel en garantie de la commune contre l'association Alligator ; que la commune a fait appel de ce jugement en tant qu'il rejetait ses conclusions dirigées contre l'association ; qu'elle se pourvoit en cassation contre l'arrêt du 10 février 2011 par lequel la cour administrative d'appel de Nancy, après avoir annulé le jugement en tant qu'il se prononçait sur ces conclusions, les a rejetées au motif qu'elles ne ressortissaient pas à la compétence de la juridiction administrative dès lors que l'association Alligator n'avait pas été investie de prérogatives de puissance publique ; </AL><AL>Sans qu'il soit besoin d'examiner les autres moyens du pourvoi ; </AL><AL>2. Considérant qu'aux termes de l'article L 2331-1 du Code général de la propriété des personnes publiques : « Sont portés devant la juridiction administrative les litiges relatifs : 1° Aux autorisations ou contrats comportant occupation du domaine public, quelle que soit leur forme ou leur dénomination, accordées ou conclus par les personnes publiques ou leurs concessionnaires » ; </AL><AL>3. Considérant qu'à l'appui de ses conclusions tendant à ce que la réparation des dommages subis par M<E>me</E> A soit mise à la charge de l'association Alligator, la commune de Strasbourg invoquait la violation par cette association des clauses d'un contrat intitulé « convention de mise à disposition d'équipements publics », qui comportait l'autorisation d'occuper une dépendance du domaine public en vue de la tenue d'un concert ; que le litige ainsi soulevé relevait de la compétence de la juridiction administrative par application des dispositions précitées de l'article L 2331-1 du Code général de la propriété des personnes publiques ; qu'en rejetant l'appel en garantie de la commune comme porté devant un ordre de juridiction incompétent pour en connaître, la cour administrative d'appel de Nancy a commis une erreur de droit ; que son arrêt doit dès lors être annulé ; </AL><AL>4. Considérant que les dispositions de l'article L 761-1 du Code de justice administrative font obstacle à ce qu'une somme soit mise à ce titre à la charge de la commune de Strasbourg qui n'est pas, dans la présente instance, la partie perdante ; qu'il n'y a pas lieu, dans les circonstances de l'espèce, de faire droit aux conclusions présentées par la commune de Strasbourg au titre de ces dispositions ; </AL><AL>DÉCIDE :</AL><AL>Article 1<E>er</E> : L'arrêt de la cour administrative d'appel de Nancy du 10 février 2011 est annulé.</AL><AL>Article 2 : L'affaire est renvoyée à la cour administrative d'appel de Nancy. </AL><AL>Article 3 : Les conclusions de la commune de Strasbourg et de l'association Alligator au titre de l'article L 761-1 du Code de justice administrative sont rejetées. </AL><AL>Article 4 : La présente décision sera notifiée à la commune de Strasbourg et à l'association Alligator.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="01/08/2012" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I17E30BE82D3F37-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="01/08/2012" ID="R18E30BE82D3F37-EFL" JURI-DATE="2012-08-01" JURI-GPS-ID="ga0190360-58d3-43da-9c9d-f24017dc0435" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="352525" NATURE="CE" NOM="Sté Barbot-CM" REF="352525">CE 1<E>er</E> août 2012 n° 352525, 7e s.-s., Sté Barbot-CM</REFDOC><TXD><AL>Vu le pourvoi sommaire et le mémoire complémentaire, enregistrés les 8 septembre et 8 décembre 2011 au secrétariat du contentieux du Conseil d'Etat, présentés pour la société Barbot-CM, dont le siège est Les Morinières, BP 49, à Descartes (37160) ; la société Barbot-CM demande au Conseil d'Etat :</AL><AL>1°) d'annuler l'arrêt n° 09MA00479 du 4 juillet 2011 par lequel la cour administrative d'appel de Marseille a, en premier lieu, annulé le jugement n° 0105014 du 4 décembre 2008 du tribunal administratif de Nîmes n'ayant fait droit qu'à hauteur de 48 332,44 euros HT à sa demande tendant à la condamnation du centre hospitalier universitaire de Nîmes à lui verser, au titre du bouleversement de l'économie du marché (lot n° 3) relatif à la construction de l'hôpital Caremeau 2 et à la rénovation de l'hôpital Caremeau 1, la somme de 656 981,74 euros TTC et, subsidiairement, celle de 137 990,12 euros TTC, ainsi que la somme de 131 446,12 euros TTC au titre des travaux supplémentaires relatifs au même marché" en deuxième lieu, rejeté cette demande et, en troisième lieu, mis les trais d'expertise à sa charge ;</AL><AL>2°) de mettre à la charge du centre hospitalier universitaire de Nîmes le versement de la somme de 3 000 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative :</AL><AL>vu les autres pièces du dossier ; Vu le code des marchés publics ;</AL><AL>Vu le code de justice administrative ;</AL><AL>Après avoir entendu en séance publique :</AL><AL>- le rapport de M. Frédéric Dieu, Maître des Requêtes,</AL><AL>- les observations de la SCP Célice, Blancpain, Soltner, avocat de la société Barbot-CM et de la SCP Fabiani, Luc-Thaler, avocat du centre hospitalier universitaire de</AL><AL>Nîmes,</AL><AL>- les conclusions de M. Bertrand Dacosta, rapporteur public ;</AL><AL>La parole ayant été à nouveau donnée à la SCP Célice, Blancpain, Soltner, avocat de la société Barbot-CM et à la SCP Fabiani, Luc-Thaler, avocat du centre hospitalier universitaire de Nîmes ;</AL><AL>1. Considérant qu'il ressort des pièces du dossier soumis au juge du fond que, par un marché à prix global et forfaitaire en date du 5 décembre 1996, la société Barbot-CM a été chargée par le centre hospitalier universitaire de Nîmes de la réalisation du lot n° 3 "charpente métallique" du marché portant sur la construction de l'hôpital Caremeau 2 et la rénovation de la partie existante de l'hôpital ; que, le 3 avril 2001, la société Barbot-CM a présenté au maître d'oeuvre une demande d'indemnisation au titre du bouleversement de l'économie du marché et des travaux supplémentaires résultant des retards dans l'exécution du marché; que cette réclamation a été rejetée le 25 mai 2001 par le centre hospitalier universitaire de Nîmes ; que, par l'arrêt attaqué, la cour administrative d'appel de Marseille, après avoir annulé le jugement du 4 décembre 2008 par lequel le tribunal administratif de Nîmes a condamné le centre hospitalier universitaire de Nîmes à verser à la société Barbot-CM une somme de 48 332,44 euros HT au titre des travaux supplémentaires, a rejeté la demande présentée par cette dernière devant le tribunal;</AL><AL>2. Considérant qu'aux termes de l'article 13 du cahier des clauses administratives générales applicables aux marchés publics de travaux, approuvé par un décret du 21 janvier 1976 et modifié par un décret du 5 juillet 1976, applicable au marché litigieux: "13.44. L'entrepreneur doit, dans un délai de quarante-cinq jours compté à partir de la notification du décompte général, le renvoyer au maître d'oeuvre, revêtu de sa signature, sans ou avec réserves, ou faire connaître les raisons pour lesquelles il refuse de le signer (...) Si la signature du décompte général est refusée ou donnée avec réserves, les motifs de ce refus ou de ces réserves doivent être exposés par l'entrepreneur dans un mémoire de réclamation qui précise le montant des sommes dont il revendique le paiement et qui fournit les justifications nécessaires en reprenant, sous peine de forclusion, les réclamations déjà formulées antérieurement et qui n'ont pas encore fait l'objet d'un règlement définitif; ce mémoire doit être remis au maître d'oeuvre dans le délai de quarante-cinq jours indiqué ci-dessus. Le règlement du différend intervient alors suivant les modalités indiquées à l'article 50 (...). / 13.45 : Dans le cas où l'entrepreneur n'a pas renvoyé au maître d'oeuvre le décompte général signé dans le délai de trente jours ou de quarante-cinq jours, fixé au 44 du présent article, ou encore, dans le cas où, l'ayant renvoyé dans ce délai, il n'a pas motivé son refus ou n'a pas exposé en détail les motifs de ses réserves en précisant le montant de ses réclamations, ce décompte général est réputé être accepté par lui ; il devient le décompte général et définitif du marché" ;</AL><AL>3. Considérant, en premier lieu, qu'en jugeant qu'il résulte des stipulations précitées du cahier des clauses administratives générales qu'il incombe à l'entreprise de reprendre, dans un mémoire en réclamation produit à la suite de la notification du décompte général, les réclamations formulées antérieurement et qui n'ont pas encore fait l'objet d'un règlement définitif et qu'à défaut de respect de ces stipulations, le décompte général doit être réputé accepté par elle et devient définitif, nonobstant l'existence d'un litige pendant devant le juge administratif, la cour administrative d'appel n'a pas entaché son arrêt d'erreur de droit ;</AL><AL>4. Considérant, en second lieu, que c'est par une appréciation souveraine exempte de dénaturation que la cour administrative d'appel a estimé que le courrier du 8 mars 2005 adressé par la société Barbot-CM au centre hospitalier universitaire de Nîmes à la suite de la notification, le 1er mars 2005, du décompte général, n'avait pas repris les réclamations formulées antérieurement et ne pouvait être regardé comme un mémoire de réclamation contestant le décompte général du marché ;</AL><AL>5. Considérant qu'il résulte de ce qui précède que le pourvoi de la société Barbot-CM doit être rejeté, y compris ses conclusions tendant à l'application des dispositions de l'article L. 761-1 du code de justice administrative ; qu'en revanche, il y a lieu, en application des mêmes dispositions, de mettre à la charge de cette société une somme de 3000 euros à verser au centre hospitalier universitaire de Nîmes au titre des frais exposés par lui et non compris dans les dépens;</AL><AL>DECIDE:</AL><AL>Article 1<E>er</E> : Le pourvoi de la société Barbot-CM est rejeté.</AL><AL>Article 2 : La société Barbot-CM versera une somme de 3000 euros au centre hospitalier universitaire de Nîmes en application des dispositions de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</AL><AL>Article 3 : La présente décision sera notifiée à la société Barbot-CM et au centre hospitalier universitaire de Nîmes.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="02/08/2012" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IDB7DC83949435-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="02/08/2012" ID="REB7DC83949435-EFL" JURI-DATE="2012-08-02" JURI-GPS-ID="g43995084-f413-4d79-b634-daf02bdab26f" JURI-JURISDICTION="Cour administrative d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CAA" JURI-LOCATION="Nancy" JURI-LOCATION-REFID="Nancy" JURI-NUMBER="12NC00869" NATURE="CAA" NOM="SAS Au Petit Charlot" RC="12NC00869" REF="Nancy">CAA Nancy 2 août 2012 n° 12NC00869, 2<E>e</E> ch., SAS Au Petit Charlot</REFDOC><TXD><AL>Vu la requête, enregistrée le 15 mai 2012, présentée pour la SAS Au Petit Charlot, dont le siège est Halles de l'Hôtel de Ville à Troyes (10000), par M<E>e</E> Massé, avocat ;</AL><AL>La SAS Au Petit Charlot demande à la cour :</AL><AL>1°) d'annuler l'ordonnance n° 1102082 du 16 mars 2012 par laquelle le président du tribunal administratif de Châlons-en-Champagne a rejeté sa réclamation soumise d'office au tribunal administratif par le directeur départemental des finances publiques de l'Aube et tendant à la décharge de la contribution pour une pêche durable qu'elle a acquittée au titre de la période du 1<E>er</E> mai 2009 au 31 décembre 2010 ;</AL><AL>2°) de prononcer la décharge et la restitution de cette contribution pour un montant de 39 632 € ;</AL><AL>3°) de condamner l'Etat à lui verser la somme de 1 500 € au titre de l'article L 761-1 du Code de justice administrative ;</AL><AL>Elle soutient que n'ayant pas personnellement introduit l'instance, elle se trouvait hors du champ d'application des dispositions de l'article 1635 bis Q du CGI, en conséquence de quoi elle n'était pas tenue au paiement de la contribution pour l'aide juridique ; que la contribution pour une pêche durable est illégale en conséquence du défaut de notification préalable de son dispositif à la Commission européenne en méconnaissance de l'article 108 § 3 du Traité sur le fonctionnement de l'Union européenne ;</AL><AL>Vu l'ordonnance attaquée ;</AL><AL>Vu la décision par laquelle le président de la 2<E>e</E> chambre de la cour a, en application des dispositions de l'article R 611-8 du Code de justice administrative, dispensé la requête d'instruction ;</AL><AL>Vu les autres pièces du dossier ;</AL><AL>Vu le CGI et le LPF ;</AL><AL>Vu le Code de justice administrative ;</AL><AL>Les parties ayant été régulièrement averties du jour de l'audience ;</AL><AL>Après avoir entendu au cours de l'audience publique du 21 juin 2012 :</AL><AL>- le rapport de M. Commenville, président de chambre,</AL><AL>- et les conclusions de M. Ferai, rapporteur public ;</AL><AL>1. Considérant, d'une part, qu'aux termes de l'article 1635 bis Q du CGI : « Une contribution pour l'aide juridique de 35 € est perçue (…) par instance introduite devant une juridiction administrative. II. La contribution pour l'aide juridique est exigible lors de l'introduction de l'instance. Elle est due par la partie qui introduit une instance. » ; et qu'aux termes de l'article R 411-2 du Code de justice administrative : « Lorsque la contribution pour l'aide juridique prévue à l'article 1635 bis Q du CGI est due et n'a pas été acquittée, la requête est irrecevable. Cette irrecevabilité est susceptible d'être couverte après l'expiration du délai de recours. Lorsque le requérant justifie avoir demandé le bénéfice de l'aide juridictionnelle, la régularisation de sa requête est différée jusqu'à la décision définitive statuant sur sa demande. » ;</AL><AL>2. Considérant, d'autre part, que l'article R 199-1, dernier alinéa, du LPF dispose que : « L'administration peut soumettre d'office au tribunal la réclamation présentée par un contribuable. Elle doit en informer ce dernier » ; qu'enfin aux termes de l'article R 200-3 de ce même Livre : « Dans le cas où l'administration soumet d'office le litige à la décision du tribunal administratif, celui-ci est saisi par un mémoire établi et notifié dans les conditions prévues à l'article R 200-4. La réclamation initiale du contribuable vaut requête introductive d'instance » ;</AL><AL>3. Considérant qu'il résulte de la combinaison des dispositions précitées que, dès lors, que la réclamation transmise au tribunal vaut requête introductive d'instance, son enregistrement au greffe du tribunal doit donner lieu au paiement de la contribution pour l'aide juridique prévue par les dispositions précitées du CGI ; que si le contribuable s'abstient d'y procéder en dépit d'une demande de régularisation émanant du tribunal, il appartient à celui-ci de rejeter sa demande comme irrecevable ;</AL><AL>4. Considérant qu'il n'est pas contesté que, à la suite de l'enregistrement le 30 novembre 2011 au greffe du tribunal administratif de Châlons-en-Champagne de sa réclamation du 26 juillet 2011, transmise d'office à la juridiction par le directeur des finances publiques de l'Aube en application de l'article R 199-1 précité du LPF, en dépit de la demande de régularisation qui lui a été adressée le 15 décembre 2012 par le greffier en chef du tribunal administratif, dont elle a accusé réception le 18 décembre suivant, la SAS Au Petit Charlot n'a pas acquitté, à l'expiration du délai qui lui était imparti, la contribution pour l'aide juridique prévue à l'article 1635 bis Q du CGI ni justifié du dépôt d'une demande d'aide juridictionnelle ; que, par suite, ainsi que cela résulte de ce qui est dit ci-dessus, sa réclamation soumise d'office au tribunal administratif était irrecevable ;</AL><AL>5. Considérant qu'il résulte de ce qui précède que la SAS Au Petit Charlot n'est pas fondée à soutenir que c'est à tort que, par l'ordonnance attaquée, le président du tribunal administratif de Châlons-en-Champagne a rejeté sa demande ;</AL><AL>6. Considérant que les dispositions de l'article L 761-1 du Code de justice administrative font obstacle à ce qu'une somme soit mise, à ce titre, à la charge de l'Etat, qui n'est pas, dans la présente instance, la partie perdante ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E> : La requête de la SAS Au Petit Charlot est rejetée.</AL><AL>Article 2 : Le présent arrêt sera notifié à la SAS Au Petit Charlot et au ministre de l'économie, des finances et du commerce extérieur.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="09/08/2012" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I6B0974C4FE256B-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="09/08/2012" ID="R6C0974C4FE256B-EFL" JURI-DATE="2012-08-09" JURI-JURISDICTION="Conseil constitutionnel" JURI-JURISDICTION-REFID="CONSCONST" JURI-NUMBER="2012-654 DC" NATURE="Cons. const." REF="2012-654 DC">Const. const. 9 août 2012 n° 2012-654 DC, loi de finances rectificative pour 2012</REFDOC><TXD><AL>LE CONSEIL CONSTITUTIONNEL,</AL><AL>Vu la Constitution ;</AL><AL>Vu l'ordonnance 58-1067 du 7 novembre 1958 modifiée portant loi organique sur le Conseil constitutionnel ;</AL><AL>Vu la loi organique 2001-692 du 1<E>er</E> août 2001 modifiée relative aux lois de finances ;</AL><AL>Vu le CGI ;</AL><AL>Vu le Code de l'action sociale et des familles ;</AL><AL>Vu le Code des douanes ;</AL><AL>Vu le Code de l'énergie ;</AL><AL>Vu le Code de la sécurité sociale ;</AL><AL>Vu la loi 84-53 du 26 janvier 1984 portant dispositions statutaires relatives à la fonction publique territoriale ;</AL><AL>Vu la loi 86-1067 du 30 septembre 1986 relative à la liberté de communication ;</AL><AL>Vu la loi 88-1149 du 23 décembre 1988 de finances pour 1989 ;</AL><AL>Vu la loi 90-568 du 2 juillet 1990 relative à l'organisation du service public de la poste et à France Télécom ;</AL><AL>Vu l'ordonnance 96-50 du 24 janvier 1996 relative au remboursement de la dette sociale ;</AL><AL>Vu la loi 2002-1050 du 6 août 2002 de finances rectificative pour 2002 ;</AL><AL>Vu la loi 2007-1199 du 10 août 2007 relative aux libertés et responsabilités des universités ;</AL><AL>Vu la loi 2007-1223 du 21 août 2007 en faveur du travail, de l'emploi et du pouvoir d'achat ;</AL><AL>Vu la loi 2008-1425 du 27 décembre 2008 de finances pour 2009 ;</AL><AL>Vu la loi 2010-1657 du 29 décembre 2010 de finances pour 2011 ;</AL><AL>Vu la loi 2011-900 du 29 juillet 2011 de finances rectificative pour 2011 ;</AL><AL>Vu la loi 2011-1978 du 28 décembre 2011 de finances rectificative pour 2011 ;</AL><AL>Vu la décision C(2011) 9403 final de la Commission européenne du 20 décembre 2011 ;</AL><AL>Vu les observations du Gouvernement en réponse aux saisines, enregistrées le 3 août 2012 ;</AL><AL>Le rapporteur ayant été entendu ;</AL><AL>1. Considérant que les députés et sénateurs requérants défèrent au Conseil constitutionnel la loi de finances rectificative pour 2012 ; qu'ils font valoir que les articles 31 et 33 n'ont pas leur place dans une telle loi ; qu'en outre, les sénateurs requérants formulent le même grief à l'encontre de ses articles 41, 44 et 45 ; que les députés et sénateurs requérants contestent, sur le fond, la conformité à la Constitution de ses articles 3, 4, 20, 29 et 42 en soutenant en outre que l'article 29 n'a pas sa place en loi de finances ; que les députés requérants contestent enfin la conformité à la Constitution de ses articles 12, 28, 32 et 41 et les sénateurs requérants celle de son article 10 ;</AL><AL>Sur la procédure d'adoption de l'ensemble de la loi :</AL><AL>2. Considérant que, selon le dernier alinéa de l'article 48 de la Constitution : « Une séance par semaine au moins, y compris pendant les sessions extraordinaires prévues à l'article 29, est réservée par priorité aux questions des membres du Parlement et aux réponses du Gouvernement » ;</AL><AL>3. Considérant qu'un projet ou une proposition de loi qui serait adopté au cours d'une semaine dont l'ordre du jour avait été établi en méconnaissance du dernier alinéa de l'article 48 de la Constitution serait adopté selon une procédure contraire à la Constitution ;</AL><AL>4. Considérant que le Parlement a été convoqué en session extraordinaire à partir du mardi 3 juillet 2012 ; qu'aucune séance publique n'a été réservée par priorité aux questions des membres du Parlement et aux réponses du Gouvernement dans l'ordre du jour de l'une et l'autre des assemblées au cours de la première semaine de la session extraordinaire ; que, toutefois, le projet de loi de finances rectificative pour 2012, déposé sur le bureau de l'Assemblée nationale le 4 juillet 2012, n'a pas été adopté par l'Assemblée nationale au cours de la première semaine de la session extraordinaire ; que la procédure d'examen du projet de loi n'est donc pas contraire à la Constitution ;</AL><AL>Sur la procédure d'adoption des articles 31, 33, 44 et 45 :</AL><AL>5. Considérant que l'article 31, qui modifie les articles L 137-13 et L 137-14 du Code de la sécurité sociale, augmente le taux de la contribution patronale ainsi que de la contribution salariale sur les attributions d'options de souscription ou d'achat d'actions et sur les attributions d'actions gratuites, pour les options consenties et les attributions effectuées à compter du 11 juillet 2012 ;</AL><AL>6. Considérant que l'article 33, qui modifie les articles L 137 16, L 135-3, L 135-3-1, L 241-2 et L 241-3 du Code de la sécurité sociale, augmente le taux de la contribution mentionnée à l'article L 137-15 du même Code pour les rémunérations ou gains versés à compter du 1<E>er</E> août 2012 et modifie également la répartition du produit de cette contribution ;</AL><AL>7. Considérant que l'article 44 reporte au 1<E>er</E> janvier 2013 la date butoir fixée par l'article 49 de la loi du 10 août 2007 susvisée à compter de laquelle les universités doivent appliquer les dispositions du chapitre Ier du titre III de la loi du 10 août 2007 susvisée ;</AL><AL>8. Considérant que l'article 45, relatif à l'article 12-2 de la loi du 26 janvier 1984 susvisée, modifie le taux de la cotisation obligatoire versée au Centre national de la fonction publique territoriale par les communes, les départements, les régions, leurs établissements publics et les maisons départementales des personnes handicapées pour l'exercice 2013 ;</AL><AL>9. Considérant que, selon les députés et sénateurs requérants, les articles 31 et 33 de la loi déférée n'ont pas leur place dans une loi de finances rectificative ; qu'ils auraient donc été adoptés selon une procédure contraire à la Constitution ; que les sénateurs requérants contestent également sur ce fondement les articles 44 et 45 de la loi déférée ;</AL><AL>10. Considérant, en premier lieu, qu'il résulte de la combinaison des articles 34 et 35 de la loi organique du 1<E>er</E> août 2001 susvisée que la loi de finances rectificative peut comporter des « dispositions relatives à l'assiette, au taux et aux modalités de recouvrement des impositions de toute nature qui n'affectent pas l'équilibre budgétaire » ;</AL><AL>11. Considérant que les contributions salariale et patronale sur les attributions d'options de souscription ou d'achat d'actions et sur les attributions d'actions gratuites et la contribution mentionnée à l'article L 137-15 du Code de la sécurité sociale sont destinées à assurer le financement des dépenses des régimes obligatoires de sécurité sociale et des organismes concourant au financement de ces régimes et ne constituent pas des cotisations ouvrant des droits aux prestations et avantages servis par ces régimes ; que la cotisation obligatoire affectée au Centre national de la fonction publique territoriale, destinée à assurer le financement des dépenses de toute nature qui incombent à cet établissement, ne constitue ni une rémunération pour services rendus ni une subvention ; que, par suite, les dispositions des articles 31, 33 et 45 sont relatives à l'assiette ou au taux d'impositions qui n'affectent pas l'équilibre budgétaire de l'Etat ; qu'elles ont donc leur place dans la loi de finances rectificative ;</AL><AL>12. Considérant, en second lieu, qu'il résulte de la combinaison des articles 34 et 35 de la loi organique du 1<E>er</E> août 2001 susvisée que la loi de finances rectificative peut comporter des « dispositions affectant directement les dépenses budgétaires de l'année » ;</AL><AL>13. Considérant que les dispositions dont l'application est reportée par l'article 44 sont relatives aux responsabilités des universités en matière budgétaire et de gestion des ressources humaines ; qu'elles ont notamment pour objet de modifier la répartition des crédits de l'Etat destinés aux universités ; qu'à ce titre, elles affectent directement les dépenses budgétaires de l'année ; que, par suite, l'article 44 de la loi déférée a sa place en loi de finances rectificative ;</AL><AL>14. Considérant qu'il résulte de ce qui précède que les articles 31, 33, 44 et 45 n'ont pas été adoptés selon une procédure contraire à la Constitution ;</AL><AL>Sur l'article 3 :</AL><AL>15. Considérant que l'article 3 réforme les allégements sociaux et fiscaux attachés aux heures supplémentaires et complémentaires de travail qui avaient été instaurés par la loi du 21 août 2007 susvisée ; qu'il supprime les exonérations d'impôt sur le revenu sur les rémunérations perçues au titre des heures supplémentaires et complémentaires ; qu'il supprime également les réductions de cotisations sociales salariales et réserve aux entreprises de moins de vingt salariés les déductions de cotisations sociales patronales ; que la suppression des exonérations d'impôt sur le revenu s'applique aux rémunérations perçues à raison des heures supplémentaires et complémentaires effectuées à compter du 1<E>er</E> août 2012 ; que la suppression des réductions de cotisations sociales salariales et patronales s'applique aux rémunérations perçues à raison des heures supplémentaires et complémentaires effectuées à compter du 1<E>er</E> septembre 2012 ; que, « lorsque la période de décompte du temps de travail ne correspond pas au mois calendaire », le régime antérieur d'exonération des cotisations sociales salariales demeure applicable à la rémunération des heures supplémentaires et complémentaires versée jusqu'à la fin de la période de décompte du temps de travail en cours, au plus tard le 31 décembre 2012 ;</AL><AL>16. Considérant que, selon les députés requérants, en traitant différemment les salariés, selon que la comptabilisation de leurs heures de travail s'effectue ou non sur une période d'un mois, cet article méconnaît le principe d'égalité et, en outre, est entaché d'inintelligibilité ; qu'ils soutiennent également que la suppression des allégements sociaux et fiscaux attachés aux heures supplémentaires et complémentaires de travail porte atteinte à la liberté d'entreprendre en faisant peser sur les entreprises des contraintes excessives au regard de l'objectif poursuivi de maintien de l'emploi ; que, selon les sénateurs requérants, ce même article crée une rupture d'égalité entre salariés selon qu'ils ont effectué les heures supplémentaires avant ou après le 1<E>er</E> août 2012 et avant ou après le 1<E>er</E> septembre 2012 ; qu'ils soutiennent également que l'abrogation des exonérations fiscales mises en place par la loi du 21 août 2007 susvisée a un caractère rétroactif dans la mesure où elle doit s'appliquer aux rémunérations perçues à raison des heures supplémentaires et complémentaires effectuées à compter du 1<E>er</E> août 2012, alors que la loi de finances rectificative sera promulguée postérieurement à cette date ;</AL><AL>17. Considérant qu'il est à tout moment loisible au législateur, statuant dans le domaine de sa compétence, de modifier des textes antérieurs ou d'abroger ceux-ci en leur substituant, le cas échéant, d'autres dispositions ; que, ce faisant, il ne saurait toutefois priver de garanties légales des exigences constitutionnelles ; qu'en particulier, il méconnaîtrait la garantie des droits proclamée par l'article 16 de la Déclaration des droits de l'homme et du citoyen de 1789 s'il portait aux situations légalement acquises une atteinte qui ne soit justifiée par un motif d'intérêt général suffisant ;</AL><AL>18. Considérant que la liberté d'entreprendre découle de l'article 4 de la Déclaration de 1789 ; qu'il est toutefois loisible au législateur d'apporter à cette liberté des limitations liées à des exigences constitutionnelles ou justifiées par l'intérêt général, à la condition qu'il n'en résulte pas d'atteintes disproportionnées au regard de l'objectif poursuivi ;</AL><AL>19. Considérant qu'aux termes de l'article 6 de la Déclaration de 1789 : « La loi … doit être la même pour tous, soit qu'elle protège, soit qu'elle punisse » ; que le principe d'égalité ne s'oppose ni à ce que le législateur règle de façon différente des situations différentes ni à ce qu'il déroge à l'égalité pour des raisons d'intérêt général, pourvu que, dans l'un et l'autre cas, la différence de traitement qui en résulte soit en rapport direct avec l'objet de la loi qui l'établit ; qu'il n'en résulte pas pour autant que le principe d'égalité oblige à traiter différemment des personnes se trouvant dans des situations différentes ;</AL><AL>20. Considérant qu'il incombe au législateur, compétent en vertu de l'article 34 de la Constitution pour déterminer les principes fondamentaux du droit du travail, de poser des règles propres à assurer, conformément aux dispositions du Préambule de la Constitution de 1946, le droit pour chacun d'obtenir un emploi tout en permettant l'exercice de ce droit par le plus grand nombre ;</AL><AL>21. Considérant, en premier lieu, qu'en adoptant les dispositions contestées qui suppriment l'incitation à recourir aux heures supplémentaires et complémentaires de travail, le législateur a entendu favoriser le recours à l'emploi ; qu'à cette fin, il lui était loisible de modifier le dispositif d'exonérations fiscales et sociales attachées à ces heures ; que les dispositions contestées, qui ne portent pas atteinte à la liberté d'entreprendre, ne méconnaissent pas davantage le droit pour chacun d'obtenir un emploi ;</AL><AL>22. Considérant, en deuxième lieu, d'une part, que la différence de traitement entre salariés opérée par l'article 3 de la loi déférée pour l'exonération de cotisations sociales, selon que « la période de décompte » de leur temps de travail correspond ou non « au mois calendaire », trouve sa justification dans la différence de situations existant entre ces salariés ;</AL><AL>23. Considérant, d'autre part, que la différence de traitement qui résulte de la succession de deux régimes juridiques dans le temps n'est pas, en elle-même, contraire au principe d'égalité ; que les différences de traitement entre salariés selon qu'ils ont effectué des heures supplémentaires ou complémentaires avant ou après le 1<E>er</E> août 2012, en ce qui concerne la suppression des exonérations fiscales, ou avant ou après le 1<E>er</E> septembre 2012, en ce qui concerne la suppression des réductions de cotisations sociales, résulte de la succession de deux régimes juridiques dans le temps ; que, par suite, elles ne méconnaissent pas le principe d'égalité ;</AL><AL>24. Considérant, en dernier lieu, que l'article 3, qui n'est pas entaché d'inintelligibilité, n'affecte pas une situation légalement acquise ; qu'il n'est pas contraire à l'article 16 de la Déclaration de 1789 ;</AL><AL>25. Considérant qu'il résulte de ce qui précède que l'article 3 de la loi déférée n'est contraire à aucune règle ni à aucun principe de valeur constitutionnelle ; qu'il doit être déclaré conforme à la Constitution ;</AL><AL>Sur l'article 4 :</AL><AL>26. Considérant que l'article 4 institue, au titre de l'année 2012, une contribution exceptionnelle sur la fortune ; que cette contribution est due par les personnes assujetties à l'impôt de solidarité sur la fortune au titre de l'année 2012 ; que son assiette est établie selon les mêmes règles que celles relatives à l'assiette de cet impôt ; que son barème est progressif ; que le montant dû au titre de l'impôt de solidarité sur la fortune en 2012 avant l'éventuelle imputation des réductions d'impôt est déduit du montant dû au titre de cette contribution exceptionnelle ;</AL><AL>27. Considérant que, selon les requérants, en rehaussant les taux de l'imposition sur le patrimoine, ces dispositions instituent une imposition confiscatoire ; qu'en omettant de prévoir un mécanisme permettant de limiter le montant de cette imposition en fonction des revenus du contribuable, ces dispositions introduiraient une rupture caractérisée de l'égalité devant les charges publiques ; qu'elles comprennent, en méconnaissance du principe d'égalité devant l'impôt, des effets de seuil conduisant des titulaires de patrimoine à payer davantage au titre de la contribution exceptionnelle que d'autres titulaires d'un patrimoine de valeur supérieure ; qu'elles auraient pour effet de modifier rétroactivement le barème de l'impôt de solidarité sur la fortune au titre de l'année 2012 et porteraient ainsi atteinte à la garantie des droits énoncée par l'article 16 de la Déclaration de 1789 ;</AL><AL>28. Considérant qu'aux termes de l'article 6 de la Déclaration de 1789 : « La loi … doit être la même pour tous, soit qu'elle protège, soit qu'elle punisse » ; que le principe d'égalité ne s'oppose ni à ce que le législateur règle de façon différente des situations différentes ni à ce qu'il déroge à l'égalité pour des raisons d'intérêt général, pourvu que, dans l'un et l'autre cas, la différence de traitement qui en résulte soit en rapport direct avec l'objet de la loi qui l'établit ;</AL><AL>29. Considérant qu'aux termes de l'article 13 de la Déclaration de 1789 : « Pour l'entretien de la force publique, et pour les dépenses d'administration, une contribution commune est indispensable : elle doit être également répartie entre tous les citoyens, en raison de leurs facultés » ; qu'en vertu de l'article 34 de la Constitution, il appartient au législateur de déterminer, dans le respect des principes constitutionnels et compte tenu des caractéristiques de chaque impôt, les règles selon lesquelles doivent être appréciées les facultés contributives ; qu'en particulier, pour assurer le respect du principe d'égalité, il doit fonder son appréciation sur des critères objectifs et rationnels en fonction des buts qu'il se propose ; que cette appréciation ne doit cependant pas entraîner de rupture caractérisée de l'égalité devant les charges publiques ;</AL><AL>30. Considérant qu'il est à tout moment loisible au législateur, statuant dans le domaine de sa compétence, de modifier des textes antérieurs ou d'abroger ceux-ci en leur substituant, le cas échéant, d'autres dispositions ; que, ce faisant, il ne saurait priver de garanties légales des exigences constitutionnelles ; qu'en particulier, il méconnaîtrait la garantie des droits proclamée par l'article 16 de la Déclaration de 1789 s'il portait aux situations légalement acquises une atteinte qui ne soit justifiée par un motif d'intérêt général suffisant ;</AL><AL>31. Considérant, en premier lieu, qu'en instituant la contribution exceptionnelle sur la fortune, le législateur a entendu mettre en place une imposition différentielle par rapport à l'impôt de solidarité sur la fortune dû au titre de 2012 ; qu'il a établi l'assiette de cette contribution selon les règles relatives à l'assiette de cet impôt ; qu'il a retenu des tranches et des taux d'imposition qui assurent, en prenant en compte à la fois la contribution exceptionnelle et l'impôt de solidarité sur la fortune, la progressivité de ces impositions acquittées en 2012 au titre de la détention d'un ensemble de biens et de droits ;</AL><AL>32. Considérant, en deuxième lieu, que le législateur a accru le nombre de tranches et rehaussé les taux de l'imposition pesant sur la détention du patrimoine en 2012 afin d'augmenter l'imposition des détenteurs de ces patrimoines et de dégager de nouvelles recettes fiscales ; qu'il a relevé le niveau de ces taux tout en maintenant à 1,3 million d'euros le seuil d'assujettissement et en laissant de nombreux biens et droits hors de l'assiette de cette imposition ; qu'il a fixé à 1,8 % le taux marginal supérieur pour les patrimoines d'une valeur excédant 16,79 millions d'euros ; que le Conseil constitutionnel ne dispose pas d'un pouvoir général d'appréciation et de décision de même nature que celui du Parlement ; qu'il ne saurait rechercher si les objectifs que s'est assignés le législateur auraient pu être atteints par d'autres voies, dès lors que les modalités retenues par la loi ne sont pas manifestement inappropriées à l'objectif visé ; qu'en alourdissant la charge pesant sur certains contribuables tout en renforçant la progressivité des impositions acquittées en 2012 au titre de la détention d'un ensemble de biens et de droits, le législateur a fondé son appréciation sur des critères objectifs et rationnels en fonction des buts poursuivis ; que la contribution exceptionnelle sur la fortune, combinée avec l'impôt de solidarité sur la fortune pour 2012, ne fait pas peser sur une catégorie de contribuables une charge excessive au regard de la capacité contributive que confère la détention d'un ensemble de biens et de droits ;</AL><AL>33. Considérant, en troisième lieu, que, pour ne pas entraîner de rupture caractérisée de l'égalité devant les charges publiques, le législateur a, depuis la création de l'impôt de solidarité sur la fortune par la loi du 23 décembre 1988 susvisée, inclus dans le régime de celui-ci des règles de plafonnement qui ne procèdent pas d'un calcul impôt par impôt et qui limitent la somme de l'impôt de solidarité sur la fortune et des impôts dus au titre des revenus et produits de l'année précédente à une fraction totale des revenus nets de l'année précédente ; que, si, dans la loi du 29 juillet 2011 susvisée, le législateur a pu abroger, à compter de l'année 2012, l'article 885 V bis du CGI relatif au plafonnement de l'impôt de solidarité sur la fortune sans méconnaître la Constitution, c'est en raison de la forte baisse concomitante des taux de cet impôt ; que le législateur ne saurait établir un barème de l'impôt de solidarité sur la fortune tel que celui qui était en vigueur avant l'année 2012 sans l'assortir d'un dispositif de plafonnement ou produisant des effets équivalents destiné à éviter une rupture caractérisée de l'égalité devant les charges publiques ;</AL><AL>34. Considérant, toutefois, que la loi de finances rectificative contestée met en œuvre, en cours d'année, de nouvelles orientations fiscales qui incluent, de manière non renouvelable, la création d'une contribution exceptionnelle sur la fortune exigible au titre de la seule année 2012 ; que cette contribution est établie après déduction de l'impôt de solidarité sur la fortune dû au titre de l'année 2012 ; qu'est déduit le montant brut de cet impôt sans remettre en cause les réductions imputées par le contribuable sur l'impôt de solidarité sur la fortune ; qu'en outre, le droit à restitution acquis en application des articles 1<E>er</E> et 1649-0 A du CGI au titre des impositions afférentes aux revenus réalisés en 2010, en s'imputant sur l'impôt de solidarité sur la fortune dû au titre de l'année 2012 pour les contribuables redevables de cet impôt, produit ses effets sur la cotisation d'impôt de solidarité sur la fortune due en 2012 ; que, dans ces conditions, la rupture de l'égalité devant les charges publiques qui découle de l'absence de dispositif de plafonnement ou produisant des effets équivalents ne doit pas conduire à juger cette contribution exceptionnelle contraire à la Constitution ;</AL><AL>35. Considérant qu'il résulte de ce qui précède que les griefs tirés de l'atteinte à l'égalité devant l'impôt et les charges publiques garantie par les articles 6 et 13 de la Déclaration de 1789 doivent être écartés ;</AL><AL>36. Considérant, en quatrième lieu, que la contribution exceptionnelle sur la fortune au titre de l'année 2012 est établie en fonction de la valeur des biens et droits détenus au 1<E>er</E> janvier 2012 ; que, toutefois, le fait générateur de l'imposition est la situation du contribuable à la date de l'entrée en vigueur de la loi de finances rectificative ; que ne seront redevables de la contribution exceptionnelle sur la fortune que les contribuables en vie à la date du fait générateur ; qu'il est également prévu que les contribuables ayant quitté le territoire national entre le 1<E>er</E> janvier et le 4 juillet 2012 pourront déduire de l'assiette de la contribution exceptionnelle sur la fortune la valeur de leurs biens qui ne sont pas situés en France ; que l'imposition qui est instituée ne revêt ainsi aucun caractère rétroactif et n'affecte pas une situation légalement acquise ; qu'elle n'est pas contraire à la garantie des droits proclamée par l'article 16 de la Déclaration de 1789 ;</AL><AL>37. Considérant que l'article 4 doit être déclaré conforme à la Constitution ;</AL><AL>Sur l'article 10 :</AL><AL>38. Considérant que l'article 10 institue, au titre de l'année 2012, une contribution exceptionnelle sur la valeur des stocks de produits pétroliers ;</AL><AL>39. Considérant que, selon les sénateurs requérants, en retenant pour la contribution exceptionnelle une assiette correspondant à la détention révolue de produits pétroliers, au cours des trois derniers mois de l'année 2011, en excluant du champ de l'imposition les personnes qui ne sont propriétaires d'aucun stock au 4 juillet 2012, en exonérant les propriétaires qui auraient totalement interrompu leur activité pendant une durée continue supérieure à trois mois au cours du premier semestre 2012 et en incluant dans l'assiette de la taxe la détention liée à l'obligation légale de constituer et de conserver des stocks stratégiques, l'article contesté instituerait une imposition sans rapport avec la capacité contributive des contribuables et qui méconnaîtrait le principe d'égalité devant les charges publiques ;</AL><AL>40. Considérant, en premier lieu, que la contribution exceptionnelle est due par les entreprises propriétaires au 4 juillet 2012 de volumes de produits pétroliers placés sous l'un des régimes de suspension de taxes prévus aux articles 158 A et 165 du Code des douanes ; que cette contribution a pour assiette la valeur moyenne des volumes ainsi définis dont les redevables étaient propriétaires au dernier jour de chacun des trois derniers mois de l'année 2011 ; que l'assiette de la taxe est déterminée à partir du volume des stocks détenus le dernier jour de chacun des trois derniers mois de l'année 2011 afin de prendre en compte le volume moyen des stocks de produits pétroliers détenus sous un régime de suspension de taxes ; que la définition de la valeur moyenne des produits pétroliers correspond à celle qui a été fixée forfaitairement pour le dernier trimestre de l'année 2011 en application du 1° du 2 de l'article 298 du CGI ; que la définition de cette valeur moyenne pour les gaz de pétrole et autres hydrocarbures gazeux est calculée à partir du prix de revient de ces produits au 31 décembre 2011 ; que l'assiette de la taxe inclut les stocks stratégiques qui doivent être constitués et conservés en application de l'article L 642-2 du Code de l'énergie ;</AL><AL>41. Considérant que le législateur a entendu prélever des recettes supplémentaires sur les entreprises du secteur pétrolier à raison des stocks dont elles étaient propriétaires sous un régime de suspension de taxes au cours du dernier trimestre 2011 ; que le Conseil constitutionnel n'a pas un pouvoir général d'appréciation et de décision de même nature que celui du Parlement ; qu'il ne saurait rechercher si les objectifs que s'est assignés le législateur auraient pu être atteints par d'autres voies, dès lors que les modalités retenues par la loi ne sont pas manifestement inappropriées à l'objectif visé ; qu'en taxant la propriété de volumes de produits pétroliers placés sous un régime de suspension de taxes quelle que soit la raison de détention de ces stocks, le législateur a défini un fait générateur et établi une assiette en lien avec les capacités contributives des entreprises du secteur pétrolier ;</AL><AL>42. Considérant, en second lieu, que le législateur a exclu du champ de la contribution les entreprises qui ne sont propriétaires d'aucun volume de produits pétroliers placés sous un régime de suspension de taxes à la date du 4 juillet 2012 ; qu'il a prévu une exonération de la contribution pour les entreprises propriétaires au 4 juillet 2012 de volumes de produits pétroliers placés sous un régime de suspension de taxes qui auraient interrompu leur activité pendant une durée continue supérieure à trois mois au cours du premier semestre 2012 ; qu'il a ainsi entendu prendre en compte la situation des entreprises en difficulté, et notamment des raffineries ayant cédé la propriété de leurs volumes de produits pétroliers ou fermé temporairement leurs installations ; qu'en distinguant la situation des propriétaires de volumes de produits pétroliers qui ont dû interrompre leur activité pendant une durée continue supérieure à trois mois ainsi que celle des entreprises ayant dû céder la propriété de leurs volumes de produits pétroliers, le législateur a fondé son appréciation sur des critères objectifs et rationnels en relation avec les buts poursuivis ; que tous les propriétaires de volumes de produits pétroliers au 4 juillet 2012 qui détenaient des stocks au 31 décembre 2011 et n'ont pas cessé depuis lors leur activité pendant plus de trois mois seront imposables dans les mêmes conditions ;</AL><AL>43. Considérant qu'il résulte de ce qui précède que le grief tiré de la méconnaissance du principe d'égalité devant les charges publiques doit être écarté ; que l'article 10 n'est pas contraire à la Constitution ;</AL><AL>Sur l'article 12 :</AL><AL>44. Considérant qu'en vertu de l'article 30 de la loi du 28 décembre 2011 susvisée, les redevables de l'impôt sur les sociétés réalisant un chiffre d'affaires supérieur à 250 millions d'euros sont assujettis à une contribution exceptionnelle sur cet impôt au titre des exercices clos entre le 31 décembre 2011 et le 30 décembre 2013 ; que l'article 12 de la loi déférée prévoit la mise en place d'un versement anticipé de cette contribution exceptionnelle ; que ce versement anticipé qui s'applique aux exercices clos à compter du 31 décembre 2012, est exigible à la date prévue pour le paiement du dernier acompte d'impôt sur les sociétés de l'exercice ou de la période d'imposition ; que le montant du versement anticipé est fixé, pour les entreprises ayant réalisé un chiffre d'affaires compris entre 250 millions et un milliard d'euros, à 75 % du montant de la contribution exceptionnelle estimée au titre de l'exercice ou de la période d'imposition en cours, et, pour celles ayant réalisé un chiffre d'affaires supérieur à un milliard d'euros, à 95 % du montant de cette contribution ;</AL><AL>45. Considérant que, selon les députés requérants, ce dispositif conduira nombre d'entreprises à acquitter cette contribution dès le 15 décembre 2012 ; qu'en adoptant une telle mesure, qui n'était pas prévisible, le législateur aurait porté atteinte à la garantie des droits proclamée par l'article 16 de la Déclaration de 1789 ;</AL><AL>46. Considérant que les dispositions contestées qui prévoient le versement anticipé de cette contribution exceptionnelle sur l'impôt sur les sociétés ne modifient pas l'impôt dû au titre de l'exercice clos à compter du 31 décembre 2012 ; qu'elles ne revêtent aucun caractère rétroactif ; que le législateur n'a pas porté atteinte aux situations légalement acquises ; qu'il n'a pas méconnu l'article 16 de la Déclaration de 1789 ;</AL><AL>47. Considérant qu'il résulte de ce qui précède que l'article 12 doit être déclaré conforme à la Constitution ;</AL><AL>Sur l'article 20 :</AL><AL>48. Considérant que l'article 30 de la loi du 2 juillet 1990 susvisée prévoit que la liquidation et le service des pensions allouées en application du Code des pensions civiles et militaires de retraite aux fonctionnaires de La Poste et de France Télécom sont effectués par l'Etat et, qu'en contrepartie, ces entreprises sont astreintes à verser au Trésor public une contribution employeur à caractère libératoire en proportion des sommes payées à titre de traitement soumis à retenue pour pension ; que, s'agissant de France Télécom, « le taux de la contribution libératoire est calculé de manière à égaliser les niveaux de charges sociales et fiscales obligatoires assises sur les salaires entre France Télécom et les autres entreprises du secteur des télécommunications relevant du droit commun des prestations sociales, pour ceux des risques qui sont communs aux salariés de droit commun et aux fonctionnaires de l'Etat » ; que l'article 20 de la loi déférée a pour objet de modifier les modalités de calcul des versements que France Télécom doit acquitter à l'Etat en contrepartie de la prise en charge par celui-ci des pensions de ses fonctionnaires ; qu'en supprimant, à l'article 30 précité, la référence à « ceux des risques qui sont communs aux salariés de droit commun et aux fonctionnaires de l'Etat », il intègre, dans le champ de la contribution versée par France Télécom, les risques chômage et garantie des salaires auxquels cette partie du personnel n'est pas soumise ;</AL><AL>49. Considérant que, selon les auteurs des saisines, cette disposition tire les conséquences de la décision de la Commission européenne du 20 décembre 2011 susvisée aux termes de laquelle les modalités actuelles de cette contribution constituent une aide d'Etat ; qu'un tel prélèvement, qui est au nombre des impositions de toutes natures, serait contraire à l'article 34 de la Constitution dans la mesure où il devrait être restitué à l'entreprise en cas d'annulation de la décision de la Commission européenne par la Cour de justice de l'Union européenne saisie d'un recours à cette fin ; qu'il serait également contraire au principe d'égalité devant l'impôt en ce que l'entreprise qui a déjà supporté les conséquences financières de la prise en charge de la retraite de ses fonctionnaires par l'Etat devrait supporter la charge de ce nouveau prélèvement ; qu'il serait, en outre, contraire au principe d'égalité devant les charges publiques dans la mesure où La Poste n'est pas assujettie aux mêmes obligations ;</AL><AL>50. Considérant qu'en modifiant les modalités de calcul des versements que France Télécom doit acquitter à l'Etat en contrepartie de la prise en charge par celui-ci des pensions de ses fonctionnaires, les dispositions contestées ont pour seul objet « d'égaliser les niveaux de charges sociales et fiscales obligatoires assises sur les salaires entre France Télécom et les autres entreprises du secteur des télécommunications » ; que le législateur a ainsi entendu se conformer à la décision de la Commission européenne du 20 décembre 2011 susvisée dans l'attente de l'arrêt de la Cour de justice de l'Union européenne devant laquelle cette décision est contestée ; que l'entreprise France Télécom serait, en fonction de cet arrêt, justifiée à demander le remboursement des sommes versées en application des dispositions contestées ; qu'en elles-mêmes, ces dispositions ne méconnaissent pas les exigences constitutionnelles découlant des articles 6 et 13 de la Déclaration de 1789 ; que La Poste et France Télécom ne sont pas placées dans une situation identique ; qu'aucune exigence constitutionnelle n'impose que ces entreprises soient soumises aux mêmes règles ;</AL><AL>51. Considérant que l'article 20, qui ne méconnaît pas davantage l'article 34 de la Constitution, doit être déclaré conforme à la Constitution ;</AL><AL>Sur l'article 28 :</AL><AL>52. Considérant que l'article 28 abaisse le taux réduit de taxe sur la valeur ajoutée sur les livres et certains spectacles ; que, selon les députés requérants, en tant qu'il instaure une différence de traitement entre les établissements dans lesquels sont donnés des spectacles de variétés selon qu'il est d'usage de consommer pendant les séances, l'article 28 méconnaît le principe d'égalité devant l'impôt ;</AL><AL>53. Considérant que le 1° du paragraphe I de l'article 28 modifie l'article 278-0 bis du CGI ; qu'il complète la liste des activités ou opérations pour lesquelles la taxe sur la valeur ajoutée est perçue au taux réduit de 5,5 % ; que le b) de ce 1° complète cette liste par un F dont le 1° prévoit que sont soumis au taux réduit : « Les spectacles suivants : théâtres, théâtres de chansonniers, cirques, concerts ; spectacles de variétés à l'exception de ceux qui sont donnés dans les établissements où il est d'usage de consommer pendant les séances » ; que le a) du 3° du paragraphe I de l'article 28 supprime en conséquence les deuxième à sixième alinéas du b bis de l'article 279 du même Code qui soumettaient ces spectacles à un taux de taxe sur la valeur ajoutée de 7 % ;</AL><AL>54. Considérant que la disposition contestée a pour seul objet d'abaisser de 7 % à 5,5 % le taux de la taxe sur la valeur ajoutée sur certains spectacles, en maintenant l'exclusion des spectacles de variétés du bénéfice du taux réduit lorsqu'ils sont donnés dans les établissements où il est d'usage de consommer pendant les séances ; que cette exclusion crée une différence de traitement entre des spectacles donnés dans des conditions différentes ; qu'elle n'introduit pas de différence de traitement entre des personnes placées dans la même situation ; qu'il n'en résulte pas de rupture caractérisée de l'égalité devant les charges publiques ; que le deuxième alinéa du b) du 1° et le a) du 3° du paragraphe I de l'article 28 doivent être déclarés conformes à la Constitution ;</AL><AL>Sur l'article 29 :</AL><AL>55. Considérant que l'article 29, qui modifie les articles L 136 6, L 136-7, L 245-14 et L 245-15 du Code de la sécurité sociale ainsi que les articles 15 et 16 de l'ordonnance du 24 janvier 1996 susvisée, assujettit à la contribution sociale sur les revenus du patrimoine, au prélèvement social sur les revenus du patrimoine, à la contribution additionnelle à ce prélèvement social ainsi qu'à la contribution pour le remboursement de la dette sociale les revenus d'immeubles sis en France ou de droits relatifs à ces immeubles perçus à compter du 1<E>er</E> janvier 2012 par les personnes physiques domiciliées hors de France ; qu'il assujettit à la contribution sociale sur les revenus de placement, au prélèvement social sur les revenus de placement, à la contribution additionnelle à ce prélèvement social ainsi qu'à la contribution pour le remboursement de la dette sociale les plus-values de cession de biens ou droits immobiliers ou de parts de sociétés immobilières perçues par les personnes physiques domiciliées hors de France à compter de la publication de la loi ;</AL><AL>56. Considérant que, selon les requérants, ces dispositions n'ont pas leur place en loi de finances et méconnaissent les engagements européens de la France ;</AL><AL>57. Considérant, en premier lieu, que les contributions sociales sur les revenus du patrimoine et sur les revenus de placement, les prélèvements sociaux sur les revenus du patrimoine et sur les revenus de placement et la contribution pour le remboursement de la dette sociale sont destinés à assurer le financement des dépenses des régimes obligatoires de sécurité sociale et des organismes concourant au financement de ces régimes ou à l'amortissement de leur dette et ne constituent pas des cotisations ouvrant des droits aux prestations et avantages servis par ces régimes ; que la contribution additionnelle aux prélèvements sociaux sur les revenus du patrimoine et de placement, destinée à financer le fonds national des solidarités actives, ne constitue pas davantage une cotisation ouvrant des droits aux prestations versées par ce fonds ; que, par suite, les dispositions de l'article 29 sont relatives à l'assiette ou au taux d'impositions de toutes natures ; qu'elles ont donc leur place dans la loi de finances rectificative ; qu'ainsi, l'article 29 a été adopté selon une procédure qui n'est pas contraire à la Constitution ;</AL><AL>58. Considérant, en second lieu, qu'aux termes de l'article 55 de la Constitution : « Les traités ou accords régulièrement ratifiés ou approuvés ont, dès leur publication, une autorité supérieure à celle des lois, sous réserve, pour chaque accord ou traité, de son application par l'autre partie » ; que, si ces dispositions confèrent aux traités, dans les conditions qu'elles définissent, une autorité supérieure à celle des lois, elles ne prescrivent ni n'impliquent que le respect de ce principe doive être assuré dans le cadre du contrôle de la conformité des lois à la Constitution ; que le moyen tiré du défaut de compatibilité d'une disposition législative aux engagements internationaux et européens de la France ne saurait être regardé comme un grief d'inconstitutionnalité ; que l'examen d'un tel grief fondé sur les traités ou le droit de l'Union européenne relève de la compétence des juridictions administratives et judiciaires ;</AL><AL>59. Considérant que les dispositions contestées, qui n'ont pas pour objet d'instituer une double imposition, ne méconnaissent aucune exigence constitutionnelle ; que, par suite, l'article 29 doit être déclaré conforme à la Constitution ;</AL><AL>Sur l'article 32 :</AL><AL>60. Considérant que l'article 32 modifie l'article L 137-11 du Code de la sécurité sociale relatif aux contributions versées par l'employeur sur les régimes de retraite conditionnant la constitution de droits à prestations à l'achèvement de la carrière du bénéficiaire dans l'entreprise et dont le financement par l'employeur n'est pas individualisable par salarié ; qu'il double le taux de cette contribution en le portant à 32 % lorsque la contribution est assise sur les rentes, à 24 % lorsqu'elle est assise sur le montant des primes versées par l'employeur pour le financement de ces régimes et à 48 % lorsqu'elle est assise sur la partie de la dotation aux provisions, ou du montant mentionné en annexe au bilan, correspondant au coût des services rendus au cours de l'exercice ; que l'augmentation du taux de la contribution assise sur les rentes versées est applicable à celles correspondant aux retraites qui ont été liquidées à compter du 1<E>er</E> janvier 2013 ;</AL><AL>61. Considérant que, selon les députés requérants, en ne rendant cette modification de taux applicable qu'aux rentes versées au titre des retraites liquidées à compter du 1<E>er</E> janvier 2013, ces dispositions instituent une différence de traitement avec les retraites liquidées avant cette date qui n'est pas en lien avec l'objet de la loi ;</AL><AL>62. Considérant qu'en appliquant la hausse du taux de contribution aux seules rentes versées au titre des retraites liquidées à compter du 1<E>er</E> janvier 2013, le législateur a entendu ne pas remettre en cause le taux de contribution applicable aux rentes versées au titre de retraites déjà liquidées ou qui le seraient d'ici le 31 décembre 2012 ; que, s'agissant de pensions de retraite, le choix du législateur de faire dépendre le taux de contribution de la date de la liquidation de ces pensions ne méconnaît pas le principe d'égalité ; que l'article 32 doit être déclaré conforme à la Constitution ;</AL><AL>Sur l'article 41 :</AL><AL>63. Considérant que l'article 41 est relatif à l'aide médicale de l'Etat ; que le 1° du paragraphe I de l'article 41 supprime, à l'article L 251 1 du Code de l'action sociale et des familles, la condition d'acquittement d'un droit de timbre annuel pour accéder à l'aide médicale de l'Etat ; que le 2° du même paragraphe supprime, à l'article L 251-2 du même Code, l'agrément préalable à la délivrance de certains soins hospitaliers aux personnes bénéficiant de cette aide ; que le 3° du même paragraphe modifie, à l'article L 252-1 du même Code, la liste des organismes auprès desquels une demande relative à cette aide peut être déposée ; que le 4° du même paragraphe abroge l'article L 253-3-1 du même Code relatif au Fonds national de l'aide médicale de l'Etat ; que le paragraphe II abroge l'article 968 E du CGI qui instituait ce droit de timbre ; que le paragraphe III fixe les conditions d'application de cette réforme ;</AL><AL>64. Considérant que, selon les sénateurs requérants, ces dispositions n'ont pas leur place en loi de finances ; que, selon les députés requérants, la gratuité des soins apportés aux personnes étrangères qui se trouvent sur le territoire de la République en situation irrégulière méconnaît le bon emploi des deniers publics ainsi que l'objectif de valeur constitutionnelle de lutte contre la fraude et porte atteinte au principe d'égalité compte tenu de la différence instituée entre les bénéficiaires de l'aide médicale de l'Etat et les personnes dont les soins sont pris en charge au titre de l'assurance maladie, qui doivent supporter les franchises médicales ; que les députés requérants soutiennent que l'amendement, adopté en première lecture au Sénat, dont sont issues les dispositions du 3° du paragraphe I, aurait dû être déclaré irrecevable dès son dépôt au motif qu'il avait pour conséquence l'aggravation d'une charge publique ;</AL><AL>En ce qui concerne la procédure :</AL><AL>65. Considérant, en premier lieu, que les dispositions de l'article 41, qui sont relatives aux conditions d'accès à l'aide médicale de l'Etat, ont un impact direct sur les dépenses du budget de l'Etat ; que ces dispositions ont donc leur place dans la loi de finances rectificative ;</AL><AL>66. Considérant, en second lieu, qu'aux termes de l'article 40 de la Constitution : « Les propositions et amendements formulés par les membres du Parlement ne sont pas recevables lorsque leur adoption aurait pour conséquence soit une diminution des ressources publiques, soit la création ou l'aggravation d'une charge publique » ; que la question de la recevabilité financière d'un amendement d'origine parlementaire doit avoir été soulevée devant la première chambre qui en a été saisie pour que le Conseil constitutionnel puisse en examiner la conformité à l'article 40 de la Constitution ; qu'en l'espèce, l'amendement dont est issu le 3° du paragraphe I de l'article 41 n'a pas vu sa recevabilité contestée, en application de l'article 40 de la Constitution, devant le Sénat ; que la question de la recevabilité de l'amendement n'ayant pas été soulevée devant le Sénat, elle ne peut être directement invoquée par les députés requérants devant le Conseil constitutionnel ;</AL><AL>67. Considérant qu'il résulte de ce qui précède que les dispositions de l'article 41 n'ont pas été adoptées selon une procédure contraire à la Constitution ;</AL><AL>En ce qui concerne le fond :</AL><AL>68. Considérant qu'aux termes du onzième alinéa du Préambule de 1946, la Nation « garantit à tous, notamment à l'enfant, à la mère et aux vieux travailleurs, la protection de la santé, la sécurité matérielle, le repos et les loisirs. Tout être humain qui, en raison de son âge, de son état physique ou mental, de la situation économique, se trouve dans l'incapacité de travailler a le droit d'obtenir de la collectivité des moyens convenables d'existence » ; qu'il est à tout moment loisible au législateur, statuant dans le domaine de sa compétence, de modifier des textes antérieurs ou d'abroger ceux-ci en leur substituant, le cas échéant, d'autres dispositions, dès lors que, ce faisant, il ne prive pas de garanties légales des exigences constitutionnelles ;</AL><AL>69. Considérant que l'aide médicale de l'Etat bénéficie aux personnes étrangères en situation irrégulière qui résident en France de manière ininterrompue depuis plus de trois mois et dont les ressources ne dépassent pas le plafond fixé par décret en application de l'article L 861-1 du Code de la sécurité sociale ; que cette aide met à la charge de l'Etat des frais sanitaires mentionnés à l'article L 251-2 du Code de l'action sociale et des familles ;</AL><AL>70. Considérant, d'une part, que les personnes de nationalité française, de même que les personnes de nationalité étrangère résidant régulièrement en France, et dont les ressources sont inférieures au plafond fixé par décret en application de l'article L 861-1 du Code de la sécurité sociale bénéficient, en application de cet article, d'une couverture complémentaire sans contrepartie contributive ; qu'il résulte de l'article L 322-4 du même Code que la participation mentionnée au paragraphe II de l'article L 322-2 du même Code et la franchise prévue à son paragraphe III ne sont pas exigées pour les bénéficiaires de cette protection complémentaire ; que, par suite, le moyen tiré de la différence de traitement entre les personnes bénéficiaires de l'aide médicale de l'Etat et les personnes bénéficiaires de la couverture maladie universelle complémentaire manque en fait ;</AL><AL>71. Considérant, d'autre part, qu'en restaurant la gratuité de l'aide médicale de l'Etat à l'égard des personnes étrangères qui résident en France sans être en situation régulière, le législateur n'a pas méconnu les exigences du onzième alinéa du Préambule de 1946 ;</AL><AL>72. Considérant qu'il résulte de ce qui précède que l'article 41 doit être déclaré conforme à la Constitution ;</AL><AL>Sur l'article 42 :</AL><AL>73. Considérant qu'aux termes de l'article 133 de la loi du 27 décembre 2008 susvisée : « Toute extension éventuelle de la prise en charge des frais de scolarité des enfants français scolarisés dans un établissement d'enseignement français à l'étranger en sus des classes de seconde, de première et de terminale est précédée d'une étude d'impact transmise au Parlement, précisant notamment les modalités de son financement » ; que l'article 141 de la loi du 29 décembre 2010 susvisée dispose : « Nonobstant l'octroi de bourses scolaires, la prise en charge par l'Etat des frais de scolarité des enfants français scolarisés dans un établissement d'enseignement français à l'étranger ne peut excéder un plafond, par établissement, déterminé par décret pris après avis de l'Assemblée des Français de l'étranger et, au plus tard, le 31 juillet 2011.</AL><AL>« Le plafond est déterminé selon les frais de scolarité pratiqués l'année de référence fixée par le décret ; il est ajusté annuellement par arrêté, pour tenir compte notamment des variations des changes et des conditions locales d'existence » ;</AL><AL>74. Considérant que le paragraphe I de l'article 42 de la loi déférée abroge ces dispositions et que son paragraphe II prévoit la remise au Parlement par le Gouvernement d'un rapport « présentant les conséquences de la suppression de la prise en charge des frais de scolarité des enfants français scolarisés dans un établissement d'enseignement français à l'étranger et sur les ajustements à apporter aux bourses sur critères sociaux » ;</AL><AL>75. Considérant que, selon les députés et sénateurs requérants, en supprimant la prise en charge par l'Etat des frais de scolarité dans les établissements d'enseignement français à l'étranger, les dispositions de l'article 42 portent atteinte au principe de gratuité de l'enseignement public ; que les députés requérants soutiennent en outre qu'en rétablissant les frais de scolarité « dès la rentrée 2012 », ces dispositions méconnaissent le principe de sécurité juridique ; qu'elles porteraient enfin atteinte au principe d'égalité entre les enfants scolarisés dans les établissements publics, selon qu'ils se trouvent en France ou à l'étranger ;</AL><AL>76. Considérant, en premier lieu, que la seconde phrase du treizième alinéa du Préambule de la Constitution de 1946 dispose : « L'organisation de l'enseignement public gratuit et laïque à tous les degrés est un devoir de l'Etat » ; que cette obligation constitutionnelle d'organiser un enseignement public gratuit et laïque ne s'impose pas à l'Etat hors du territoire de la République ; que les dispositions contestées sont relatives aux conditions de prise en charge des frais de scolarité des enfants français scolarisés dans les établissements français à l'étranger ; que, par suite, le moyen tiré de la violation du principe de gratuité de l'enseignement public est inopérant ; que le principe d'égalité devant la loi n'impose pas davantage la gratuité de la scolarité des enfants français scolarisés à l'étranger ;</AL><AL>77. Considérant, en second lieu, qu'il est à tout moment loisible au législateur, statuant dans le domaine de sa compétence, de modifier des textes antérieurs ou d'abroger ceux-ci en leur substituant, le cas échéant, d'autres dispositions, dès lors que, ce faisant, il ne prive pas de garanties légales des exigences constitutionnelles ; que les dispositions contestées ne revêtent aucun caractère rétroactif et ne remettent pas en cause des situations légalement acquises ; que, par suite, le moyen tiré de l'atteinte à la sécurité juridique doit en tout état de cause être rejeté ;</AL><AL>78. Considérant que les dispositions de l'article 42 doivent être déclarées conformes à la Constitution ;</AL><AL>Sur l'article 40 :</AL><AL>79. Considérant qu'aux termes du paragraphe I de l'article 14 de la loi du 6 août 2002 susvisée : « Le Président de la République et les membres du Gouvernement reçoivent un traitement brut mensuel calculé par référence au traitement des fonctionnaires occupant les emplois de l'Etat classés dans la catégorie dite « hors échelle ». Il est au plus égal au double de la moyenne du traitement le plus bas et du traitement le plus élevé de cette catégorie.</AL><AL>« Ce traitement est complété par une indemnité de résidence égale à 3 % de son montant et par une indemnité de fonction égale à 25 % de la somme du traitement brut et de l'indemnité de résidence.</AL><AL>« Le traitement brut mensuel, l'indemnité de résidence et l'indemnité de fonction du Président de la République et du Premier ministre sont égaux aux montants les plus élevés définis aux deux alinéas ci-dessus majorés de 50 %.</AL><AL>« Le traitement brut mensuel et l'indemnité de résidence sont soumis aux cotisations sociales obligatoires et imposables à l'impôt sur le revenu suivant les règles applicables aux traitements et salaires.</AL><AL>« Les éléments de rémunération du Président de la République sont exclusifs de tout autre traitement, pension, prime ou indemnité, hormis celles à caractère familial » ;</AL><AL>80. Considérant que l'article 40 de la loi déférée abaisse le taux fixé au troisième alinéa de ce paragraphe I de 50 % à 5 % ;</AL><AL>81. Considérant qu'aux termes de l'article 16 de la Déclaration de 1789 : « Toute société dans laquelle la garantie des droits n'est pas assurée, ni la séparation des pouvoirs déterminée, n'a point de Constitution » ; qu'en vertu de l'article 5 de la Constitution, le Président de la République est le garant de l'indépendance nationale et de l'intégrité du territoire ; qu'aux termes du premier alinéa de l'article 20 : « Le Gouvernement détermine et conduit la politique de la Nation » ; que le principe de la séparation des pouvoirs s'applique à l'égard du Président de la République et du Gouvernement ;</AL><AL>82. Considérant qu'en modifiant le traitement du Président de la République et du Premier ministre, l'article 40 de la loi déférée méconnaît le principe de la séparation des pouvoirs ; que, par suite, il doit être déclaré contraire à la Constitution ;</AL><AL>83. Considérant que la conformité à la Constitution d'une loi déjà promulguée peut être appréciée à l'occasion de l'examen des dispositions législatives qui la modifient, la complètent ou affectent son domaine ; qu'en l'espèce, l'article 40 modifie les dispositions du paragraphe I de l'article 14 de la loi du 6 août 2002 susvisée ; que ces dispositions, relatives au traitement du Président de la République et des membres du Gouvernement, doivent, pour les mêmes motifs, être déclarées contraires à la Constitution ;</AL><AL>Sur la place d'autres dispositions dans la loi de finances rectificative :</AL><AL>84. Considérant que l'article 11 a principalement pour objet, en son paragraphe I, de modifier l'article 42-3 de la loi du 30 septembre 1986 susvisée afin d'instaurer un agrément du Conseil supérieur de l'audiovisuel en cas de transfert du contrôle direct ou indirect d'une société titulaire d'une autorisation d'usage de la ressource radioélectrique ; que le paragraphe II du même article introduit dans le CGI un nouvel article 235 ter ZG créant une taxe sur la cession de titres d'un éditeur de service de communication audiovisuelle ; que le paragraphe III du même article précise l'application des dispositions des paragraphes I et II du même article ;</AL><AL>85. Considérant, en premier lieu, que le paragraphe I de l'article 11, qui prévoit l'introduction d'une procédure d'agrément en cas de cession de parts de sociétés titulaires d'une autorisation d'édition de service de communication audiovisuelle ne concerne ni les ressources, ni les charges, ni la trésorerie, ni les emprunts, ni la dette, ni les garanties ou la comptabilité de l'Etat ; qu'il n'a pas trait à des impositions de toutes natures affectées à des personnes morales autres que l'Etat ; qu'il n'a pas pour objet de répartir des dotations aux collectivités territoriales ou d'approuver des conventions financières ; qu'il n'est pas relatif au régime de la responsabilité pécuniaire des agents des services publics ou à l'information et au contrôle du Parlement sur la gestion des finances publiques ; qu'ainsi, le paragraphe I de l'article 11 est étranger au domaine des lois de finances rectificatives tel qu'il résulte de la loi organique du 1<E>er</E> août 2001 ; qu'il a été adopté selon une procédure contraire à la Constitution ;</AL><AL>86. Considérant, en second lieu, que le paragraphe II de l'article 11 institue une taxe sur la cession de titres d'un éditeur de service de communication audiovisuelle ; qu'il prévoit que l'assiette de cette taxe est constituée de l'ensemble des apports, cessions ou échanges de titres dont le cumul, au cours de six mois, a abouti au transfert de contrôle de la société titulaire d'une autorisation d'usage de la ressource radioélectrique ; qu'il subordonne toutefois l'acquittement de la taxe au fait que l'apport, la cession ou l'échange des titres a fait l'objet de l'agrément accordé par le Conseil supérieur de l'audiovisuel dans le cadre de la procédure créée par le paragraphe I du même article ; que, par suite, les dispositions du paragraphe II de l'article 11, qui ne sont pas séparables du paragraphe I, n'ont pas leur place en loi de finances rectificative ;</AL><AL>87. Considérant que, par suite, et en tout état de cause, l'article 11 de la loi déférée doit être déclaré contraire à la Constitution ;</AL><AL>88. Considérant qu'il n'y a lieu, pour le Conseil constitutionnel, de soulever d'office aucune autre question de conformité à la Constitution,</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E>.- Sont déclarées contraires à la Constitution les dispositions suivantes de la loi de finances rectificative pour 2012 :</AL><AL>- l'article 11 ;</AL><AL>- l'article 40.</AL><AL>Article 2.- Sont conformes à la Constitution les dispositions suivantes de cette même loi :</AL><AL>- les articles 3, 4, 10, 12 et 20 ;</AL><AL>- au b du 1° du paragraphe I de l'article 28, le 1° du F de l'article 278-0 bis du CGI, et le a) du 3° du paragraphe I du même article 28 ;</AL><AL>- les articles 29, 32, 41 et 42.</AL><AL>Article 3.- Le paragraphe I de l'article 14 de la loi 2002-1050 du 6 août 2002 de finances rectificative pour 2002 est contraire à la Constitution.</AL><AL>Article 4.- La présente décision sera publiée au Journal officiel de la République française.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="16/08/2012" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IB0A043748D8D3-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="16/08/2012" ID="RC0A043748D8D3-EFL" JURI-DATE="2012-08-16" JURI-GPS-ID="gd4fda6fd-c7e5-42ca-96ca-5e6b53e5743a" JURI-JURISDICTION="Cour administrative d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CAA" JURI-LOCATION="Lyon" JURI-LOCATION-REFID="Lyon" JURI-NUMBER="11LY02054" NATURE="CAA" NOM="SARL Global Hail Network France" RC="11LY02054" REF="Lyon">CAA Lyon 16 août 2012 n° 11LY02054, 5<E>e</E> ch., SARL Global Hail Network France</REFDOC><TXD><AL>La SARL Global Hail Network France demande à la cour :</AL><AL>1°) d'annuler le jugement n° 0906497 en date du 21 juin 2011 par lequel le décharge des cotisations supplémentaires à l'impôt sur les sociétés et à la contribution additionnelle à cet impôt auxquelles elle a été assujettie au titre de l'exercice clos le 31 décembre 2004 et des pénalités y afférentes ;</AL><AL>2°) de prononcer la décharge correspondante ;</AL><AL>3°) de condamner l'Etat à lui verser la somme de 4 000 € en application de l'article L 761-1 du Code de justice administrative ;</AL><AL>Elle soutient que c'est à tort que l'administration a remis en cause la déduction de son résultat des commissions versées à un agent commercial dès lors que ces commissions sont payées par la société hollandaise DLT, à laquelle elle a donné un mandat verbal, et qu'elle lui rembourse les sommes correspondantes ; que l'obligation déclarative prévue par l'article 240 du CGI pèse donc sur la société DLT et que le manquement à cette obligation ne peut lui être opposé pour lui refuser le droit à déduction ; que la déduction des sommes payées par un mandataire est admise par la doctrine administrative 5 A-312 n° 4, à jour au 30 septembre 1997 ;</AL><AL>Vu le jugement attaqué ;</AL><AL>Vu l'ordonnance du 6 septembre 2011 fixant la clôture de l'instruction au 29 février 2012, en application des articles R 613-1 et R 613-3 du Code de justice administrative ;</AL><AL>Vu le mémoire en défense, enregistré le 9 janvier 2012, présenté par le ministre du budget, des comptes publics et de la réforme de l'Etat tendant au rejet de la requête ;</AL><AL>Le ministre fait valoir que la société confirme en appel que les commissions litigieuses ont été versées par la société DLT en son nom et pour son compte en exécution d'un mandat verbal ; que, dès lors, en application de l'article 238 du CGI, la déduction des sommes ainsi payées était subordonnée à leur déclaration ; que cette obligation déclarative n'a été remplie ni par la société requérante ni par son mandataire ; que la doctrine évoquée ne donne pas une interprétation de la loi fiscale différente ;</AL><AL>Vu les autres pièces du dossier ;</AL><AL>Vu le CGI et le LPF ;</AL><AL>Vu le Code de justice administrative ;</AL><AL>Les parties ayant été régulièrement averties du jour de l'audience ;</AL><AL>Après avoir entendu au cours de l'audience publique du 5 juillet 2012 :</AL><AL>- le rapport de M. Duchon-Doris, président ;</AL><AL>- et les conclusions de M. Monnier, rapporteur public ;</AL><AL>Considérant que la SARL Global Hail Network France (SARL GHN) qui exerce une activité de réparation de carrosserie a fait l'objet d'une vérification de comptabilité au terme de laquelle, notamment, le service, après avoir constaté que la société avait déduit des commissions au cours des années 2004 et 2005 sans les avoir déclarées, a procédé à la réintégration de celles-ci dans les exercices correspondants ; que, par décision d'admission partielle de la réclamation présentée par la société, en date du 11 juillet 2008, l'administration a prononcé le dégrèvement des rappels de droits et des pénalités afférents à l'exercice 2005 ; que, pour demander l'annulation du jugement en date du 21 juin 2011 par lequel le décharge des cotisations supplémentaires à l'impôt sur les sociétés et à la contribution additionnelle à cet impôt auxquelles elle a été assujettie au titre de l'exercice clos le 31 décembre 2004 et des pénalités y afférentes, la société GHN fait valoir que la loi comme la doctrine administrative s'opposent à la réintégration dans ses résultats des commissions litigieuses dès lors que celles-ci n'ont pas été directement versées par elle mais par l'intermédiaire d'une société hollandaise DLT, à laquelle elle a donné, pour ce faire, un mandat verbal ;</AL><AL>Sur le terrain de la loi fiscale :</AL><AL>Considérant qu'aux termes de l'article 87 du CGI : « Toute personne physique ou morale versant des traitements, émoluments, salaires ou rétributions imposables est tenue de remettre dans le courant du mois de janvier de chaque année, sauf application de l'article 87 A, à la direction des services fiscaux du lieu de son domicile ou du siège de l'établissement ou du bureau qui en a effectué le paiement, une déclaration dont le contenu est fixé par décret. (…) » ; qu'aux termes de l'article 238 du même Code, alors en vigueur : « Les personnes physiques et les personnes morales qui n'ont pas déclaré les sommes visées au premier alinéa du 1 de l'article 240 perdent le droit de les porter dans leurs frais professionnels pour l'établissement de leurs propres impositions. Toutefois, cette sanction n'est pas applicable, en cas de première infraction, lorsque les intéressés ont réparé leur omission, soit spontanément, soit à la première demande de l'administration, avant la fin de l'année au cours de laquelle la déclaration devait être souscrite. (…) » ; qu'aux termes de l'article 240 dudit Code : « 1. Les personnes physiques qui, à l'occasion de l'exercice de leur profession versent à des tiers des commissions, courtages, ristournes commerciales ou autres, vacations, honoraires occasionnels ou non, gratifications et autres rémunérations, doivent déclarer ces sommes dans les conditions prévues aux articles 87, 87 A et 89. (…) 2. Les dispositions des 1 et 1 bis sont applicables à toutes les personnes morales ou organismes, quel que soit leur objet ou leur activité (…) » ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de l'instruction que la SARL GHN a conclu le 31 décembre 2003 un contrat avec M. Van Veenendaal aux termes duquel celui-ci est chargé de la commercialisation en France des produits de la société ; que les factures émises par l'intéressé en rémunération de son activité ont été adressées à la SARL GHN lesquelles les a comptabilisées en charges dans sa comptabilité ; que, dans ces conditions, la seule circonstance que lesdites factures aient été acquittées, aux termes d'un mandat verbal par ailleurs non démontré, par l'intermédiaire d'une société DLT domiciliée aux Pays-Bas, les sommes étant par la suite remboursées à cette société par l'inscription en comptabilité d'écritures en compte courant, ne faisait pas obstacle à ce que l'administration, après avoir constaté que les commissions passées en charge par la SARL GHN n'avaient été déclarées ni par cette dernière ni par son mandataire, remette en cause la déduction de celles-ci par application des dispositions précitées des articles 87 et 240 du CGI ; que, par suite, la SARL GHN n'est pas fondée à soutenir que l'administration ne pouvait procéder à cette réintégration sur le terrain de la loi fiscale ;</AL><AL>Sur le terrain de la doctrine :</AL><AL>Considérant que, si la SARL GHN invoque l'instruction administrative référencée 5 A-312 n° 4 du 30 septembre 1997 selon laquelle les avoués, agents de recouvrement ou de contentieux, notaires et tous autres mandataires doivent déclarer les sommes qu'ils versent à des tiers à l'occasion de toute opération relevant de leur activité professionnelle sans qu'il y ait lieu de rechercher si leur mandant aurait été tenu, dans l'hypothèse où il n'aurait pas eu recours à leur service, de souscrire ladite déclaration, cette instruction ne donne pas une interprétation de la loi fiscale différente de celle qui a été énoncée ci-dessus ;</AL><AL>Considérant qu'il résulte de ce qui précède que la SARL GHN n'est pas fondée à demander l'annulation du jugement attaqué et la décharge de l'imposition en litige ; que ses conclusions tendant à l'application de l'article L 761-1 du Code de justice administrative doivent être rejetées, de même, par voie de conséquence ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E> : La requête de la SARL Global Hail Network France est rejetée.</AL><AL>Article 2 : Le présent arrêt sera notifié à la SARL Global Hail Network France et au ministre de l'économie et des finances.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="22/08/2012" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3D41BBE920A571-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="22/08/2012" ID="R3E41BBE920A571-EFL" JURI-DATE="2012-08-22" JURI-JURISDICTION="Tribunal de grande instance" JURI-JURISDICTION-REFID="TGI" JURI-LOCATION="Lons-le-Saunier" JURI-LOCATION-REFID="LonsleSaunier" JURI-NUMBER="12/01079" NATURE="TGI" NOM="Comité d'entreprise MBF Technologies c/ Sté Arche Industries" RC="12/01079" REF="Lons-le-saunier">TGI Lons-le-Saunier 22 août 2012 n° 12/01079, Comité d'entreprise MBF Technologies c/ Sté Arche Industries</REFDOC><TXD><AL>L'affaire a été plaidée à l'audience du 11 Juillet 2012 par-devant Brigitte Vernay, Présidente, assitée de Sébastien Longin, FF Greffier, pour le jugement être rendu à l'audience de et jour</AL><AL>présidée par Brigitte Vernay Y, Présidente dente, assistée de Sébastien Longin, FF Greffier</AL><AL>Faits et procédure</AL><AL>Le groupe Manzoni-Bouchot exerçait vue activité de fonderie d'aluminium sous pression et de moulage plastique pour le secteur automobile.</AL><AL>Il était placé en redressement judiciaire, et aucune solution interne pour un plan de redressement ne se dégageait.</AL><AL>Par jugement en date du 29 juin 2007, le tribunal de commerce de Lons-le-Saunier a ordonné la cession de l'activité fonderie au profit du groupe Arche.</AL><AL>Le groupe Arche est composé de 1 200 salarié, répartis sur sept sites de production et au sein de la société , mère Arche Industries. Il existe depuis 1988 et il est spécialisé dans la conception et la fabrication de composants moulés sous pression ou par gravité et usinés en alliage d' aluminium ou magnésium. Il travaille avec les constructeurs et équipementiers automobiles européens.</AL><AL>C'est ainsi que la société MBF Technologies était créée en 2007. Elle se consacrait à la conception et à la production de pièces en aluminium sous pression, usinées pour l'industrie automobile, essentiellement des pièces moteur et de transmission, tels que les carters d'huile et boites de vitesse.</AL><AL>Elle disposait de deux sites d'exploitation situés à Saint-Claude (Etaples et Plan d'acier), et employait 449 personnes.</AL><AL>La crise du secteur automobile a entraîné une diminution de la production pour MBF Technologies. laquelle se réduisait de moitié entre le second semestre 2008 et fin 2010.</AL><AL>La société devait donc réduire ses charges en diminuant sa masse salariale, améliorer ses systèmes de gestion, et rationnaliser ses achats.</AL><AL>Une procédure de mandat ad hoc était alors mise en place en mai 2011.</AL><AL>Un plan de restructuration industrielle et sociale était présenté aux instances représentatives du personnel, visant principalement la fermeture du site d'Etaple, et la mise en place d'une compression importante du personnel (199 salariés).</AL><AL>Mais à l' annonce de ce plan, une partie des salariés initiait un mouvement social, lequel engendrait le blocage total des deux sites de production (Etaples et Plan d'acier).</AL><AL>La table ronde organisée au Ministère des Finances le 27 juin 2011, réunissant direction, clients constructeurs, organisations syndicales, préfet, médiateurs de l'Est et conseillers des ministères du Travail et de l'Industrie aboutissait à la signature d'un protocole d'accord.</AL><AL>Toutefois la poursuite de la grève était votée par les salariés.</AL><AL>Compte tenu de l'ampleur du blocage des deux sites depuis le 1<E>er</E> juin 2011, MBF Technologies régularisait une déclaration de cessation des paiements le 1<E>er</E> juillet 2011 auprès du tribunal de commerce de Lons-le-Saunier.</AL><AL>Par jugement en date du 1<E>er</E> juillet 2011, le tribunal de commerce de Lons-le-Saunier a prononcé l'ouverture du redressement judiciaire de la société MBF Technologies, et nommé Maître Philippe Jeannerot en qualité d'Administrateur Judiciaire, avec mission d'assurer seul et entièrement l'administration, de la société.</AL><AL>Le mandat de l'administrateur judiciaire désigné dans le cadre de la procédure collective permettait de réorganiser le travail et la production.</AL><AL>Mais, faute de plan de redressement proposé par l'actionnaire, la procédure collective tendait vers un plan de cession.</AL><AL>La sortie de la procédure collective s'envisageait toutefois avec la suppression d'environ 160 postes.</AL><AL>La société Arche Industries était donc sollicitée par l'administrateur judiciaire au sujet du financement du Plan de Sauvegarde de l'Emploi, et du reclassement des salariés don le licenciement serait envisagé à très court terme.</AL><AL>La société Arche Industries faisait savoir qu'elle n'entendait offrir aucun financement au motif de son expropriation des lieux Dans un courrier en date du 22 avril 2012, elle proposait 9 postes de reclassement (dont 4 en intérim).</AL><AL>C'est dans ce contexte qu'à la suite d'une autorisation d'assigner à jour fixe délivrée par le président du Tribunal de grande Instance de Lons-le-Saunier, et par actes d'huissier en date du 2 juillet 2012, le Comité d'entreprise de la société MBF Technologies a fait assigner devant cette même juridiction la société Arche Industries, et la société MBF Technologies, représentée par son administrateur judiciaire Maître Philippe Jeannerot. lui demandant de :</AL><AL>- dire et juger que la société Arche Industrie est co-employeur de la société MBF Technologies ;</AL><AL>- condamner la société Arche Industries à payer la sonne de 8 millions d'euros entre les mains de Maître Jeannerot, ès qualité d'administrateur judiciaire ;</AL><AL>- dire et juger que cette somme sera affectée aux mesures du Plan de Sauvegarde de l'Emploi mis en oeuvre dans le cadre de la procédure de redressement judiciaire de la société MBF Technologies ;</AL><AL>- condamner la société Arche Industries an paiement de la somme de 6 000 euros sur le fondement de l'article 700 du Code de procédure civile :</AL><AL>- condamner la société Arche Industrie aux entiers dépens de la procédure.</AL><AL>La société Arche Industries et la société MBF Technologies. représentée par son administrateur judiciaire Maître Philippe Jeannerot, ont constitué Avocat.</AL><AL>Par ailleurs, bénéficiant elle aussi d'une autorisation à le faire, la société Arche Industries a fait assigner à jour fixe par acte d'huissier en date du 6 juillet suivant, Maître Eric Bauland, administrateur judiciaire, lequel était désigné par ordonnance du président du Tribunal de Commerce en date du 19 mai 2011 en qualité de mandataire ad hoc de la société MBF Technologies, aux fins de son intervention forcée dans la procédure principale, et de jonction entre les deux affaires.</AL><AL>Maître Eric Bauland, administrateur judiciaire, a constitué avocat.</AL><AL>Les deux affaires étaient retenues lors de l'audience fixée le 11 juillet 2012, étant observé que l'ensemble des parties en souhaitait la jonction.</AL><AL>On peut résumer comme suit les conclusions portant demandes et argumentations des parties ;</AL><AL>Le Comité d'Entreprise de la société MBF Technologies :</AL><AL>Il maintient l'ensemble de ses demandes précisant qu'il sollicite de la décision à venir qu'elle soit rendue avec l'exécution provisoire.</AL><AL>Le Comité d'Entreprise remarque d'abord que dans son courrier du 27 avril 2012, la. société Arche Industries ne contestait pas le principe de son obligation de financer le PSE, mais utilisait "l'expropriation" comme élément d'exonération de son obligation.</AL><AL>En tout cas, il s'indigne de cet abandon, tandis que dans le même temps la société Arche Industries formule une offre de reprise de la société FDPA devant le tribunal de Ccommerce de Nanterre comportant 392 postes de travail.</AL><AL>Le Comité d'entreprise affirme qu'il est incontestable que le groupe Arche doit contribuer au financement du PSE, et ce en raison des dispositions de l'article L 1235-10 du Code du travail, et de la jurisprudence de la Cour de Cassation en ce qui concerne la dépendance des sociétés au sein d'un groupe et l'établissement du siège réel des pouvoirs.</AL><AL>De rappeler d'une part que si l'article L 1235-10 du Code du travail prévoit que l'obligation de reclassement ne repose que sur le seul employeur, il n'en demeure pas moins que cette exigence ne peut être remplie qu'avec la participation active du groupe auquel elle appartient.</AL><AL>D'affirmer d'autre part que l'obligation de financement découle directement de la domination de la société mère sur sa filiale et d'une situation de co-emploi manifeste, ainsi que la jurisprudence le consacre maintenant.</AL><AL>Et en l'espèce, le Comité d'entreprise entend rapporter la preuve que la société MBF Technologies ne disposait d'aucune autonomie depuis sa cession intervenue en juillet 2007 ; il relève que la société MBF Technologies ne devenait plus qu'un site de production du groupe totalement contrôlé par ses actionnaires, lesquels étaient soit le groupe Arche de manière principale soit des personnalités dirigeantes du groupe Arche, qu'elle était toujours dirigée par des cadres issus du groupe lesquels prenaient directement les ordres auprès de lui, qu'elle devait répondre aux commandes prises et distribuées par le groupe, chacune de ses décisions quotidiennes faisait l'objet d'une procédure de validation, le personnel était géré directement par le groupe, tant pour leur carrière que s'agissant de l'organisation du temps de travail ou des formations.</AL><AL>Or, le groupe cessait soudain de s'intéresser à sa filiale dès qu'il annonçait ne pas vouloir présenter de plan de continuation. Il modifiait alors son site internet en effaçant toute référence à la société MBF Technologies, faisait partir l'ensemble des cadres dirigeants qu'il y avait placés, lui rendait son autonomie sur ses logiciels informatiques et comptable ainsi que sur son réseau informatique, et cessait d'intervenir au niveau du démarchage des clients et des commandes.</AL><AL>Enfin le Comité d'entreprise justifie la demande de 8 millions d'euros, en faisant valoir que le montant du financement réclamé est proportionné aux moyens du groupe Arche qui a réalisé 226 millions d'euros de chiffre d'affaires en 2010 et est le leader de son secteur en France.</AL><AL>Cette somme correspond à la somme de 50 000 euros par salarié, sachant que les salariés, seront confrontés à de grandes difficultés pour retrouver un emploi, compte tenu de leur âge, de leur champ de compétence, et du bassin d'emploi offert par le Jura et le secteur de l''industrie en France.</AL><AL>La société MBF Technologies représentée par son administrateur judiciaire Maître Philippe Jeannerot :</AL><AL>La société conclut à la condamnation de la société Arche Industries à :</AL><AL>payer la somme de 8 millions d'euros entre les mains de Maître Jeannerot ès qualité, afin que celte somme soit affectée aux mesures du plan de sauvegarde de l'emploi mis en oeuvre dans le cadre de la procédure de redressement judiciaire la concernant ;</AL><AL>- à remettre à Maître Jeannerot ès qualité, sous astreinte de 5 000 euros par jour de retard à compter de la signification de ses écritures, des propositions de reclassement clairement identifiées comprenant a minima la nature du poste proposé, la qualification au regard de la convention collective, la rémunération, le nom de la société d'accueil, les horaires de travail ;</AL><AL>- à défaut, sous la même astreinte, d'avoir à justifier de son impossibilité de proposer d'autres postes de reclassement au regard de l'obligation qui est la sienne et qu'elle a expressément reconnue ;</AL><AL>- payer le somme de 5 000 euros au titre de leurs frais irrépétibles, ainsi qu'aux dépens.</AL><AL>Au soutien de ses conclusions la société explique qu'elle approuve la demande formulée par le comité d'entreprise.</AL><AL>Elle fait valoir qu'il est désormais possible de s'appuyer sur l'évolution de la jurisprudence développée par la Cour de Cassation quant à la responsabilité des groupes, seuls décideurs, sur les conséquences sociales de leurs décisions, constatant que la Cour de Cassation consacrait la notion économique du co-emploi au détriment de la notion juridique impliquant la démonstration d'un lien de subordination, dès lors qu'un faisceau d'indices était réuni (contrôle financier, présence de dirigeants communs, activité économique exclusivement tournée vers le groupe, absence d'Indépendance dans la définition stratégique et la fixation des prix, centralisation des ressources humaines, absence d'autonomie industrielle, commerciale et administrative).</AL><AL>La société considère alors qu'il est établi que la société Arche Industries est bien co-employeur des salariés avec elle, et qu'elle doit contribuer au financement du plan de sauvegarde de l'emploi en application de l'article L 1235-10 du Code du travail.</AL><AL>La meilleure preuve d'après elle réside dans le fait que la société Arche Industries se reconnaît débitrice de l'obligation d'élaborer on plan de reclassement des salariés, lequel ne peut que faire partie du plan de sauvegarde de l'emploi.</AL><AL>En plus, elle tait observer que les conditions du contrôle capitalistique et du contrôle des organes de direction, de la gestion quotidienne de la société, et du personnel constituent autant d'indices éclairants.</AL><AL>Pour elle, la société Arche Industries a abandonné sa filiale après l'ouverture de la procédure de redressement judiciaire, et avait même programmé sa mort dès 2010, ainsi que des notes retrouvées et produites au débat le justifient.</AL><AL>Enfin la société MBF Technologies rappelle que la participation du groupe doit être proportionnée à ses moyens. Compte tenu de son chiffre d'affaires de 226 millions d'euros en 2010, la demande portée à 8 millions lui paraît donc raisonnable, Cette somme correspond d'ailleurs à la moyenne des moyens financiers mis en oeuvre dans le cadre d'un PSE, étant rappelé que le groupe économise indirectement et en l'état le coût des indemnités de rupture qui seront prises par l'AGS.</AL><AL>En ce qui concerne les propositions de reclassement, il lui semble pour le moins étonnant qu'un groupe de 1 000 personnes ne propose que 5 seuls postes permanents et 4 postes d'intérimaires.</AL><AL>La société Arche Industries : </AL><AL>La société conclut au débouté du Comité d'entreprise de la société MBF Technologies de toutes ses demandes, fins et conclusions et dit qu'il n'y a pas lieu à injonction comme demandé par la société MBF Technologies.</AL><AL>Elle réclame-la condamnation in solidum des demandeurs à lui verser la somme de 10 000 euros en application de l'article 700 du Code de procédure civile.</AL><AL>En premier lieu, la société Arche Industries reprend l'historique de la société MBF Technologies depuis sa création le 1<E>er</E> juillet 2007 à l'occasion de la reprise des activités de fonderie sous pression du groupe Manzoni-Bouchot,</AL><AL>Elle décrit les effets de la crise du secteur automobile sur les résultats, les efforts développés par MBF pour se restructurer, et le soutien apporté par le groupe Arche procédant par exemple à des avances en compte courant jusqu'à 7,6 millions d'euros au total.</AL><AL>La situation réclamait néanmoins l'intervention d'un mandataire ad hoc, en la personne de Maître Eric Bauland, administrateur judiciaire. Un plan de restructuration était alors présenté devant conduire à l'adoption d'un PSE affectant 199 salariés sur l'effectif global de l'entreprise.</AL><AL>Or, un mouvement social se déclenchait, bloquant totalement les deux sites de production, La direction ne pouvait plus y accéder et exercer ses prérogatives d'employeur. Brutalement, l'équipe managériale de MBF était évincée de l'administration et de la gestion de l'entreprise.</AL><AL>À aucun moment les salariés ne formulaient de contre-propositions, rejetant en bloc tout projet concernant les effectifs.</AL><AL>Le conflit se durcissant entraînant exclusion définitive de l'employeur, et multiples dégradations. La réunion organisée avec le Comité d'Entreprise le 9 juin 2011 dans le cadre du projet de PSE était violemment interrompue, les dirigeants de l'entreprise étaient séquestrés pendant 24 heures.</AL><AL>Néanmoins, la table ronde organisée par le Ministère des Finances le 27 juin 2011 aboutissait à la rédaction d'un protocole de fin de conflit, dans lequel s'engageait le poupe Arche, et qui prévoyait notamment la transformation du plan social initialement présenté visant 199 suppressions de postes en plan de départs volontaires visant 130 personnes ainsi que de nombreuses mesures d' accompagnement.</AL><AL>La poursuite de la grève était votée cependant.</AL><AL>La société Arche Industries insiste surtout en deuxième lieu, pour dire qu'elle n'abandonnait pas la société MBF après sa mise en redressement judiciaire, contrairement aux affirmations des demandeurs.</AL><AL>Elle faisait d'ailleurs le nécessaire pour s'assurer auprès des constructeurs automobiles du maintien de leur niveau de commandes et de leur aide financière.</AL><AL>De rappeler alors que lors de l'audience devant le tribunal de commerce le 30 juin 2011, les salariés mettaient comme conditions à leur reprise du travail que le groupe Arche renonce à présenter un plan de continuation.</AL><AL>La société constate par ailleurs que l'administrateur judiciaire est parvenu au même diagnostic que le groupe Arche, relevant notamment l'existence d'un impact démesuré de la masse salariale sur le rentabilité de l'entreprise.</AL><AL>Aux termes de sa démonstration, la société Arche Industries souhaite que l'on retienne qu'elle n'appauvrissait pas la société MBF Technologies, qu'elle avait la volonté de la restructurer et de pérenniser son activité et qu'elle en était expropriée en dépit de ses efforts.</AL><AL>Pour autant, elle affirme sa volonté de ne pas se soustraire à son obligation de reclassement.</AL><AL>En troisième lieu, la société Arche Industries fait valoir que la demande du Comité d'entreprise n'est pas fondée.</AL><AL>D'abord, elle rappelle que l'article L 1235 alinéa 2 du Code du travail n'est pas applicable en l'état actuel du droit, faute de personnalité juridique pour un groupe de sociétés, et faute de pouvoir retenir systématiquement la responsabilité d'un groupe de sociétés.</AL><AL>Elle fait observer qu'en tout état de cause et dans les circonstances que l'on sait, s'agissant d'une possible question de responsabilité, la société Arche Industries n'abandonnait pas MBF, et aucun licenciement économique n'est encore mis en oeuvre. Ainsi la preuve de l'existence d une faute, et d'un lien causal, manque totalement.</AL><AL>Et surtout, la société Arche Industries considère que la théorie jurisprudentielle du co-emploi ne trouve pas à s'appliquer en l'espèce.</AL><AL>Cette théorie, partant du postulat selon lequel un tiers en apparence au contrat de travail est en réalité un co-controctant aux côtés de l'employeur originaire, et doit à ce titre être tenu solidairement des obligations ihnérentes au contrat de travail ou à sa rupture, s'appuie sur un fondement contractuel.</AL><AL>D'une part le Comité d'entreprise ne saurait rechercher la responsabilité de la société Arche Industries sur deux fondements opposés.</AL><AL>D'autre part, au vu des critères développés par la jurisprudence, force est de constater que les demandeurs ne réunissent pas une pluralité d'éléments convergents vers la qualification à son encontre de co-employeur.</AL><AL>Au contraire, il résulte du rapport de l'administrateur judiciaire lui-même que la société MBF Technologies est une entreprise autonome ; le fait qu'elle poursuive son exploitation depuis plus d'un an après le départ de Arche suffit à le prouver.</AL><AL>Ainsi, les salariés de MBF n'ont aucun lien de subordination avec Arche, qui ne dispose plus d'aucune prérogative patronale depuis le 1<E>er</E> juin 2011, date de son éviction.</AL><AL>Ainsi, MBF est totalement autonome sur le plan administratif et financier. disposant d'une immatriculation propre de ses propres comptes bancaires, de comptes fournisseurs et contrats divers.</AL><AL>Ainsi, MBF traite-t-elle directement ses commandes avec les constructeurs, les cadres stratégiques ayant toujours disposé d'une réelle autonomie à cet égard.</AL><AL>Ainsi encore, MBF ne perdait jamais ses services de gestion et de direction, même au temps de l'intervention du groupe Arche.</AL><AL>La société Arche Industries affirme finalement que des liens capitalistiques ne sont pas révélateurs d'une situation avérée de co-emploi.</AL><AL>- Maître Eric Bauland administrateur judiciaire :</AL><AL>Aux termes de ses conclusions Maître Eric Bauland prend acte de son intervention forcée", concevant celle-ci comme une invitation à témoigner de son intervention en qualité de mandataire ad hoc de la société MBF Technologies entre la date de sa nomination le 19 mai 2011 et le 30 juin suivant, date de régularisation d'une déclaration de cessation de paiement.</AL><AL>De rappeler qu'il avait alors la mission d'assister MBF et ses conseils dans la mise en oeuvre de mesures de restructuration de nature à assurer le retournement et la pérennité de-l'entreprise, et le cas échéant d'assister la direction de MBF et participer à la mise en oeuvre des mesures de restructuration sociales.</AL><AL>Maître Eric Bauland explique que le groupe Arche Industries, qui avait repris les activités MBF en 2007, subissait de plein fouet la crise économique touchant très durement le secteur automobile dès le 4<E>e</E> trimestre 2008. Il était donc envisagé dès 2008 des dispositions, afin d'assurer la survie de l' entreprise Celles-ci se révélaient toutefois insuffisantes.</AL><AL>Compte tenu des résultats en forte baisse de MBF depuis 2008, la direction de MBF, qu'il assistait, annonçait au Comité d'entreprise un projet de restructuration de la société accompagné d'un projet de compression d'effectifs. Cela concernait notamment un plan de licenciement de 199 personnes sur les 449 salariés de l'entreprise, lequel disposait du soutien de la société Arche Industries.</AL><AL>Mais cette annonce causait un mouvement social très dur, avec un blocage total des deux sites de production de Saint-Claude, et une paralysie de l'activité, Les grévistes refusaient tous rapports avec la direction de MBF et le groupe Arche.</AL><AL>Quand il lui était confié la mission de médiation d'urgence ordonnée par l'Etat, un protocole de fin de conflit était signé le 27 Juin 2011, aboutissant notamment à la transformation du plan social initialement présenté visant 199 suppressions de postes en plan de départs volontaires visant 130 personnes ainsi que de nombreuses mesures d'accompagnement.</AL><AL>Toutefois, la CGT ne signait pas ce protocole, et un vote organisé à mainlevée des salariés conduisait à la continuation du mouvement de grève.</AL><AL>C'est ainsi que son mandat fixé à l'origine pour une durée de 4 mois, ne pouvait pas être mené à son terme, puisque les mesures de restructuration industrielle et sociale considérées comme indispensables entraînaient ce grave conflit social.</AL><AL>Motifs de la décision.</AL><AL>1°/ Sur la jonction des procédures</AL><AL>Il est de l'intérêt d'une bonne justice de juger ensemble les deux instances initiées d'une part par le Comité d'entreprise de la société MBF Technologies, et d'autre part la société Arche Industries, il convient en conséquence d'en ordonner la jonction.</AL><AL>2°/ Sur la demande formée par le comité d'entreprise.</AL><AL>Sur le principe de la condamnation de la société arche. Industries à participer au Plan de Sauvergarde de l'Emploi :</AL><AL>L'article L 1233-58 du Code du travail prévoit qu'en cas de redressement ou de liquidation judiciaire, l"employeur. l'administrateur ou le liquidateur, selon le cas, qui envisage des licenciements économiques, réunit et consulte le comité d'entreprise ou, à défaut, les délégués du personnel dans les conditions prévues à l'article L 2323-15...</AL><AL>L'article L 1233-61 stipule que dans les entreprises d'au moins cinquante salariés, lorsque le projet de licenciement concerne au moins dix salariés dans une même période de trente jours, l”employeur établit et met en oeuvre un plan de sauvegarde de l”emploi pour éviter les licenciements ou en limiter le nombre.</AL><AL>Ce plan intègre un plan de reclassement visant à faciliter le reclassement des salariés dont le licenciement ne pourrait être évité, notamment celui des salariés âgés ou présentant des caractéristiques sociales ou de qualification rendant leur réinsertion professionnelle particulièrement difficile.</AL><AL>L'article L 1233-62 prévoit que le plan de sauvegarde de l'emploi prévoit des mesures telles que ;</AL><AL>1°/ Des actions en vue du reclassement interne des salariés sur des emplois relevant de la même catégorie d'emplois ou équivalents à ceux qu'ils occupent ou, sous réserve de l'accord exprès des salariés concernés, sur des emplois de catégorie inférieure ;</AL><AL>2°/ Des créations d'activités nouvelles par l'entreprise ;</AL><AL>3°/ Des actions favorisant le reclassement externe à l'entreprise, notamment par le soutien à la réactivation du bassin d'emploi ;</AL><AL>4°/ Des actions de soutien à la création d'activités nouvelles ou à la reprise d'activités existantes par les salariés ;</AL><AL>5°/ Des actions de formation, de validation des acquis de l'expérience ou de reconversion de nature à faciliter le reclassement interne ou externe des salariés sur des emplois équivalents :</AL><AL>6°/ Des mesures de réduction ou d”aménagement du temps de travail ainsi que des mesures de réduction du volume des heures supplémentaires réalisées de manière régulière lorsque ce volume montre que l'organisation du travail de l'entreprise est établie sur la base d'une durée collective manifestement supérieure à trente-cinq heures hebdomadaires ou 1600 heures par an et que sa réduction pourrait préserver tout ou partie des emplois dont la suppression est envisagée.</AL><AL>L'article 1235-1 0 du Code du travail dispose que dans les entreprises d'au moins cinquante salariés, lorsque le projet de licenciements concerne au moins dix salariés dans une même période de trente jours, la procédure de licenciement est nulle tant que le plan de reclassement des salariés prévu à l'article L 1233-61 et s'intégrant au plan de sauvegarde de l'emploi n'est pas présenté pur l'employeur aux représentants du personnel, qui doivent être réunis, informés et consultés.</AL><AL>La validité du plan de sauvegarde de l'emploi est appréciée au regard des moyens dont dispose l'entreprise ou l'unité économique et sociale ou le groupe.</AL><AL>Le premier alinéa n'est pas applicable aux entreprises en redressement ou liquidation judiciaires.</AL><AL>Il est constant que la chambre sociale de la Cour de Cassation juge habituellement que la société mère d'un groupe doit être considérée comme ayant la qualité de co-employeur des salariés avec une de ses filiales, dès lors qu'il est relevé entre elles une triple confusion, s'agissant d'une confusion d'intérêts, d'activités et de direction.</AL><AL>Cette qualité ainsi retenue conduit alors à considérer, formellement, que le co-employeur doit supporter les conséquences de la rupture des contrats de travail, sans besoin de considérer que la décision de licencier est prise plus tard par l'adminsitrateur judiciaire.</AL><AL>En l'espèce, il convient de rappeler que la société MBF Techonologies était créée en 2007 après la reprise par le groupe Arche de la fonderie Manzoni-Bouchot.</AL><AL>Le groupe Arche en devenait l'actionnaire principal.</AL><AL>Le Groupe Arche existe depuis 1988, “il est spécialisé dans la conception et la fabrication de composants de haute technicité moulés sous pression ou par gravité usinés en alliage d'aluminium ou magnésium".</AL><AL>Dès l'intégration de MBF Technologies au groupe, celui-ci la faisait figurer sur sa fiche de présentation avec ses autres sociétés, toutes dotées du même logo, ajoutant que "le groupe leader de son secteur en France se positionne en partenaire privilégié des constructeurs et équipementiers automobiles européens. Fort d'un outil industriel performant et de 1500 collaborateurs répartis sur 7 sites de production, Groupe Arche s'est doté d'une organisation lui permettant de poursuivre sa croissance rentable eu service de ses clients."</AL><AL>A cette époque, plusieurs membres de la direction du groupe étaient nommés à des postes de direction à la tête de MBF. comme par exemple Monsieur Patrick Bellity président du conseil d'administration Monsieur Antoine Michaux administrateur, Madame Corinne Budet, Monsieur Patrick Leclerc, Monsieur André Hauret- aux postes de directeur adjoints, Madame Maud Pettersson directeur central des achats. Monsieur Gérard Maisenti directeur des ressources humaines.</AL><AL>L'ensemble des salariés intégrait un "intranet" et disposait d'une adresse électronique @groupearche.com,</AL><AL>Les règles de fonctionnement à appliquer dans la société MBF devenaient celles du groupe, et nombre de rappels ou notes fait état de la nécessité pour chaque site de préserver "la survie du groupe Arche".</AL><AL>Plus précisément, il résulte de plusieurs notes, et échanges de courriers électroniques que :</AL><AL>- les budgets étaient préparés au niveau du groupe ;</AL><AL>- les commandes étaient centralisées par le groupe, étudiées et validées par lui, en fonction des moyens et délais de production pouvant être engagés par MBF; c'était le groupe encore, dès réception de la commande qui déclenchait la production ; à cet égard, il n'est pas inintéressant de remarquer que le groupe Arche Industries peut démontrer que lui seul obtenait de ses constructeurs des homologations de fabrication de certaines pièces par MBF, lorsqu'il plaide qu'il ne délaissait pas les intérêts de celle-ci ;</AL><AL>- le groupe saisissait les factures, et MBF attendait l'accord du groupe pour les établir ;</AL><AL>- les demandes d'achats et de mises en stock devaient être validées par la Direction de la Performance Industrielle de groupe, ainsi que cela apparaît dans une note diffusée le 16 octobre 2009 ;</AL><AL>- la trésorerie dépendait du groupe ;</AL><AL>- le service comptabilité et la plate-forme informatique étaient centralisés pour l'ensemble des sociétés dépendant du groupe, et situé sur le site de Saint -Claude jusqu'en juillet 2011.</AL><AL>Il n'est pas contesté par ailleurs, au vu du rapport établi en son temps par Maître Eric Bauland, administrateur judiciaire, que la société MBF Technologies avait besoin d'un financement croissant du à une capacité d'autofinancement négative. Elle ne pouvait donc pas financer son activité. Arche Industries supportait alors les pertes de sa filiale, procédant à des avances en compte courant successives depuis la reprise, abandonnant 3,6 millions d'euros en 2010.</AL><AL>S'agissant de la gestion des ressources humaires et de l'organisation du travail :</AL><AL>- toute note rédigée par les directeurs adjoints était systématiquement adressée à la Direction Générale du groupe ;</AL><AL>- le barème de remboursement des déplacements professionnels était fixé par le groupe ;</AL><AL>- les contentieux juridiques étaient gérés au niveau du groupe à compter de juillet 2008 ;</AL><AL>- il apparaît au vu d'un courrier électronique du 8 octobre 2008 que le groupe devait valider les transactions convenues dans le cadre d'un départ volontaire d'un salarié du site, ainsi que toute lettre de licenciement ;</AL><AL>- le groupe décidait de la mise en place d'une nouvelle organisation du temps de travail de la société MBF,</AL><AL>Enfin, au moment de la crise du secteur automobile, qui ne manquait pas d'affecter le site de MBF Technologies dès 2008, et d'inquiéter ses salariés, force est de constater que nombre de démarches et décisions du groupe Arche vient encore démontrer l'existence et l'étendue de son pouvoir sur la société MBF Technologies :</AL><AL>- la direction générale du groupe participait à plusieurs réunions en la personne de Monsieur Patrick Bellity Directeur Général ;</AL><AL>- aux termes de la réunion du 17 septembre 2008, celui-ci s'engageait personnellement auprès des salariés à maintenir le développement de Saint-Claude :</AL><AL>- en vue d'une réunion extraordinaire du Comité d'entreprise du 9 juin 2011, une note d'information et un plan de sauvegarde de l'emploi étaient communiqués : on peut y lire "dès la reprise en 2007, le groupe a procédé à un plan d'économies afin de diminuer le niveau de charges d'exploitation de MBF. renforçant le contrôle des dépenses afin de pouvoir suivre l'évolution des coûts avec les prévisions établies par le management" ; "la société doit impérativement atteindre l'équilibre pour ne pas compromettre sa survie et affecter la compétitivité du groupe" ;</AL><AL>-et à cette époque, le groupe Arche participait à la définition du plan de compression des effectifs, comme on peut le lire dans cette même note d'information "pour limiter le nombre de licenciements subis groupe Arche mobilisera ses forces pour proposer des reclassements au maximum des salariés concernés par le plan de compression des effectifs"</AL><AL>le groupe Arche était seule partie dans le cadre du protocole de fin de conflit issu de la négociation menée au niveau du Ministère des Finances le 22 juin 2011, s'engageant notamment "à maintenir le niveau de l'outil de production du site MBF, à augmenter la capacité initialement prévue de 37,80 T à 42,80 T/jour pour MBF Technologies par affectation d'un volume supplémentaire des constructeurs" ; consentant à revenir sur l'organisation et l'aménagement du temps de travail, à entamer des négociations sur le sujet du PSE envisagé, le paiement des jours de grève ; se portant fort du retrait des plaintes déposées par les membres de la direction</AL><AL>L'ensemble de ces éléments permet de juger qu'il existait un lien de dépendance et de subordination de la société MBF Technologies à l'égard du groupe Arche Industries, qui la privait de toute autonomie industrielle commerciale et administrative.</AL><AL>Or la société Arche Industries ne parvient pas à justifier du contraire :</AL><AL>certaines de ces pièces ou arguments permettent même d'abonder dans le sens des demandeurs, notamment en ce qui concerne la gestion des commandes des constructeurs ;</AL><AL>- le rapport de l'administrateur judiciaire Jeannerot décrit une situation d'autonomie pour la société MBF, sachant que celle-ci a bien dû, pour continuer de fonctionner, réorganiser l'ensemble de ses services après le retrait des organes du groupe ;</AL><AL>- le fait que la décision de procéder à des licenciements est posé dans le cadre de la procédure collective, laquelle pourrait ne pas avoir eu pour origine une faute de gestion ou un calcul capitalistique du groupe, importe peu comme dit plus haut:</AL><AL>- et paradoxalement le groupe Arche présente une offre de reclassement dans la présente procédure.</AL><AL>Le groupe Arche Industries peut donc être considéré comme ayant la qualité de co-employeur avec la société MBF Technologies.</AL><AL>Le Comité d'entreprise de celle-ci est donc bien fondé à rechercher sa participation au Plan de Sauvegarde de l'Emploi dont s'agit.</AL><AL>Sur le montant réclamé.</AL><AL>La société Arche Industries n'oppose aucune contestation du montant réclamé, tandis que le Comité d'entreprise de la société MBF Technologies, et la société MBF Technologies, représentée par son adminsitrateur judiciaire Maître Philippe Jeannerot, font valoir à juste titre, tant le nombre de licenciements envisagés, et les difficultés de reclassement auxquelles les salariés seront exposés, que les moyens du co-employeur et les calculs habituels en la matière.</AL><AL>En conséquence, il doit être fait droit à la demande à cet égard.</AL><AL>La société Arche Industries doit être condamnée à payer la somme de 8 millions d'euros entre les mains de Maître Jeannerot, ès qualité d'administrateur judiciaire, pour être affectée aux mesures du Plan de Sauvegarde de l'Emploi mis en oeuvre dans le cadre de la procédure de redressement judiciaire de la société MBF Technologies.</AL><AL>Sur l'exécution provisoire</AL><AL>Par application des dispositions de l'article 515 du Code de procédure civile, eu égard au contexte social de ce dossier et aux impératifs liés au déroulement de la procédure collective, il convient d'ordonner l'exécution provisoire de la décision.</AL><AL>3°/ Sur la demande formée par la société MBF Technologies, représentée par son administrateur judiciaire Maître Philippe Jeannerot :</AL><AL>Il convient de rappeler que le tribunal est saisi d'une demande de condamnation à remettre à Maître Jeannerot ès qualité, sous astreinte de 5 000 euros par jour de retard à compter de la signification de ses écritures, des propositions de reclassement clairement identifiées comprenant à minima la nature du poste proposé, la qualification au regard de la convention collective, la rémunération, le nom de la société d'accueil, les horaires de travail ; et à défaut, sous la même astreinte, d'avoir à justifier de son impossibilité de proposer d'autres postes de reclassement au regard de l'obligation qui est la sienne et qu'elle a expressément reconnue.</AL><AL>Par courrier en date du 27 avril 2012, le groupe Arche répondait à l'administrateur judiciaire, et déclarait ne pas vouloir se soustraire à l'obligation de reclassement. Il joignait une liste de postes à pourvoir au sein du groupe précisant que cette offre s'inscrivait dans un contexte de marché automobile à nouveau très dégradé puisque le marché européen a chuté de 7,3% et que PSE PSA ????et Renault les deux principaux clients du groupe ont vu leurs ventes reculer respectivement de 17% et 22% Si les conditions du marché venaient à s'améliorer et à nous permettre d'envisager des recrutements, nous proposerions alors bien évidemment ces postes aux salariés de MBF Technologies”.</AL><AL>Force est de constater que cette liste, bien peu formelle, est aussi peu précise que fournie au vu de l'importance du groupe.</AL><AL>Lors de l'audience du 11 juillet 2012, celui-ci n'a pas offert d'étoffer cette liste ou de plus amplement en justifier le maintien.</AL><AL>Compte tenu de l'obligation pour la société Arche Industries de participer au Plan de Sauvegarde de l'Emploi, et à ce titre su plan de reclassement, la demande de la société MBF n'apparaît pas inopportune.</AL><AL>Il est donc fait droit aux demandes sur ce point </AL><AL>4°/ Sur les dépens et les frais irrépétibles</AL><AL>La société Arche Industries qui succombe doit être condamnée aux dépens.</AL><AL>L'équité commande en outre de la condamner à payer la somme de 5 000 euros au Comité d'entreprise de la société MBF Technologies, et 5 000 euros à la société MBF Technologies représentée par son administrateur judiciaire Maître Philippe Jeannerot, en application des dispositions de l'article 700 du Code de procédure civile.</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>Le Tribunal, statuant publiquement, par jugement contradictoire, en matière civile et en premier ressort.</AL><AL>Ordonne la jonction des procédures initiées par d'une part le Comité d'entreprise de la société MBF Technologies. et d'autre part la société Arche Industries :</AL><AL>Juge que la société Arche Industries est co-employeur de la société MBF Technologies ;</AL><AL>Condamne la société Arche Industries à payer la somme de 8 millions d'euros entre les mains de Maître Jeannerot, ès qualité d'administrateur judiciaire ,</AL><AL>Dit que cette somme sera affectée aux mesures du Plan de Sauvegarde de l'Emploi mis en oeuvre dans le cadre de la procédure de redressement judiciaire de la société MBF Technologies ;</AL><AL>Ordonne l'exécution provisoire de cette condamnation ;</AL><AL>Condamne la société Arche Industries à remettre à Maître Jeannerot ès qualité, sous astreinte de 5 000 euros par jour de retard à compter d'un délai de 8 jours passé la signification de la présente décision, des propositions de reclassement clairement identifiées comprenant à minima la nature du poste proposé, la qualification au regard de la convention collective, la rémunération, le nom de la société d'accueil, les horaires de travail ; et à défaut, sous la même astreinte, d'avoir à postes de reclassement au regard de l'obligation qui est la sienne et qu'elle a expressément reconnue ;</AL><AL>Condamne la société Arche Industries à payer la somme de 5 000 euros au Comité d'entreprise de la société MBF Technologies et 5 000 euros à la société MBF Technologies, représentée par son administrateur judiciaire Maître Philippe Jeannerot. en application des dispositions de l'article 700 du Code de procédure civile ;</AL><AL>Condamne la société Arche Industries aux dépens.</AL><AL>Ainsi jugé et prononcé en audience publique à Lons-le-Saunier, le 22 Août 2012.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="27/08/2012" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I15E9AEF4BFF9B-EFL"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="27/08/2012" ID="R25E9AEF4BFF9B-EFL" JURI-DATE="2012-08-27" JURI-GPS-ID="g78df9cf4-81c8-4b89-88fb-822ce441a6b7" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="361402" NATURE="CE" NOM="Groupe d'information et de soutien des immigrés Gisti" REF="361402">CE 27-8-2012 n° 361402, réf., Groupe d'information et de soutien des immigrés (Gisti)</REFDOC><TXD><AL>Vu la requête, enregistrée le 27 juillet 2012 au secrétariat du contentieux du Conseil d'Etat, présentée par le Groupe d'information et de soutien des immigrés (Gisti), dont le siège est 3, villa Marcès à Paris (75011), représenté par son président en exercice, l'association Avocats pour la défense des droits des étrangers (ADDE), dont le siège est au bureau des associations de l'Ordre des avocats à la cour d'appel, 2-4, rue de Harley à Paris (75001), représentée par sa présidente en exercice, le Comité médical pour les exilés (Comede), dont le siège est 78, rue du Général Leclerc au Kremlin-Bicêtre (94272), représenté par sa présidente en exercice, la Fédération des associations de solidarité avec les travailleur-euse-s immigré-e-s (Fasti), dont le siège est 58, rue des Amandiers à Paris (75020), représentée par sa présidente, la Ligue des droits de l'Homme (LDH), dont le siège est 138, rue de Marcadet à Paris (75018), représentée par son président en exercice, le Mouvement contre le racisme et pour l'amitié entre les peuples (MRAP), dont le siège est 43, boulevard de Magenta à Paris (75010), représenté par sa coprésidente et représentante légale, et le Syndicat des avocats de France (SAF), dont le siège est 34, rue Saint Lazare à Paris (75009), représenté par sa présidente en exercice ; les requérants demandent au juge des référés du Conseil d'Etat :</AL><AL>1°) d'ordonner, sur le fondement de l'article L 521-1 du Code de justice administrative, la suspension de l'exécution des dispositions du II et du III de la circulaire NOR INT/K/12/07283/C du 6 juillet 2012 relative à la mise en œuvre de l'assignation à résidence prévue à l'article L 561-2 du Code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile, en alternative au placement en rétention administrative sur le fondement de l'article L 555-1 du même Code ;</AL><AL>2°) d'enjoindre au ministre de l'intérieur d'adopter de nouvelles instructions prohibant la rétention des familles avec enfants ;</AL><AL>3°) de mettre à la charge de l'Etat le versement de la somme de 1 000 euros par association requérante au titre de l'article L 761-1 du Code de justice administrative ;</AL><AL>ils soutiennent que :</AL><AL>- il existe un doute sérieux quant à la légalité des dispositions du II de la circulaire, qui créent des régimes différenciés d'assignation, en violation de la loi et des articles 3-7 et 7 de la directive 2008/115/CE du 16 décembre 2008 ;</AL><AL>- il existe également un doute sérieux quant à la légalité des dispositions du III de la circulaire en raison de ce que, par l'automaticité du placement en rétention des familles ayant cherché à se soustraire à une mesure d'éloignement, ces dispositions créent un régime de sanction en dehors de tout cadre légal et méconnaissent le pouvoir d'appréciation des préfets ;</AL><AL>- ces dispositions violent les articles 5.1 et 5.4 de la convention européenne de sauvegarde des droits de l'Homme et des libertés fondamentales, ainsi que l'a jugé la Cour européenne des droits de l'Homme dans son arrêt « Popov c/ France » du 19 janvier 2012 ;</AL><AL>Vu la circulaire du ministre de l'intérieur dont la suspension de l'exécution est demandée ;</AL><AL>Vu la copie de la requête à fin d'annulation de cette circulaire ;</AL><AL>Vu le mémoire en défense, enregistré le 14 août 2012, présenté par le ministre de l'intérieur qui conclut au rejet de la requête ; il soutient que :</AL><AL>- la requête est irrecevable car les associations requérantes n'ont pas d'intérêt à agir, que la circulaire n'a aucun caractère impératif et que les conclusions des requérantes aux fins d'injonction excèdent l'office du juge des référés ;</AL><AL>- la condition d'urgence n'est pas remplie ;</AL><AL>- les dispositions du II de la circulaire se bornent à rappeler la souplesse dont disposent les autorités administratives en vertu des dispositions de l'article R 561-2 du Code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile ;</AL><AL>- les dispositions du III de la circulaire respectent le principe d'examen particulier des situations et n'ont pas pour effet de créer un régime extra légal de sanction ;</AL><AL>- les mineurs qui suivent leurs parents en rétention disposent de voies de recours conformes à l'article 5 de la convention européenne de sauvegarde des droite de l'Homme et des libertés fondamentales ;</AL><AL>Vu les autres pièces du dossier ;</AL><AL>Vu la convention européenne de sauvegarde des droits de l'Homme et des libertés fondamentales ;</AL><AL>Vu le Code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile, modifié notamment par la loi 2011-672 du 16 juin 2011 ;</AL><AL>Vu le Code de justice administrative ;</AL><AL>Après avoir convoqué à une audience publique, d'une part, le Groupe d'information et de soutien des immigrés (Gisti) et, d'autre part, le ministre de l'intérieur ;</AL><AL>Vu le procès-verbal de l'audience publique du 22 août 2012 à 10 heures, au cours de laquelle ont été entendus :</AL><AL>- les représentants du Gisti ;</AL><AL>- la représentante de l'association Avocats pour la défense des droits des étrangers et de la Ligue des droits de l'Homme ;</AL><AL>- les représentantes du Syndicat des avocats de France ;</AL><AL>- les représentants du ministre de l'intérieur ;</AL><AL>et à l'issue de laquelle l'instruction a été close ;</AL><AL>1. Considérant que le Gisti et les autres requérants demandent, sur le fondement de l'article L 521-1 du Code de justice administrative, la suspension de la circulaire du 6 juillet 2012 du ministre de l'intérieur en tant, d'une part, qu'elle précise, en son II, les conditions dans lesquelles les ressortissante étrangers parente d'enfants mineurs sont susceptibles d'être assignés à résidence sur le fondement de l'article L 561-2 du Code de l'entrée et du séjour des étrangers et du droit d'asile (Ceseda) et en tant, d'autre part, qu'elle indique, en son III, les conditions et modalités de rétention administrative de ces mêmes ressortissants ;</AL><AL>Sur les dispositions litigieuses du II de la circulaire du 6 juillet 2012 :</AL><AL>2. Considérant qu'aux termes du premier alinéa de l'article L 521-1 du Code de justice administrative : « Quand une décision administrative, même de rejet, fait l'objet d'une requête en annulation ou en réformation, le juge des référés, saisi d'une demande en ce sens, peut ordonner la suspension de l'exécution de cette décision, ou de certains de ses effets, lorsque l'urgence le justifie et qu'il est fait état d'un moyen propre à créer, en l'état de l'instruction, un doute sérieux quant à la légalité de la décision » ; que la condition de l'urgence ne peut être regardée comme remplie que lorsque la décision administrative contestée préjudicie de manière suffisamment grave et immédiate à un intérêt public, à la situation du requérant ou aux intérêts qu'il défend ;</AL><AL>3. Considérant que les mesures d'assignation à résidence prises à l'encontre des ressortissants étrangers en instance d'éloignement ne sauraient être regardées comme créant par elles-mêmes une situation d'urgence au sens des dispositions citées ci-dessus de l'article L 521-1 du Code de justice administrative ; que, s'il est vrai que les mesures d'assignation à résidence qui font l'objet des dispositions de la circulaire contestée sont spécifiques en ce qu'elles concernent, par hypothèse, des ressortissants étrangers accompagnés d'enfant mineurs, cette circonstance n'est pas cependant, à elle seule, de nature à caractériser une situation d'urgence ;</AL><AL>4. Considérant, par suite, que le Gisti et les autres requérants ne sont pas fondés à soutenir que la suspension des dispositions contestées du II de la circulaire du 6 juillet 2012 présenterait un caractère d'urgence au sens des dispositions de l'article L 521-1 du Code de justice administrative ;</AL><AL>Sur les dispositions litigieuses du III de la circulaire du 6 juillet 2012 :</AL><AL>5. Considérant que l'article L 561-2 du Ceseda, dont la circulaire contestée a pour objet de préciser l'interprétation, prévoit, par dérogation aux cas dans lesquels un ressortissant étranger est susceptible d'être placé en rétention, la faculté de prendre une mesure d'assignation à résidence lorsque l'étranger présente des garanties propres à prévenir le risque qu'il se soustraie à son obligation de quitter le territoire français ; qu'en vertu des dispositions du 3° du II de l'article L 511-1 du même Code, ce risque doit être notamment regardé comme établi, sauf circonstance particulière, dans les cas où l'étranger s'est soustrait à l'exécution d'une mesure d'éloignement ou aux obligations afférentes à son assignation à résidence ; qu'il résulte de ces dispositions que le constat par l'autorité administrative de faits relevant du 3° du II de l'article L 511-1 du Ceseda, s'il est de nature à faire présumer l'existence d'un risque que le ressortissant étranger se soustraie à son obligation de quitter le territoire, ne dispense pas cette même autorité, avant toute décision de placement en rétention, de l'examen particulier des circonstances propres à l'espèce ;</AL><AL>6. Considérant que le III de la circulaire contestée prévoit que, en cas de non-respect, par une famille de ressortissants étrangers, des conditions de son assignation à résidence, en cas de fuite d'un ou plusieurs membres de la famille, ou en cas de refus d'embarquement, la famille concernée « ne pourra donc plus » bénéficier du dispositif d'assignation à résidence, et que le préfet compétent pourra procéder à sa mise en rétention administrative « dans les conditions de droit commun » ; qu'en raison de la référence ainsi faite aux conditions de droit commun de la rétention administrative, ces dispositions doivent s'entendre, ainsi qu'il l'a d'ailleurs été clairement confirmé par le gouvernement lors de l'audience publique, comme réservant pleinement l'obligation qui incombe au préfet, avant toute décision de placement en rétention, et même après avoir constaté l'existence de faits relevant du 3° du II de l'article L 511-1 du Ceseda, de procéder chaque fois à un examen particulier, dans les circonstances de l'espèce, de l'existence du risque que l'étranger se soustraie à son obligation de quitter le territoire ;</AL><AL>7. Considérant, par suite, que les moyens tirés de ce que la circulaire aurait, sur ce point, institué une automaticité du placement en rétention qui violerait le pouvoir d'appréciation des préfets et instaurerait un « régime nouveau de sanction » ne sont pas, en l'état de l'instruction, de nature à faire naître un doute sérieux sur la légalité de ses dispositions ;</AL><AL>8. Considérant que le Gisti et les autres requérants soutiennent également qu'en permettant le maintien d'un régime de rétention administrative pour des ressortissants étrangers accompagnés d'enfants mineurs, ces mêmes dispositions de la circulaire ne sont pas compatibles avec les articles 5.1 et 5.4 de la convention européenne de sauvegarde des droits de l'Homme et des libertés fondamentales ; qu'à l'appui de leur moyen, les requérants soutiennent que l'absence de fondement légal de l'accueil en centre de rétention administrative d'enfants mineurs et l'absence de voies de recours juridictionnelles effectives pour les enfants mineurs ont été sanctionnées par la Cour européenne des droits de l'Homme, sur le fondement de ces articles, dans un arrêt rendu contre la France ;</AL><AL>9. Considérant toutefois qu'il résulte notamment des dispositions de l'article L 553-1 du Ceseda, dans sa rédaction issue de la loi du 16 juin 2011 relative à l'immigration, à l'intégration et à la nationalité, que la loi française prévoit expressément la possibilité qu'un enfant mineur d'un ressortissant étranger soit accueilli dans un centre de rétention, par voie de conséquence du placement en rétention de l'un de ses parents ; que, la circulaire attaquée se bornant sur ce point à renvoyer aux dispositions législatives qui définissent les conditions générales du placement en rétention, le moyen analysé ci-dessus soulève la question de la compatibilité des dispositions législatives du Ceseda relatives à la rétention administrative avec les articles 5.1 et 5.4 de la convention européenne de sauvegarde des droits de l'Homme et des libertés fondamentales ;</AL><AL>10. Considérant que, eu égard à l'office du juge des référés, et sauf lorsqu'est soulevée l'incompatibilité manifeste de dispositions législatives avec les règles du droit de l'Union européenne, un moyen pris de la contrariété de la loi à des engagements internationaux n'est pas, en l'absence d'une décision juridictionnelle ayant statué en ce sens, rendue soit par le juge administratif saisi au principal, soit par le juge compétent à titre préjudiciel, propre à créer un doute sérieux quant à la légalité de l'acte dont la suspension est demandée ; que, les décisions de la Cour européenne des droits de l'Homme n'étant pas rendues à titre préjudiciel, le moyen soulevé par les requérants n'est par suite, et en tout état de cause, pas de nature à créer, en l'état de l'instruction, un doute sérieux quant à la légalité de la circulaire contestée ;</AL><AL>11. Considérant qu'il résulte de tout ce qui précède que, sans qu'il soit besoin de statuer sur les fins de non-recevoir soulevées par le ministre de l'intérieur, la requête du Gisti et des autres requérants doit être rejetée, y compris en ses conclusions à fins d'injonction et en ses conclusions présentées sur le fondement de l'article L 761-1 du Code de justice administrative ;</AL><AL>Ordonne :</AL><AL>Article 1<E>er</E> : la requête du GISTI et autres est rejetée.</AL><AL>Article 2 : La présente ordonnance sera notifiée au Groupe d'information et de soutien des immigrés, à l'association Avocats pour la défense des droits des étrangers, au Comité médical pour les exilés, à la Fédération des associations de solidarité avec les travailleur-euse-s immigré-e-s, à la Ligue des droits de l'Homme, au Mouvement contre le racisme et pour l'amitié entre les peuples, au Syndicat des avocats de France et au ministre de l'intérieur.</AL><AL>Fait à Paris, le 27 août 2012</AL><AL>Signé : Denis Piveteau</AL><AL>La République mande et ordonne au ministre de l'intérieur en ce qui le concerne ou à tous huissiers de justice à ce requis en ce qui concerne les voies de droit commun contre les parties privées, de pourvoir à l'exécution de la présente décision.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="30/08/2012" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I5AF662FD25F08-EFL"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="30/08/2012" ID="R6AF662FD25F08-EFL" JURI-DATE="2012-08-30" JURI-GPS-ID="g47a537f1-b9e8-409e-9a42-3f755f02f210" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Chambéry" JURI-LOCATION-REFID="Chambery" JURI-NUMBER="11-02232" NATURE="CA" NOM="C. c/ SAS Melian" RC="11-02232" REF="Chambéry">CA Chambéry 30 août 2012 n° 11-02232, ch. soc., C. c/ SAS Melian</REFDOC><TXD><AL>Décision déférée à la Cour : Jugement du Conseil de prud'hommes - Formation de départage de CHAMBERY en date du 30 Août 2011 - RG : F 09/00188</AL><AL>Composition de la Cour :</AL><AL>L'affaire a été débattue le 05 Juin 2012 en audience publique devant la Cour composée de :</AL><AL>Monsieur Lacroix, Président,</AL><AL>Madame Caullireau Forel, Conseiller</AL><AL>Madame Imberton, Conseiller, qui s'est chargée du rapport</AL><AL>qui en ont délibèré</AL><AL>Greffier lors des débats : M<E>me</E> Alessandrini,</AL><AL>********</AL><AL>Faits et procédure</AL><AL>La Société Melian exploite à MontMelian (73800) un supermarché sous l'enseigne Intermarché. Le 1<E>er</E> février 2008, la société a été reprise par Philippe P. , qui a racheté le fonds de commerce de M. B. , en raison de son départ à la retraite.</AL><AL>Luc C. a été engagé le 21 mars 1997 par la Société Melian en qualité de chef boucher. Par avenant du 27 avril 2004 il a été promu au poste de manager du département boucherie qualification cadre, niveau 7 de la convention collective nationale du commerce de détail et de gros à prédominance alimentaire.</AL><AL>Il percevait un salaire brut mensuel de 2 300 euros par mois sur 13 mois, soit 29 000 euros par an, outre prime d'objectifs.</AL><AL>Luc C. a été en arrêt maladie du 13 janvier 2009 au 8 février 2009, puis du 13 février au 14 mars 2009, pour un syndrome anxio dépressif réactionnel.</AL><AL>Par courrier du 27 février 2009, Luc C. a demandé à bénéficier d'une rupture conventionnelle de son contrat de travail. La convention a été signée le 3 mars 2009. La Direction Départementale du Travail a refusé d'homologuer ladite convention, au motif que le montant de l'indemnité de rupture était inférieur au minimum légal correspondant à l'indemnité légale de licenciement.</AL><AL>Une nouvelle demande comportant une indemnité conforme aux texte a été présentée et homologuée implicitement par la Direction du Travail. La rupture du contrat a été fixée au 9 avril 2009.</AL><AL>Contestant la validité de la rupture conventionnelle, et demandant sa requalification en licenciement sans cause réelle et sérieuse, Luc C. a saisi le conseil de prud'hommes de Chambéry par lettre recommandée avec accusé réception reçue au greffe le 3 juin 2009.</AL><AL>La CGT est intervenue volontairement par conclusions déposées le 16 mars 2010.</AL><AL>Par jugement du 30 août 2011, le conseil de prud'hommes de Chambéry, statuant en formation de départage, a rejeté les demandes d'auditions sollicitées par le salarié, a déclaré irrecevable l'intervention du syndicat CGT, a déclaré irrecevables les demandes formées à l'encontre du syndicat CGT, a rejeté l'ensemble des demandes de Luc C. , a rejeté les demandes au titre des frais irrépétibles et a condamné Luc C. aux dépens.</AL><AL>Le conseil de prud hommes a estimé :</AL><AL>- sur les demandes d'auditions de salariés sollicitées par M. C. :</AL><AL>que de telles auditions, qui plus est sur le lieu de travail, ne pourraient que contribuer à exacerber les tensions existantes,</AL><AL>. de nombreux salariés dont il est demandé l'audition travaillent toujours pour la société Melian, leur relation hiérarchique avec M. P. ne les place pas en situation de s'exprimer librement;</AL><AL>Sur l'intervention du syndicat CGT : qu'il ne rapporte pas la preuve d'un préjudice particulier ou d'une atteinte aux intérêts collectifs de la profession</AL><AL>- sur le harcèlement moral : la preuve des agissements répétés laissant présumer l'existence d'un harcèlement moral n'est pas rapportée,</AL><AL>- sur la nullité de la rupture conventionnelle : Luc C. ne rapporte aucun élément de preuve de la violence que son employeur aurait exercée sur lui dans le but de lui faire signer la convention de rupture.</AL><AL>Luc C. a interjeté appel de cette décision.</AL><AL>Prétentions des parties</AL><AL>Aux termes des débats et des écritures des parties reprises oralement à l'audience et auxquelles il est fait expressément référence pour l'exposé des moyens qui y sont développés, il est demandé à la Cour :</AL><AL>1 . Par M. Luc C. : </AL><AL>- de reformer la décision des premiers juges,</AL><AL>- de constater qu'il a été victime d un harcèlement moral</AL><AL>- de constater que la rupture conventionnelle du contrat est entachée de nullité, qu'elle produit les effets d'un licenciement sans cause réelle et sérieuse,</AL><AL>- de condamner la Société Melian à lui payer :</AL><AL>. la somme de 15 000 Euros à titre de dommages et intérêts pour harcèlement moral</AL><AL>. 32 000 euros a titre de dommages et intérêts pour rupture abusive du contrat de travail</AL><AL>. 7 323,75 euros à titre d'indemnité compensatrice de préavis outre 732,38 au titre des congés payés afférents</AL><AL>. 5 000 euros au titre des frais irrépétibles.</AL><AL>2. Par la Société Melian :</AL><AL> - de dire que Luc C. n'a été victime d'aucun agissement de harcèlement moral de la part de son nouvel employeur,</AL><AL>- de dire que la procédure de rupture conventionnelle a été régulièrement mise en oeuvre, suite à sa demande et sans contrainte morale</AL><AL>en conséquence,</AL><AL>- de le débouter</AL><AL>. de sa demande en dommages et intérêts au titre d'un harcèlement moral</AL><AL>. de sa demande d'annulation de la rupture conventionnelle de son contrat de travail</AL><AL>. de sa demande de requalification en rupture abusive de son contrat de travail</AL><AL>- et de le condamner au paiement de 5 000 euros au titre des frais irrépétibles.</AL><AL>Moyens respectifs développés par les parties :</AL><AL>Sur le harcèlement :</AL><AL>- Luc C. soutient :</AL><AL>. Que l'employeur a fait preuve de harcèlement vis à vis de nombreux salariés, ce qui a engendré de nombreux départs depuis janvier 2008,</AL><AL>. qu'il établit le comportement vexatoire, humiliant, agressif de son employeur à son égard,</AL><AL>. qu'il existe de nombreuses autres procédures prud'homales en cours pour harcèlement à l'encontre de la Société Melian,</AL><AL>que ces agissement ont entraîné une dégradation de ses conditions de travail et de son état de santé : il a été en arrêt maladie pour état anxio-dépressif réactionnel du 13 janvier au 8 février 2009, puis à nouveau du 13 février 2009 au 14 mars 2009;</AL><AL>- la Société Melian conteste le harcèlement et soutient :</AL><AL>. qu'une autre salariée, M<E>me</E> J. , est à l'origine de l'action contentieuse collective à laquelle s'est joint M. C. ,</AL><AL>. que la mise en cause du travail de M<E>me</E> J. a déclenché une véritable rébellion à l'encontre du nouvel employeur.</AL><AL>Sur la rupture conventionnelle :</AL><AL>M. C. affirme que :</AL><AL>le harcèlement subi a contraint Luc C. à demander la rupture conventionnelle : son consentement est donc entaché de nullité.</AL><AL>. la convention étant nulle elle doit être requalifiée en licenciement sans cause réelle et sérieuse.</AL><AL>L'employeur affirme que :</AL><AL>. C'est le salarié qui a demandé la mise en oeuvre d'une rupture conventionnelle</AL><AL>. le consentement de C. est valide : toutes les garanties procédurales ont été respectées (entretiens, délais, etc..)</AL><AL>. Si il s'était senti menacé, M. C. n'aurait pas manqué de saisir de cette situation le contrôleur du travail ou la CGT</AL><AL>. M. C. ne s'est pas rétracté pendant le délai de 15 jours dont il disposait;</AL><AL>Motifs :</AL><AL>1. Sur le harcèlement moral </AL><AL>Attendu que l'article L 1152-1 du Code du travail prévoit qu'aucun salarié ne doit subir les agissements répétés de harcèlement moral qui ont pour objet ou pour effet une dégradation de ses conditions de travail susceptible de porter atteinte à ses droits et à sa dignité, d'altérer sa santé physique ou mentale ou de compromettre son avenir professionnel ;</AL><AL>que par application de l'article L 1154-1 du même code, dès lors que le salarié concerné établit des faits qui permettent de présumer l'existence d'un harcèlement, il incombe à la partie défenderesse, au vu de ces éléments, de prouver que ces agissements ne sont pas constitutifs d'un tel harcèlement et que sa décision est justifiée par des éléments objectifs étrangers à tout harcèlement ;</AL><AL>qu'il convient en conséquence de déterminer en premier lieu si Luc C. rapporte des éléments faisant présumer de l'existence d'un harcèlement moral ; que dans l'affirmative, il conviendra de déterminer si l'employeur établit que ces agissements sont justifiés par des éléments objectifs étrangers à tout harcèlement ;</AL><AL>1. 1. Sur l'existence d'éléments permettant de présumer de l'existence d'un harcèlement moral.</AL><AL>Attendu que Luc C. fait état d'actes répétés de harcèlement qui ont selon lui entraîné une dégradation de ses conditions de travail et une altération de sa santé physique et mentale :</AL><AL>- agressions verbales, reproches et humiliations devant les autres membres du personnel,</AL><AL>- convocations régulières dans le bureau du directeur pour y subir des remontrances ; qu'il verse aux débats de nombreuses attestations de salariés précisant que :</AL><AL>- à compter de l'automne 2008, M. P. a commencé à mettre la pression sur tous les agents de maîtrise, les compétences de tous étaient remises en cause, (pièce 13)</AL><AL>- M. C. était souvent pris à partie par l'employeur devant tous les employés, qu'il lui était reproché ses résultats (pièces 12, 19)</AL><AL>- le 18 novembre 2008, Luc C. était pris violemment à partie par l'employeur devant le rayon libre service boucherie, lui reprochant d'être incapable de donner des ordres, et de surveiller son personnel (pièce 17),</AL><AL>- Luc C. était dénigré sur sa façon de travailler, la gestion de son personnel, ses marges (pièces 13, 19)</AL><AL>- que le nouvel employeur cherchait la moindre faille pour l'humilier (pièce 18)</AL><AL>- que M. P. cherchait a manipuler l'équipe en tentant de leur faire croire que M. C. les critiquait (piece19),</AL><AL>- Luc C. était très souvent convoqué dans le bureau du directeur pour y subir des reproches, (pièces 12,18, 17),</AL><AL>- M. P. disait bonjour au personnel en arrivant le matin mais passait devant Luc C. et ne le saluait pas (pièce 17),</AL><AL>- que depuis le départ de M. C. , l'employeur a de nouvelles cibles (pièce 19) ;</AL><AL>que le responsable de l'entreprise de propreté intervenant dans le magasin témoigne également (pièce 22) de ce qu'il a été témoin d'agressions verbales de M. P. envers Luc C. , et envers d'autres salariés, les traitant de con et de bons à rien devant tout le monde ;</AL><AL>que de nombreuses attestations de clients (pièces 14, 15, 16, 24, 25, 26 , 27, 31, 33) corroborent le fait qu'après I'arrivée de la nouvelle direction, l'ambiance du magasin a changé , elle est devenue très tendue, le stress des employés est palpable, la bonne humeur a disparu, les prix ont augmenté, le personnel est malmené, rudoyé, que les employés ont reçu l'ordre de ne plus parler avec les clients ; que certains de ces clients attestent du changement dans le caractère de Luc C. fin 2008 ;</AL><AL>que certains salariés précisent que Luc C. était très affecté par la situation d'autant plus qu'il avait de bons résultats, était très apprécié de la clientèle, faisait preuve d'une conscience professionnelle exemplaire (13), et qu'il était très investi dans son travail (18);</AL><AL>que les grandes qualités professionnelles, relationnelles, et les performances de Luc C. sont d'ailleurs confirmées par une attestation de M. B. (23) ancien employeur,</AL><AL>que de nombreux salariés expliquent avoir été victime ou témoin du comportement de M. P. à l'égard de nombreux salaries, y compris devant d'autres membres du personnel ou des clients : critiques, cris, altercations, explosions de fureur (pièces 28, 36, 37, 40 à 44, 48, 49, 52) ;</AL><AL>que plusieurs autres salariés expliquent avoir également fait l'objet de pressions, d'humiliations, de réprimandes, et avoir de ce fait démissionné ou avoir été licenciées (28, 29, 30, 34);</AL><AL>que l'ensemble de ces éléments établit l'existence d'actes susceptibles de constituer un harcèlement moral, agissements caractérisés par des agressions verbales, des propos et comportements humiliants, dévalorisants, portant atteinte de façon répétée à ses compétences professionnelles et à l'autorité s'attachant à ses fonction de cadre responsable du service boucherie ;</AL><AL>1.2. Sur la preuve de la dégradation de ses conditions de travail susceptible de porter atteinte aux droits et à la dignité du salarié, d'altérer sa santé physique ou mentale ou de compromettre son avenir professionnel</AL><AL>Attendu que la dégradation des conditions de travail de M. C. résulte de nombreuses attestations de salaries versées aux débats ; que certains salariés précisent en effet que Luc C. était très affecté par la situation et que son caractère avait changé à compter de l'automne 2008 ; que l'une des salariées travaillant sous sa direction a précisé qu'elle ne reconnaissait plus son chef tant il avait changé du fait de ce conflit (pièce 19);</AL><AL>Attendu que Luc C. verse également aux débats plusieurs attestations faisant état de la dégradation de son état de santé physique et moral (12, 18, 17, 19) :</AL><AL>que la dégradation de son état de santé est confirmée par un certificat médical du Docteur D. qui précise que : Luc C. lui a déclaré avoir des relations professionnelles très conflictuelles , et qu'il présente un syndrome anxio dépressif réactionnel qui a nécessité plusieurs arrêts de travail à compter de janvier 2009" (pièce 59);</AL><AL>que ce syndrome anxio dépressif a également été constaté par le médecin du travail qui précise que cet état est incompatible avec un travail de responsabilité (pièce 10) ;</AL><AL>que l'ensemble de ces éléments permettent d'établir que les faits dont le salarié a été victime ont, de par leur nature, leur multiplicité, et leur répétition pendant plusieurs mois, dégradé ses conditions de travail et... à sa dignité, et ont altéré sa santé physique et mentale ;</AL><AL>1. 3. Sur la preuve par I employeur que ces agissements sont justifiés par des éléments objectifs étrangers à tout harcèlement</AL><AL>Attendu que la Société Melian conteste les accusations de harcèlement, soutenant que Luc C. n'était plus motivé dans son travail, qu'il ne disposait pas du dynamisme requis pour faire face aux exigences de son employeur, qu'en réalité, M<E>me</E> J. , autre salariée, qui ne donnait pas satisfaction à l'employeur, a introduit une action judiciaire à son encontre, et a entraîné d'autres salariés, notamment M. C. ;</AL><AL>qu'au soutien de ses dires, l'employeur verse aux débats des attestations de plusieurs salariés précisant que :</AL><AL>- certains salariés notamment M<E>me</E> J. et M. C. faisaient ce qu'ils voulaient, ne supportaient aucune remarque de l'employeur, (pièce 25)</AL><AL>- certains salariés n'ont pas supporté la présence de M. et M<E>me</E> P. et ont colporté de fausses rumeurs pour leur nuire, tout n'étant que mensonge et complot (pièce 21 , 29, 1 7, 37)</AL><AL>- des représentants du syndicat CGT sont venus à plusieurs reprises dans le magasin et ont démobilisé le personnel (26 à 30)</AL><AL>- M. Luc C. était dépressif avant l'arrivée de M. P. ,</AL><AL>- M. Luc C. avait manifesté le souhait de créer sa propre entreprise ;</AL><AL>que de nombreux salariés et certains clients affirment par ailleurs que M. P. se montrait humain, qu'il était respectueux, et très à l'écoute du personnel (pièces 25 et suivantes, pièces 49 et suivantes ) ;</AL><AL>que cependant, il convient de rappeler que compte tenu du lien de subordination des auteurs de ces attestations avec l'employeur, les déclarations faites doivent être analysées avec prudence ;</AL><AL>qu'en outre, I'analyse de ces attestations révèle qu'elles sont formulées de façon générale, rapportent les opinions de leurs auteurs sans être étayées par des faits objectifs ;</AL><AL>que surtout, un nombre important de ces attestations ne concernent pas le comportement et les propos de M. P. à l'égard de M .C. , et ne contredisent en conséquence pas les récits objectifs de propos dénigrants et d'agressions verbales de l'employeur à son égard ;</AL><AL>qu'en outre, l'affirmation selon laquelle M. C. était dépressif avant 2008 est contredite par les éléments médicaux verseés aux débats dont il résulte que les arrêts médicaux pour état dépressif n'ont été prescrits qu'à compter de janvier 2009 ; qu'enfin, la volonté supposée qu'aurait eu M. C. de créer sa propre entreprise ne s'est pas concrétisée au regard des éléments versés aux débats ;</AL><AL>qu'en conséquence, les attestations versées aux débats par l'employeur ne permettent pas de remettre en cause les atteintes répétées de l'employeur à l'encontre de M. C. , telles que décrites avec précision par de nombreux autres salariés</AL><AL>attendu que la Société Melian soutient par ailleurs que, compte tenu du contexte collectif du conflit dont fait état le salarié, le comportement de l'employeur n'étant pas dirigé exclusivement à l'encontre de M. C. , mais à l'encontre de nombreux salariés, il ne peut y avoir harcèlement moral,</AL><AL>que cependant, peuvent caractériser un harcèlement moral les méthodes de gestion mises en oeuvre par un supérieur hiérarchique dès lors qu'elles se manifestent pour un salarié déterminé par des agissements répétés ayant pour objet ou pour effet d'entraîner une dégradation des conditions de travail susceptibles de porter atteinte à ses droits et à sa dignité d'altérer sa santé ou de compromettre son avenir professionnel ;</AL><AL>qu'en l'espèce, si M. P. soumettait de nombreux salariés à une pression importante, des reproches incessants, des propos dénigrants, ses méthodes se traduisaient, en ce qui concerne M. C. , par des faits spécifiques de harcèlement moral ayant entraîné un état dépressif réactionnel ;</AL><AL>qu'ainsi, par ces explications, et ces éléments, l'employeur n'a pas établi que ses agissements à l'encontre de Luc C. étaient justifiés par des éléments objectifs étrangers à tout harcèlement ;</AL><AL>qu'il convient dès lors de réformer le jugement déféré et de dire que M. Luc C. a été victime de harcèlement moral du fait de son employeur, la Société Melian ;</AL><AL>2. Sur les dommages et intérêts pour harcèlement moral </AL><AL>Attendu que les faits de harcèlement subis par M .Luc C. ont entraîné pour lui un préjudice important ; qu'ainsi, alors qu'il avait toujours progressé professionnellement depuis son embauche par la Société Melian, et avait acquis la qualité de manager du rayon boucherie, qu'il était reconnu pour ses qualités professionnelles tant par l'ancien dirigeant de la société que par ses collègues et les clients, il s'est trouvé brutalement dénigré et rabaissé par son nouvel employeur, de façon répétée, pendant plus de trois mois ; que ces agissements ont entraîné une dégradation de son état de santé, constatée par plusieurs certificats médicaux, émanant du médecin du travail (pièce 10) et de son médecin traitant ;</AL><AL>qu'il convient compte tenu de ces éléments, de lui allouer la somme de 5 000 euros à titre de dommages et intérêts en raison du préjudice subi du fait du harcèlement moral ;</AL><AL>3. Sur la nullité de la rupture conventionnelle du contrat de travail </AL><AL>Attendu que l'article L 1152-3 du Code du travail prévoit que toute rupture du contrat intervenue en méconnaissance des dispositions des articles L 1152-1 et L 1152-2, toute disposition ou tout acte contraire, est nul ;</AL><AL>qu'en conséquence, une rupture conventionnelle du contrat de travail intervenue suite à des faits de harcèlement moral est nulle ;</AL><AL>qu'en l'espèce, Luc C. a formulé une demande de rupture conventionnelle fin février 2009, alors qu'il était en arrêt maladie pour syndrome anxio dépressif réactionnel, et alors qu'il avait fait l'objet d'agissements répétés constitutifs de harcèlement moral pendant les mois précédent son arrêt maladie ; qu'ainsi, dans un tel contexte, son consentement ne pouvait être librement donné à une rupture conventionnelle ;</AL><AL>que dès lors, la rupture conventionnelle du contrat de travail de M. Luc C. , intervenue suite à des faits de harcèlement moral, est nulle par application de l'article L 1152-3 précité ;</AL><AL>qu'il convient en conséquence de réformer le jugement déféré du conseil de prud'hommes de Chambéry et de prononcer la nullité de la rupture conventionnelle ;</AL><AL>4. Sur les demandes indemnitaires de Luc C. au titre de la nullité de la rupture conventionnelle</AL><AL>Attendu que la réparation du préjudice résultant de nullité de la rupture conventionnelle ne pouvant être inférieure a celle résultant d'un licenciement sans cause réelle et sérieuse, le salarié victime de cette rupture abusive du contrat de travail a droit d'une part, aux indemnités de rupture - indemnité compensatrice de préavis et indemnité de licenciement et d'autre part, à une indemnité réparant l'intégralité du préjudice résultant du caractère illicite de la rupture et au moins égale à celle prévue par I'article L 1235-3 du Code du travail,</AL><AL>4.1 Sur les indemnités de rupture</AL><AL>Attendu qu'il convient de constater que Luc C. ne sollicite pas d'indemnité de licenciement, ayant déjà perçu, dans le cadre de la rupture conventionnelle, une indemnité spécifique équivalente d'un montant de 7 000 euros ;</AL><AL>Attendu qu'ayant la qualité de cadre, et un salaire moyen mensuel de 2 632,92 € au moment de la rupture de la relation de travail (voir convention de rupture pièce 57 de Luc C. ), M. C. doit se voir allouer une indemnité compensatrice de préavis égale à 3 mois de salaire,</AL><AL>que compte tenu du quantum de la demande de M. C. , il convient de lui allouer la somme de 7 323,75 euros à titre d'indemnité compensatrice de préavis outre 732,38 € au titre des congés payés afférents ;</AL><AL>4.1 Sur les dommages et intérêts du fait de la rupture abusive du contrat de travail</AL><AL>Attendu que Luc C. avait une ancienneté de 12 ans au sein de la Société Melian; qu'il percevait un salaire moyen brut mensuel de 2 632,92 euros au moment de la rupture;</AL><AL>qu'il a, lors de l'audience devant la cour, déclaré être resté sans emploi pendant sept mois et avoir retrouvé un emploi d'agent de maîtrise en qualité de boucher, pour une rémunération mensuelle brute de 2 800 euros par mois ;</AL><AL>qu'il n'a cependant pas versé aux débats d'éléments justifiant de ses dires ;</AL><AL>qu'il convient, compte tenu de l'ensemble de ces éléments, de réformer le jugement déféré de ce chef et de lui allouer la somme de 20 000 euros en réparation du préjudice subi du fait de la rupture abusive de son contrat de travail ;</AL><AL>5. Sur l'intervention de la CGT </AL><AL>Attendu que par application de l'article L 1154-2 du Code du travail, les organisations syndicales représentatives dans l'entreprise peuvent exercer en justice toutes les actions résultant des articles L 1152-1 à L 1153-3 et L 1153 à L 1153-4 du Code du travail ;</AL><AL>Que M. C. a donne son accord écrit à l'intervention de la CGT ;</AL><AL>attendu qu'en outre, l'atteinte à l'intérêt collectif de la profession résulte de nombreuses attestations de salariés de la Société Melian qui ont dénoncé les méthodes de gestion mises en oeuvre par le nouveau dirigeant, méthodes de gestion ayant entraîné, outre le départ de certains salariés, un climat social délétère ;</AL><AL>qu'il convient en conséquence de déclarer recevable l'intervention volontaire du syndicat CGT et de lui allouer la somme de 1 000 euros de dommages et intérêts au titre de l'atteinte à l'intérêt collectif de la profession;</AL><AL>6. Sur les frais irrépétibles et les dépens </AL><AL>Attendu que l'équité impose de condamner la Société Melian à payer à Luc C. la somme de 2 500 euros au titre de l'ensemble des frais irrépétibles exposés au cours de la procédure et au syndicat GCT la somme de 500 euros de ce chef, et de rejeter la demande de la Société Melian à ce titre ;</AL><AL>que la Société Melian qui succombe supportera les entiers dépens de l'instance ;</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>La Cour, statuant publiquement, contradictoirement et après en avoir délibéré conformément a la loi,</AL><AL>Réforme le jugement de départage du conseil de prud'hommes de Chambéry en date du 30 août 2011 dans son intégralité,</AL><AL>Statuant à nouveau,</AL><AL>Dit que Luc C. a été victime de harcèlement moral du fait de la SAS Melian,</AL><AL>Dit que la rupture conventionnelle conclue entre Luc C. et la SAS Melian le 9 avril 2009 est nulle,</AL><AL>Condamne la SAS Melian à verser à Luc C. les sommes suivantes :</AL><AL>- 5 000 euros de dommages et intérêts au titre du harcèlement moral</AL><AL>- 20 000 euros au titre de la rupture abusive du contrat de travail</AL><AL>- 7 323,75 euros à titre d'indemnité compensatrice de préavis outre 732,38 € au titre des congés payés afférents ;</AL><AL>Déclare recevable I'intervention volontaire du syndicat CGT,</AL><AL>Condamne la SAS Melian à verser au syndicat CGT la somme de 1 000 euros de dommages et intérêts au titre de l'atteinte à l'intérêt collectif de la profession ;</AL><AL>Y ajoutant</AL><AL>Condamne la SAS Melian à verser à Luc C. la somme de 2 500 euros au titre des frais irrépétibles;</AL><AL>Condamne la SAS Melian à verser au syndicat CGT la somme de 500 euros au titre des frais irrépétibles;</AL><AL>Rejette la demande de la SAS Melian au titre des frais irrépétibles ;</AL><AL>Condamne la SAS Melian aux entiers dépens de l'instance;</AL><AL>Ainsi prononcé publiquement le 30 Août 2012 par mise à disposition de l'arrêt au greffe de la Cour, les parties présentes en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de l'article 450 du Code de procédure civile, et signé par Monsieur Lacroix, Président, et Madame Alessandrini, Greffier.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="31/08/2012" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I190A043748D8D3-EFL"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="31/08/2012" ID="R1A0A043748D8D3-EFL" JURI-DATE="2012-08-31" JURI-GPS-ID="gb0dd9fca-ffb0-45d8-ba2d-1089bcf293bf" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="11/13233" NATURE="CA" NOM="Stés Google Ireland Ltd et Google France" RC="11/13233" REF="Paris">CA Paris 31 août 2012 n° 11/13233, ch. 5-7, Stés Google Ireland Ltd et Google France</REFDOC><TXD><AL>Nous, Marie Claude Apelle, Présidente de chambre à la cour d'appel de Paris, déléguée par le Premier Président de ladite cour pour exercer les attributions résultant de l'article L 16 B du LPF, modifié par l'article 164 de la loi 2008-776 du 4 août 2008 ;</AL><AL>assistée de Carole Meunier, greffier lors des débats ;</AL><AL>Et après avoir entendu publiquement, à notre audience du 26 juin 2012, les avocats des demanderesses au recours et l'avocat du défendeur au recours ;</AL><AL>Les débats ayant été clôturés avec l'indication que l'affaire était mise en délibéré au 31 août 2012 pour mise à disposition de l'ordonnance au greffe de la cour, les parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de l'article 450 du Code de procédure civile.</AL><AL>La minute de la présente ordonnance est signée par la déléguée du premier président et Carole Meunier, greffière à laquelle la minute de la présente ordonnance a été remise.</AL><AL>Avons rendu l'ordonnance ci après :</AL><AL>La société Google Ireland Limited, société de droit irlandais, est titulaire d'une licence au titre des droits incorporels sur les produits Google pour le marché dit EMEA qui comprend la France. Dans ce cadre, la société de droit irlandais exploite la technologie dont est propriétaire la société Google Inc, société de droit américain, et conclut des ventes d'espaces publicitaires en ligne auprès notamment des clients français. La société Google de droit irlandais est liée à la société Google France par un contrat de prestations de services dénommé Marketing and Services Agreement.</AL><AL>Présumant que la société Google Ireland Limited exerce en fait en France, en utilisant les moyens humains et matériels de la société Google France, une activité commerciale sans souscrire les déclarations fiscales y afférentes et ainsi sans procéder à la passation régulière des écritures comptables correspondantes, l'administration fiscale a saisi les juges des libertés et de la détention du tribunal de grande instance de Paris aux fins d'être autorisée à effectuer des saisies au sein des locaux susceptibles d'être occupés par la société Google France et/ou la société de droit irlandais Google Ireland Limited.</AL><AL>Par ordonnance en date du 29 juin 2011, le juge des libertés et de la détention du tribunal de grande instance de Paris a autorisé l'administration fiscale à effectuer des mesures de visite et de saisie dans les locaux et dépendances sis à Paris 2<E>e</E>, 38 avenue de l'Opéra, 2<E>e</E> et 3<E>e</E> étages, susceptibles d'être occupés par la société Google France et/ou la société Google de droit irlandais.</AL><AL>Par une seconde ordonnance en date du 30 juin 2011, le juge des libertés et de détention du tribunal de grande instance de Paris a autorisé l'administration fiscale à effectuer des opérations de visite et de saisie dans les locaux et dépendances sis à Paris 8<E>e</E>, 8 rue de Londres ainsi qu'à Paris 9<E>e</E>, 15-15 bis rue de Clichy, également susceptibles d'être occupés par la société Google France et/ou la société Google de droit irlandais.</AL><AL>Les opérations de visite et de saisie se sont déroulées le 30 juin 2011.</AL><AL>Ce sont ces opérations de visite et de saisie qui font l'objet de la présente instance.</AL><AL>Dans leurs dernières conclusions signifiées le 25 avril 2012, les sociétés Google Ireland Limited et Google France demandent au Premier président de :</AL><AL>- constater la violation par le premier juge des dispositions de l'article L 16 B du LPF,</AL><AL>- constater la déloyauté des officiers de police judiciaire et fonctionnaires de l'administration fiscale dans l'administration de la preuve conduisant à un procès inéquitable, par le fait que les fichiers informatiques ont été prélevés en faisant croire aux systèmes informatiques de sociétés tierces qu'une personne de Google France, habilitée à se connecter à leurs machines, effectuait les opérations de consultation et de copie alors qu'il s'agissait en fait de représentants de l'administration ayant ainsi dissimulé leur identité à ces tiers faute de l'avoir déclinée, par le fait que certains des fichiers créés par l'administration fiscale lors des opérations de saisie l'ont été de manière déloyale, par le fait que l'absence d'un protocole efficace est déloyale et inéquitable, par le fait que l'imperfection de la preuve collectée par l'administration engendre une présentation faussée des faits de l'espèce au détriment de Google France conduisant à un procès inéquitable, par le fait que l'administration fiscale a émis des déclarations partielles et volontairement tronquées dans le procès-verbal de saisie,</AL><AL>- constater le défaut de prise en compte des demandes et observations de Google France SARL annexées au procès-verbal de visite et de saisie,</AL><AL>- constater la contrariété de la procédure de visite et de saisie à la convention européenne des droits de l'Homme,</AL><AL>- prononcer en conséquence l'annulation des opérations de visite domiciliaire autorisées aux termes des ordonnances rendues les 29 et 30 juin 2011 ainsi que des procès-verbaux délivrés à l'issue de ces opérations,</AL><AL>- dire que l'administration ne pourra en conséquence invoquer les informations recueillies dans les pièces saisies ainsi que celles recueillies au cours des opérations de visite et de saisie dans le cadre de procédures de contrôle,</AL><AL>- condamner l'administration fiscale à leur payer la somme de 20 000 € à chacune au titre de l'article 700 du Code de procédure civile ainsi qu'aux entiers dépens.</AL><AL>Par conclusions responsives signifiées le 5 juin 2012, le directeur général des finances publiques demande au Premier président de :</AL><AL>- déclarer les sociétés Google recevables en leur appel mais les dire mal fondées,</AL><AL>- rejeter toutes autres demandes, fins ou conclusions,</AL><AL>- condamner les sociétés Google à lui payer la somme de 2 000 € sur le fondement de l'article 700 du Code de procédure civile ainsi qu'aux entiers dépens.</AL><AL>Sur ce</AL><AL>Considérant que les recours formés ont été enrôlés sous les n° 11/13233, 11/13234 et 11/13236 ;</AL><AL>Que ces procédures ayant le même objet, il convient d'ordonner leur jonction dans le souci d'une bonne administration de la justice ;</AL><AL>Considérant que les sociétés Google soulèvent en premier lieu la violation par l'administration fiscale de l'article L 16 B du LPF et ce aux motifs que des documents saisis ont été prélevés dans des lieux extérieurs aux locaux susvisés, ces pièces ayant été appréhendées uniquement grâce à l'accès au réseau interne de l'entreprise constitué par l'interconnexion entre les machines se trouvant sur place et celles pouvant se trouver à l'étranger, ce qui est le cas en la présente instance ;</AL><AL>Qu'aux termes de l'article L 16 B du LPF, l'autorité judiciaire peut (…) autoriser les agents de l'administration des impôts (…) à rechercher la preuve de ces agissements [soustraction à l'établissement ou au paiement des impôts sur le revenu ou sur les bénéfices de la TVA] en effectuant des visites en tous lieux même privés, où les pièces et documents s'y rapportant sont susceptibles d'être détenus et procéder à leur saisie, quel qu'en soit le support ;</AL><AL>Que force est de constater que les pièces litigieuses ont été saisies à partir d'ordinateurs se trouvant dans les locaux visités ; que le juge des libertés et de la détention, en permettant aux agents de l'administration fiscale de procéder à la saisie des pièces et documents susceptibles d'être détenus dans les lieux visités quel qu'en soit le support, a autorisé par là même la saisie de documents informatiques pouvant être consultés dans les lieux visités, toute donnée située sur un serveur même localisé à l'étranger accessible à partir d'un ordinateur se trouvant sur les lieux visités étant considéré comme étant détenue à l'adresse à laquelle se trouve cet ordinateur ; qu'il importe peu dès lors que des fichiers saisis se trouvaient sur des serveurs étrangers ;</AL><AL>Qu'il n'y a donc eu aucune violation des dispositions de l'article 16 B du LPF ;</AL><AL>Que les opérations de visite et de saisie ne peuvent par voie de conséquence être annulées de ce chef ;</AL><AL>Considérant que les sociétés Google soulèvent en deuxième lieu la déloyauté des agents de l'administration fiscale du fait que les fichiers informatiques ont été prélevés en faisant croire aux systèmes informatiques de sociétés tierces qu'une personne de Google France, habilitée à se connecter à leurs machines, effectuait les opérations de consultation et de copie alors qu'il s'agissait en fait de représentants de l'administration ayant ainsi dissimulé leur identité à ces tiers faute de l'avoir déclinée ;</AL><AL>Considérant qu'il est évident que si les agents de l'administration fiscale ont pu avoir accès au contenu de fichiers informatiques, c'est parce que les salariés des sociétés faisant l'objet des opérations de saisie ont communiqué les mots de passe ou ont ouvert leur ordinateur, comme ils doivent le faire lors d'opérations de visites et de saisies domiciliaires ordonnées, opérations qui permettent de saisir copie des documents qui s'y trouvent quel qu'en soit le support ; que les fonctionnaires de l'administration fiscale n'avaient pas dès lors à s'identifier aux entités étrangères du groupe Google dont les ordinateurs étaient connectés à ceux de Google France ; que, par ailleurs, les opérations de visites sont effectuées sous le contrôle d'officiers de police judiciaire qui peuvent être saisis en cas de difficulté lors des opérations elles-mêmes en cas d'anomalies, ce qui n'a pas été le cas de la part des sociétés Google ; qu'aucun manquement au principe de déloyauté ne peut donc être retenu à l'encontre de l'administration fiscale du fait de la saisie de documents consultables depuis les ordinateurs présents sur les lieux visités, les articles L 16 B du LPF ainsi que les articles 6 (droit au procès équitable) et 8 (droit au respect du domicile) n'ayant pas été violés ;</AL><AL>Considérant que les sociétés Google soulèvent en troisième lieu l'incapacité de l'administration fiscale à mettre en œuvre un protocole opératoire précis protégeant les droits de la défense ;</AL><AL>Qu'il convient d'observer toutefois que cinq CD Rom ont été remis aux sociétés Google contenant trois fichiers informatiques saisis ; que les sociétés Google connaissent donc parfaitement le contenu des répertoires et fichiers informatiques saisis et leur adéquation ou non aux pièces originales ; que les sociétés Google peuvent donc vérifier la fidélité ou non du contenu des pièces saisies par rapport aux pièces originales et ce contrairement à un procès-verbal établi par un huissier de justice en matière informatique ; que les droits de la défense des sociétés Google n'ont donc pas été violés et que le respect d'un procès équitable a bien été sauvegardé, une erreur de date étant sans conséquence sur la régularité de la procédure suivie ;</AL><AL>Qu'il n'y a donc pas lieu à annulation des opérations de visite et de saisie de ces chefs, aucune violation des articles L 16 B du LPF, 6 et 8 de la convention européenne des droits de l'Homme ne pouvant être retenue ;</AL><AL>Considérant que les sociétés Google reprochent en quatrième lieu à l'administration fiscale de leur avoir communiqué un disque dur non utilisable ; que toutefois, comme le reconnaissent les sociétés Google elles-mêmes, il ne s'agit pas du disque utilisé dans le cadre des opérations ; que dès lors les preuves en possession de l'administration fiscale ne peuvent être écartées de ce chef ;</AL><AL>Considérant que les sociétés Google font valoir en cinquième lieu que la procédure mise en œuvre rue de Londres et au 2<E>e</E> étage de l'Avenue de l'Opéra n'apporte aucune garantie en ce qui concerne la véracité des fichiers saisis, le calcul des empreintes numériques ayant eu lieu après la copie ; qu'elles se fondent sur les conclusions de leur expert amiable dont le rapport a été produit contradictoirement aux débats et selon lequel : « (…) Le calcul d'empreintes numériques MD5 aurait pu pallier cette insuffisance de description s'il avait été appliqué aux fichiers source de chaque poste. Or, il n'a été appliqué qu'en aval des opérations, sur les 3 disques durs des fichiers copiés. De surcroît, les fichiers copiés n'ont même pas été identifiés. Or il s'agit là d'une pratique considérée (notamment dans les opérations de constats et de saisies réalisées par des huissiers) comme indispensable tant à la transparence qu'au respect des droits de la partie requise. Il en résulte que la chaîne d'intégrité de la preuve n'a pas été respectée par les agents de l'administration (…). Les 3 PV de visite et de saisie établis par l'administration sont très imprécis et ne permettent pas de tracer les opérations réalisées par ses agents. En l'état, une saisie réalisée dans des conditions identiques à celles de l'administration par un huissier de justice serait sanctionnée de nullité par les tribunaux » ;</AL><AL>Que force est de rappeler toutefois que, à la différence d'un procès-verbal établi par un huissier, copie des pièces saisies a été donnée aux sociétés Google, lesquelles ont conservé également lesdites pièces en original ; que les sociétés Google n'alléguant aucunement d'altérations qui auraient été commises, elles ne justifient d'aucun comportement déloyal de ce chef de la part de l'administration fiscale et partant d'une violation des articles 6 et 8 de la convention européenne des droits de l'Homme ;</AL><AL>Considérant que les sociétés Google soulignent en sixième lieu qu'il y a eu présentation faussée des faits de l'espèce au détriment de Google France conduisant à un procès inéquitable, l'administration fiscale n'ayant pas pris soin de distinguer les documents dont la société Google était l'auteur des documents qu'elle pouvait seulement consulter ;</AL><AL>Qu'il convient de noter toutefois que l'ordonnance autorisant les opérations de visite et de saisie a été confirmée par arrêt du juge délégué du Premier président de la cour d'appel de Paris et ce aux motifs notamment que la société Google France ne semble pas exercer un seul rôle d'assistance mais est présumée assurer sous la direction de la société de droit irlandais la gestion commerciale des clients de la société de droit irlandais ; que dès lors les deux sociétés Google sont présumées disposer d'un droit de modification desdits fichiers et la société Google France ne dispose pas d'un simple droit de consultation des fichiers saisis comme le soutiennent à tort les sociétés Google ; qu'il n'y a donc pas là inégalité des armes pouvant conduire à un procès non équitable comme voudraient le faire croire les sociétés Google ;</AL><AL>Qu'il ne peut donc y avoir nullité de ce chef du fait d'une non violation des articles L 16 B du LPF et 6 et 8 de la convention européenne des droits de l'Homme ;</AL><AL>Considérant que les sociétés Google soutiennent en septième lieu que l'administration fiscale a émis des déclarations partielles et volontairement tronquées dans le procès-verbal de saisie ;</AL><AL>Qu'il a été jugé plus haut que l'administration fiscale était en droit de saisir, suite aux ordonnances rendues par le juge des libertés et de la détention de Paris, copie des fichiers consultables depuis les ordinateurs présents sur les lieux visités et ce même si ces fichiers étaient sur des serveurs situés hors de France ; que l'administration fiscale n'avait pas lieu de préciser sur les procès-verbaux de visite et de saisie que des serveurs de Google situés en dehors de France ont été consultés ; que les procès-verbaux ne sont donc entachés d'aucune déloyauté ; qu'il ne peut donc y avoir rejet des pièces saisies de ce chef ;</AL><AL>Considérant que les sociétés Google soulèvent enfin la contrariété de la procédure de visite et de saisie de l'article L 16 B du LPF à la convention européenne des droits de l'Homme ;</AL><AL>Que force est de rappeler que la cour européenne a jugé que les garanties énoncées à l'article L 16 B du LPF étaient conformes aux articles 6 § 1 (droit à un procès équitable), 8 (droit au respect de la vie privée et familiale) et 13 (droit à un recours effectif) de la convention européenne des droits de l'Homme, la procédure étant placée sous l'autorité et le contrôle d'un juge des libertés et de la détention, qui désigne un officier de police judiciaire pour y assister et lui rendre compte ; que, par ailleurs, par l'intermédiaire des officiers de police judiciaire, dont le rôle est de s'assurer, durant les opérations de visite et de saisie, de la légalité de ces opérations, le juge des libertés et de la détention peut être saisi à tout moment et immédiatement à la demande des parties saisies ce qui protège le droit à un procès équitable ; qu'en la présente instance, les sociétés Google ont été parfaitement informées de leurs droits, copie des ordonnances rendues ainsi que le texte de l'article L 16 B du LPF leur ayant été remis ; qu'elles ne justifient pas, par une quelconque mention sur les procès-verbaux de saisie, s'être opposées à un refus des officiers de police judiciaire de contacter le juge des libertés et de la détention du tribunal de grande instance de Paris ;</AL><AL>Qu'il ne peut donc y avoir aucune annulation des opérations de visite et de saisie de ce chef ;</AL><AL>Considérant que les sociétés Google ne peuvent, au vu de l'ensemble de ces éléments, qu'être déboutées de leur demande tendant à voir annuler les opérations de visite et de saisie et tendant à voir dire que l'administration fiscale ne pourra, en conséquence, invoquer les informations recueillies dans les pièces saisies ainsi que celles issues des opérations de visite et de saisie dans le cadre de procédures de contrôle ;</AL><AL>Considérant qu'il n'y a pas lieu à application en la présente instance de l'article 700 du Code de procédure civile ; que les parties seront déboutées de ce chef de demande ;</AL><AL>Considérant que les sociétés Google, parties succombantes, doivent être condamnées aux dépens de la présente instance.</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>Ordonnons la jonction des procédures n° 11/13233, 11/13234 et 11/13236.</AL><AL>Déboutons les sociétés Google Ireland Limited et Google France SARL de leurs demandes tendant à voir annuler les opérations de visite et de saisie diligentées à Paris, 2<E>e</E>, 38 avenue de l'Opéra et à Paris 8<E>e</E>, 8 rue de Londres, suite aux ordonnances du juge des libertés et de la détention du tribunal de grande instance de Paris en date des 29 et 30 juin 2011 et tendant à voir dire que l'administration fiscale ne pourra, en conséquence, invoquer les informations recueillies dans les pièces saisies ainsi que celles issues des opérations de visite et de saisie dans le cadre de procédures de contrôle.</AL><AL>Disons n'y avoir lieu à application de l'article 700 du Code de procédure civile.</AL><AL>Déboutons les parties de ce chef de demande ;</AL><AL>Condamnons la société Google Ireland Limited et la société Google France SARL aux dépens de la présente instance.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>