<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="2024" CODE="JPJ" MOIS="08"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="01/08/2024" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1855B1712I948B-EFL" STATUT="ENCOURS"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="01/08/2024" ID="R2855B1712I948B-EFL" JURI-DATE="2024-08-01" JURI-JURISDICTION="Conseil de prud'hommes" JURI-JURISDICTION-REFID="CONSPRUDH" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="21/06451" NATURE="C. prud." RC="21/06451" REF="Paris">Cons. prud. Paris 1-8-2024 n° 21/06451</REFDOC><TXD><AL>SERVICE DU DÉPARTAGE</AL><AL>27. rue Louis Blase</AL><AL>75484 PARIS CEDEX 10</AL><AL>Tél ; 01.40.38.52.39</AL><AL>JUGEMENT</AL><AL>contradictoire et en premier ressort</AL><AL>CG</AL><AL>N° Portalis</AL><AL>3521- X-B7F -JNIXR</AL><AL>Prononcé par mise à. disposition au greffe le 01 août 2024 en présence de Monsieur Charlie CAMPBELL, Greffier</AL><AL>Composition de la formation lors des débats :</AL><AL>Madame Pénélope POSTEL-VINAY, Présidente Juge départiteur</AL><AL>Monsieur Frédéric FROPO, Conseiller Salarié Assesseur</AL><AL>assistée de Monsieur Charrie CAMPBELL, Greffier</AL><AL>ENTRE</AL><AL>Représenté par Me Olivier JAVEL</AL><AL>(Avocat au barreau de PARIS)</AL><AL>DEMANDEUR</AL><AL>ET</AL><AL>Représentée par Madame/… 1 épouse</AL><AL>(DRH) assistée de Me Julien GUILLOT (A vocal au barreau de PARIS)</AL><AL>DÉFENDEUR</AL><AL>PROCÉDURE</AL><AL>- Saisine du Conseil ; 22 juillet 2021</AL><AL>- Convocation de la partie défenderesse par lettre recommandée dont l'accusé réception a été retourné au greffe avec signature en date du 27 août 2021</AL><AL>- Audience de conciliation le 03 mars 2022.</AL><AL>- Audience de jugement le 26 juillet 2022</AL><AL>- Partage de voix prononcé le 26 octobre 2022</AL><AL>- Débats à l'audience de départage du 21. mai 2024 à l'issue de laquelle les parties ont été avisées de la date et des modalités du. prononcé.</AL><AL>DEMANDES PRÉSENTÉES AU DERNIER ÉTAT DE LA PROCÉDURE</AL><AL>Chefs de la demande "À titre principal :</AL><AL>- Dire et juger que le licenciement prononcé par la société est mil et de nul effet ;</AL><AL>- Dommages et intérêts pour licenciement nui… 18 424,96 €</AL><AL>- indemnité compensatrice de préavis… 9 212,48 €</AL><AL>- Congés payés afférents… 921,24 €</AL><AL>- Indemnité de licenciement légale… 1 471,44 €</AL><AL>- À titre subsidiaire :</AL><AL>- Dire et juger que le licenciement est dépourvu de cause réel le et sérieuse ;</AL><AL>- Dommages et intérêts pour licenciement sans cause réelle et sérieuse… 6141,65 €</AL><AL>- Indemnité compensatrice de préavis… 9 212,48 €</AL><AL>- Congés payés afférents… 921,24 €</AL><AL>- Indemnité de licenciement légale… A… &gt; 21 471,44 €</AL><AL>- En tout état de cause ;</AL><AL>- Annuler la mise à pied prononcée le 25 mars 2021</AL><AL>- Condamner la société à payer à Mme… 1 211,35 €</AL><AL>- Congés payés afférents… 121,13 €</AL><AL>- Dommages et intérêts pour exécution déloyale du contrat de travail… 3 070,00 €</AL><AL>- Remise attestation employeur destinée à France Travail, d'un bulletin de salaire et d'un certificat de travail conformes à la décision à intervenir ;</AL><AL>- Article 700 du Code de Procédure Civile… 2 500,00 €</AL><AL>- Exécution provisoire article 515. C.P.C.</AL><AL>- Entiers dépens</AL><AL>Demandes présentées en défense</AL><AL>S.A.S…</AL><AL>- Débouter Mme… de l'ensemble de ses demandes</AL><AL>- Article 700 du Code de Procédure Civile… 2 000,00 €</AL><AL>- Entiers dépens</AL><AL>EXPOSÉ DU LITIGE</AL><AL>Mme… a été embauchée par la SAS, exerçant sous le nom commercial en qualité d'analyste flux et conformité à compter du 27 mai 2019 par contrat de travail à durée indéterminée.</AL><AL>La convention collective applicable à la relation de travail était celle des bureaux, d'études techniques, cabinets d'ingénieurs-conseils et sociétés de conseil</AL><AL>Par courrier du 6 avril 2021, Mme a été convoquée à un entretien préalable à un éventuel licenciement prévu, le 14 avril 2021 auquel elle ne s'est pas présentée.</AL><AL>Par courrier daté du 19 avril 2021, envoyé le 22 avril suivant, elle a été licenciée pour faute grave.</AL><AL>Contestant le bien-fondé de son licenciement, Mme l'a saisi le conseil de prud'hommes de Paris le 22 juillet 2021.</AL><AL>À l'audience devant la formation, de départage, Mme… a maintenu les demandes telles que précédemment rappelées.</AL><AL>La société conclut au débouté de ces demandes et sollicite, à titre reconventionnel la condamnation de Mme… à lui payer la somme de 2.000 euros au titre des dispositions de l'article 700 du code de procédure civile.</AL><AL>Conformément aux dispositions de l'article 455 du code de procédure civile, il y a lieu de se référer aux écritures des parties pour un plus ample rappel de leurs demandes et moyens respectifs.</AL><AL>MOTIFS DE LA DÉCISION</AL><AL>Sur la nullité du licenciement</AL><AL>Mme sollicite la nullité de son licenciement pour discrimination liée à son lieu de résidence, soutenant avoir fait l'objet d'une sanction disciplinaire en raison de son lieu de résidence alors qu'elle aurait été autorisée par son employeur à demeurer au Canada.</AL><AL>Le contrat de travail de Mme ne prévoit pas la possibilité d'un télétravail,</AL><AL>Il ressort des éléments du dossier qu'à l'issue de ses congés payés d'été 2020, passés au Canada, Mme… a informé son employeur que son vol de retour était annulé et a sollicité de pouvoir travailler en télétravail jusqu'à la nouvelle date prévue pour son vol de retour, ce qui a été accepté.</AL><AL>Elle a ensuite sollicité, fui août 2020, la rupture conventionnelle de son contrat de travail afin de s'installer au Canada, proposition qui a été refusée par la société…</AL><AL>Le 3 septembre 2020, elle a informé la direction des ressources humaines de sa volonté de démissionner au 1<E>er</E> octobre 2020, pour une fin de contrat le 31 décembre 2020 et les parties se sont accordées, dans l'attente de son départ et de manière provisoire, sur un télétravail sur la période allant du 2 novembre au 15 décembre 2020, soit sur une période d'un mois et demi, Mme posant ensuite le solde de ses congés.</AL><AL>Par courriel du 10 septembre 2020, expliquant que le fait d'arrêter son contrat de travail à la fin du mois de décembre 2020 sans, indemnités serait compliqué pour elle financièrement, Mme a demandé de pouvoir poursuivre son contrat de travail en télétravail jusqu'à la mi-février 2021 pour partir plus sereinement », courriel auquel la directrice des ressources humaines a répondu de la manière suivante : « Je ne crois pas que cela soit possible</AL><AL>En toute connaissance de cause, Mme… a fait le choix de ne pas démissionner alors qu'elle n'avait pas obtenu de réponse favorable à sa demande de télétravail sur cette longue période.</AL><AL>Parallèlement, dans le cadre des mesures prises pour lutter contre la propagation du coronavirus Covid 19, la société a mis en place une politique de télétravail incitative à partir de la fin du mois de septembre 2020, puis, en raison du nouveau confinement instauré et par courriel du 29 octobre 2020 a imposé un télétravail à 100 % à l'ensemble de son personnel, y compris pour les salaries ayant choisi de passer ce nouveau confinement à. l'étranger, tout en posant comme condition que le lien de télétravail soit situé dans le même fuseau horaire que Paris puis en assouplissant sa décision à un télétravail sur le même fuseau horaire que Paris à H- 2 heures de différence.</AL><AL>Par courriel de 2 février 2021, la société… annonçait le retour progressif en présentiel d'ici la fin du mois de février 2021 avec un délai de prévenance de 15 jours et demandait à ses salariés à l'étranger de continuer à communiquer leur résidence provisoire à l'étranger ce que Mme… n'a pas tait.</AL><AL>Suite à une interrogation de son supérieur hiérarchique le 19 mars 2021 sur son activité réduite le matin même. Mine indiquait par courriel du -22 mars 2021 qu'elle se trouvait alors au Canada pour des raisons personnelles et demandait s'il était possible qu'elle travaille en décalé depuis le Canada. Le 25 mars 2021, ce télétravail lui était refusé et il lui était alors demandé de se présenter sur son lieu de travail le 5 avril 2021 ce qu'elle n'a pas fait.</AL><AL>Ses accès étaient à compter du 25 mars 2021 temporairement suspendus et elle était, à compter de cette date, considérée comme étant en absence injustifiée et la société a cessé de lui régler son salaire.</AL><AL>Elle ne justifie pas avoir été traitée de manière différente en raison de son lieu de résidence alors qu'elle a été licenciée faute d'avoir recueilli l'accord préalable de son employeur pour télétravailler depuis l'étranger et d'avoir adopté une attitude déloyale vis-à-vis de son employeur en dissimulant ce télétravail à F étranger et de ne pas avoir repris son poste en présentiel le 5 avril 2021 malgré me mise en demeure préalable, cette situation étant de nature à entraîner des risques juridiques et fiscaux importants poux l'entreprise.</AL><AL>Faute de présenter des éléments laissant supposer l'existence d'une discrimination, elle sera déboulée de sa demande d'annulation de son licenciement et de celles qui découlent.</AL><AL>Sur la nullité de la mise à pied disciplinaire</AL><AL>Selon l'article L. 1331-1 du code du travail, constitue une sanction toute mesure autre que les observations verbales, prise par l'employeur à la suite d'un agissement du salarié considéré par l'employeur comme fautif que cette mesure soit de nature à affecter ou non la présence du salarié dans l'entreprise, sa fonction, sa carrière ou sa rémunération.</AL><AL>Une même faute ne peut faire l'objet de deux sanctions successives. Un licenciement motivé par les seuls griefs déjà sanctionnés sur le plan disciplinaire est sans cause réelle et sérieuse, Mme… fait valoir que le licenciement serait abusif au motif qu'il constituerait une double sanction, exposant avoir fait l'objet d'une mise à. pied disciplinaire préalable le 25 mars 2021 pour les mêmes faits.</AL><AL>Dans un courriel daté du 25 mars 2021, l'employeur a fait part à la salariée de reproches qu'il considérait comme constituant des manquements à ses obligations professionnelles, et l'invitait de manière impérative à reprendre son poste en présentiel et, dans l'attente de son retour en France, l'informait de sa décision de suspendre ses accès informatiques et de ce qu'il la considérait en « absence injustifiée car tu n'es plus en mesure d'exercer ton travail par ton comportement (horaire décalé, absence d'autorisation de travail à l'étranger, données personnelles de clients traitées à l'étranger…) y ainsi que du non-paiement de sa rémunération dans l'attente de son retour.</AL><AL>Cette suspension de ses accès informatiques et le placement en absence injustifiée en raison de son comportement considéré comme fautif par l'employeur avec non-paiement de la rémunération de la salariée est constitutif d'une sanction. Cette mesure s'analyse en une mise à pied.</AL><AL>La procédure prévue à l'article L. 1332-2 du code du travail et la sanction prononcée étant d'une durée supérieure à la durée maximale de 4 jours prévue par le règlement intérieur dont se prévaut la Mme il y a lieu de prononcer l'annulation de cette sanction.</AL><AL>Sur le salaire pendant la mise à pied</AL><AL>Ayant été privée de son salaire durant sa mise à pied à compter du 25 mars 2021, Mme a droit à un rappel de salaire à hauteur de la somme non contestée de 1.211,35 euros, outre celle de 121,13 euros au-titre des congés payés afférents,</AL><AL>Sur le bien-fondé du licenciement</AL><AL>Aux termes de la lettre de licenciement, qui fixe les limites du litige, il est reproché à Mme… de ne pas avoir recueilli l'accord préalable de son employeur pour télétravailler depuis l'étranger et. d'avoir adopté une attitude déloyale vis-à-vis de son employeur en dissimulant ce télétravail à l'étranger, de ne pas avoir repris son poste en présentiel le 5 avril 2021 malgré une miss en demeure préalable de cesser son télétravail depuis l'étranger, et d'avoir ensuite prétendu être, rentrée en France, cette situation étant de nature à entraîner des risqués juridiques et fiscaux importants pour l'entreprise.</AL><AL>Les agissements dénoncés avant perduré, Mme s'étant pas présentée à l'entretien prévit le 5 avril 2021 sans explication, son employeur a engagé une procédure de licenciement à son encontre.</AL><AL>Du fait de la poursuite du comportement fautif, il y a lieu de considérer que l'employeur n'avait pas épuise son pouvoir disciplinaire au moment de l'engagement de la procédure de licenciement et qu'il pouvait en outre se prévaloir des faits déjà sanctionnés, la gravité de la faute étant selon lui caractérisée par la persistance de la salariée dans son attitude déloyale l'exposant à des risques fiscaux et juridiques. Ce moyen ne peut donc prospérer.</AL><AL>Mme soutient encore que son licenciement serait injustifié.</AL><AL>Eu égard aux risques encourus par la société du fait de l'activité de la salariée sur le territoire canadien, sans aucune autorisation des autorités canadiennes et en violation des règles sur le règlement général sur la protection des données (RGPD), outre le fait pour Mme… de continuer à ne pas se conformer aux directives de l'employeur en matière de télétravail alors qu'il lui avait été expressément demandé de cesser ce télétravail illégal et mise en demeure de revenir travailler au bureau, ainsi que la persistance de la dissimulation de son télétravail constituent une violation des obligations résultant dit contrat de travail d'une importance telle qu'elle rend impossible le maintien de la salariée dans l'entreprise y compris pendant la période du préavis.</AL><AL>En conséquence Mme sera déboutée de l'ensemble de ses demandés indemnitaires et subséquentes en lien avec le caractère infondé du licenciement.</AL><AL>Sur la demande indemnitaire pour exécution déloyale du contrat de travail</AL><AL>Mme… ne justifie pas de l'existence de pressions exercées afin qu'elle donne sa démission alors qu'il ressort du dossier qu'elle a fait part à son : employeur fin août début septembre 2020 de son souhait de quitter la France pour s'installer au Canada et qu'elle a depuis lors cherché par tout moyen à mettre fin à son contrat de travail sans vouloir en prendre l'initiative.</AL><AL>Faute de justifier du préjudice distinct qu'elle allègue par ailleurs, il convient de la débouter de sa demande de ce chef.</AL><AL>Sur les autres demandes</AL><AL>Il est rappelé que les créances salariales portent intérêts au taux légal à compter de la date de réception de la convocation de l'employeur devant le bureau de conciliation du conseil de prud'hommes et les créances indemnitaires à compter du jugement.</AL><AL>Il convient d'ordonner à la société… de remettre à Mme un bulletin de paie et les documents de fin de contrat rectifiés, conformes à la présente décision.</AL><AL>La société… qui succombe, supportera les dépens de l'instance et sera déboutée de sa demande au titre des dispositions de l'article 700 du code de procédure civile. Elle devra verser à Mme… en application de ces dispositions la somme de 1.000 euros.</AL><AL>Eu égard à l'ancienneté du litige et à la nature de l'affaire il convient d'ordonner l'exécution provisoire conformément : aux dispositions de l'article 515 du code de procédure ci vile.</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>Le Conseil, présidé par le juge départiteur statuant seul après avis du conseiller présent, publiquement, par jugement contradictoire et en premier ressort, rends par mise à disposition au greffe,</AL><AL>DIT que le placement de Mme en absence injustifiée du 25 mars 2021 s'analyse en une mise à pied disciplinaire.</AL><AL>ANNULE la mise à pied disciplinaire du 25 mars 2021,</AL><AL>CONDAMNE la SAS à payer à Mme les sommes suivantes ;</AL><AL>- 1.211,35 euros à titre de rappels de salaires sur mise a pied,</AL><AL>- 121,13 euros au titre des congés payés afférents,</AL><AL>- 1.000 euros au titre de l'article 700 du code de procédure civile,</AL><AL>RAPPELLE que les créances salariales portent, intérêts au taux légal à compter de la date de réception de la convocation de l'employeur devant le bureau de conciliation du conseil de prud'hommes, soit le 27 août 2021 et les créances indemnitaires à compter du jugement,</AL><AL>- DÉBOUTE Mme… de sa demande indemnitaire pour exécution déloyale ainsi que celles au titre de la rupture du contrat de travail,</AL><AL>ORDONNE la remise par la société d'un bulletin de paie rectifie et Ses documents de fin de contrai, conformes à la présente décision,</AL><AL>ORDONNE l'exécution provisoire,</AL><AL>CONDAMNE la société… aux dépens,</AL><AL>DÉBOUTE les parties de leurs autres demandes.</AL><AL>LE GREFFIER</AL><AL>CHARGÉ DE LA MISE À DISPOSITION</AL><AL>LA PRÉSIDENTE,</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="02/08/2024" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I18066B84CI7E3B-EFL" STATUT="ENCOURS"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="02/08/2024" ID="R28066B84CI7E3B-EFL" JURI-DATE="2024-08-02" JURI-GPS-ID="gd2db9999-c3ef-4ec2-9fb2-553eb0a9826d" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="491471" NATURE="CE" NOM="CRCAM du Centre-Ouest" REF="491471">CE 9<E>e</E> ch. 2-8-2024 n° 491471, CRCAM du Centre-Ouest</REFDOC><TXD><AL>Vu la procédure suivante :</AL><AL>La Caisse régionale du Crédit agricole mutuel du Centre-Ouest a demandé au tribunal administratif de Montreuil de prononcer la décharge des droits supplémentaires de cotisation sur la valeur ajoutée des entreprises auxquels elle a été assujettie au titre des exercices clos en 2013 et 2014 ainsi que des pénalités correspondantes. Par un jugement n° 1912492 du 4 février 2021, ce tribunal a prononcé un non-lieu à statuer à hauteur de 3 116 euros et rejeté le surplus des conclusions de sa demande.</AL><AL>Par un arrêt n° 21PA01778 du 5 décembre 2023, la cour administrative d'appel de Paris a rejeté l'appel formé par la Caisse régionale du Crédit agricole mutuel du Centre-Ouest contre ce jugement en tant qu'il a rejeté le surplus des conclusions de sa demande.</AL><AL>Par un pourvoi sommaire et un mémoire complémentaire, enregistrés les 5 février et 6 mai 2024 au secrétariat du contentieux du Conseil d'État, la Caisse régionale du Crédit agricole mutuel du Centre-Ouest demande au Conseil d'État :</AL><AL>1°) d'annuler cet arrêt ;</AL><AL>2°) réglant l'affaire au fond, de faire droit à son appel ;</AL><AL>Vu les autres pièces du dossier ;</AL><AL>Vu :</AL><AL>- le code général des impôts et le livre des procédures fiscales ;</AL><AL>- le code de justice administrative ;</AL><AL>Après avoir entendu en séance publique :</AL><AL>- le rapport de Mme Agathe Lieffroy, maîtresse des requêtes en service extraordinaire,</AL><AL>- les conclusions de Mme Emilie Bokdam-Tognetti, rapporteure publique ;</AL><AL>La parole ayant été donnée, après les conclusions, à la SCP Waquet, Farge, Hazan, avocat de la Caisse régionale du Crédit agricole mutuel du Centre-ouest ;</AL><AL>Considérant ce qui suit :</AL><AL>1. Aux termes de l'article L. 822-1 du code de justice administrative : "Le pourvoi en cassation devant le Conseil d'État fait l'objet d'une procédure préalable d'admission. L'admission est refusée par décision juridictionnelle si le pourvoi est irrecevable ou n'est fondé sur aucun moyen sérieux".</AL><AL>2. Pour demander l'annulation de l'arrêt qu'elle attaque, la Caisse régionale du Crédit agricole mutuel du Centre-Ouest soutient que la cour administrative d'appel de Paris a commis une erreur de droit et dénaturé les faits de l'espèce en jugeant qu'elle ne justifiait pas du caractère irrécouvrable des créances détenues sur sa filiale.</AL><AL>3. Aucun de ces moyens n'est de nature à permettre l'admission du pourvoi.</AL><AL>D É C I D E :</AL><AL>--------------</AL><AL>Article 1<E>er</E> : Le pourvoi de la Caisse régionale du Crédit agricole mutuel du Centre-Ouest n'est pas admis.</AL><AL>Article 2 : La présente décision sera notifiée à la Caisse régionale du Crédit agricole mutuel du Centre-Ouest.</AL><AL>Copie en sera adressée au ministre de l'économie, des finances et de la souveraineté industrielle et numérique.</AL><AL>Délibéré à l'issue de la séance du 4 juillet 2024 où siégeaient :</AL><AL>Mme Anne Egerszegi, présidente de chambre, présidant ; M. Nicolas Polge, conseiller d'État et Mme Agathe Lieffroy, maîtresse des requêtes en service extraordinaire-rapporteure.</AL><AL>Rendu le 2 août 2024.</AL><AL>La présidente :</AL><AL>Signé : Mme Anne Egerszegi</AL><AL>La rapporteure :</AL><AL>Signé : Mme Agathe Lieffroy</AL><AL>Le secrétaire :</AL><AL>Signé : M. Brian Bouquet</AL><AL>La République mande et ordonne au ministre de l'économie, des finances et de la souveraineté industrielle et numérique en ce qui le concerne ou à tous commissaires de justice à ce requis en ce qui concerne les voies de droit commun contre les parties privées, de pourvoir à l'exécution de la présente décision.</AL><AL>Pour expédition conforme,</AL><AL>Pour la secrétaire du contentieux, par délégation :</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="02/08/2024" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1C3EBE3F8IC364-EFL" STATUT="ENCOURS"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="02/08/2024" ID="R2C3EBE3F8IC364-EFL" JURI-DATE="2024-08-02" JURI-GPS-ID="g828d3506-5bdc-4712-8530-b6e495615d45" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="491819" NATURE="CE" NOM="Sté Crédit Agricole" REF="491819">CE 9<E>e</E> ch. 2-8-2024 n° 491819, Sté Crédit Agricole</REFDOC><TXD><AL>Vu la procédure suivante :</AL><AL>La société Crédit Agricole, agissant en qualité de tête du groupe fiscalement intégré auquel appartient la Caisse régionale de crédit agricole mutuel du Centre-Ouest, a demandé au tribunal administratif de Montreuil de prononcer la décharge des cotisations supplémentaires d'impôt sur les sociétés et de contributions additionnelles auxquelles elle a été assujettie au titre de l'exercice clos en 2013 ainsi que des pénalités correspondantes, et le rétablissement, par correction symétrique et à hauteur de 765 917 euros, des cotisations d'impôt sur les sociétés et de contributions additionnelles dues au titre de l'exercice clos en 2014. Par un jugement n° 1906890 du 27 mai 2021, ce tribunal a réduit de 4 552 616 euros la base d'imposition de la Caisse régionale de crédit agricole mutuel du Centre-Ouest pour l'exercice clos en 2014, prononcé la décharge des suppléments d'impôts correspondant à cette réduction de base et rejeté le surplus des conclusions de sa demande.</AL><AL>Par un arrêt n° 21PA05248 du 15 décembre 2023, la cour administrative d'appel de Paris a rejeté l'appel formé par la société Crédit Agricole contre ce jugement en tant qu'il lui était défavorable.</AL><AL>Par un pourvoi sommaire et un mémoire complémentaire, enregistrés les 15 février et 15 mai 2024 au secrétariat du contentieux du Conseil d'État, la société Crédit Agricole demande au Conseil d'État :</AL><AL>1°) d'annuler cet arrêt ;</AL><AL>2°) de mettre à la charge de l'État la somme de 4 000 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</AL><AL>Vu les autres pièces du dossier ;</AL><AL>Vu :</AL><AL>- le code général des impôts et le livre des procédures fiscales ;</AL><AL>- le règlement de l'Autorité des normes comptables n° 2014-07 du 26 novembre 2014 relatif aux comptes des entreprises du secteur bancaire ;</AL><AL>- le code de justice administrative ;</AL><AL>Après avoir entendu en séance publique :</AL><AL>- le rapport de M. Cyril Martin de Lagarde, maître des requêtes en service extraordinaire,</AL><AL>- les conclusions de Mme Emilie Bokdam-Tognetti, rapporteure publique ;</AL><AL>La parole ayant été donnée, après les conclusions, à la SCP Waquet, Farge, Hazan, avocat de la société Crédit Agricole ;</AL><AL>Considérant ce qui suit :</AL><AL>1. Aux termes de l'article L. 822-1 du code de justice administrative : "Le pourvoi en cassation devant le Conseil d'État fait l'objet d'une procédure préalable d'admission. L'admission est refusée par décision juridictionnelle si le pourvoi est irrecevable ou n'est fondé sur aucun moyen sérieux".</AL><AL>2. Pour demander l'annulation de l'arrêt qu'elle attaque, la société Crédit Agricole soutient que la cour administrative d'appel de Paris :</AL><AL>- a statué au terme d'une procédure irrégulière, du fait de son refus d'enregistrer les pièces contenues dans deux clés USB déposées à son greffe, en méconnaissance des dispositions de l'article R. 414-5 du code de justice administrative ;</AL><AL>- a commis une erreur de droit et méconnu les règles gouvernant la charge de la preuve en exigeant d'elle la production de statistiques pour justifier le niveau des provisions comptabilisées par la Caisse régionale de crédit agricole mutuel du Centre Ouest alors qu'une banque de détail ne peut recourir à une méthode statistique de provisionnement ;</AL><AL>- a commis une erreur de droit et dénaturé les pièces du dossier en jugeant que les créances litigieuses ne pouvaient pas être provisionnées pour la totalité de leur montant, alors qu'il résultait des pièces du dossier que la situation financière précaire des clients dont les dettes avaient fait l'objet de provisions et l'absence de garantie de ces dettes justifiaient un tel niveau de provisionnement.</AL><AL>3. Aucun de ces moyens n'est de nature à permettre l'admission du pourvoi.</AL><AL>D É C I D E :</AL><AL>--------------</AL><AL>Article 1<E>er</E> : Le pourvoi de la société Crédit Agricole n'est pas admis.</AL><AL>Article 2 : La présente décision sera notifiée à la société Crédit Agricole.</AL><AL>Copie en sera adressée au ministre de l'économie, des finances et de la souveraineté industrielle et numérique.</AL><AL>Délibéré à l'issue de la séance du 4 juillet 2024 où siégeaient :</AL><AL>Mme Anne Egerszegi, présidente de chambre, présidant ; M. Nicolas Polge, conseiller d'État et M. Cyril Martin de Lagarde, maître des requêtes en service extraordinaire-rapporteur.</AL><AL>Rendu le 2 août 2024.</AL><AL>La présidente :</AL><AL>Signé : Mme Anne Egerszegi</AL><AL>Le rapporteur :</AL><AL>Signé : M. Cyril Martin de Lagarde</AL><AL>Le secrétaire :</AL><AL>Signé : M. Brian Bouquet</AL><AL>La République mande et ordonne au ministre de l'économie, des finances et de la souveraineté industrielle et numérique en ce qui le concerne ou à tous commissaires de justice à ce requis en ce qui concerne les voies de droit commun contre les parties privées, de pourvoir à l'exécution de la présente décision.</AL><AL>Pour expédition conforme,</AL><AL>Pour la secrétaire du contentieux, par délégation :</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="02/08/2024" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1D0A8309AI36D2-EFL" STATUT="ENCOURS"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="02/08/2024" ID="R2D0A8309AI36D2-EFL" JURI-DATE="2024-08-02" JURI-GPS-ID="gceec9f90-4c3a-4fbc-9dd3-e55dcca5e4b4" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="491925" NATURE="CE" NOM="Sté Seventeen" REF="491925">CE 9<E>e</E> ch. 2-8-2024 n° 491925, Sté Seventeen</REFDOC><TXD><AL>Vu la procédure suivante :</AL><AL>La société Seventeen a demandé au tribunal administratif de Strasbourg de prononcer la décharge des cotisations supplémentaires d'impôt sur les sociétés auxquelles elle a été assujettie au titre des exercices clos en 2014 et 2015 ainsi que des pénalités correspondantes. Par un jugement n° 2103676 du 17 octobre 2022, ce tribunal a prononcé la réduction des suppléments d'impôt en litige à concurrence d'une réduction des bases d'imposition de 319 964 euros et 81 593 euros au titre, respectivement, des deux exercices vérifiés et rejeté le surplus des conclusions de sa demande.</AL><AL>Par un arrêt n° 22NC03169 du 21 décembre 2023, la cour administrative d'appel de Nancy, sur appel formé par le ministre de l'économie, des finances et de la souveraineté industrielle et numérique contre ce jugement en tant qu'il lui faisait grief, a annulé les articles 1<E>er</E> et 2 de ce jugement et remis à la charge de la société Seventeen les impositions dont le tribunal avait prononcé la décharge.</AL><AL>Par un pourvoi sommaire et un mémoire complémentaire, enregistrés les 19 février et 17 mai 2024 au secrétariat du contentieux du Conseil d'État, la société Seventeen demande au Conseil d'État :</AL><AL>1°) d'annuler cet arrêt ;</AL><AL>2°) de mettre à la charge de l'État la somme de 3 000 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</AL><AL>Vu les autres pièces du dossier ;</AL><AL>Vu :</AL><AL>- le code civil ;</AL><AL>- le code de commerce ;</AL><AL>- le code général des impôts et le livre des procédures fiscales ;</AL><AL>- le code de justice administrative ;</AL><AL>Après avoir entendu en séance publique :</AL><AL>- le rapport de M. Cyril Martin de Lagarde, maître des requêtes en service extraordinaire,</AL><AL>- les conclusions de Mme Emilie Bokdam-Tognetti, rapporteure publique ;</AL><AL>La parole ayant été donnée, après les conclusions, à la SCP Melka-Prigent-Drusch, avocat de la société Seventeen ;</AL><AL>Considérant ce qui suit :</AL><AL>1. Aux termes de l'article L. 822-1 du code de justice administrative : "Le pourvoi en cassation devant le Conseil d'État fait l'objet d'une procédure préalable d'admission. L'admission est refusée par décision juridictionnelle si le pourvoi est irrecevable ou n'est fondé sur aucun moyen sérieux".</AL><AL>2. Pour demander l'annulation de l'arrêt qu'elle attaque, la société Seventeen soutient que la cour administrative d'appel de Nancy :</AL><AL>- l'a insuffisamment motivé et a commis une erreur de droit en jugeant que le tribunal s'était fondé à tort sur l'effet rétroactif de la levée des conditions suspensives de l'acte d'apport du 30 avril 2014 ;</AL><AL>- a commis une erreur de droit en jugeant que le tribunal s'était fondé à tort sur l'effet rétroactif de la reprise de l'engagement d'apport pour juger qu'elle détenait les titres de ses filiales à compter du 30 avril 2014.</AL><AL>3. Aucun de ces moyens n'est de nature à permettre l'admission du pourvoi.</AL><AL>D É C I D E :</AL><AL>--------------</AL><AL>Article 1<E>er</E> : Le pourvoi de la société Seventeen n'est pas admis.</AL><AL>Article 2 : La présente décision sera notifiée à la société Seventeen.</AL><AL>Copie en sera adressée au ministre de l'économie, des finances et de la souveraineté industrielle et numérique.</AL><AL>Délibéré à l'issue de la séance du 4 juillet 2024 où siégeaient :</AL><AL>Mme Anne Egerszegi, présidente de chambre, présidant ; M. Nicolas Polge, conseiller d'État et M. Cyril Martin de Lagarde, maître des requêtes en service extraordinaire-rapporteur.</AL><AL>Rendu le 2 août 2024.</AL><AL>La présidente :</AL><AL>Signé : Mme Anne Egerszegi</AL><AL>Le rapporteur :</AL><AL>Signé : M. Cyril Martin de Lagarde</AL><AL>Le secrétaire :</AL><AL>Signé : M. Brian Bouquet</AL><AL>La République mande et ordonne au ministre de l'économie, des finances et de la souveraineté industrielle et numérique en ce qui le concerne ou à tous commissaires de justice à ce requis en ce qui concerne les voies de droit commun contre les parties privées, de pourvoir à l'exécution de la présente décision.</AL><AL>Pour expédition conforme,</AL><AL>Pour la secrétaire du contentieux, par délégation :</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="02/08/2024" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I114DF1710I2FCF-EFL" STATUT="ENCOURS"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="02/08/2024" ID="R214DF1710I2FCF-EFL" JURI-DATE="2024-08-02" JURI-GPS-ID="ga144ff9a-3b08-4790-aaac-9e6276f86e39" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="491927" NATURE="CE" NOM="Sté Joyeux Luron" REF="491927">CE 9<E>e</E> ch. 2-8-2024 n° 491927, Sté Joyeux Luron</REFDOC><TXD><AL>Vu la procédure suivante :</AL><AL>La société Joyeux Luron a demandé au tribunal administratif de Strasbourg de prononcer la décharge du rappel de taxe sur la valeur ajoutée ayant donné lieu à un crédit à régulariser après contrôle de 10 281 euros et des cotisations supplémentaires d'impôt sur les sociétés auxquelles elle a été assujettie au titre des exercices clos en 2014 et 2015 ainsi que des pénalités correspondantes. Par un jugement n° 2103675 du 17 octobre 2022, ce tribunal a prononcé la réduction des suppléments d'impôt sur les sociétés en litige à concurrence d'une réduction des bases d'imposition de 319 964 euros et 81 593 euros au titre respectivement des deux exercices vérifiés, et rejeté le surplus des conclusions de sa demande.</AL><AL>Par un arrêt n° 22NC03168 du 21 décembre 2023, la cour administrative d'appel de Nancy, sur appel formé par le ministre de l'économie, des finances et de la souveraineté industrielle et numérique contre ce jugement en tant qu'il lui faisait grief, a annulé les articles 1<E>er</E> et 2 de ce jugement et remis à la charge de la société Joyeux Luron les impositions dont le tribunal avait prononcé la décharge.</AL><AL>Par un pourvoi sommaire et un mémoire complémentaire, enregistrés les 19 février et 17 mai 2024 au secrétariat du contentieux du Conseil d'État, la société Joyeux Luron demande au Conseil d'État :</AL><AL>1°) d'annuler cet arrêt ;</AL><AL>2°) de mettre à la charge de l'État la somme de 3 000 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</AL><AL>Vu les autres pièces du dossier ;</AL><AL>Vu :</AL><AL>- le code civil ;</AL><AL>- le code de commerce ;</AL><AL>- le code général des impôts et le livre des procédures fiscales ;</AL><AL>- le code de justice administrative ;</AL><AL>Après avoir entendu en séance publique :</AL><AL>- le rapport de M. Cyril Martin de Lagarde, maître des requêtes en service extraordinaire,</AL><AL>- les conclusions de Mme Emilie Bokdam-Tognetti, rapporteure publique ;</AL><AL>La parole ayant été donnée, après les conclusions, à la SCP Melka-Prigent-Drusch, avocat de la société Joyeux Luron ;</AL><AL>Considérant ce qui suit :</AL><AL>1. Aux termes de l'article L. 822-1 du code de justice administrative : "Le pourvoi en cassation devant le Conseil d'État fait l'objet d'une procédure préalable d'admission. L'admission est refusée par décision juridictionnelle si le pourvoi est irrecevable ou n'est fondé sur aucun moyen sérieux".</AL><AL>2. Pour demander l'annulation de l'arrêt qu'elle attaque, la société Joyeux Luron soutient que la cour administrative d'appel de Nancy :</AL><AL>- l'a insuffisamment motivé et a commis une erreur de droit en jugeant que le tribunal s'était fondé à tort sur l'effet rétroactif de la levée des conditions suspensives de l'acte d'apport du 30 avril 2014 ;</AL><AL>- a commis une erreur de droit en jugeant que le tribunal s'était fondé à tort sur l'effet rétroactif de la reprise de l'engagement d'apport pour juger qu'elle détenait les titres de ses filiales à compter du 30 avril 2014.</AL><AL>3. Aucun de ces moyens n'est de nature à permettre l'admission du pourvoi.</AL><AL>D É C I D E :</AL><AL>--------------</AL><AL>Article 1<E>er</E> : Le pourvoi de la société Joyeux Luron n'est pas admis.</AL><AL>Article 2 : La présente décision sera notifiée à la société Joyeux Luron.</AL><AL>Copie en sera adressée au ministre de l'économie, des finances et de la souveraineté industrielle et numérique.</AL><AL>Délibéré à l'issue de la séance du 4 juillet 2024 où siégeaient :</AL><AL>Mme Anne Egerszegi, présidente de chambre, présidant ; M. Nicolas Polge, conseiller d'État et M. Cyril Martin de Lagarde, maître des requêtes en service extraordinaire-rapporteur.</AL><AL>Rendu le 2 août 2024.</AL><AL>La présidente :</AL><AL>Signé : Mme Anne Egerszegi</AL><AL>Le rapporteur :</AL><AL>Signé : M. Cyril Martin de Lagarde</AL><AL>Le secrétaire :</AL><AL>Signé : M. Brian Bouquet</AL><AL>La République mande et ordonne au ministre de l'économie, des finances et de la souveraineté industrielle et numérique en ce qui le concerne ou à tous commissaires de justice à ce requis en ce qui concerne les voies de droit commun contre les parties privées, de pourvoir à l'exécution de la présente décision.</AL><AL>Pour expédition conforme,</AL><AL>Pour la secrétaire du contentieux, par délégation :</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="02/08/2024" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I10A5A27A7IE8CA-EFL" STATUT="ENCOURS"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="02/08/2024" ID="R20A5A27A7IE8CA-EFL" JURI-DATE="2024-08-02" JURI-GPS-ID="g22641e69-2fba-41ef-9430-fa3c73cd523e" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="491928" NATURE="CE" NOM="Sté MC Chevillard Développement" REF="491928">CE 9<E>e</E> ch. 2-8-2024 n° 491928, Sté MC Chevillard Développement</REFDOC><TXD><AL>Vu la procédure suivante :</AL><AL>La société MC Chevillard Développement a demandé au tribunal administratif de Strasbourg de prononcer la décharge du rappel de taxe sur la valeur ajoutée ayant donné lieu à un crédit à régulariser après contrôle de 21 705 euros et des cotisations supplémentaires d'impôt sur les sociétés auxquelles elle a été assujettie au titre des exercices clos en 2014 à 2016 ainsi que des pénalités correspondantes. Par un jugement n° 2103677 du 17 octobre 2022, ce tribunal a rejeté sa demande.</AL><AL>Par un arrêt n° 22NC03134 du 21 décembre 2023, la cour administrative d'appel de Nancy a rejeté l'appel formé par la société MC Chevillard Développement contre ce jugement.</AL><AL>Par un pourvoi sommaire et un mémoire complémentaire, enregistrés les 19 février et 17 mai 2024 au secrétariat du contentieux du Conseil d'État, la société MC Chevillard Développement demande au Conseil d'État :</AL><AL>1°) d'annuler cet arrêt ;</AL><AL>2°) de mettre à la charge de l'État la somme de 3 000 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</AL><AL>Vu les autres pièces du dossier ;</AL><AL>Vu :</AL><AL>- le code civil ;</AL><AL>- le code de commerce ;</AL><AL>- le code général des impôts et le livre des procédures fiscales ;</AL><AL>- le code de justice administrative ;</AL><AL>Après avoir entendu en séance publique :</AL><AL>- le rapport de M. Cyril Martin de Lagarde, maître des requêtes en service extraordinaire,</AL><AL>- les conclusions de Mme Emilie Bokdam-Tognetti, rapporteure publique ;</AL><AL>La parole ayant été donnée, après les conclusions, à la SCP Melka-Prigent-Drusch, avocat de la société MC Chevillard Développement ;</AL><AL>Considérant ce qui suit :</AL><AL>1. Aux termes de l'article L. 822-1 du code de justice administrative : "Le pourvoi en cassation devant le Conseil d'État fait l'objet d'une procédure préalable d'admission. L'admission est refusée par décision juridictionnelle si le pourvoi est irrecevable ou n'est fondé sur aucun moyen sérieux".</AL><AL>2. Pour demander l'annulation de l'arrêt qu'elle attaque, la société MC Chevillard Développement soutient que la cour administrative d'appel de Nancy a commis une erreur de droit en refusant de tenir compte de l'effet rétroactif de la reprise de l'engagement d'apport de ses associées fondatrices.</AL><AL>3. Ce moyen n'est pas de nature à permettre l'admission du pourvoi.</AL><AL>D É C I D E :</AL><AL>--------------</AL><AL>Article 1<E>er</E> : Le pourvoi de la société MC Chevillard Développement n'est pas admis.</AL><AL>Article 2 : La présente décision sera notifiée à la société MC Chevillard Développement.</AL><AL>Copie en sera adressée au ministre de l'économie, des finances et de la souveraineté industrielle et numérique.</AL><AL>Délibéré à l'issue de la séance du 4 juillet 2024 où siégeaient :</AL><AL>Mme Anne Egerszegi, présidente de chambre, présidant ; M. Nicolas Polge, conseiller d'État et M. Cyril Martin de Lagarde, maître des requêtes en service extraordinaire-rapporteur.</AL><AL>Rendu le 2 août 2024.</AL><AL>La présidente :</AL><AL>Signé : Mme Anne Egerszegi</AL><AL>Le rapporteur :</AL><AL>Signé : M. Cyril Martin de Lagarde</AL><AL>Le secrétaire :</AL><AL>Signé : M. Brian Bouquet</AL><AL>La République mande et ordonne au ministre de l'économie, des finances et de la souveraineté industrielle et numérique en ce qui le concerne ou à tous commissaires de justice à ce requis en ce qui concerne les voies de droit commun contre les parties privées, de pourvoir à l'exécution de la présente décision.</AL><AL>Pour expédition conforme,</AL><AL>Pour la secrétaire du contentieux, par délégation :</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="02/08/2024" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1F46CDFE4IA032-EFL" STATUT="ENCOURS"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="02/08/2024" ID="R2F46CDFE4IA032-EFL" JURI-DATE="2024-08-02" JURI-GPS-ID="g427047ad-da71-401b-b93a-6ed9c3c43bb6" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="491929" NATURE="CE" NOM="Sté Japalou" REF="491929">CE 9<E>e</E> ch. 2-8-2024 n° 491929, Sté Japalou</REFDOC><TXD><AL>Vu la procédure suivante :</AL><AL>La société Japalou a demandé au tribunal administratif de Strasbourg de prononcer la décharge des rappels de taxe sur la valeur ajoutée qui lui ont été réclamés au titre de la période du 1<E>er</E> janvier 2016 au 31 décembre 2016 et des cotisations supplémentaires d'impôt sur les sociétés auxquelles elle a été assujettie au titre des exercices clos en 2014 et 2015, ainsi que des pénalités correspondantes. Par un jugement n° 2103674 du 17 octobre 2022, ce tribunal a prononcé la réduction des suppléments d'impôt sur les sociétés en litige à concurrence d'une réduction des bases d'imposition de 319 964 euros et 81 593 euros au titre, respectivement, des deux exercices vérifiés, et rejeté le surplus des conclusions de sa demande.</AL><AL>Par un arrêt n° 22NC03166 du 21 décembre 2023, la cour administrative d'appel de Nancy, sur appel formé par le ministre de l'économie, des finances et de la souveraineté industrielle et numérique contre ce jugement en tant qu'il lui faisait grief, a annulé les articles 1<E>er</E> et 2 de ce jugement et remis à la charge de la société Japalou les impositions dont le tribunal avait prononcé la décharge.</AL><AL>Par un pourvoi sommaire et un mémoire complémentaire, enregistrés les 19 février et 17 mai 2024 au secrétariat du contentieux du Conseil d'État, la société Japalou demande au Conseil d'État :</AL><AL>1°) d'annuler cet arrêt ;</AL><AL>2°) de mettre à la charge de l'État la somme de 3 000 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</AL><AL>Vu les autres pièces du dossier ;</AL><AL>Vu :</AL><AL>- le code civil ;</AL><AL>- le code de commerce ;</AL><AL>- le code général des impôts et le livre des procédures fiscales ;</AL><AL>- le code de justice administrative ;</AL><AL>Après avoir entendu en séance publique :</AL><AL>- le rapport de M. Cyril Martin de Lagarde, maître des requêtes en service extraordinaire,</AL><AL>- les conclusions de Mme Emilie Bokdam-Tognetti, rapporteure publique ;</AL><AL>La parole ayant été donnée, après les conclusions, à la SCP Melka-Prigent-Drusch, avocat de la société Japalou ;</AL><AL>Considérant ce qui suit :</AL><AL>1. Aux termes de l'article L. 822-1 du code de justice administrative : "Le pourvoi en cassation devant le Conseil d'État fait l'objet d'une procédure préalable d'admission. L'admission est refusée par décision juridictionnelle si le pourvoi est irrecevable ou n'est fondé sur aucun moyen sérieux".</AL><AL>2. Pour demander l'annulation de l'arrêt qu'elle attaque, la société Japalou soutient que la cour administrative d'appel de Nancy :</AL><AL>- l'a insuffisamment motivé et a commis une erreur de droit en jugeant que le tribunal s'était fondé à tort sur l'effet rétroactif de la levée des conditions suspensives de l'acte d'apport du 30 avril 2014 ;</AL><AL>- a commis une erreur de droit en jugeant que le tribunal s'était fondé à tort sur l'effet rétroactif de la reprise de l'engagement d'apport pour juger qu'elle détenait les titres de ses filiales à compter du 30 avril 2014.</AL><AL>3. Aucun de ces moyens n'est de nature à permettre l'admission du pourvoi.</AL><AL>D É C I D E :</AL><AL>--------------</AL><AL>Article 1<E>er</E> : Le pourvoi de la société Japalou n'est pas admis.</AL><AL>Article 2 : La présente décision sera notifiée à la société Japalou.</AL><AL>Copie en sera adressée au ministre de l'économie, des finances et de la souveraineté industrielle et numérique.</AL><AL>Délibéré à l'issue de la séance du 4 juillet 2024 où siégeaient :</AL><AL>Mme Anne Egerszegi, présidente de chambre, présidant ; M. Nicolas Polge, conseiller d'État et M. Cyril Martin de Lagarde, maître des requêtes en service extraordinaire-rapporteur.</AL><AL>Rendu le 2 août 2024.</AL><AL>La présidente :</AL><AL>Signé : Mme Anne Egerszegi</AL><AL>Le rapporteur :</AL><AL>Signé : M. Cyril Martin de Lagarde</AL><AL>Le secrétaire :</AL><AL>Signé : M. Brian Bouquet</AL><AL>La République mande et ordonne au ministre de l'économie, des finances et de la souveraineté industrielle et numérique en ce qui le concerne ou à tous commissaires de justice à ce requis en ce qui concerne les voies de droit commun contre les parties privées, de pourvoir à l'exécution de la présente décision.</AL><AL>Pour expédition conforme,</AL><AL>Pour la secrétaire du contentieux, par délégation :</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="06/08/2024" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1AF4F5952I6AF0-EFL" STATUT="ENCOURS"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="06/08/2024" ID="R2AF4F5952I6AF0-EFL" JURI-DATE="2024-08-06" JURI-GPS-ID="g03d9d67a-2d61-41be-8760-5ccd2b32fbf7" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="496705" NATURE="CE" REF="496705">CE 6-8-2024 n° 496705, Juge des référés</REFDOC><LISTEJUGES></LISTEJUGES><TXD><AL>Vu la procédure suivante :</AL><AL>Par une requête, enregistrée le 5 août 2024 au secrétariat du contentieux du Conseil d'État, la Fédération nationale du personnel de l'encadrement de l'informatique, des études, du conseil et de l'ingénierie (FIECI CFE-CGC) et la Fédération nationale des personnels des sociétés d'études, de conseil et de prévention CGT demandent au juge des référés du Conseil d'État, statuant sur le fondement de l'article L. 521-1 du code de justice administrative :</AL><AL>1°) de suspendre l'exécution de l'arrêté du 12 juin 2024 de la ministre du travail, de la santé et des solidarités portant extension d'un avenant conclu dans le cadre de la convention collective nationale des bureaux d'études techniques, des cabinets d'ingénieurs-conseils et des sociétés de conseils ;</AL><AL>2°) de mettre à la charge de l'État la somme de 5 000 euros au titre de l'article L.761-1 du Code de justice administrative.</AL><AL>Ils soutiennent que :</AL><AL>- la condition d'urgence est satisfaite dès lors que l'extension de l'avenant n° 2 du 13 décembre 2022 est de nature à entraîner des conséquences majeures quant aux conditions de travail des salariés, notamment eu égard à leur santé, en permettant aux employeurs de placer une nouvelle catégorie de salariés sous le régime du forfait-jour et en privant les intéressés d'une garantie protectrice par la limitation apportée au nombre d'entretiens annuels de suivi de leur charge de travail ;</AL><AL>- il existe un doute sérieux quant à la légalité de l'arrêté d'extension litigieux ;</AL><AL>- la procédure d'extension est irrégulière, ni la sous-commission des conventions et accords de la Commission nationale de la négociation collective, de l'emploi et de la formation professionnelle, ni la ministre du travail n'ayant examiné la légalité de l'avenant au regard des articles L. 3121-56 et L. 3121-58 du code du travail et rendu des avis et décision motivés sur ce point ;</AL><AL>- l'arrêté est entaché d'erreurs de droit et d'erreurs manifestes d'appréciation au regard des dispositions, d'une part, des articles L. 3121-64 et L. 3121-58 du code du travail, d'autre part, de l'article L. 2261-25 du même code et, enfin, du 4° du I de l'article L. 3121-64 de ce code.</AL><AL>Vu les autres pièces du dossier ;</AL><AL>Vu :</AL><AL>- le code du travail ;</AL><AL>- le code de justice administrative ;</AL><AL>Considérant ce qui suit :</AL><AL>1. Aux termes de l'article L. 521-1 du code de justice administrative : " Quand une décision administrative, même de rejet, fait l'objet d'une requête en annulation ou en réformation, le juge des référés, saisi d'une demande en ce sens, peut ordonner la suspension de l'exécution de cette décision, ou de certains de ses effets, lorsque l'urgence le justifie et qu'il est fait état d'un moyen propre à créer, en l'état de l'instruction, un doute sérieux quant à la légalité de la décision ". En vertu de l'article L. 522-3 du même code, le juge des référés peut, par une ordonnance motivée, rejeter une requête sans instruction ni audience lorsque la condition d'urgence n'est pas remplie ou lorsqu'il apparaît manifeste, au vu de la demande, que celle-ci ne relève pas de la compétence de la juridiction administrative, qu'elle est irrecevable ou qu'elle est mal fondée.</AL><AL>2. L'urgence justifie que soit prononcée la suspension d'un acte administratif lorsque l'exécution de celui-ci porte atteinte, de manière suffisamment grave et immédiate, à un intérêt public, à la situation du requérant ou aux intérêts qu'il entend défendre. Il appartient au juge des référés d'apprécier concrètement, compte tenu des justifications fournies par le requérant, si les effets de l'acte litigieux sont de nature à caractériser une urgence justifiant que, sans attendre le jugement de la requête au fond, l'exécution de la décision soit suspendue. L'urgence doit être appréciée objectivement et compte tenu de l'ensemble des circonstances de l'espèce.</AL><AL>3. Par un arrêté du 12 juin 2024, la ministre du travail, de la santé et des solidarités a étendu l'avenant n° 2 du 13 décembre 2022 à l'accord relatif à la durée du travail du 22 juin 1999 modifié par l'avenant du 1<E>er</E> avril 2014, conclu dans le cadre de la convention collective nationale des bureaux d'études, des cabinets d'ingénieurs-conseils et des sociétés de conseils. La Fédération nationale du personnel de l'encadrement de l'informatique, des études, du conseil et de l'ingénierie (FIECI CFE-CGC) et la Fédération nationale des personnels des sociétés d'études, de conseil et de prévention CGT demandent, sur le fondement de l'article L. 521-1 du code de justice administrative, la suspension de l'exécution de cet arrêté.</AL><AL>4. Pour justifier d'une situation d'urgence, les fédérations requérantes se bornent à faire valoir, de façon générale, que l'application de l'avenant est susceptible d'emporter des conséquences dommageables sur les conditions de travail des salariés et leur santé en permettant aux employeurs de placer une nouvelle catégorie de salariés sous le régime du forfait-jour et en limitant le nombre d'entretiens annuels de suivi de leur charge de travail, sans apporter aucun élément circonstancié caractérisant une atteinte grave et immédiate aux intérêts que ces organisations entendent défendre. Par suite, la condition d'urgence, requise par les dispositions de l'article L. 521-1 du code de justice administrative, ne peut être regardée comme étant remplie.</AL><AL>5. Il résulte de ce qui précède que, sans qu'il soit besoin de se prononcer sur l'existence de moyens propres à créer un doute sérieux quant à la légalité de l'arrêté contesté, la requête de la Fédération nationale du personnel de l'encadrement de l'informatique, des études, du conseil et de l'ingénierie (FIECI CFE-CGC) et de la Fédération nationale des personnels des sociétés d'études, de conseil et de prévention CGT doit être rejetée, y compris les conclusions tendant à l'application de l'article L. 761-1 du code de justice administrative, selon la procédure prévue à l'article L. 522-3 du code de justice administrative.</AL><AL>O R D O N N E :</AL><AL>------------------</AL><AL>Article 1<E>er</E> : La requête de la Fédération nationale du personnel de l'encadrement de l'informatique, des études, du conseil et de l'ingénierie (FIECI CFE-CGC) et de la Fédération nationale des personnels des sociétés d'études, de conseil et de prévention CGT est rejetée.</AL><AL>Article 2 : La présente ordonnance sera notifiée à la Fédération nationale du personnel de l'encadrement de l'informatique, des études, du conseil et de l'ingénierie (FIECI CFE-CGC) et à la Fédération nationale des personnels des sociétés d'études, de conseil et de prévention CGT.</AL><AL>Copie en sera adressée à la ministre du travail, de la santé et des solidarités.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="14/08/2024" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I3131BF3E38EC0-EFL"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="14/08/2024" ID="R4131BF3E38EC0-EFL" JURI-DATE="2024-08-14" JURI-GPS-ID="g90779a7b-919c-4fbf-ad2b-3dc458db454e" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Bordeaux" JURI-LOCATION-REFID="Bordeaux" JURI-NUMBER="21/04476" NATURE="CA" RC="21/04476" REF="Bordeaux">CA Bordeaux 14-8-2024 n° 21/04476, CHAMBRE SOCIALE SECTION A</REFDOC><TXD><AL>COUR D'APPEL DE BORDEAUX</AL><AL>CHAMBRE SOCIALE - SECTION A</AL><AL>--------------------------</AL><AL>ARRÊT DU : 14 AOUT 2024</AL><AL>PRUD'HOMMES</AL><AL>N° RG 21/04476 - n° Portalis DBVJ-V-B7F-MIDU</AL><AL>Monsieur [N] [G] [V]</AL><AL>(bénéficie d'une aide juridictionnelle Totale numéro 33063/02/21/18611 du 02/09/2021 accordée par le bureau d'aide juridictionnelle de BORDEAUX)</AL><AL>c/</AL><AL>S.C.O.P. S.A.R.L. TITI FLORIS</AL><AL>Nature de la décision : AU FOND</AL><AL>Grosse délivrée le :</AL><AL>à :</AL><AL>Décision déférée à la Cour : jugement rendu le 21 juin 2021 (R.G. n° F 20/00128) par le Conseil de Prud'hommes - Formation paritaire d'ANGOULÊME, Section Commerce, suivant déclaration d'appel du 30 juillet 2021,</AL><AL>APPELANT :</AL><AL>Monsieur [N] [G] [V]</AL><AL>né le 15 Juillet 1969 à [Localité 4] (MARTINIQUE) de nationalité Française, demeurant [Adresse 3]</AL><AL>représenté par Me Laurent DEMAR substituant Me Mathieu RAFFY de la Selarl MATHIEU RAFFY - MICHEL PUYBARAUD, avocat au barreau de BORDEAUX, et Me Marie-hélène LETANG, avocat au barreau de CHARENTE</AL><AL>INTIMÉE :</AL><AL>Scop SARL Titi Floris, prise en la personne de son représentant légal domicilié en cette qualité audit siège social [Adresse 1]</AL><AL>représentée par Me Florence BACHELET, avocat au barreau de BORDEAUX et Me Coralie GRANGE, avocat au barreau de NANTES</AL><AL>COMPOSITION DE LA COUR :</AL><AL>En application des dispositions de l'article 805 du code de procédure civile, l'affaire a été débattue le 04 juin 2024 en audience publique, les parties ne s'y étant pas opposées, devant Madame ROUAUD-FOLLIARD Catherine, présidente chargée d'instruire l'affaire, et Madame Sylvie Tronche, conseillère</AL><AL>Ces magistrats ont rendu compte des plaidoiries dans le délibéré de la cour, composée de :</AL><AL>Madame Catherine Rouaud-Folliard, présidente</AL><AL>Madame Sylvie Tronche, conseillère</AL><AL>Madame Bénédicte Lamarque, conseillère</AL><AL>Greffier lors des débats : Evelyne Gombaud,</AL><AL>ARRÊT :</AL><AL>- contradictoire</AL><AL>- prononcé publiquement par mise à disposition de l'arrêt au greffe de la Cour, les parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues à l'article 450 alinéa 2 du Code de Procédure Civile.</AL><AL>***</AL><AL>EXPOSÉ DU LITIGE</AL><AL>Monsieur [N] [G] [V], né en 1969, a été engagé en qualité de conducteur en périodes scolaires et de conducteur accompagnateur de personnes présentant un handicap ou à mobilité réduite, par contrat de travail à durée déterminée à temps partiel pour la période comprise entre le 11 septembre et le 20 décembre 2019, prolongé jusqu'au 3 juillet 2020 par avenant du 19 décembre 2019, par la Scop Titi Floris dont l'activité principale est le transport adapté.</AL><AL>Les relations contractuelles entre les parties étaient soumises à la convention collective nationale des transports routiers et activités auxiliaires du transport.</AL><AL>Le 15 janvier 2020, l'employeur a reçu un courriel de l'un de ses clients, le Conseil départemental de la Charente, l'alertant sur un comportement inapproprié de M. [V].</AL><AL>Par lettre datée du 17 janvier 2020, M. [V] a été convoqué à un entretien préalable à sanction, fixé au 28 janvier suivant.</AL><AL>Par lettre datée du 10 février 2020, une rupture anticipée du contrat à durée déterminée pour faute grave a été notifiée à M. [V] en raison de son comportement inadapté envers un usager et l'utilisation de données professionnelles confidentielles dans un intérêt personnel.</AL><AL>A la date de la rupture du contrat, M. [V] avait une ancienneté de quatre mois et la société occupait à titre habituel plus de dix salariés.</AL><AL>Le 17 août 2020, M. [V] a saisi le conseil de prud'hommes d'Angoulême, ,contestant la légitimité de la rupture de son contrat de travail et réclamant diverses indemnités, dont des rappels de salaires ainsi que des dommages et intérêts pour préjudice moral.</AL><AL>Par jugement rendu le 21 juin 2021, le conseil de prud'hommes a :</AL><AL>- dit que le licenciement pour faute grave dans le cadre d'un contrat de travail à durée déterminée de M. [V] est justifié,</AL><AL>- débouté M. [V] de toutes ses demandes,</AL><AL>- débouté M. [V] de sa demande au titre de l'article 700 du code de procédure civile,</AL><AL>- condamné M. [V] aux dépens.</AL><AL>Par déclaration du 30 juillet 2021, M. [V] a relevé appel de cette décision, notifiée par lettre adressée aux parties par le greffe le 7 juillet 2021.</AL><AL>Dans ses dernières conclusions adressées au greffe par le réseau privé virtuel des avocats le 5 mars 2024, M. [V] demande à la cour de</AL><AL>- réformer le jugement entrepris en ce qu'il a jugé que la rupture anticipée de son contrat était fondée sur une faute grave et l'a débouté de toutes ses demandes,</AL><AL>- juger au contraire cette rupture abusive,</AL><AL>- condamner conséquemment la société Titi Floris à lui payer les sommes suivantes, avec intérêts au taux légal à compter de la saisine du conseil de prud'hommes :</AL><AL>* 3.639,84 euros nets de dommages et intérêts correspondant aux salaires qui auraient été perçus jusqu'au terme du contrat de travail, le 3 juillet 2020,</AL><AL>* 363,98 euros à titre de congés payés sur ces salaires,</AL><AL>* 783,43 euros à titre d'indemnité de fin de contrat,</AL><AL>* 5.000 euros à titre de dommages et intérêts en réparation du caractère vexatoire et humiliant du licenciement et de la perte de chance de continuer à travailler pour le conseil départemental,</AL><AL>Y ajoutant,</AL><AL>- la condamner à lui payer la somme de 2.500 euros sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile,</AL><AL>- la débouter de toutes ses demandes,</AL><AL>- la condamner aux dépens.</AL><AL>Dans ses dernières conclusions adressées au greffe par le réseau privé virtuel des avocats le 11 mars 2024, la société Titi Floris demande à la cour, outre de déclarer M. [V] non fondé en son appel et de l'en débouter, de :</AL><AL>- confirmer le jugement déféré en toutes ses dispositions,</AL><AL>- condamner M. [V] à lui verser la somme de 2.000 euros à titre d'indemnité sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile ainsi qu'aux dépens de l'instance.</AL><AL>L'ordonnance de clôture a été rendue le 17 mai 2024 et l'affaire a été fixée à l'audience du 4 juin 2024.</AL><AL>Pour un plus ample exposé des faits, de la procédure antérieure, des prétentions et des moyens des parties, la cour se réfère à leurs conclusions écrites conformément aux dispositions de l'article 455 du code de procédure civile ainsi qu'à la décision déférée.</AL><AL>MOTIFS DE LA DÉCISION</AL><AL>Sur la rupture du contrat de travail</AL><AL>Pour voir infirmer la décision entreprise et contester la faute grave reprochée, M. [V] indique que la charte de bonne conduite applicable dans l'entreprise interdit les propos à caractère sexuel provenant du conducteur et des usagers tandis que l'article 2.2.6 du règlement intérieur impose aux salariés d'avoir une attitude correcte et un comportement non fautif dans leurs rapports avec la clientèle, notamment. Il indique qu'en ayant contacté la mère d'une usagère mineure, pour lui déclarer sa flamme, il n'avait enfreint aucune de ces prescriptions, ses messages ne comportant aucun propos déplacé. Il conteste l'utilisation de données professionnelles à des fins personnelles en expliquant avoir utiliser un numéro de téléphone mis à sa disposition par l'entreprise.</AL><AL>En réplique, l'entreprise considère la sanction justifiée et proportionnée à la faute commise en insistant sur la spécificité de son activité de transport adapté dédiée à un public vulnérable. Son client, le conseil départemental de la Charente lui avait adressé un cahier des charges à respecter comprenant une charte de bonne conduite à tenir à l'égard des usagers et de leurs familles, remise à chacun des conducteurs. La mère de l'enfant transporté par M.[V], choquée par les SMS de ce dernier, avait sollicité du conseil départemental un changement de conducteur dans la mesure où elle craignait de devoir le rencontrer. L'employeur précise que ce n'est que par l'intermédiaire de son travail que le salarié avait eu accès au numéro de téléphone de la mère de cette usagère. Il conclut que le comportement du salarié a mis en péril ses relations avec l'un de ses clients les plus importants.</AL><AL>* * *</AL><AL>Sauf accord des parties, un contrat à durée déterminée est susceptible d'être rompu avant l'échéance du terme dans les conditions prévues par l'article L.1243-1 du code du travail en cas de faute grave, de force majeure ou d'inaptitude constatée par le médecin du travail. Il appartient aux juges du fond de qualifier les faits. Dans ce cadre, la juridiction peut être amenée à restituer leur exacte qualification aux faits invoqués par l'employeur, sans dénaturation de la lettre de rupture ; elle n'est ainsi pas liée par une qualification erronée donnée à la rupture, ni par une impropriété de termes figurant dans la lettre de rupture.</AL><AL>Par ailleurs, l'employeur ayant choisi de se placer sur le terrain d'une rupture anticipée pour faute grave doit rapporter la preuve des faits allégués et démontrer que ces faits constituent une violation des obligations découlant du contrat de travail d'une importance telle qu'elle rend impossible le maintien du salarié au sein de l'entreprise. Les motifs retenus par l'employeur au soutien de la faute doivent contenir des griefs précis, objectifs et matériellement vérifiables.</AL><AL>* * *</AL><AL>En l'espèce la régularité formelle de la rupture anticipée du contrat de travail à durée déterminée n'est pas contestée, seul le caractère non fondé de la rupture anticipée est invoqué par le salarié.</AL><AL>La lettre de rupture anticipée du contrat de travail à durée déterminée pour faute grave, datée du 10 février 2020, qui fixe les limites du litige, est ainsi rédigée :</AL><AL>« [']</AL><AL>Par mail du 15 Janvier 2020 adressé à l'agence d'[Localité 2], le Conseil départemental de la Charente alertait sur le comportement de l'un de nos conducteurs vis-à-vis d'une mère d'une jeune usagère, [M]. Ce conducteur avait fait des « avances » à la maman qui n'ose plus sortir pour accompagner sa fille au véhicule. Un changement de conducteur était demandé. Après vérification c'était vous le conducteur d'[F]. Puis était transmise par le client la retranscription de deux SMS adressés à la maman les 8 et 15 Janvier 2020. Le numéro de téléphone correspond à votre téléphone personnel pour le SMS du 8 Janvier :</AL><AL>« Bonsoir Madame [E] j'ai quelque chose plus fort que moi je peux pas le garder dans mon coeur ce matin j'ai eu un coup de coeur pour vous mais je crains que vous parlez car vous êtes client ont a pas le droit de drague les clients pendant le travail possible de discuter ' » [G].</AL><AL>Le 15 Janvier avec votre téléphone professionnel vous avez écrit : « je suis désolé si vous avez mal pris cette information je vous donnais ce matin je cherche pas à vous enfoncez hier à nouveau j'étais en formation pour tout ce que je vous ai dit alors faite se que vous voulez. »</AL><AL>Vous étiez effectivement en formation analyse de la pratique ce même jour. Au vu de ces éléments vous avez été convoqué à un entretien préalable à sanction pouvant aller jusqu'à la rupture anticipée de votre contrat à durée déterminée fixé au 28 Janvier 2020.</AL><AL>Votre comportement envers la mère enfreint plusieurs règles :</AL><AL>En premier lieu il est clairement indiqué dans les consignes à destination des conducteurs contenues dans le book conducteur qu'il convient d'adopter un comportement professionnel en toute circonstance, toujours irréprochable et dénué de toute ambigüité. Ce book vous a été remis à votre embauche et est consultable à tout moment sur l'espace PROGINOV.</AL><AL>La charte de bonne conduite dans le cadre de la prévention des risques d'agression sexuelles est présente également dans le book et dans chaque véhicule. Elle prévoit notamment en points 4 : « les propos à caractère sexuel provenant du conducteur accompagnateur et des usagers sont interdits. »</AL><AL>Vous ne pouviez donc pas ignorer que l'accompagnement des usagers doit être lié au métier de conducteur et s'effectuer strictement dans le cadre des missions définies par l'entreprise.</AL><AL>Enfin l'article 2.2.6 du règlement intérieur prévoit :</AL><AL>« Les salariés sont tenus à une attitude correcte ainsi qu'à un comportement et des attitudes non fautifs dans le cadre de leurs rapports avec la clientèle et toute personne ou entreprise avec laquelle ils sont en contact, ainsi qu'avec les confrères. »</AL><AL>Vous avez reconnu avoir contacté la mère de l'usagère suite à un coup de c'ur. Toutefois les informations personnelles des familles ou usagers qui sont confiées pour effectuer les missions de transport doivent être utilisées uniquement dans un cadre professionnel. Elles ne doivent en aucun cas être utilisées à titre personnel comme vous l'avez fait.</AL><AL>Vous avez tenté d'en limiter la portée en précisant ne pas l'avoir fait pendant les heures de service ni avec votre téléphone professionnel.</AL><AL>Mais vous aviez conscience d'être en faute puisque vous indiquez dans le SMS du 8 Janvier « car vous êtes client ont a pas le droit de drague les clients »</AL><AL>Le comportement qui vous est reproché est totalement inadapté et est en décalage avec le professionnalisme attendu des conducteurs au sein de notre Scop. Il donne une mauvaise image de l'entreprise. L'impact est d'autant plus grand que le Conseil départemental est l'un de nos clients les plus importants.</AL><AL>Compte tenu de la gravité des faits qui vous sont reprochés votre maintien dans l'entreprise est impossible. Votre contrat à durée déterminée prend donc fin immédiatement sans indemnité de préavis, ni indemnité de fin de contrat. ['] »</AL><AL>À l'appui des faits invoqués dans la lettre de rupture, l'employeur produit notamment aux débats :</AL><AL>- le cahier des clauses administratives particulières du département de la Charente selon lequel les transporteurs doivent être respectueux des enfants et de toutes personnes avec lesquelles ils ont des contacts et exigeant une probité exemplaire de la part des transporteurs et de leurs employés,</AL><AL>- le contrat de travail le liant à M.[V] imposant à ce dernier d'adopter en toutes circonstances une tenue correcte et une attitude courtoise à l'égard des usagers et des partenaires,</AL><AL>- le règlement intérieur de l'entreprise reprenant l'obligation de d'adopter une attitude correcte ainsi qu'un comportement non fautif dans le cadre des rapports avec la clientèle notamment,</AL><AL>- le book conducteur prévoyant les consignes suivantes : « ['] avoir un comportement professionnel en toute circonstance ['] Pas de « copinage » avec les usagers et leurs familles ['] savoir garder ses distances avec les familles et les usagers ['] votre comportement, toujours irréprochable, doit être dénué de toute ambiguïté ['] » et dont le salarié ne conteste pas avoir eu connaissance,</AL><AL>- la charte de bonne conduite, proscrivant les propos à caractère sexuel, les invitations des usagers ou de leur famille à des activités extra-professionnelles ainsi que les contacts via les SMS avec un usager transporté hors contact lié au métier de conducteur et des missions définies par l'entreprise, dont le salarié ne conteste pas avoir eu connaissance,</AL><AL>- les SMS des 8 et 15 janvier 2020 adressés à la mère d'une enfant bénéficiaire du transport, M.[V], intégralement repris dans la lettre de licenciement et dont la matérialité n'est pas contestée par M. [V],</AL><AL>- les attestations de Mme [P] et de M. [O], salariés de l'entreprise, indiquant pour l'une, avoir été alertée par l'aide sociale à l'enfance de cet incident et qui avait en outre sollicité un changement de conducteur et pour l'autre, avoir remis à M. [V] lors de son embauche, le règlement intérieur de la société,</AL><AL>- l'attestation de Mme [W], destinataire des SMS en cause et qui relate ainsi les faits : « Ma fille ['] a été prise en charge par le Taxi Titi Floris en décembre 2019. Ce n'était pas toujours le même chauffeur au début. Un matin, un chauffeur m'a appelé car il ne trouvait pas le chemin pour accéder à mon domicile. Je suis restée polie et courtoise, sans ambiguïté pour ma part. le soir, ce dernier m'a envoyé un message pour me dire que je lui plaisais et qu'il aimerait faire plus ample connaissance avec moi, même si normalement il n'avait pas le droit de contacter les clients comme ça ['] dès lors je me suis refusée de sortir de la maison lorsqu'il venait chercher ma fille et la ramener, de peur qu'il y voit de l'encouragement ['] le chauffeur m'appelait plusieurs fois par jour en me disant par exemple que j'étais obligée de sortir de la maison et que je n'avais pas le droit de rester à l'intérieur ['] pendant une longue période, j'avais peur qu'il débarque chez moi à n'importe quel moment ».</AL><AL>De son côté, M. [V] produit son contrat de travail et les documents relatifs à la rupture de ce dernier, ses bulletins de salaire ainsi qu'un échange de courriel avec son employeur relatif à la prise en charge d'un certain nombre d'usagers dont l'enfant de Mme [W], ce qui est insuffisant à contredire les éléments indiscutables versés par l'employeur.</AL><AL>Au regard de tout ce qui précède, la cour, statuant au vu des éléments soumis à son appréciation, considère que la réalité des faits reprochés dans la lettre de rupture est établie.</AL><AL>L'employeur, souligne que les faits en cause, caractérisant un manquement de M. [V] à ses obligations contractuelles, rendaient, par leur nature, le maintien du salarié dans l'entreprise impossible. Ce moyen doit être considéré comme pertinent, au regard des faits en cause, du contexte de leur commission, le salarié s'étant permis de joindre Mme [W] pour lui déclarer sa flamme alors que son numéro de téléphone ne lui avait été communiqué qu'à des fins professionnelles mais également en raison de leur retentissement sur un public vulnérable et du potentiel impact sur la relation commerciale avec le conseil départemental de la Charente, exigeant une conduite irréprochable du transporteur.</AL><AL>Par voie de conséquence et ainsi que les premiers juges l'ont retenu, la rupture pour faute grave du contrat de travail liant M. [V] à la Scop Titi Floris est fondée et proportionnée à la faute commise de sorte que sa demande d'indemnité pour rupture anticipée abusive du contrat à durée déterminée sera rejetée.</AL><AL>En l'état d'une rupture anticipée du contrat de travail à durée déterminée pour faute grave, M. [V] ne peut prétendre ni au paiement de ses salaires jusqu'au terme du contrat initialement prévu au 3 juillet 2020 ni à une indemnité contractuelle de fin de contrat conformément aux dispositions de l'article L.1243-10 du code du travail. Le jugement entrepris sera donc confirmé en ce qu'il l'a débouté de ses demandes à ce titre.</AL><AL>Sur la demande au titre du caractère vexatoire de la rupture anticipée du contrat et de la perte de chance d'obtenir d'autres contrats</AL><AL>M. [V] expose avoir subi un préjudice moral distinct compte tenu du caractère vexatoire de la mesure dont il a fait l'objet, traité « comme un vulgaire agresseur sexuel » et de la perte de chance de retrouver un emploi de cette nature en raison de l'information du Conseil Départemental de son licenciement. La société s'oppose à la demande.</AL><AL>La cour a retenu le bien-fondé de la rupture anticipée du contrat à durée déterminée de M. [V], qui ne justifie pas de circonstances vexatoires ou humiliantes ayant entouré la mesure, de sorte que la preuve d'une attitude fautive à cet égard fait défaut. Par ailleurs, il sera observé que c'est le Conseil Départemental qui a avisé la société du comportement inapproprié du salarié de sorte qu'aucune information n'était nécessaire. En considération de ces éléments, M. [V] doit, par voie de confirmation, être débouté de sa demande de dommages et intérêts.</AL><AL>Sur les autres demandes</AL><AL>Partie perdante à l'instance et en son recours, M. [V] supportera les dépens en cause d'appel et sera condamné à verser à la société la somme de 500 euros au titre de l'article 700 du code de procédure civile en cause d'appel.</AL><AL>Par ces motifs,</AL><AL>La cour,</AL><AL>Confirme en toutes ses dispositions la décision entreprise sauf en ce qu'elle a dit que le licenciement pour faute grave dans le cadre d'un contrat de travail à durée déterminée de M. [V] est justifié,</AL><AL>L'infirmant de ce chef,</AL><AL>- dit que la rupture anticipée du contrat de travail à durée déterminée de M. [V], pour faute grave est justifiée,</AL><AL>Et y ajoutant,</AL><AL>Condamne M. [V] à verser à la Scop Titi Floris la somme de 500 euros au titre des frais irrépétibles engagés en cause d'appel,</AL><AL>Condamne M. [V] aux dépens de la procédure d'appel.</AL><AL>Signé par Madame Catherine Rouaud-Folliard, présidente et par A.-Marie Lacour-Rivière, greffier, auquel la minute de la décision a été remise par le magistrat signataire.</AL><AL>A.-Marie Lacour-Rivière Catherine Rouaud-Folliard</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="19/08/2024" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1596EDC4537A5F-EFL"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="19/08/2024" ID="R1696EDC4537A5F-EFL" JURI-DATE="2024-08-19" JURI-GPS-ID="g8c77f8d4-7e02-49b3-bba0-7d6f35a8619a" JURI-JURISDICTION="Tribunal judiciaire" JURI-JURISDICTION-REFID="TJ" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="24-55487" NATURE="TJ" RC="24-55487" REF="Paris">TJ Paris 19-8-2024 n° 24-55487</REFDOC><TXD><AL>TRIBUNAL</AL><AL>JUDICIAIRE</AL><AL>DE PARIS</AL><AL> ?</AL><AL></AL><AL>N° RG 24/55487 - n° Portalis 352J-W-B7I-C5R6W</AL><AL>N° : 1/MC</AL><AL>Assignation du :</AL><AL>07 Août 2024</AL><AL>[1]</AL><AL>[1] 2 Copies exécutoires</AL><AL>délivrées le :</AL><AL>ORDONNANCE DE RÉFÉRÉ</AL><AL>rendue le 19 août 2024</AL><AL>par Jean-Christophe GAYET, Premier Vice-Président adjoint</AL><AL>au Tribunal judiciaire de Paris, agissant par délégation du Président du Tribunal,</AL><AL>Assisté de Marion COBOS, Greffier.</AL><AL>DEMANDERESSE</AL><AL>PARIS 2024 - COMITE D ? ORGANISATION DES JEUX OLYMPIQUES ET PARALYMPIQUES (COJO)</AL><AL>[Adresse 2]</AL><AL>[Localité 4]</AL><AL>représentée par Maître Gilles RINGEISEN de la Selarl PLASSERAUD AVOCATS, avocat au barreau de PARIS - #C2354</AL><AL>DEFENDERESSE</AL><AL>SARL LYCAMOBILE</AL><AL>[Adresse 1]</AL><AL>[Localité 3]</AL><AL>représentée par Maître Sarah GUERMI, avocat au barreau de PARIS - #G0498</AL><AL>DÉBATS</AL><AL>A l ? audience du 14 Août 2024, tenue publiquement, présidée par Jean-Christophe GAYET, Premier Vice-Président adjoint, assisté de Marion COBOS, Greffier,</AL><AL>Nous, Président,</AL><AL>Après avoir entendu les conseils des parties comparantes,</AL><AL>EXPOSÉ DES FAITS ET DE LA PROCÉDURE</AL><AL>Le Comité national olympique et sportif français représente le Comité international olympique (ci-après CIO) en France. Les droits d'organisation des jeux olympiques et paralympiques 2024 sont détenus par le Comité d'organisation des jeux olympiques et paralympiques (ci-après COJO), association créée suite à la désignation de la ville de Paris pour accueillir les jeux olympiques et paralympiques de l'été 2024 dont les épreuves auront lieu du 24 juillet au 08 septembre 2024. Le COJO dispose du droit de poursuivre les actes d'atteintes aux propriétés olympiques commis entre le 1<E>er</E> janvier 2019 et le 31 décembre 2024 et de protéger les marques olympiques.</AL><AL>La société Lycamobile a pour activité la commercialisation de services de téléphonie mobile, notamment au moyen de cartes rechargeables.</AL><AL>Le COJO indique que la société Lycamobile est un concurrent de la société Orange, partenaire dit Premium et fournisseur officiel des jeux olympiques de Paris 2024. Estimant que la société Lycamobile faisait usage en juin 2024 de signes portant atteinte à ses droits sur les propriétés olympiques, le COJO l ? a mise en demeure, par lettre recommandée du 28 juin 2024, d ? y mettre fin. Elle a fait signifier à cette société une sommation aux mêmes fins le 16 juillet 2024.</AL><AL>Considérant insuffisante la réponse de la société Lycamobile, par acte de commissaire de justice du 7 août 2024, le COJO l ? a fait assigner à l ? audience du 14 août 2024 du juge des référés de ce tribunal en interdiction d ? usage sous astreinte et paiement d ? une provision.</AL><AL>PRÉTENTIONS ET MOYENS DES PARTIES</AL><AL>Aux termes de leurs demandes présentées oralement à l'audience du 14 août 2024, le COJO demande au juge des référés de : - le juger recevable et bien fondée à solliciter que soient ordonnées les mesures réclamées en référé, détaillées ci-après, en raison de l ? urgence ou du trouble manifestement illicite résultant des agissements de la société Lycamobile tels que décrits dans le corps de l ? assignation et des constats versés aux débats, caractérisant des atteintes aux propriétés olympiques et des actes de parasitisme, notamment par ambush marketing, à son détriment</AL><AL>- subsidiairement, juger qu ? il existe une atteinte vraisemblable à ses droits de marques en raison des agissements de la société Lycamobile</AL><AL>- en conséquence</AL><AL>&gt; faire interdiction à la société Lycamobile de poursuivre toute(s) atteinte(s) aux propriétés olympiques, notamment de poursuivre ses usages de chacun des signes ? Jeux olympiques ?, ? Olympic Games ?, et ? Paris2024 ?, ainsi que ses usages de chacun des signes ? olympique(s) ? et ? olympic(s) ? (notamment au sein de formules telles que ? mascotte olympique ?, ? gloire olympique ?, ? clichés olympiques ?), sur quelques supports ou média que ce soit, et à quelque titre que ce soit (notamment précédé par un hashtag #), sous astreinte de 5000 euros par infraction et par jour de retard à compter du jour suivant la signification de l ? ordonnance à intervenir</AL><AL>&gt; ordonner à la société Lycamobile de cesser toute(s) atteinte(s) aux propriétés olympiques, notamment de cesser ses usages de chacun des signes ? Jeux olympiques ?, ? Olympic Games ?, et ? Paris2024 ?, ainsi que ses usages de chacun des signes ? olympique(s) ? et ? olympic(s) ? (notamment au sein de formules telles que ? mascotte olympique ?, ? gloire olympique ?, ? clichés olympiques ?), sur quelques supports ou média que ce soit, et à quelque titre que ce soit (notamment précédé par un hashtag #), sous astreinte de 5000 euros par infraction et par jour de retard à compter du jour suivant la signification de l ? ordonnance à intervenir</AL><AL>&gt; ordonner à la société Lycamobile de procéder à la suppression de ses publications, sur quelques supports ou médias que ce soit (notamment sur Internet, son site web et / ou ses pages ou comptes de réseaux sociaux), comportant un ou plusieurs des signes (notamment précédé(s) par un hashtag #) ? Jeux olympiques ?, ? Olympic Games ?, et ? Paris2024 ? ? olympique(s) ? et ? olympic(s) ? (notamment au sein de formules telles que ? mascotte olympique ?, ? gloire olympique ?, ? clichés olympiques ?), et de manière générale de procéder à la suppression de tous ces signes sur son site web et sur ses comptes de réseaux sociaux (notamment Facebook et Instagram), sous astreinte de 5000 euros par infraction et par jour de retard à compter du jour suivant la signification de l ? ordonnance à intervenir</AL><AL>&gt; faire interdiction à la société Lycamobile de poursuivre tout acte de parasitisme (notamment par ambush marketing) à son détriment, notamment de poursuivre ses usages de chacune des formules ? offre médaille d ? or ?, ? Gold Medal deal ?, et ? la course aux médailles d ? or commencent maintenant ?, ainsi que ses usages de visuels promotionnels ou publicitaires comportant ou associant des éléments caractéristiques des Jeux olympiques de Paris 2024 (tels que notamment la Tour Eiffel, des scènes sportives, les couleurs bleu-blanc-rouge, des athlètes, des supporters ou des médailles), sur quelques supports ou média que ce soit, sous astreinte de 5000 euros par infraction et par jour de retard à compter du jour suivant la signification de l ? ordonnance à intervenir</AL><AL>&gt; ordonner à la société Lycamobile de cesser tout acte de parasitisme (notamment par ambush marketing) à son détriment, notamment de cesser ses usages de chacune des formules ? offre médaille d ? or ?, ? Gold Medal deal ?, et ? la course aux médailles d ? or commencent maintenant ?, ainsi que ses usages de visuels promotionnels ou publicitaires comportant ou associant des éléments caractéristiques des Jeux olympiques de Paris 2024 (tels que notamment la Tour Eiffel, des scènes sportives, les couleurs bleu-blanc-rouge, des athlètes, des supporters ou des médailles), sur quelques supports ou média que ce soit, sous astreinte de 5000 euros par infraction et par jour de retard à compter du jour suivant la signification de l ? ordonnance à intervenir</AL><AL>&gt; ordonner à la société Lycamobile de procéder à la suppression de ses publications, sur quelques supports ou médias que ce soit (notamment sur Internet, son site web ou ses pages ou comptes de réseaux sociaux), comportant les termes ? offre médaille d ? or ?, ? Gold Medal deal ?, et ? la course aux médailles d ? or commencent maintenant ?, ou un visuel promotionnel ou publicitaire comportant ou associant des éléments caractéristiques des Jeux olympiques de Paris 2024 (tels que notamment la Tour Eiffel, des scènes sportives, les couleurs bleu-blanc-rouge, des athlètes, des supporters ou des médailles), sous astreinte de 5000 euros par infraction et par jour de retard à compter du jour suivant la signification de l ? ordonnance à intervenir</AL><AL>&gt; subsidiairement, si les actes d ? atteintes aux propriétés olympiques n ? étaient pas retenus, à la société Lycamobile de poursuivre toute(s) atteinte(s) à ses marques, notamment de poursuivre ses usages du signe ? Paris2024 ? (notamment en tant que ? #Paris2024 ?), sur quelques supports ou média que ce soit, sous astreinte de 5000 euros par infraction et par jour de retard à compter du jour suivant la signification de l ? ordonnance à intervenir</AL><AL>- se réserver la liquidation des astreintes</AL><AL>- condamner la société Lycamobile à lui verser à titre de provision :</AL><AL>&gt; 50 000 euros en réparation du préjudice subi du fait de l ? atteinte portée aux propriétés olympiques</AL><AL>&gt; 50 000 euros en réparation du préjudice subi du fait des actes de parasitisme</AL><AL>&gt; subsidiairement 50 000 euros en réparation du préjudice subi du fait de l ? atteinte portée à ses marques</AL><AL>- débouter la société Lycamobile de ses éventuelles demandes</AL><AL>- condamner la société Lycamobile à lui payer 16 000 euros sur le fondement de l ? article 700 du code de procédure civile, ainsi qu ? aux entiers dépens.</AL><AL>Au soutien de ses demandes, le COJO fait valoir que : - la société Lycamobile a usé de signes tels que ? Jeux olympiques ?, ? Olympic Games ?, ou ? Paris 2024 ?, pour promouvoir ses produits ou services, ces reproductions étant des atteintes directes aux propriétés olympiques dont elle détient les droits commises dans un temps proche de la cérémonie d ? ouverture des jeux olympiques de Paris 2024, aggravant ainsi son préjudice, la protection de ces droits étant nécessaire pour assurer le financement des jeux olympiques</AL><AL>- la société Lycamobile a cherché à profiter indûment de l ? exceptionnelle renommée des jeux olympiques au cours de la période des épreuves de ces jeux</AL><AL>- la société Lycamobile a été prévenue et a insisté dans ses promotions attentatoires à ses droits</AL><AL>- la preuve de la cessation des usages des signes litigieux n ? est pas rapportée par la société Lycamobile, la seule pièce produite à ce titre par la défenderesse ne respectant pas les conditions réglementaire applicables aux attestations, outre que cette pièce émane de la défenderesse elle-même et s ? en trouve dépourvue de toute force probante</AL><AL>- le moyen soulevé en défense tiré de l ? enrichissement sans cause est irrecevable, seule la société Orange pouvant l ? alléguer alors qu ? elle n ? est pas partie à l ? instance, outre qu ? il est mal fondé compte tenu des préjudices directs qu ? elle subit.</AL><AL>Dans ses conclusions déposées et soutenues oralement à l'audience du même jour, la société Lycamobile demande au juge des référés de : - dire qu ? il n ? existe pas d ? urgence, de dommage imminent ou de trouble manifestement illicite</AL><AL>- déclarer le COJO mal fondé et le débouter de ses demandes</AL><AL>- condamner le COJO à lui payer 6000 euros au titre de l'article 700 du code de procédure civile, ainsi qu ? aux dépens.</AL><AL>En défense, la société Lycamobile oppose que : - les publications critiquées visant l ? usage des propriétés olympiques ont cessé dès avant la réception de la mise en demeure, s ? étant rendue compte elle-même de la protection qui y était attachée, en sorte que les interdictions et préjudices réclamés à ce titre sont sans fondement</AL><AL>- les autres mentions ou articles critiqués ne constituent pas des atteintes aux propriétés olympiques ou des actes de parasitisme, consistant en des informations générales ou critiquant l ? usage de signes dépourvus de toute protection et, en tout état de cause, n ? ont pu causer aucun préjudice au COJO eu égard à la très faible audience des pages internet ou réseaux sociaux visés, outre que la réparation de tels préjudice ne peut relever que du juge du fond</AL><AL>- l ? allocation de toute provision au COJO constituerait un enrichissement sans cause, compte tenu du caractère indirect du préjudice invoqué par le COJO se fondant sur le prix payé par la société Orange pour bénéficier du label de sponsor premium ou celui de fournisseur officiel des jeux olympiques.</AL><AL>MOTIVATION</AL><AL>1. Sur les demandes au titre du trouble manifestement illicite et du dommage imminent</AL><AL>En vertu de l ? article 9 du code de procédure civile, il incombe à chaque partie de prouver conformément à la loi les faits nécessaires au succès de sa prétention.</AL><AL>L ? article 834 du même code prévoit que dans tous les cas d'urgence, le président du tribunal judiciaire ou le juge des contentieux de la protection dans les limites de sa compétence, peuvent ordonner en référé toutes les mesures qui ne se heurtent à aucune contestation sérieuse ou que justifie l'existence d'un différend.</AL><AL>L ? article 835 du même code dispose que le président du tribunal judiciaire ou le juge des contentieux de la protection dans les limites de sa compétence peuvent toujours, même en présence d'une contestation sérieuse, prescrire en référé les mesures conservatoires ou de remise en état qui s'imposent, soit pour prévenir un dommage imminent, soit pour faire cesser un trouble manifestement illicite.Dans les cas où l'existence de l'obligation n'est pas sérieusement contestable, ils peuvent accorder une provision au créancier, ou ordonner l'exécution de l'obligation même s'il s'agit d'une obligation de faire.</AL><AL>1.1 S ? agissant des atteintes alléguées aux propriétés olympiques</AL><AL>Aux termes de l'article L.141-5 du code du sport : I.-Le Comité national olympique et sportif français est propriétaire des emblèmes olympiques nationaux.Il est également dépositaire :</AL><AL>1° Des emblèmes, du drapeau, de la devise et du symbole olympiques ;</AL><AL>2° De l'hymne olympique ;</AL><AL>3° Du logo, de la mascotte, du slogan et des affiches des jeux Olympiques ;</AL><AL>4° Du millésime des éditions des jeux Olympiques ? ville + année ?, de manière conjointe avec le Comité paralympique et sportif français ;</AL><AL>5° Des termes ? jeux Olympiques ?, ? olympisme ? et ? olympiade ? et du sigle ? JO ? ;</AL><AL>6° Des termes ? olympique ?, ? olympien ? et ? olympienne ?, sauf dans le langage commun pour un usage normal excluant toute utilisation de l'un d'entre eux à titre promotionnel ou commercial ou tout risque d'entraîner une confusion dans l'esprit du public avec le mouvement olympique.</AL><AL>II.-Le fait de déposer à titre de marque, de reproduire, d'imiter, d'apposer, de supprimer ou de modifier les éléments et les termes mentionnés au I, sans l'autorisation du Comité national olympique et sportif français, est puni des peines prévues aux articles L.716-9 à L.716-13 du code de la propriété intellectuelle.</AL><AL>III.-Par exception au II et pour les faits commis entre le 1<E>er</E> janvier 2019 et le 31 décembre 2024, les droits et actions découlant du présent article sont exercés par le comité d'organisation des jeux olympiques et paralympiques pour son propre compte. Toutefois, le Comité national olympique et sportif français peut se joindre à toute procédure ou instance afin d'obtenir la réparation du préjudice qui lui est propre.</AL><AL>Ce texte institue un régime de protection autonome et interdit notamment de reproduire ou modifier les emblèmes, devise, hymne, symbole et termes qu'il vise, à des fins autres que d'information ou de critique, sans l'autorisation du comité national olympique sportif français et caractérise la qualité à agir du COJO dans la présente instance (en ce sens Com., 15 septembre 2009, n° 08-15.418).</AL><AL>L'article 7.4 de la Charte olympique prévoit que le symbole, le drapeau, la devise, l'hymne, les identifications (y compris, mais sans s'y restreindre, ? Jeux Olympiques ? et ? Jeux de l'Olympiade ?), les désignations, les emblèmes, la flamme et les flambeaux (ou les torches) olympiques, tels que définis aux Règles 8-14 ci-dessous, ainsi que toute ? uvre musicale ou audiovisuelle, création ou objet commandes en relation avec les Jeux Olympiques par le CIO, les CNO et/ou les COJO pourront, par commodité, être collectivement ou individuellement désignés par l'expression ? Propriétés Olympiques ?. L'ensemble des droits sur les Propriétés Olympiques, ainsi que tous les droits d'usage y relatifs, sont la propriété exclusive du CIO, y compris, mais sans s'y restreindre, en ce qui concerne leur usage à des fins lucratives, commerciales ou publicitaires. Le CIO peut céder une licence sur tout ou partie de ses droits aux termes et conditions fixes par la commission exécutive du CIO.</AL><AL>Selon l'article 14 de la charte olympique, une désignation olympique est une représentation visuelle ou sonore d ? une association, relation, ou autre lien, avec les Jeux Olympiques, le Mouvement olympique ou l ? une de ses parties constitutives.</AL><AL>Au cas présent, le COJO verse aux débats un constat de commissaire de justice sur internet du 26 juin 2024 (sa pièce n° 6) établissant : - l ? usage des signes ? promo olympiques ? sur le site internet <URL>www.lycamobile.fr</URL> et ? Olympic Deals ? sur la version en anglais du même site <URL>www.lycamobile.fr</URL>, pour désigner des forfaits téléphoniques</AL><AL>- deux articles présents sur l ? onglet intitulé ? Blog ? du même site relatifs le premier à l ? histoire des jeux olympiques, le second à la présentation des sites olympiques de Paris, ces deux articles reproduisant le symbole olympique : les cinq anneaux entrelacés de cinq couleurs, le signe ? Paris 2024 ? et l ? emblème choisi pour les jeux olympiques de Paris 2024 : la Marianne stylisée autour de la flamme olympique</AL><AL>- ces deux mêmes articles en anglais à l ? adresse <URL>www.lycamobile.fr</URL>, incluant les mêmes signes</AL><AL>- un article intitulé ? quelles activités faire à [Localité 5] pendant les Jeux Olympiques 2024 ? ?, reproduisant l ? emblème olympique, cet article existant dans la version en anglais du site avec le même signe.</AL><AL>Il verse un second constat de commissaire de justice du 1<E>er</E> août 2024 (sa pièce n° 13) duquel il résulte que : - les mentions sur le site internet <URL>www.lycamobile.fr</URL> des signes ? promo olympiques ? et ? Olympic Deals ? ont été remplacées par les signes ? offre médaille d ? or ? et ? Gold Medal Deal ?</AL><AL>- le réseau social Facebook LycamobileFR mentionne les signes ? Jeux Olympiques ?, ? #Paris2024 ?, ? #OlympicGames ? sur sa page d ? accueil et dans une publication du 26 juillet 2024</AL><AL>- ce même réseau social contient une publication du 22 juillet 2024 faisant référence à la première mascotte des jeux olympiques et mentionnant le signe ? #MascotteOlympique ?, une publication du 23 juillet 2024 promouvant une ? offre exceptionnelle Jeux Olympiques ? et mentionnant les signes ? #Paris2024 ?, ? #OlympicGames ?, une vidéo publiée le 31 juillet 2024 mentionnant les signes ? gloire olympique ?, ? clichés olympiques ?</AL><AL>- le réseau social Instagram @lycamobile.france mentionne les mêmes publications des 22 et 23 juillet 2024.</AL><AL>Ces publications de la société Lycamobile reproduisent ou imitent les propriétés olympiques dont le COJO détient les droits, alors qu ? elle ne justifie pas y être autorisée.</AL><AL>Si la société Lycamobile argue que les signes contestés présents dans les articles de son blog n ? ont qu ? une visée informative relevant de l ? exception d ? usage normal du terme ? olympique ? dans le langage courant, force est néanmoins de constater que, d ? une part, ces articles sont présents sur le site internet d ? une société commerciale dont l ? objet social ne porte pas sur l ? information du public (pièce COJO n° 4), d ? autre part, ces articles se concluent par la mention ? vous souhaitez découvrir [Localité 5] et suivre le JO avec un maximum de gigas ? Cliquez juste ici pour découvrir nos offres attractives ! ?, en sorte que ces deux articles ont un objectif essentiellement commercial (pièce COJO n° 6 et Lycamobile n° 5).</AL><AL>L ? ensemble constitue des atteintes vraisemblables aux propriétés olympiques dont les droits sont détenus par le COJO, engageant, sans contestation sérieuse, la responsabilité de la société Lycamobile.</AL><AL>Par conséquent, la demande subsidiaire du COJO fondée sur les marques dont elle est titulaire est sans objet.</AL><AL>1.2 S ? agissant des actes allégués de parasitisme</AL><AL>L'article 1240 du code civil dispose que tout fait quelconque de l'homme, qui cause à autrui un dommage, oblige celui par la faute duquel il est arrivé à le réparer.</AL><AL>L ? article 1241 du même code ajoute que chacun est responsable du dommage qu'il a causé non seulement par son fait, mais encore par sa négligence ou par son imprudence.</AL><AL>Le parasitisme est défini comme l'ensemble des comportements par lesquels un agent économique s'immisce dans le sillage d'un autre afin de tirer profit, sans rien dépenser, de ses efforts et de son savoir-faire, de la notoriété acquise ou des investissements consentis (en ce sens Com., 10 juillet 2018, n° 16-23.694).</AL><AL>Sur le fondement du parasitisme sont sanctionnées certaines pratiques de marketing d'embuscade qui se caractérisent par la concomitance entre des opérations commerciales et le déroulement des jeux olympiques, ainsi que l'utilisation de références aux symboles olympiques dans le cadre de celles-ci (en ce sens, pour la prise en compte des circonstances de l ? exploitation constitutives de la faute : Com., 9 juin 2015, n° 14-11.242 ; pour l ? indifférence du risque de confusion dans le cadre d ? une compétition sportive : Com., 20 mai 2014, n° 13-12.102).</AL><AL>Au cas présent, la société Lycamobile ne conteste pas la forte attractivité des jeux olympiques de Paris 2024 et la valeur économique individualisée qu ? ils représentent, laquelle résulte également de la pièce n° 5 versée par le COJO.</AL><AL>L ? usage des signes ? offre médaille d ? or ? ou ? Golden Medal Deal ?, celui d ? une photographie d ? un nageur dans une piscine, celui d ? une photographie représentant trois médailles d ? or, d ? argent et de bronze mentionnant ? la course aux médaille d ? or commence maintenant ? sur fond du paysage de Paris avec la Tour Eiffel et celui d ? un supporter enthousiaste maquillé en bleu blanc rouge et tenant au bout bras un drapeau français, l ? ensemble pendant la période des jeux olympiques de Paris 2024 en dehors de tout accord commercial avec le COJO relèvent du parasitisme.</AL><AL>Ces éléments démontrent une volonté de la société Lycamobile de se placer dans le sillage des jeux olympiques de Paris 2024 et de bénéficier de leur notoriété sans bourse délier, engageant, sans contestation sérieuse, sa responsabilité.</AL><AL>2. Sur les mesures sollicitées</AL><AL>En application de l'article 835 du code de procédure civile le président du tribunal judiciaire ou le juge des contentieux de la protection dans les limites de sa compétence peuvent toujours, même en présence d'une contestation sérieuse, prescrire en référé les mesures conservatoires ou de remise en état qui s'imposent, soit pour prévenir un dommage imminent, soit pour faire cesser un trouble manifestement illicite.Dans les cas où l'existence de l'obligation n'est pas sérieusement contestable, ils peuvent accorder une provision au créancier, ou ordonner l'exécution de l'obligation même s'il s'agit d'une obligation de faire.</AL><AL>Conformément à l ? article 1303-1 du code civil, l ? enrichissement est injustifié lorsqu'il ne procède ni de l'accomplissement d'une obligation par l'appauvri ni de son intention libérale.</AL><AL>En l'espèce, la société Lycamobile argue avoir supprimé les publications litigieuses sur les réseaux sociaux, se fondant sur une attestation de l ? une de ses employées (sa pièce n° 7). L ? absence de conformité de cette pièce aux prescriptions l ? article 202 du code de procédure civile ne conduit pas au rejet de cette pièce, les juges ne pouvant pas écarter une attestation pour le seul motif qu'elle n'est pas conforme à ces prescriptions et devant toujours en apprécier la valeur probante et la portée (en ce sens Civ. 1re, 8 juillet 2020, n° 19-12.207).</AL><AL>Cette attestation du 9 août 2024 mentionne de manière générale qu ? aucune ? publication de Lycamobile France à ce jour ne contient le moindre tag tel que mentionné (…) dans l ? assignation ?. Néanmoins, d ? une part, cette affirmation émane d ? un subordonné de la société Lycamobile, ce qui fait douter de sa sincérité, d ? autre part, elle n ? évoque que les publications sur les réseaux sociaux, en sorte que les mentions jugées attentatoires aux droits du COJO du site internet <URL>www.lycamobile.fr</URL>demeurent accessibles en ligne.</AL><AL>Cette pièce de la société Lycamobile et une autre attestation de son directeur général (sa pièce n° 8) font état de la faible fréquentation des pages de ses réseaux sociaux et des pages de son site internet comptant entre 31 et 254 visiteurs uniques par jour en juin et juillet 2024.</AL><AL>L ? absence de contestation sérieuse des atteintes aux droits du COJO sur les propriétés olympiques, de même que les actes de parasitisme précédemment caractérisés justifient d ? interdire à la société Lycamobile la poursuite de l ? usage de ces signes et le retrait des communications sur les réseaux sociaux accessibles depuis le territoire français. La poursuite de ces actes malgré les mises en demeure qui lui ont été adressées justifie le prononcé d ? une astreinte dans les termes du dispositif.</AL><AL>S ? agissant des préjudices dont le COJO réclame réparation, la matérialité de ceux résultant de l ? atteinte aux propriétés olympiques, de leur caractère réitéré malgré les mises en demeure, de la proximité temporelle des jeux olympiques, de la banalisation de l ? usage du symbole et du millésime des jeux olympiques faisant l ? objet d ? une protection et de la dilution de ses signes protégés caractérisent l ? existence d ? une obligation non sérieusement contestable de réparation à la charge de la société Lycamobile.</AL><AL>En revanche, le COJO n ? est effectivement pas fondé à réclamer un préjudice que subirait la société Orange tiré de la concurrence déloyale que les actes jugés attentatoires précités constitueraient. Il n ? est pas plus fondé à réclamer l ? indemnisation de l ? atteinte à son partenariat avec la société Orange, laquelle serait susceptible de lui demander des comptes, en raison de son caractère hypothétique.</AL><AL>Afin d ? évaluer le préjudice résultant de ces atteintes, il convient de tenir compte de leur nombre et de leur audience relativement faible, ainsi que de ce que le COJO établit que les partenariats financiers entrent pour 1,226 milliards d ? euros dans le budget total de 4,397 milliards des jeux olympiques de Paris 2024 (sa pièce n° 5).</AL><AL>Au regard de ces éléments, les chefs de préjudice subis du fait des différentes atteintes relevées, doit être indemnisé par l'allocation d'une somme provisionnelle de 20 000 euros.</AL><AL>Ces mesures assurant suffisamment la protection des droits du demandeur, le surplus des demandes sera rejeté.</AL><AL>3 - Sur les demandes accessoires</AL><AL>En application de l'article 514-1 du code de procédure civile, par exception, le juge ne peut écarter l'exécution provisoire de droit lorsqu'il statue en référé, qu'il prescrit des mesures provisoires pour le cours de l'instance, qu'il ordonne des mesures conservatoires ainsi que lorsqu'il accorde une provision au créancier en qualité de juge de la mise en état.</AL><AL>Aux termes de l'article 696 du code de procédure civile, la partie perdante est condamnée aux dépens, à moins que le juge, par décision motivée, n'en mette la totalité ou une fraction à la charge de l'autre partie.</AL><AL>Selon l ? article 699 du même code, les avocats peuvent, dans les matières où leur ministère est obligatoire, demander que la condamnation aux dépens soit assortie à leur profit du droit de recouvrer directement contre la partie condamnée ceux des dépens dont ils ont fait l'avance sans avoir reçu provision.La partie contre laquelle le recouvrement est poursuivi peut toutefois déduire, par compensation légale, le montant de sa créance de dépens.</AL><AL>L'article 700 du code de procédure civile dispose que le juge condamne la partie tenue aux dépens ou qui perd son procès à payer à l'autre partie la somme qu'il détermine au titre des frais exposés et non compris dans les dépens. Le juge tient compte de l'équité ou de la situation économique de la partie condamnée. Il peut, même d'office, pour des raisons tirées des mêmes considérations, dire qu'il n'y a lieu à condamnation.</AL><AL>La société Lycamobile, partie perdante à l'instance, sera condamnée aux dépens.</AL><AL>La société Lycamobile, partie tenue aux dépens, sera condamnée à payer 6000 euros au COJO à ce titre.</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>Le juge des référés, statuant publiquement et contradictoirement, par mise à disposition au greffe et en premier ressort :</AL><AL>Interdit à la société Lycamobile de faire usage, à compter du troisième jour suivant la signification de la présente décision et sous astreinte de 5000 euros par jour de retard, de quelque manière que ce soit, des signes litigieux visés dans la décision et constituant une atteinte aux propriétés olympiques ;</AL><AL>Ordonne à la société Lycamobile, à compter du troisième jour suivant la signification de la présente décision et sous astreinte de 5000 euros par infraction constatée, de procéder au retrait de toute communication, publicité ou service reproduisant les signes litigieux visés dans la décision, en France ou accessible depuis le territoire français, notamment sur le site internet <URL>www.lycamobile.fr</URL> et les comptes des réseaux sociaux Facebook LycamobileFR et Instagram @lycamobile.france ;</AL><AL>Se réserve la liquidation des astreintes ;</AL><AL>Condamne la société Lycamobile à verser 20 000 euros à l ? association Paris 2024 Comité d'organisation des jeux olympiques et paralympiques à titre provisionnel ;</AL><AL>Déboute l ? association Paris 2024 Comité d'organisation des jeux olympiques et paralympiques du surplus de ses demandes ;</AL><AL>Condamne la société Lycamobile aux dépens ;</AL><AL>Condamne la société Lycamobile à payer 6000 euros à l ? association Paris 2024 Comité d'organisation des jeux olympiques et paralympiques en application de l ? article 700 du code de procédure civile.</AL><AL>Fait à Paris le 19 août 2024</AL><AL>Le Greffier, Le Président,</AL><AL>Marion COBOS Jean-Christophe GAYET</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="11"></DEBUA><DEBUR DATE="22/08/2024" N="11"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1732FB1D0659ED-EFL"><NINFO>11</NINFO><REFDOC DATE="22/08/2024" ID="R1832FB1D0659ED-EFL" JURI-DATE="2024-08-22" JURI-GPS-ID="g4d2ea4c1-f165-4ee2-bd0e-87ee341a0ba3" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Bourges" JURI-LOCATION-REFID="Bourges" JURI-NUMBER="23/00626" NATURE="CA" RC="23/00626" REF="Bourges">CA Bourges 22-8-2024 n° 23/00626, 1ère Chambre</REFDOC><TXD><AL>SM/OC</AL><AL></AL><AL>COPIE OFFICIEUSE</AL><AL>COPIE EXÉCUTOIRE</AL><AL>à :</AL><AL>- Me Jacqueline CHAMIOT-CLERC</AL><AL>- Me Marie-hélène ROUET-HEMERY</AL><AL>Expédition TJ</AL><AL>LE : 22 AOUT 2024</AL><AL>COUR D'APPEL DE BOURGES</AL><AL>CHAMBRE CIVILE</AL><AL>ARRÊT DU 22 AOUT 2024</AL><AL>N° - Pages</AL><AL>N° RG 23/00626 - n° Portalis DBVD-V-B7H-DR7U</AL><AL>Décision déférée à la Cour :</AL><AL>Jugement suivant la procédure accélérée au fond du tribunal judiciaire de CHATEAUROUX en date du 03 Mai 2023</AL><AL>PARTIES EN CAUSE :</AL><AL>I - Mme [S] [U] épouse [V]</AL><AL>née le [Date naissance 7] 1951 à [Localité 32]</AL><AL>[Adresse 5]</AL><AL>[Localité 18]</AL><AL>Représentée par Me Jacqueline CHAMIOT-CLERC, avocat au barreau de BOURGES</AL><AL>Plaidant par Me Antoine MAUPETIT de la SARL CHROME AVOCATS, avocat au barreau de NANTES</AL><AL>timbre fiscal acquitté</AL><AL>APPELANTE suivant déclaration du 22/06/2023</AL><AL>II - Mme [Y] [U] épouse [L]</AL><AL>née le [Date naissance 4] 1950 à [Localité 31]</AL><AL>[Adresse 28]</AL><AL>[Localité 10]</AL><AL>- Mme [C] [U] épouse [X]</AL><AL>née le [Date naissance 2] 1982 à [Localité 30]</AL><AL>[Adresse 23]</AL><AL>[Localité 34]</AL><AL>ROYAUME UNI</AL><AL>- M. [M] [U]</AL><AL>né le [Date naissance 1] 1986 à [Localité 30]</AL><AL>[Adresse 17]</AL><AL>[Localité 20]</AL><AL>Représentés et plaidant par Me Marie-hélène ROUET-HEMERY, avocat au barreau de CHATEAUROUX</AL><AL>timbre fiscal acquitté</AL><AL>INTIMÉS</AL><AL>22 AOUT 2024</AL><AL>N° /2</AL><AL>III - Mme [Z] [U]</AL><AL>née le [Date naissance 8] 1987 à [Localité 29]</AL><AL>[Adresse 14]</AL><AL>[Localité 15]</AL><AL>non représentée</AL><AL>à laquelle la déclaration d'appel a été signifiée suivant acte d'huissier du 22/08/2023 remis à étude</AL><AL>INTIMÉE</AL><AL>IV - Mme [B] [U]</AL><AL>[Adresse 13]</AL><AL>[Localité 9]</AL><AL>non représentée</AL><AL>à laquelle la déclaration d'appel a été signifiée suivant acte d'huissier du 24/08/2023 ayant été transformé en procès-verbal de recherches infructueuses</AL><AL></AL><AL>INTIMÉE</AL><AL>V - M. [R] [U]</AL><AL>[Adresse 6]</AL><AL>[Localité 19]</AL><AL>non représenté</AL><AL>auquel la déclaration d'appel a été signifiée suivant acte d'huissier du 17/08/2023 remis à étude</AL><AL>INTIMÉ</AL><AL>22 AOUT 2024</AL><AL>N° /3</AL><AL>COMPOSITION DE LA COUR :</AL><AL>En application des dispositions des articles 786 et 907 du code de procédure civile, l'affaire a été débattue le 28 Mai 2024 en audience publique, les avocats ne s'y étant pas opposés, devant Mme CIABRINI, Conseillère chargée du rapport.</AL><AL>Le magistrat rapporteur a rendu compte des plaidoiries dans le délibéré de la Cour, composée de :</AL><AL>Mme Odile CLEMENT Présidente de Chambre</AL><AL>M. Richard PERINETTI Conseiller</AL><AL>Mme Marie-Madeleine CIABRINI Conseillère</AL><AL>***************</AL><AL>GREFFIER LORS DES DÉBATS : Mme SERGEANT</AL><AL>***************</AL><AL>ARRÊT : RENDU PAR DEFAUT</AL><AL>prononcé publiquement par mise à disposition de l'arrêt au greffe de la Cour, les parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de l'article 450 du code de procédure civile.</AL><AL>**************</AL><AL>EXPOSÉ</AL><AL>[W] [T] divorcée de [K] [U], est décédée le [Date décès 3] 2021 à [Localité 25] (36), laissant pour lui succéder, en l'état d'un testament olographe du 3 juin 2004 :</AL><AL>- ses enfants : [Y] [U] épouse [L], légataire particulière de divers biens mobiliers,</AL><AL>. [S] [U], épouse [V], légataire de la quotité disponible et légataire particulière</AL><AL>. [N] [U], légataire particulier de divers biens mobiliers, ayant renoncé à ses droits légaux et au legs.</AL><AL>- ses petits-enfants :</AL><AL>- [C], [M] et [Z] [U] venant par représentation de leur père, [N] [U], renonçant à la succession,</AL><AL>- [B] [U] et [R] [U], venant par représentation de leur père, [A] [U], décédé le [Date décès 16] 2004.</AL><AL>Les dispositions du testament olographe du 3 juin 2004 concernant Mme [S] [V] sont ainsi libellées : ' Je lègue à [S] la quotité disponible […]. Je lègue à ma fille [S] à titre particulier les [Localité 35] c'est-à-dire la maison, le parc, les dépendances, la petite maison et la ferme et la partie des terres et / ou étangs qu'elle prendra la première dans sa part et dans la proportion à sa convenance…'.</AL><AL>La masse active de la succession se compose notamment :</AL><AL>- du [Adresse 27] sis à [Localité 21] (36), comprenant un château et ses dépendances, parc, terres, bois et jardin, ayant fait l'objet d'une donation en avancement sur part successorale à [A] [U] suivant acte du 5 octobre 1995,</AL><AL>- d'une parcelle cadastrée ZR n° [Cadastre 11] en nature de bois et une parcelle cadastrée ZR n° [Cadastre 12] en nature de prairies, sise lieudit [Localité 22]</AL><AL>- du [Adresse 26], comprenant un château et ses dépendances avec parc, terres, étang et jardin, situé sur les communes de [Localité 24] et [Localité 33] (36), ayant fait l'objet du legs particulier à Mme [S] [U] épouse [V], ci-dessus énoncé.</AL><AL>Par acte extra-judiciaire d'huissier en date du 10 août 2022, Mme [Y] [U], Mmes [C] et [Z] [U] et M. [M] [U] ont fait sommation à Mme [S] [V] de 'dire si elle accepte le legs à titre particulier et plus précisément en ce qui concerne celui ayant pour objet la propriété des [Localité 35], de dire quel contenu précis elle lui donne puisque le testament lui en laisse le choix, et dans l'hypothèse avérée d'atteinte à la réserve, les requérants sollicitent expressément la réduction du legs et la mettent en demeure de prendre parti pour une réduction en valeur ou en nature lui rappelant les termes de l'article 924-1 du code civil ainsi rédigé…'</AL><AL>Par actes des 4,5 et 7 octobre 2022, Mme [S] [V] a saisi le président du tribunal judiciaire de Châteauroux selon la procédure accélérée au fond aux fins de se voir octoyer, au visa des articles 771 et 772 du code civil, un délai supplémentaire de deux ans à compter de la décision à intervenir pour opter sur la succession de sa mère.</AL><AL>Par jugement du 3 mai 2023, le président du tribunal judiciaire de Châteauroux a :</AL><AL>- dit que la sommation d'opter adressée à Mme [S] [U] épouse [V] le 6 août 2022 est régulière,</AL><AL>- débouté Mme [S] [U] épouse [V] de l'ensemble de ses demandes,</AL><AL>- débouté les consorts [U] de leur demande fondée sur l'article 700 du code de procédure civile,</AL><AL>- condamné Mme [V] aux dépens.</AL><AL>Suivant déclaration d'appel du 22 juin 2023, Mme [S] [V] a relevé appel de ce jugement en ce qu'il l'a déboutée de ses demandes et condamnée aux dépens.</AL><AL>Dans ses dernières conclusions signifiées par RPVA le 6 mai 2024, Mme [S] [V] demande à la cour de :</AL><AL>INFIRMER le jugement rendu le 3 mai 2023 en ce qu'il a :</AL><AL>- Débouté Mme [S] [U] épouse [V] de l'ensemble de ses demandes ;</AL><AL>- Condamné Mme [S] [U] épouse [V] aux dépens ;</AL><AL></AL><AL>Statuant à nouveau,</AL><AL>DECLARER Mme [S] [U] épouse [V] recevable et bien-fondée en son</AL><AL>action ;</AL><AL></AL><AL>Par conséquent,</AL><AL>OCTROYER à Mme [S] [U] épouse [V] un délai supplémentaire de deux ans à compter de la décision à intervenir, pour opter sur la succession de sa mère, [W] [T] ;</AL><AL></AL><AL>CONDAMNER les intimés, in solidum, à payer à Mme [S] [V] la somme de 3.000,00 ##euro## en application des dispositions de l'article 700 du Code de procédure civile ;</AL><AL></AL><AL>RESERVER les dépens de l'instance.</AL><AL>Dans leurs dernières conclusions signifiées le 25 avril 2024, les consorts [U] présentent les demandes suivantes :</AL><AL>- Confirmer le jugement en ce qu'il a dit que la sommation d'opter adressée à Mme [S] [V] est régulière et en ce qu'il a débouté cette dernière de l'ensemble de ses demandes ;</AL><AL>- Dire et juger que Mme [V] a tacitement accepté la succession de [W] [T] ;</AL><AL>- Débouter en conséquence Mme [V] de sa demande tendant à ce qu'il lui soit octroyé un délai supplémentaire de deux ans à compter de la décision à intervenir, pour opter sur cette succession ;</AL><AL>- Débouter Mme [V] de ses demandes au titre de l'article 700 du code de procédure civile ;</AL><AL>- Condamner Mme [V] aux dépens de première instanc et d'appel et à payer aux concluants une somme de 3 000 ##euro## sur le fondement de l'article 700 du code de procédure civile.</AL><AL>Le premier juge a dit que le fait pour Mme [V] de demander reconventionnellement dans la procédure de référé expertise concernant les biens successoraux, l'expulsion de toute personne qui pénétrerait sur le [Adresse 26], ne pouvait qu'émaner d'une personne se considérant comme la propriétaire des lieux conduite à protéger son droit, de sorte que Mme [V] avait accepté tacitement la succession de sa mère.</AL><AL>Mme [Z] [U], Mme [B] et M. [U] et M. [R] [U] n'ont pas constitué avocat.</AL><AL>La procédure d'appel a été par erreur suivie selon les règles de la procédure ordinaire et une ordonnance de clôture a été rendue le 28 mai 2024, alors que la procédure relevait de l'article 905 du code de procédure civile.</AL><AL>MOTIFS</AL><AL>Il est au préalable précisé que l'appel ne porte pas sur les dispositions du jugement ayant déclaré régulier l'acte de sommation d'opter du 10 août 2022, de sorte que les conclusions des consorts [U] demandant la confirmation de ce chef sont sans objet.</AL><AL>Aux termes de l'article 771 du code civil « L'héritier ne peut être contraint à opter avant l'expiration d'un délai de quatre mois à compter de l'ouverture de la succession.</AL><AL>A l'expiration de ce délai, il peut être sommé, par acte extrajudiciaire, de prendre parti à</AL><AL>l'initiative d'un créancier de la succession, d'un cohéritier, d'un héritier de rang subséquent</AL><AL>ou de l'État ».</AL><AL></AL><AL>L'article 772 du Code civil dispose que : « Dans les deux mois qui suivent la sommation, l'héritier doit prendre parti ou solliciter un délai supplémentaire auprès du juge lorsqu'il n'a pas été en mesure de clôturer l'inventaire commencé ou lorsqu'il justifie d'autres motifs sérieux et légitimes. Ce délai est suspendu à compter de la demande de prorogation jusqu'à la décision du juge saisi.</AL><AL>À défaut d'avoir pris parti à l'expiration du délai de deux mois ou du délai supplémentaire</AL><AL>accordé, l'héritier est réputé acceptant pur et simple ».</AL><AL>Selon l'article 782 du Code civil, « L'acceptation pure et simple peut être expresse ou tacite. Elle est expresse quand le successible prend le titre ou la qualité d'héritier acceptant dans un acte authentique ou sous seing privé. Elle est tacite quand le successible saisi fait un acte qui suppose nécessairement son intention d'accepter et qu'il n'aurait droit de faire qu'en qualité d'héritier acceptant ».</AL><AL></AL><AL>L'acceptation tacite d'une succession implique, de la part de l'héritier, des actes qui supposent nécessairement son intention d'accepter (C.Cass., Civ 1ère, 7 juin 1988, n° 86-10399).</AL><AL>Sur la demande d'un délai supplémentaire pour opter</AL><AL>Il résulte de l'article 679 du code civil que 'celui qui cumule plus d'une vocation successorale à la même succession a, pour chacune d'elles, un droit d'option distinct'.</AL><AL>Tel est le cas d'une personne venant à une succession à la fois en qualité d'héritier désigné par la loi et à la fois en vertu d'une disposition à cause de mort qui lui a été consentie par le de cujus. Dans ce cas, la personne dipose d'une double option successorale.</AL><AL>En l'espèce, Mme [S] [V] est à la fois héritière légale de sa mère et bénéficiaire d'un legs, legs qu'elle peut cantonner ainsi que les dispositions testamentaires l'y autorisent expressément. Elle bénéficie par conséquent d'un double droit d'option.</AL><AL>Il est constaté que la sommation d'opter qui lui a été délivrée le 10 août 2022 concerne non pas l'acceptation de la succession mais celle du legs à titre particulier et plus précisément celui ayant pour objet la propriété de [Localité 35] afin de dire quel contenu Mme [V] entendait lui donner.</AL><AL>Dès lors, la question de l'acceptation de la succession en elle-même par Mme [S] [V] n'était pas celle posée au premier juge qui a toutefois à juste titre considéré que la demande reconventionnelle présentée par celle-ci par conclusions signifiées le 19 juillet 2022 (pièce 4 des intimés) devant le juge des référés saisi de la demande d'expertise des biens successoraux, constituait un acte d'acceptation tacite de la succession. En effet, Mme [V] sollicitait l'expulsion sous astreinte des 'autres héritiers venant à la succession, qui continuent de pénétrer et d'accéder librement aux biens susvisés, malgré l'opposition de la légataire universelle'.</AL><AL>Le litige n'a cependant pas été solutionné à ce stade puisqu'il n'était pas statué sur l'option que Mme [V] devait exercer concernant les biens composant son legs.</AL><AL>Par ordonnance de référé du 19 octobre 2022, le juge des référés a ordonné une expertise aux fins de décrire et estimer l'actif successoral composant la succession de [W] [T].</AL><AL>Mme [S] [V] pouvait donc prétendre obtenir un délai dans l'attente du dépôt du rapport d'expertise pour pouvoir choisir la composition de son legs.</AL><AL>Cependant, les intimés font valoir et en justifient, que le rapport d'expertise a été déposé le 7 février 2024.</AL><AL>C'est donc en occultant ce fait nouveau que Mme [V] maintient dans ses dernières conclusions du 6 mai 2024 sa demande tendant à l'infirmation du jugement querellé, faisant valoir que tant que l'expert désigné par ordonnance de référé du 19 octobre 2022 n' a pas déposé son rapport, il lui est impossible de déterminer avec précision le montant de l'actif successoral et du legs particulier dont elle est bénéficiaire.</AL><AL>Mme [V] dispose désormais de la valorisation des biens composant le [Adresse 26], sur lequel porte son legs et a donc la capacité de déterminer les biens qui le composeront, en réponse à la sommation d'opter qui lui a été délivrée sur ce point, étant avisée que ses co-héritiers en solliciteront la réduction en cas d'atteinte à leur réserve.</AL><AL>L'appelante n'explique nullement pour quels motifs un délai de deux ans lui serait nécessaire pour ce faire.</AL><AL>Il est constaté qu'elle a déjà disposé au jour où la cour statue d'un délai de plus de 5 mois depuis le dépôt du rapport d'expertise, lui permettant de prendre conseil.</AL><AL>En l'absence de motifs sérieux et légitimes allégués par l'appelante, sa demande de délai doit être rejetée, le jugement étant par conséquent confirmé par ces motifs substitués.</AL><AL>Sur les dépens et l'article 700 du code de procédure civile</AL><AL>Du fait de l'issue du litige, le jugement est confirmé en ses dispositions sur les dépens et l'article 700 du code de procédure civile.</AL><AL>Mme [S] [V] sera condamnée aux dépens d'appel.</AL><AL>En raison de la nature du litige, l'équité ne commande pas de faire application de l'article 700 du code de procédure civile en appel.</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>La cour,</AL><AL>Confirme le jugement du 3 mai 2023 ;</AL><AL>Dit n'y avoir lieu à application de l'article 700 du code de procédure civile ;</AL><AL>Condamne Mme [S] [V] aux dépens.</AL><AL>L'arrêt a été signé par O. CLEMENT, Président, et par V. SERGEANT, Greffier, auquel la minute de la décision a été remise par le magistrat signataire.</AL><AL>Le Greffier, Le Président,</AL><AL>V.SERGEANT O. CLEMENT</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="12"></DEBUA><DEBUR DATE="29/08/2024" N="12"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I17E18568147971-EFL"><NINFO>12</NINFO><REFDOC DATE="29/08/2024" ID="R18E18568147971-EFL" JURI-DATE="2024-08-29" JURI-GPS-ID="ge21fa6aa-e496-432f-aa2e-2a4d2510e20f" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="488640" NATURE="CE" REF="488640">CE 29-8-2024 n° 488640, 5<E>e</E> et 6<E>e</E> chambres réunies</REFDOC><TXD><AL>Vu la procédure suivante :</AL><AL>Par une requête sommaire, un mémoire complémentaire et un mémoire en réplique, enregistrés les 29 septembre et 22 décembre 2023 et le 20 juin 2024 au secrétariat du contentieux du Conseil d'État, l'association Fédération Droit au Logement demande au Conseil d'État :</AL><AL>1°) d'annuler pour excès de pouvoir le décret n° 2023-695 du 29 juillet 2023 portant règles sanitaires d'hygiène et de salubrité des locaux d'habitation et assimilés ;</AL><AL>2°) de mettre à la charge de l'État la somme de 3 500 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</AL><AL>Vu les autres pièces du dossier ;</AL><AL>Vu :</AL><AL>- le code de l'environnement ;</AL><AL>- le code de la santé publique ;</AL><AL>- le décret n° 2002-120 du 30 janvier 2002 ;</AL><AL>- le code de justice administrative ;</AL><AL>Après avoir entendu en séance publique :</AL><AL>- le rapport de M. Cyrille Beaufils, maître des requêtes,</AL><AL>- les conclusions de M. Maxime Boutron, rapporteur public.</AL><AL>La parole ayant été donnée, après les conclusions, à la SCP Sevaux, Mathonnet, avocat de l'association Fédération Droit au Logement.</AL><AL>Considérant ce qui suit :</AL><AL>1. Il ressort des pièces du dossier que le décret du 29 juillet 2023 attaqué insère, à la section 3 du chapitre Ier du titre III du livre III de la première partie de la partie réglementaire du code de la santé publique, six sous-sections composées des articles R. 1331-14 à R. 1331-65 qui ont pour objet de fixer les règles sanitaires d'hygiène et de salubrité des locaux d'habitation et assimilés. Eu égard aux moyens qu'elle soulève, la requête doit être regardée comme dirigée contre la seule sous-section 2, intitulée " Caractéristiques des locaux propres à l'habitation " et composée des articles R. 1331-17 à R. 1331-23, dans sa rédaction résultant du décret attaqué.</AL><AL>Sur la recevabilité des interventions :</AL><AL>2. Les associations Fondation Abbé Pierre pour le logement des défavorisés, Le Secours Catholique, ATD Quart Monde et Confédération nationale du logement justifient, compte tenu de leur objet, d'un intérêt suffisant à l'annulation du décret attaqué. Leur intervention est donc recevable.</AL><AL>3. En revanche, l'Union syndicale Solidaires ne justifie pas d'un intérêt la rendant recevable à intervenir à l'appui d'un recours tendant à l'annulation du même décret, qui fixe des règles sanitaires d'hygiène et de salubrité des locaux d'habitation et n'est donc pas susceptible de faire grief aux intérêts qu'elle a pour mission de défendre. Par suite, son intervention n'est pas recevable.</AL><AL>Sur la légalité des dispositions contestées :</AL><AL>4. Aux termes de l'article L. 1331-23 du code de la santé publique : " Ne peuvent être mis à disposition aux fins d'habitation, à titre gratuit ou onéreux, les locaux insalubres dont la définition est précisée conformément aux dispositions de l'article L. 1331-22, que constituent les caves, sous-sols, combles, pièces dont la hauteur sous plafond est insuffisante, pièces de vie dépourvues d'ouverture sur l'extérieur ou dépourvues d'éclairement naturel suffisant ou de configuration exiguë, et autres locaux par nature impropres à l'habitation, ni des locaux utilisés dans des conditions qui conduisent manifestement à leur sur-occupation. " Aux termes de l'article L. 1331-22 du même code : " Tout local, installation, bien immeuble ou groupe de locaux, d'installations ou de biens immeubles, vacant ou non, qui constitue, soit par lui-même, soit par les conditions dans lesquelles il est occupé, exploité ou utilisé, un danger ou risque pour la santé ou la sécurité physique des personnes est insalubre. / () / Les décrets pris en application de l'article L. 1311-1 et, le cas échéant, les arrêtés pris en application de l'article L. 1311-2 précisent la définition des situations d'insalubrité. " Enfin, aux termes de son article L. 1311-1 : " Sans préjudice de l'application de législations spéciales et des pouvoirs reconnus aux autorités locales, des décrets en Conseil d'État, pris après consultation du Haut Conseil de la santé publique et, le cas échéant, du Conseil supérieur de la prévention des risques professionnels, fixent les règles générales d'hygiène et toutes autres mesures propres à préserver la santé de l'homme, notamment en matière : / () - de salubrité des habitations, des agglomérations et de tous les milieux de vie de l'homme ; () ".</AL><AL>5. L'organisme dont une disposition législative ou réglementaire prévoit la consultation avant l'intervention d'une décision doit être mis à même d'exprimer son avis sur l'ensemble des questions soulevées par cette décision. Par suite, dans le cas où, après avoir recueilli son avis, l'autorité compétente pour prendre ladite décision envisage d'apporter à son projet des modifications, elle doit procéder à une nouvelle consultation de cet organisme lorsque ces modifications posent des questions nouvelles.</AL><AL>6. Il ressort de la comparaison du projet de décret ayant fait l'objet, en application des dispositions de l'article L. 1311-1 du code de la santé publique, de la consultation du Haut Conseil de la santé publique et du décret attaqué que ce dernier diffère du premier, notamment, d'une part, en ce qu'il ne comporte plus de condition relative à la proportion d'enfouissement dans le sol au-delà de laquelle des locaux ne peuvent être regardés comme à usage d'habitation et, d'autre part, en ce qu'il retient comme suffisante pour un tel usage une hauteur sous plafond des pièces de vie et de service égale ou supérieure à 2,20 mètres, susceptible d'être ramenée, par renvoi à l'article 4 du décret du 30 janvier 2002 susvisé, à 1,80 mètres pour les locaux disposant au moins d'une pièce principale ayant un volume habitable au moins égal à 20 mètres cubes, alors que le projet soumis au Haut Conseil retenait qu'une hauteur sous plafond comprise entre 2,20 mètres et 2,50 mètres pouvait contribuer à qualifier une situation d'insalubrité et excluait les locaux d'une hauteur inférieure à 2,20 mètres.</AL><AL>7. Les modifications ainsi apportées aux règles de salubrité des locaux d'habitation postérieurement à la consultation du Haut Conseil de la santé publique, qui portent sur des critères essentiels au regard de l'objet de cette réglementation et dont la nécessaire combinaison pour apprécier la salubrité d'un local destiné à l'habitation est susceptible de permettre la mise à disposition aux fins d'habitation de locaux enterrés en totalité et d'une hauteur sous plafond de 1,80 m, ce qu'excluait le projet de décret soumis à consultation, doivent être regardées comme posant, eu égard à l'objet de ce décret, une question nouvelle qui imposait une nouvelle consultation de cet organisme. Dans les circonstances de l'espèce, une telle omission de consultation a été susceptible d'exercer une influence sur le contenu du décret attaqué.</AL><AL>8. Il résulte de ce qui précède que, sans qu'il soit besoin d'examiner les autres moyens de la requête, l'association Fédération Droit au Logement est fondée à demander l'annulation de la sous-section 2 de la section 3 du chapitre Ier du titre III du livre III de la première partie de la partie réglementaire du code de la santé publique. Il n'y a pas lieu, dans les circonstances de l'espèce, de limiter dans le temps les effets de cette annulation.</AL><AL>9. Il y a lieu, dans les circonstances de l'espèce, de mettre à la charge de l'État la somme de 3 500 euros à verser à l'association Fédération Droit au Logement, au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</AL><AL>D E C I D E :</AL><AL>--------------</AL><AL>Article 1<E>er</E> : Les interventions des associations Fondation Abbé Pierre pour le logement des défavorisés, Le Secours Catholique, ATD Quart Monde et Confédération nationale du logement sont admises.</AL><AL>Article 2 : L'intervention de l'Union syndicale Solidaires n'est pas admise.</AL><AL>Article 3 : La sous-section 2 " Caractéristiques des locaux propres à l'habitation " de la section 3 du chapitre Ier du titre III du livre III de la première partie de la partie réglementaire du code de la santé publique, dans sa rédaction résultant du décret n° 2023-695 du 29 juillet 2023, est annulée.</AL><AL>Article 4 : L'État versera à l'association Fédération Droit au Logement une somme de 3 500 euros, au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</AL><AL>Article 5 : La présente décision sera notifiée à l'association Fédération Droit au Logement et à la ministre du travail, de la santé et des solidarités, ainsi qu'aux associations Fondation Abbé Pierre pour le logement des défavorisés, Le Secours Catholique, ATD Quart Monde et Confédération nationale du logement et à l'Union syndicale Solidaires.</AL><AL>Copie en sera adressée au Premier ministre et au ministre de la transition écologique et de la cohésion des territoires.</AL><AL>Délibéré à l'issue de la séance du 12 juillet 2024 où siégeaient : M. Pierre Collin, président adjoint de la section du contentieux, présidant ; M. Jean-Philippe Mochon, président de chambre ; Mme Sophie-Caroline de Margerie, conseillère d'État, M. Cyril Roger-Lacan, M. Stéphane Hoynck, M. Alain Seban, conseillers d'État et M. Cyrille Beaufils, maître des requêtes-rapporteur.</AL><AL>Rendu le 29 août 2024.</AL><AL>Le président :</AL><AL>Signé : M. Pierre Collin</AL><AL>Le rapporteur :</AL><AL>Signé : M. Cyrille Beaufils</AL><AL>La secrétaire :</AL><AL>Signé : Mme Anne-Lise Calvaire</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="13"></DEBUA><DEBUR DATE="30/08/2024" N="13"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I12019CA1CIC840-EFL" STATUT="ENCOURS"><NINFO>13</NINFO><REFDOC DATE="30/08/2024" ID="R22019CA1CIC840-EFL" JURI-DATE="2024-08-30" JURI-GPS-ID="gbdeb8baf-8d6a-4bea-a892-5a8385b07219" JURI-JURISDICTION="Cour administrative d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CAA" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="24PA02213" NATURE="CAA" NOM="Sté HLF" RC="24PA02213" REF="Paris">CAA Paris 30-8-2024 n° 24PA02213, Sté HLF</REFDOC><TXD><AL>Vu la procédure suivante :</AL><AL>Procédure contentieuse antérieure :</AL><AL>La société HLF (anciennement HSBC Leasing) a demandé au tribunal administratif de Paris de prononcer la décharge de l'amende qui lui a été appliquée au titre de l'année 2015 sur le fondement du a du I de l'article 1763 du code général des impôts pour un montant de 981 255 euros.</AL><AL>Par une ordonnance n° 2213457/2-1 en date du 15 décembre 2022, la présidente de la 2ème section du tribunal administratif de Paris a refusé de transmettre au Conseil d'État la question prioritaire de constitutionnalité soulevée par la société HSBC Leasing sur la conformité au principe de proportionnalité des peines garanti par l'article 8 de la Déclaration des droits de l'homme et du citoyen des dispositions du a du I de l'article 1763 du code général des impôts.</AL><AL>Par jugement n° 2213457/2-1 en date du 26 mars 2024, le tribunal administratif de Paris a rejeté la demande de la société HLF tendant à la décharge de l'amende qui lui a été appliquée au titre de l'année 2015 sur le fondement du a du I de l'article 1763 du code général des impôts.</AL><AL>Procédure devant la Cour :</AL><AL>Par des mémoires distincts, enregistrés les 16 mai, 1<E>er</E> juillet, 1<E>er</E> juillet, 23 juillet et 2 août 2024, la société HLF, représentée par le cabinet Sullivan et Cromwell LLP, demande à la Cour, dans le dernier état de ses écritures :</AL><AL>1) d'annuler l'article 1<E>er</E> de l'ordonnance en date du 15 décembre 2022 du tribunal administratif de Paris ayant refusé de transmettre au Conseil d'État la question prioritaire de constitutionnalité soulevée par la société HSBC Leasing sur la conformité des dispositions du a du I de l'article 1763 du code général des impôts au principe de proportionnalité des peines garanti par l'article 8 de la Déclaration des droits de l'homme et du citoyen ;</AL><AL>2) de transmettre au Conseil d'État, en application de l'article 23-1 de l'ordonnance n° 58-1067 du 7 novembre 1958, la question prioritaire de constitutionnalité relative à la conformité des dispositions du a du I de l'article 1763 du code général des impôts au principe de légalité des délits et des peines garanti par l'article 8 de la Déclaration des droits de l'Homme et du citoyen, et la question prioritaire de constitutionnalité relative à la conformité de ces dispositions au principe de proportionnalité des peines garanti par l'article 8 de la Déclaration des droits de l'homme et du citoyen.</AL><AL>Elle soutient que :</AL><AL>- les dispositions contestées sont applicables au litige ;</AL><AL>- les dispositions du a du I de l'article 1763 du code général des impôts méconnaissent le principe de proportionnalité des peines garanti par l'article 8 de la Déclaration des droits de l'homme et du citoyen en ce qu'elles instituent une sanction s'appliquant indépendamment de la circonstance qu'une imposition a ou non été éludée, calculée proportionnellement par l'application d'un taux fixe et sans plafonnement, alors en outre que les éléments en cause non déclarés portent sur des informations dont l'administration a connaissance par ailleurs et qui ne sont pas nécessaires à l'établissement de l'impôt ;</AL><AL>- ces dispositions méconnaissent le principe de légalité des délits et des peines, garanti par l'article 8 de la Déclaration des droits de l'homme et du citoyen, en raison de l'imprécision du "tableau de provisions" auquel renvoie l'article 53 A du code général des impôts.</AL><AL>Par des mémoires en défense enregistrés les 26 juin, 19 juillet et 19 juillet 2024, le ministre de l'économie, des finances et de la souveraineté industrielle et numérique conclut à ce que la Cour ne transmette pas au Conseil d'État les questions prioritaires de constitutionnalité soulevées par la société HLF.</AL><AL>Il soutient que :</AL><AL>- le moyen tiré de la méconnaissance du principe de proportionnalité des peines est irrecevable ;</AL><AL>- la question prioritaire de constitutionnalité relative à la conformité des dispositions du a du I de l'article 1763 du code général des impôts au principe de légalité des délits et des peines ne présente pas de caractère sérieux.</AL><AL>Vu les autres pièces du dossier.</AL><AL>Vu :</AL><AL>- la Déclaration des droits de l'homme et du citoyen ;</AL><AL>- la Constitution, notamment son Préambule et son article 61-1 ;</AL><AL>- l'ordonnance n° 58-1067 du 7 novembre 1958, modifiée par la loi organique n° 2009-1523 du 10 décembre 2009, portant loi organique sur le Conseil constitutionnel, notamment ses articles 23-1 à 23-3 ;</AL><AL>- le code général des impôts et le livre des procédures fiscales ;</AL><AL>- le code de justice administrative.</AL><AL>Considérant ce qui suit :</AL><AL>1. Aux termes de l'article 61-1 de la Constitution : "Lorsque, à l'occasion d'une instance en cours devant une juridiction, il est soutenu qu'une disposition législative porte atteinte aux droits et libertés que la Constitution garantit, le Conseil constitutionnel peut être saisi de cette question sur renvoi du Conseil d'État ou de la Cour de cassation qui se prononce dans un délai déterminé. Une loi organique détermine les conditions d'application du présent article".</AL><AL>2. Aux termes de l'article 23-1 de l'ordonnance n° 58-1067 du 7 novembre 1958 portant loi organique sur le Conseil constitutionnel, modifiée par la loi organique du 10 décembre 2009 relative à l'application de l'article 61-1 de la Constitution : "Devant les juridictions relevant du Conseil d'État (), le moyen tiré de ce qu'une disposition législative porte atteinte aux droits et libertés garantis par la Constitution est, à peine d'irrecevabilité, présenté dans un écrit distinct et motivé. Un tel moyen peut être soulevé pour la première fois en cause d'appel. Il ne peut être relevé d'office". Aux termes de l'article 23-2 de la même ordonnance : "La juridiction statue sans délai par une décision motivée sur la transmission de la question prioritaire de constitutionnalité au Conseil d'État ou à la Cour de cassation. Il est procédé à cette transmission si les conditions suivantes sont remplies : / 1° La disposition contestée est applicable au litige ou à la procédure, ou constitue le fondement des poursuites ; / 2° Elle n'a pas déjà été déclarée conforme à la Constitution dans les motifs et le dispositif d'une décision du Conseil constitutionnel, sauf changement des circonstances ; / 3° La question n'est pas dépourvue de caractère sérieux".</AL><AL>3. Aux termes de l'article R. 771-7 du code de justice administrative : "() les présidents de formation de jugement des tribunaux et des cours () peuvent, par ordonnance, statuer sur la transmission d'une question prioritaire de constitutionnalité".</AL><AL>S'agissant de la demande de transmission de la question de la méconnaissance, par les dispositions du a du I de l'article 1763 du code général des impôts, du principe de légalité des délits et des peines, garanti par l'article 8 de la Déclaration des droits de l'homme et du citoyen :</AL><AL>4. La société HLF soutient que les dispositions du a du I de l'article 1763 du code général des impôts méconnaissent le principe de légalité des délits et des peines, garanti par l'article 8 de la Déclaration des droits de l'homme et du citoyen de 1789, en raison de l'imprécision du "tableau de provisions" mentionné au II de l'article 38 de l'annexe III au code général des impôts, auquel renvoie l'article 53 A du code général des impôts.</AL><AL>5. Aux termes de l'article 53 A du code général des impôts : "Sous réserve des dispositions de l'article 302 septies A bis, les contribuables, autres que ceux soumis au régime défini à l'article 50-0 (1), sont tenus de souscrire chaque année, dans les conditions et délais prévus aux articles 172 et 175, une déclaration permettant de déterminer et de contrôler le résultat imposable de l'année ou de l'exercice précédent. Un décret fixe le contenu de cette déclaration ainsi que la liste des documents qui doivent y être joints. Ce décret édicte des définitions et des règles d'évaluation auxquelles les entreprises sont tenues de se conformer. ()". Aux termes du II de l'article 38 de l'annexe III à ce code : "- Les contribuables visés à l'article 53 A du code général des impôts sont tenus de joindre à la déclaration et aux annexes visées au I, le bilan, le compte de résultat, le tableau des immobilisations, le tableau des amortissements, le tableau des provisions et l'état des échéances des créances et des dettes. ()".</AL><AL>6. Aux termes du I de l'article 1763 du même code : "- Entraîne l'application d'une amende égale à 5 % des sommes omises le défaut de production ou le caractère inexact ou incomplet des documents suivants : a. Tableau des provisions prévu en application des dispositions de l'article 53 A ; () Pour les documents mentionnés aux a, b et c, l'amende s'applique au seul exercice au titre duquel l'infraction est mise en évidence et le taux est ramené à 1 % lorsque les sommes correspondantes sont réellement déductibles. L'amende n'est pas applicable, en cas de première infraction commise au cours de l'année civile en cours et des trois années précédentes, lorsque les intéressés ont réparé leur omission soit spontanément, soit à la première demande de l'administration avant la fin de l'année qui suit celle au cours de laquelle le document devait être présenté.".</AL><AL>7. Et aux termes de l'article 8 de la Déclaration des droits de l'homme et du citoyen de 1789 : "La loi ne doit établir que des peines strictement et évidemment nécessaires, et nul ne peut être puni qu'en vertu d'une loi établie et promulguée antérieurement au délit, et légalement appliquée". Les principes énoncés par cet article s'appliquent non seulement aux peines prononcées par les juridictions répressives mais aussi à toute sanction ayant le caractère d'une punition.</AL><AL>8. Eu égard à la précision des rubriques du tableau n° 2056 intitulé "Provisions inscrites au bilan" annexé à l'arrêté du 14 mars 1984 fixant les modèles de déclarations et documents à souscrire par les entreprises en application de l'article 74 de la loi de finances pour 1984 (n° 83-1179 du 29 décembre 1983) ayant créé l'article 53 A du code général des impôts, qui fait partie de la liasse fiscale devant obligatoirement être renseignée et jointe à la déclaration des résultats des sociétés en application des dispositions de l'article 53 A, la société HLF n'est pas fondée à soutenir que le manquement ou la sanction en cause ne seraient pas clairement définis en raison de l'imprécision du terme "tableau des provisions" visé au II de l'article 38 de l'annexe III du code général des impôts. En particulier, d'une part, le tableau n° 2056 comporte une colonne intitulée "Montant au début de l'exercice" qu'il appartient au contribuable de renseigner, respectivement, pour chaque catégorie de provisions (provisions réglementées, provisions pour risques et charges, provisions pour dépréciation), de sorte que la société HLF n'est pas fondée à soutenir que la définition de ce tableau ne saurait en elle-même ni inclure, ni exclure, la notion de stock de provisions à l'ouverture de l'exercice. D'autre part, ce tableau comporte une colonne intitulée "Diminutions - reprises de l'exercice", de sorte que la société HLF n'est pas davantage fondée à soutenir que sa définition ne saurait en elle-même ni inclure, ni exclure, la notion de reprises de provisions.</AL><AL>9. Il suit de là que la question prioritaire de constitutionnalité relative à la conformité des dispositions a du I de l'article 1763 du code général des impôts au principe de légalité des délits et des peines, garanti par l'article 8 de la Déclaration des droits de l'homme et du citoyen, soulevée par la société HLF, est dépourvue de caractère sérieux. Dès lors, il n'y a pas lieu de la transmettre au Conseil d'État.</AL><AL>S'agissant de la demande de transmission de la question de la méconnaissance, par les dispositions du a du I de l'article 1763 du code général des impôts, du principe de proportionnalité des peines garanti par l'article 8 de la Déclaration des droits de l'homme et du citoyen :</AL><AL>10. En premier lieu, aux termes de l'article R. 771-12 du code de justice administrative : "Lorsque, en application du dernier alinéa de l'article 23-2 de l'ordonnance n° 58-1067 du 7 novembre 1958 portant loi organique sur le Conseil constitutionnel, l'une des parties entend contester, à l'appui d'un appel formé contre la décision qui règle tout ou partie du litige, le refus de transmission d'une question prioritaire de constitutionnalité opposé par le premier juge, il lui appartient, à peine d'irrecevabilité, de présenter cette contestation avant l'expiration du délai d'appel dans un mémoire distinct et motivé, accompagné d'une copie de la décision de refus de transmission".</AL><AL>11. Il résulte de ces dispositions que, lorsqu'un tribunal administratif a refusé de transmettre au Conseil d'État la question prioritaire de constitutionnalité qui lui a été soumise, il appartient à l'auteur de cette question, à peine d'irrecevabilité, de contester ce refus, à l'occasion du recours formé contre le jugement qui statue sur le litige, dans le délai de recours contentieux et par un mémoire distinct et motivé, que le refus de transmission précédemment opposé l'ait été par une décision distincte du jugement, dont il joint alors une copie, ou directement par ce jugement.</AL><AL>12. Le jugement contesté du 26 mars 2024 par lequel le tribunal administratif de Paris a rejeté la demande de la société HLF tendant à la décharge de l'amende qui lui a été appliquée au titre de l'année 2015 sur le fondement du a du I de l'article 1763 du code général des impôts, a été notifié le 2 avril 2024 à la société HLF. Les conclusions de la société HLF dirigées contre l'ordonnance du 15 décembre 2022 du tribunal administratif de Paris ayant refusé de transmettre au Conseil d'État la question relative à la conformité des dispositions du a du I de l'article 1763 du code général des impôts au principe de proportionnalité des peines garanti par l'article 8 de la Déclaration des droits de l'homme et du citoyen, accompagnées d'une copie de cette ordonnance, ont été enregistrées à la cour le 1<E>er</E> juillet 2024, après l'expiration du délai d'appel ouvert contre le jugement contesté du 26 mars 2024.</AL><AL>13. Dès lors, en application des dispositions de l'article R. 771-12 du code de justice administrative, ces conclusions sont irrecevables en raison de leur tardiveté, de même que, par voie de conséquence, la demande de la société HLF tendant à ce que la Cour transmette au Conseil d'État la question relative à la conformité des dispositions du a du I de l'article 1763 du code général des impôts au principe de proportionnalité des peines.</AL><AL>14. En second lieu, si les principes de proportionnalité et d'individualisation des peines qui découlent de l'article 8 de la Déclaration de 1789 impliquent qu'une amende fiscale ne puisse être appliquée que si l'administration, sous le contrôle du juge, l'a expressément prononcée en tenant compte des circonstances propres à chaque espèce, ils ne sauraient toutefois interdire au législateur de fixer des règles assurant une répression effective de la méconnaissance des obligations fiscales.</AL><AL>15. D'une part, en réprimant les inexactitudes ou les omissions relevées dans les déclarations mentionnées à l'article 53 A du code général des impôts mais également leur défaut de souscription, le législateur a, par l'amende ayant le caractère d'une punition qu'il a instaurée, entendu prévenir et sanctionner certains manquements aux obligations déclaratives des contribuables dont le respect est nécessaire à la liquidation de l'impôt. Les dispositions du a du I de l'article 1763 du code général des impôts, dont le caractère nécessaire relève du pouvoir d'appréciation du législateur, poursuivent ainsi un but de lutte contre la fraude fiscale, qui constitue un objectif de valeur constitutionnelle.</AL><AL>16. D'autre part, en fixant l'amende en proportion des sommes omises dans le tableau des provisions établi en application des dispositions de l'article 53 A du code général des impôts, pour sanctionner le défaut de production ou le caractère inexact ou incomplet de ce tableau, les dispositions attaquées instituent une sanction dont la nature est directement liée à celle du manquement réprimé. En retenant une telle assiette, en ramenant le taux prévu de 5 % à 1 % lorsque les sommes omises sont déductibles de l'assiette de l'impôt effectivement dû, et en prévoyant que l'amende ne s'applique qu'au seul exercice au titre duquel l'infraction est mise en évidence, la loi a elle-même assuré, par des taux non disproportionnés, la modulation des peines en fonction de la gravité des comportements réprimés, appréciée à raison de l'importance des sommes non déclarées et des conséquences qui peuvent en résulter au regard des impôts à acquitter par le contribuable et des nécessités du contrôle de ces impôts qu'il appartient à l'administration fiscale d'effectuer. À cet égard, la société HLF n'apporte aucune précision ni aucune justification étayée à l'appui de son allégation selon laquelle les éléments non déclarés en cause porteraient sur des informations dont l'administration aurait connaissance par ailleurs et qui ne seraient pas nécessaires à l'établissement de l'impôt, alors au contraire que, comme le fait valoir l'administration fiscale, le tableau des provisions n° 2056 comporte des indications chiffrées détaillées en fonction de la nature de la provision (montant des provisions réglementées, des provisions pour risques et charges, et des provisions pour dépréciation), et, pour chaque catégorie de provision, en fonction de l'objet de l'écriture comptable correspondante (montant des provisions à l'ouverture de l'exercice, dotations de l'exercice, reprises de l'exercice, montant des provisions à la clôture de l'exercice).</AL><AL>17. De plus, en disposant que cette amende ne trouve pas à s'appliquer en cas de régularisation spontanée, en cas de première infraction commise au cours de l'année civile en cours et des trois années précédentes, lorsque le contribuable a réparé son omission soit spontanément, soit à la première demande de l'administration avant la fin de l'année qui suit celle au cours de laquelle le document devait être présenté, les dispositions du a du I de l'article 1763 du code général des impôts ont assuré une modulation supplémentaire des peines en fonction de la gravité des comportements réprimés.</AL><AL>18. Par suite, et en tout état de cause, la question prioritaire de constitutionnalité relative à la conformité des dispositions a du I de l'article 1763 du code général des impôts au principe de proportionnalité des peines, garanti par l'article 8 de la Déclaration des droits de l'homme et du citoyen est dépourvue de caractère sérieux. Il suit de là que les conclusions de la société HLF tendant à l'annulation de l'article 1<E>er</E> de l'ordonnance du 15 décembre 2022 du tribunal administratif de Paris ayant refusé de transmettre cette question au Conseil d'État, et la demande de la société HLF tendant à ce que cette question soit transmise au Conseil d'État, ne peuvent qu'être rejetées.</AL><AL>ORDONNE :</AL><AL>Article 1<E>er</E> : Les conclusions de la société HLF tendant à l'annulation de l'article 1<E>er</E> de l'ordonnance du 15 décembre 2022 du tribunal administratif de Paris ayant refusé de transmettre au Conseil d'État la question prioritaire de constitutionnalité concernant la conformité des dispositions du a du I de l'article 1763 du code général des impôts au principe de proportionnalité des peines, et la demande de la société HLF tendant à ce que cette question soit transmise au Conseil d'État, sont rejetées.</AL><AL>Article 2 : Il n'y a pas lieu de transmettre au Conseil d'État la question prioritaire de la conformité des dispositions du a du I de l'article 1763 du code général des impôts au principe de légalité des délits et des peines.</AL><AL>Article 3 : La présente ordonnance sera notifiée à la société HLF et au ministre de l'économie, des finances et de la souveraineté industrielle et numérique.</AL><AL>Copie en sera adressée à l'administrateur général des finances publiques chargé de la direction des vérifications nationales et internationales (DVNI).</AL><AL>Fait à Paris, le 30 août 2024.</AL><AL>La présidente de la 5ème chambre,</AL><AL>H. VINOT</AL><AL>La République mande et ordonne au ministre de l'économie, des finances et de la souveraineté industrielle et numérique, en ce qui le concerne ou à tous commissaires de justice à ce requis en ce qui concerne les voies de droit commun contre les parties privées, de pourvoir à l'exécution de la présente décision.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>