<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="2016" CODE="JPJ" MOIS="8"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="03/08/2016" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I13C15D0C4BAB7C-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="03/08/2016" ID="R14C15D0C4BAB7C-EFL" JURI-DATE="2016-08-03" JURI-GPS-ID="geda59f19-6e30-4401-87c4-8cd7ece2db73" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="401924" NATURE="CE" NOM="min. des Affaires étrangères et du Développement international c/ B" REF="401924">CE 3-8-2016 n° 401924, min. des Affaires étrangères et du Développement international c/ B.</REFDOC><TXD><AL>CE réf</AL><AL>statuant au contentieux</AL><AL></AL><AL>401924</AL><AL>Ministre des Affaires étrangères et du Développement international</AL><AL>c/Mme B.</AL><AL>03/08/2016</AL><AL>/ Droits civils et individuels, nationalité, gestation pour autrui, demande de laissez-passer</AL><AL>LE JUGE DES REFERES</AL><AL>Vu la procédure suivante :</AL><AL>Mme B…a demandé au juge des référés du tribunal administratif de Paris, statuant sur le fondement de l'article L. 521-2 du code de justice administrative, d'enjoindre à l'autorité administrative de procéder à la délivrance d'un document de voyage au profit de son fils A…dès la notification de l'ordonnance, sous astreinte de 200 euros par jour de retard. Par une ordonnance n° 1611459 du 26 juillet 2016, le juge des référés du tribunal administratif de Paris a, d'une part, enjoint au ministre des affaires étrangères et du développement international de délivrer à B…un laissez-passer consulaire pour le jeune A…B…, dans le délai de sept jours à compter de la notification de l'ordonnance et, d'autre part, rejeté le surplus de ses conclusions.</AL><AL>Par un recours enregistré le 28 juillet 2016 au secrétariat du contentieux du Conseil d'État, le ministre des affaires étrangères et du développement international demande au juge des référés du Conseil d'État, statuant sur le fondement de l'article L. 521-2 du code de justice administrative d'annuler cette ordonnance.</AL><AL>Il soutient que :</AL><AL>- la condition d'urgence n'est pas remplie dès lors que, Mme B… n'ayant pas accouché de A…B…et ne pouvant par conséquent pas être considérée comme sa mère, il n'y a aucune urgence à délivrer un laissez-passer consulaire à ce dernier qui ne possède pas la nationalité française ;</AL><AL>- aucune atteinte grave et manifestement illégale à une liberté fondamentale n'est caractérisée dès lors, d'une part, que l'article 47 du code civil fait obstacle à la reconnaissance d'un lien de filiation entre Mme B…et A…B…, ainsi que, par voie de conséquence, à la reconnaissance de la nationalité française de ce dernier et, d'autre part, queB…, qui n'exerce pas l'autorité parentale sur A…B…, ne peut se prévaloir de l'atteinte portée à certains de ses droits.</AL><AL>Par un mémoire en défense, enregistré le 1<E>er</E> août 2016, Mme B… conclut au rejet du recours et à ce que l'État lui verse une somme de 5 000 euros au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative. Elle soutient que les moyens soulevés par le ministre des affaires étrangères et du développement international ne sont pas fondés.</AL><AL>Vu les autres pièces du dossier ;</AL><AL>Vu :</AL><AL>- la convention européenne de sauvegarde des droits de l'homme et des libertés fondamentales ;</AL><AL>- la convention relative aux droits de l'enfant ;</AL><AL>- le code civil ;</AL><AL>- le décret n° 2004-1543 du 30 décembre 2004 ;</AL><AL>- le code de justice administrative ;</AL><AL>Après avoir convoqué à une audience publique, d'une part, le ministre des affaires étrangères et du développement international, d'autre part, MmeB… ;</AL><AL>Vu le procès-verbal de l'audience publique du 2 août 2016 à 15 heures au cours de laquelle ont été entendus :</AL><AL>- les représentantes du ministre des affaires étrangères et du développement international ;</AL><AL>- Me Thouin-Palat, avocat au Conseil d'État et à la Cour de cassation, avocat de MmeB… :</AL><AL>- la représentante de MmeB… ;</AL><AL>et à l'issue de laquelle le juge des référés a clos l'instruction ;</AL><AL>Considérant ce qui suit :</AL><AL>1. Aux termes de l'article L. 521-2 du code de justice administrative : "Saisi d'une demande en ce sens justifiée par l'urgence, le juge des référés peut ordonner toutes mesures nécessaires à la sauvegarde d'une liberté fondamentale à laquelle une personne morale de droit public ou un organisme de droit privé chargé de la gestion d'un service public aurait porté, dans l'exercice d'un de ses pouvoirs, une atteinte grave et manifestement illégale. Le juge des référés se prononce dans un délai de quarante-huit heures".</AL><AL>2. Il résulte de l'instruction que A…B…est né le 24 juin 2016 à Erevan en Arménie. MmeB…, ressortissante française née en 1973, munie d'un acte de naissance établi, le 28 juin 2016, par le service d'état civil arménien, apostillé et traduit en français, sur lequel elle est seule inscrite en qualité de mère de l'enfant a sollicité des services de l'ambassade de France en Arménie l'enregistrement de cet acte de naissance ainsi que la délivrance d'un laissez-passer consulaire au nom de l'enfant. Le 15 juillet 2016, le procureur de la République de Nantes, a refusé l'enregistrement de l'acte de naissance, motif pris de sa contrariété à l'article 47 du code civil. Par une décision du 19 juillet 2016, le chef de chancellerie de l'ambassade de France en Arménie a refusé, pour le même motif, de délivrer un laissez-passer consulaire à l'enfant A…B…, après avoir relevé que la naissance résultait d'une convention de gestation pour autrui et que, dès lors, aucun lien de filiation ne pouvait être établi entre Mme B…et l'enfantA… Par une requête enregistrée le 22 juillet 2016, Mme B…a demandé au juge des référés du tribunal administratif de Paris, statuant sur le fondement de l'article L. 521-2 du code de justice administrative, d'enjoindre à l'autorité administrative de procéder à la délivrance d'un document de voyage au profit de l'enfantA…, dès la notification de l'ordonnance, sous astreinte de 200 euros par jour de retard. Par une ordonnance du 26 juillet 2016, le juge des référés du tribunal administratif de Paris a, d'une part, enjoint au ministre des affaires étrangères et du développement international de délivrer à Mme B…un laissez-passer consulaire pour A…B…, dans le délai de sept jours à compter de la notification de l'ordonnance, d'autre part, rejeté le surplus des conclusions de MmeB… Par un recours enregistré le 28 juillet 2016 au secrétariat du contentieux du Conseil d'État, le ministre des affaires étrangères et du développement international relève appel de cette ordonnance.</AL><AL>En ce qui concerne l'urgence :</AL><AL>3. Il résulte de l'instruction que les obligations professionnelles de MmeB…, qui exerce une profession libérale, impliquent qu'elle regagne la France, pays dont elle a la nationalité et où elle réside et travaille, dans les plus brefs délais. Il apparaît en outre que si elle devait quitter Erevan sans le jeune A…B…, celui-ci, qui est âgé d'à peine six semaines, resterait seul sans aucun proche pour en assumer la charge.</AL><AL>4. Il résulte de ce qui précède que le ministre des affaires étrangères et du développement international n'est pas fondé à soutenir que c'est à tort que, par l'ordonnance attaquée, le juge des référés du tribunal administratif de Paris a constaté, dans les circonstances particulières de l'espèce, l'existence d'une situation d'urgence particulière justifiant que le juge des référés fasse usage des pouvoirs qu'il tient de l'article L. 521-2 du code de justice administrative.</AL><AL>En ce qui concerne l'atteinte grave et manifestement illégale à une liberté fondamentale :</AL><AL>5. Si Mme B…soutient que l'acte de naissance arménien qu'elle produit établit le lien de filiation juridique qui existe entre elle et le jeuneA…, le ministre des affaires étrangères conteste, eu égard aux conditions dans lesquelles il affirme que la naissance s'est déroulée, tant l'existence d'une telle filiation juridique que, par voie de conséquence, la nationalité française de A…B… Le litige soulève donc une question sérieuse de nationalité qu'il n'appartient pas, en l'absence de jurisprudence bien établie, au juge administratif de trancher. Dans ces conditions, le ministre des affaires étrangères et du développement international est fondé à soutenir que c'est à tort que, par l'ordonnance attaquée, le juge des référés du tribunal administratif de Paris a considéré que le refus de délivrer à A…B…un laissez-passer, dont l'article 7 du décret du 30 décembre 2004 prévoit qu'il peut être délivré à un Français après vérification de sa nationalité française, portait une atteinte manifestement illégale à l'article 8 de la convention européenne de sauvegarde des droits de l'homme, à la liberté d'aller et venir ainsi qu'à l'intérêt supérieur de l'enfant protégé par l'article 3-1 de la convention relative au droit de l'enfant et a ordonné la délivrance d'un tel laissez-passer.</AL><AL>6. Il ressort toutefois des mentions de l'acte de naissance arménien dont le ministre ne remet pas en cause l'authenticité, que Mme B…est la mère du jeune A…sur lequel elle exerce l'autorité parentale. Il appartient au juge administratif des référés de régler le litige qui lui est soumis au vu de cet élément de fait, conformément à son office et sans empiéter sur les compétences réservées par la loi à l'autorité judiciaire. La circonstance que la conception de cet enfant aurait pour origine un contrat entaché de nullité au regard de l'ordre public français serait, à la supposer établie, sans incidence sur l'obligation, faite à l'administration par les stipulations de l'article 3-1 de la convention relative aux droits de l'enfant, d'accorder une attention primordiale à l'intérêt supérieur des enfants dans toutes les décisions les concernant.</AL><AL>7. Il suit de là que, dans les circonstances de l'espèce, la prise en compte de l'intérêt supérieur de l'enfant A…B… implique que, quelle que soit la position qu'elle retiendra sur sa nationalité, l'autorité administrative lui délivre, à titre provisoire, tout document de voyage lui permettant d'entrer sur le territoire national afin de ne pas être séparé de Mme B…qui en assume seule la charge, dans un délai de sept jours à compter de la notification de la présente ordonnance.</AL><AL>8. Il résulte de ce qui précède que le ministre des affaires étrangères et du développement international est seulement fondé à demander la réformation de l'ordonnance du 26 juillet 2016 du juge des référés du tribunal administratif de Paris en ce qu'elle a de contraire à la présente ordonnance. L'État versera une somme de 3 000 euros à Mme B…au titre des dispositions de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</AL><AL>ORDONNE :</AL><AL>Article 1<E>er</E> : Il est enjoint au ministre des affaires étrangères et du développement international de délivrer, à titre provisoire, à A…B… tout document de voyage lui permettant d'entrer sur le territoire national en compagnie de MmeB…, dans un délai de sept jours à compter de la notification de la présente ordonnance.</AL><AL>Article 2 : L'ordonnance du 26 juillet 2016 du juge des référés du tribunal administratif de Paris est réformée en ce qu'elle a de contraire à la présente ordonnance.</AL><AL>Article 3 : Le surplus des conclusions du recours du ministre des affaires étrangères et du développement international est rejeté.</AL><AL>Article 4 : L'État versera une somme de 3 000 euros à B…au titre de l'article L. 761-1 du code de justice administrative.</AL><AL>Article 5 : La présente ordonnance sera notifiée au ministre des affaires étrangères et du développement international et à Mme C.B…</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="2"></DEBUA><DEBUR DATE="04/08/2016" N="2"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I15DA34016D9923-EFL"><NINFO>2</NINFO><REFDOC DATE="04/08/2016" ID="R16DA34016D9923-EFL" JURI-DATE="2016-08-04" JURI-GPS-ID="gcf3cfccb-781c-419c-84c3-0e581e686765" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Pau" JURI-LOCATION-REFID="Pau" JURI-NUMBER="14/01285" NATURE="CA" NOM="SAS Ventana Narcastet c/ Urssaf Aquitaine" RC="14/01285" REF="Pau">CA Pau 4 août 2016 n° 14/01285, ch. soc., SAS Ventana Narcastet c/ Urssaf Aquitaine</REFDOC><TXD><AL>Arrêt</AL><AL>Prononcé publiquement par mise à disposition de l'arrêt au greffe de la Cour le 04 Août 2016, les parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de l'article 450 du Code de Procédure Civile.</AL><AL>Après débats</AL><AL>à l'audience publique tenue le 11 Mai 2016, devant :</AL><AL>Madame Theate, Présidente</AL><AL>Madame Coquerelle, Conseiller</AL><AL>Madame Peyrot, Conseiller</AL><AL>assistées de Madame Hauguel, Greffière.</AL><AL>Les magistrats du siège ayant assisté aux débats ont délibéré conformément à la loi.</AL><AL>dans l'affaire opposant :</AL><AL>Appelante :</AL><AL>SAS Micron Précision devenue la SAS Ventana Narcastet</AL><AL>prise en la personne de son représentant légal, M. Guy K.</AL><AL>Zone Industrielle</AL><AL>64510 Narcastet</AL><AL>Représentée par la Selafa Fidal, avocats au barreau de Pau</AL><AL>Intimée :</AL><AL>Urssaf Aquitaine</AL><AL>Service contentieux</AL><AL>10, rue Antoine de Bourbon</AL><AL>64145 Billere</AL><AL>Représenté par la Selarl Coulaud &amp; Pillet, avocat au barreau de Bordeaux</AL><AL>sur appel de la décision</AL><AL>en date du 03 mars 2014</AL><AL>rendue par le Tribunal des affaires de sécurité sociale de Pau</AL><AL>RG numéro : 20120389</AL><AL>Faits et procédure :</AL><AL>La SA Micron Précision a fait l'objet d'un contrôle des Services de l'Urssaf des Pyrénées-Atlantiques, sur la période allant du 1<E>er</E> janvier 2009 au 31 décembre 2010, qui donnait lieu à une lettre d'observation du 8 février 2012 puis, le 4 avril 2012, à la confirmation du chef de redressement contesté par la société le 7 mars précédent, portant sur le dispositif d'exonération des cotisations de sécurité sociale relatives aux contributions destinées au financement d'un contrat de retraite supplémentaire.</AL><AL>L'Urssaf Aquitaine a fait délivrer, le 3 mai 2012, à la SA Micron Précision une mise en demeure de régler la somme de 12 726 € au titre du rappel des cotisations outre celle de 1 903 € représentant les majorations.</AL><AL>La SA Micron Précision a saisi :</AL><AL>- le 25 mai 2012, la Commission de Recours Amiable de l'Urssaf qui, le 20 septembre 2012, confirmait le redressement opéré,</AL><AL>- le 16 novembre 2012, le Tribunal des Affaires de Sécurité Sociale de Pau afin de contester cette décision de la Commission de Recours Amiable et solliciter :</AL><AL>* son annulation ainsi que I'annulation du chef de redressement opèré par l'Urssaf Aquitaine,</AL><AL>* la condamnation de l'Urssaf Aquitaine à lui régler la somme de 2 000 € sur le fondement de l'article 700 du Code de Procédure Civile et sa condamnation aux dépens.</AL><AL>L'Urssaf Aquitaine s'est opposée à ces demandes et en a demandé l'entier rejet, sollicitant en outre la condamnation de la SA Micron Précision à lui régler la somme de 300 € sur le fondement de l'article 700 du Code de Procédure Civile</AL><AL>Par jugement du 3 mars 2014 le Tribunal des Affaires de Sécurité Sociale de Pau a :</AL><AL>- reçu la SA Micron Précision en son recours,</AL><AL>- débouté la SA Micron Précision de ce recours</AL><AL>- confirmé la décision de la Commission de Recours Amiable de l'Urssaf Aquitaine en date du 20 septembre 2012,</AL><AL>- débouté l'Urssaf Aquitaine de sa demande d'article 700 du Code de Procédure Civile,</AL><AL>- dit n'y avoir lieu à dépens devant la juridiction.</AL><AL>Par courrier recommandé avec avis de réception adresse le 1<E>er</E> avril 2014 reçu le 2 avril au Greffe de la Cour, la SA Micron Précision a interjeté appel, en toutes ses dispositions, de ce jugement qui lui a été signifié le 17 mars 2014.</AL><AL>Les conditions de forme et de délai de ce recours ne sont pas discutées.</AL><AL>Les parties ont été régulièrement convoquées par le greffe de la Cour pour I'audience du 11 mai 2016, date à laquelle elles ont comparu par représentation de leur conseil respectif.</AL><AL>Prétentions et moyens des parties :</AL><AL>La SA Micron Précision, appelante, qui déclare avoir changé de dénomination sociale et se nommer désormais SAS Ventana Narcastet, a remis ses écritures le 17 février 2016 qui ont été oralement confirmées à l'audience par son avocat.</AL><AL>La SAS Ventana Narcastet demande à la Cour :</AL><AL>- de réformer le jugement entrepris,</AL><AL>- consécutivement, d'annuler la décision rendue par la Commission de Recours Amiable de l'Urssaf Aquitaine le 20 septembre 2012 ainsi que le chef de redressement qu'elle a confirmé,</AL><AL>- de condamner l'Urssaf Aquitaine à lui régler la somme de 2 000 € sur le fondement de l'article 700 du Code de Procédure Civile,</AL><AL>- de condamner l'Urssaf Aquitaine aux entiers dépens.</AL><AL>Au soutien de son recours l'appelante rappelle que le redressement contesté porte sur le dispositif légal d'exonération des cotisations de sécurité sociale attachées aux contributions de l'employeur destinées au financement des prestations supplémentaires de retraite.</AL><AL>Elle conteste fermement que le contrat de retraite supplémentaire qu'elle a souscrit auprès de la compagnie Swiss Life ne peut, comme le soutient l'Urssaf Aquitaine, ouvrir droit au dispositif légal d'exonération au motif que ce dernier ne présenterait pas un caractère collectif.</AL><AL>Elle rappelle que selon l'article L 242-1 du Code de la Sécurité Sociale, les contributions acquittées par les entreprises dans le cadre de la protection sociale complémentaire bénéficient d'un traitement fiscal et social avantageux, à savoir un dispositif d'exonération de cotisations de sécurité sociale qui, dans sa version applicable au cas d'espèce, précise :</AL><AL>« Sont exclues de l'assiette des cotisations mentionnées au premier alinéa (soit les cotisations des assurances sociales, des accidents du travail et des allocations familiales) les contributions des employeurs destinées au financement des prestations complémentaires de retraite et de prévoyance (…), lorsqu'elles revêtent un caractère collectif et obligatoire déterminé dans le cadre d'une des procédures mentionnées à I'article L 911-1 du présent Code ».</AL><AL>Elle se réfère encore aux dispositions de l'article D 242-1 du Code de la Sécurité Sociale selon lequel : « Les opérations de retraite mentionnées au septième alinéa de l'article L 242-1 sont celles organisées par des contrats d'assurance souscrits par un ou plusieurs employeurs ou par tout groupe d'employeurs auprès d'entreprises relevant du Code des assurances, d'institutions de prévoyance (…) au profit d'une ou plusieurs catégories objectives de salariés ».</AL><AL>Pour la SAS Ventana Narcastet, il découle de la combinaison de ces textes que les seules conditions légalement et réglementairement posées pour bénéficier de l'exonération précitée étaient, pour toute la période contrôlée et redressée soit du 1<E>er</E> janvier 2009 au 31 décembre 2010, le caractère collectif et obligatoire de ces garanties au profit d'une ou plusieurs catégories objectives de salariés.</AL><AL>Elle fait valoir que :</AL><AL>Si la loi de financement de la Sécurité Sociale pour l'année 2011 a ultérieurement précisé que le caractère collectif, auquel était subordonné le dispositif d'exonération, pouvait s'entendre, lorsque les garanties ne s'appliquaient pas à tous les salariés de l'entreprise, au sens d'une catégorie établie à partir de critères objectifs déterminés selon des modalités précisées par décret en Conseil d'Etat, ce décret ne peut lui être opposé n'ayant été promulgué que le 9 janvier 2012 (décret 201 2 25 du 9/01/2012 - JO 11/01/12) et n'étant pas d'application rétroactive.</AL><AL>Elle ajoute que ce texte a ouvert aux entreprises une période transitoire jusqu'au 31 décembre 2013, délai ultérieurement reporté au 30 juin 2014, pour mettre le cas échéant en conformité, de ce point de vue, les régimes de retraite supplémentaire et de prévoyance complémentaire déjà souscrits.</AL><AL>En l'occurrence, elle déclare avoir souscrit auprès de la société d'assurances Swiss Life un contrat de retraite supplémentaire au profit du « collège » de ses « cadres dirigeants », indiquant que les cadres dirigeants de l'entreprise sont MM. R. et K., également mandataires sociaux de la société.</AL><AL>Elle soutient qu'à ce titre, ils ont pleinement vocation à être assimilés à des salariés en application de l'article L 311-3 23° du Code de la Sécurité Sociale qui vise très expressément les présidents et dirigeants des sociétés par actions simplifiées et qu'il ne peut être contesté que le « collège » ainsi constitué caractérise une « catégorie objective » au sens de I'article D 242 1 du Code de la Sécurité Sociale.</AL><AL>Selon la SAS Ventana Narcastet chacun peut en effet identifier sans difficulté ceux qui ressortent de cette « catégorie » qu'elle soit comprise :</AL><AL># au sens de la catégorie des cadres dirigeants en qualité de mandataires sociaux,</AL><AL># ou encore au sens de celle des cadres dirigeants visés à l'article L 3111-2 du Code du Travail.</AL><AL>L'appelante relève que d'ailleurs l'Urssaf Aquitaine ne conteste pas que, quel que soit le sens accordé à la catégorie des « cadres dirigeants » en cause (mandataires sociaux ou cadres dirigeants de I'article L 3111-2 du Code du Travail), les ressortissants de cette catégorie, à savoir MM. R. et K., ont effectivement été affiliés au régime de retraite supplémentaire en question de telle sorte que l'affiliation à ce régime présente bien un caractère collectif et obligatoire dans le périmètre de la catégorie objective dont il sagit.</AL><AL>Elle s'oppose aux moyens présentes par l'Urssaf Aquitaine qu'elle déclare inefficaces et critique le jugement entrepris qui les a repris.</AL><AL>Elle rappelle que l'Urssaf Aquitaine dont la motivation a été reprise par la Commission de recours amiable, avait initialement motivé le redressement sur une circulaire DSS/SB/2009/32 du 30 janvier 2009, selon laquelle « les mandataires sociaux ne constituent pas en tant que tels une catégorie de personnel » dont l'Urssaf Aquitaine déduisait : « Le caractère collectif de votre contrat est donc remis en cause ».</AL><AL>Or, l'Urssaf Aquitaine et la Commission de Recours Amiable ne pouvaient fonder le redressement litigieux sur les dispositions d'une circulaire dépourvue de valeur normative - ce que la jurisprudence rappelle de façon constante - qui pose à l'application des articles L 242 1 et D 242 1 du Code de la Sécurité Sociale, des restrictions que ni I'un, ni l'autre de ces textes ne comporte.</AL><AL>Pour la SAS Ventana Narcastet à l'inverse, le caractère collectif d'un régime de retraite supplémentaire ouvert aux « cadres dirigeants » ne peut être contrarié par la seule circonstance que, dans une entreprise donnée, les seuls cadres dirigeants susceptibles d'être concernés sont des mandataires sociaux. En effet, s'agissant de l'application des exonérations de cotisations propres aux contributions de l'employeur au financement d'avantages complémentaires de retraite et de prévoyance, la Cour de cassation (arrêt du 19 décembre 2013), les mandataires sociaux ont vocation a être assimiles à des « cadres dirigeants » au sens de l'article L 3111-2 du Code du Travail.</AL><AL>La SAS Ventana Narcastet demande dès lors d'accueillir son appel, d'infirmer la décision entreprise et faire droit à ces demandes.</AL><AL>L'Urssaf Aquitaine a déposé ses écritures le 10 mai 2016 qui ont également été oralement confirmées à l'audience par son avocat.</AL><AL>Elle sollicite :</AL><AL>- à titre principal : l'entière confirmation du jugement dont appel et la condamnation de la SAS Ventana Narcastet au paiement des sommes de 12 726,00 € au titre des cotisations dues et 1 903 € représentant les majorations de retard arrêtées au 30 avril 2012.</AL><AL>- subsidiairement en cas d'infirmation, de condamner en tout état de cause la SAS Ventana Narcastet au paiement des sommes de 6 302,00 € au titre des cotisations dues et 942 € représentant les majorations de retard arrêtées au 30 avril 2012. L'intimée demande en outre la condamnation de la SAS Ventana Narcastet à lui régler la somme de 800 € sur le fondement de l'article 700 du Code de Procédure Civile.</AL><AL>L'Urssaf Aquitaine rappelle qu'un de ses inspecteurs du recouvrement a effectué un contrôle de l'application de la législation sociale au sein de la SA Micron Précision pour la période du 1<E>er</E> janvier 2009 au 31 décembre 2010.</AL><AL>Elle reprend la motivation développée en première instance et soutient que le bénéfice des dispositions de l'article L 242-1 du Code de la Sécurité Sociale impose que le régime de retraite et de prévoyance instituée par l'entreprise revête un caractère collectif en bénéficiant de façon générale et impersonnelle, soit à I'ensemble du personnel salarié, soit à certaines catégories objectives de personnel.</AL><AL>Or en l'espèce, le contrat de retraite litigieux a été souscrit auprès de la société d'assurances Swiss Life au profit des cadres dirigeants, qui constitue certes au sens de I'article L 3111-2 du Code du Travail une catégorie objective de salariés, mais qui ne peut être en l'espèce retenue dès lors que les seuls bénéficiaires de ce régime, sont les deux mandataires sociaux, MM. R. et K. qui au regard du droit du travail, ne sont pas des salariés mais relèvent du Code des Sociétés et n'ont pas accès au régime d'assurance chômage.</AL><AL>Elle précise que ces deux cadres mandataires sociaux ne peuvent donc être considèrés comme une catégorie objective de personnel et ainsi, le caractère collectif du contrat n'étant pas recevable, le dispositif d'exonération ne peut être appliqué et les cotisations réclamées sont bien dues.</AL><AL>Motifs de la décision</AL><AL>1/ Sur la recevabilité de l'appel</AL><AL>L'appel a été formalisé dans les délais et formes requis et est donc recevable.</AL><AL>2/ Au fond</AL><AL>Il résulte des dispositions de l'article L 242-1 du Code de la sécurité sociale que sont exonérées des cotisations de sécurité sociale et d'allocations familiales, les contributions versées par I'employeur pour le financement des couvertures complémentaires et supplémentaires de protection sociale ; que cette exonération s'applique aux contributions de I'employeur au financement des prestations complémentaires de retraite et de prévoyance versées au bénéfice de leurs salariés, anciens salariés et de leurs ayants droit par certains organismes limitativement énumérés, lorsque les garanties financées entrent dans le champ d'application des articles L 911-1 et L 911-2 du même Code, revêtent un caractère obligatoire et bénéficient à titre collectif, soit à l'ensemble des salariés, soit à une partie d'entre eux, sous réserve qu'ils appartiennent à une catégorie définie à partir de critères objectifs.</AL><AL>Par ailleurs, l'assujettissement aux assurances sociales du régime général procède, lorsqu'il est fait application des dispositions de l'article L 311-3 du Code de la sécurité sociale, de la seule réunion objective des conditions fixées par celles-ci, et est indifférente à l'existence, ou non, dans les faits, d'un lien de subordination ainsi qu'à la qualification de la situation de l'intéressé au regard d'une autre branche du droit, en particulier du droit du travail.</AL><AL>Dès lors qu'une personne est assujettie aux assurances sociales du régime général par l'effet des dispositions de l'article L 311-3 précité, il doit lui être fait application, sauf dérogation expresse, des règles de droit qui régissent, tant les prestations du régime que les cotisations et contributions qui concourent à son financement.</AL><AL>Il résulte de l'article L 311-3-12° du Code de la Sécurité Sociale que sont obligatoirement affiliés aux assurances sociales du régime général : les présidents du conseil d'administration, les directeurs généraux et les directeurs généraux délégués des sociétés anonymes et des sociétés d'exercice libéral à forme anonyme.</AL><AL>En conséquence, les cotisations dues pour ces personnes doivent être calculées selon les dispositions de l'article L 242-1 du Code de la Sécurité Sociale.</AL><AL>Il convient en outre de rappeler que le présent litige porte sur une contestation d'exonération des cotisations du 1<E>er</E> janvier 2009 au 31 décembre 2010 et que dès lors, seules doivent recevoir application les règles légales et réglementaires en vigueur à période considérée, ce qui permet d'exclure les dispositions issues du décret d'application de la loi de financement de la sécurité sociale pour l'année 2011 - précisant les modalités de détermination des critères objectifs constituant une catégorie établie de bénéficiaires qui n'a été promulgué que le 9 janvier 2012.</AL><AL>Il y a également lieu d'écarter les dispositions résultant de la circulaire du 30 janvier 2009 opposée par l'Urssaf Aquitaine, ce document n'ayant aucune valeur normative et ne pouvant, dès lors, fixer et imposer des cas d'exclusion de l'assiette des cotisations qui n'ont pas été prévus par la loi.</AL><AL>Il résulte des éléments de l'espèce que la SA Micron Précision, aujourd'hui SAS Ventana Narcastet, a souscrit auprès de la compagnie d'assurances Swiss Life, un contrat de retraite supplémentaire obligatoire dont les bénéficiaires sont M. R. et M. K. qui occupent les fonctions de cadres dirigeants et sont également les mandataires sociaux de l'entreprise.</AL><AL>Selon les règles citées plus haut, la catégorie des cadres dirigeants vise une catégorie objective de personnes et les bénéficiaires du contrat de retraite supplémentaire, mandataires sociaux d'une société anonyme, entrent dans la catégorie des personnes qui relèvent du régime général de la sécurité sociale, conformément à I'article L 311-3-12 du Code de la Sécurité Sociale.</AL><AL>L'Urssaf Aquitaine a expressément admis que M. R. et M. K., bénéficiaires du contrat d'assurance, ont la qualité de cadres dirigeants, et reconnu qu'il s'agit bien, au sens de I'article L 3111-2 du Code du Travail, d'une catégorie objective de salariés.</AL><AL>En conséquence et par application des textes sus mentionnés, il convient de dire que les cotisations dues par la SA Micron Précision, devenue SAS Ventana Narcastet, pour la période du 1<E>er</E> janvier 2009 au 31 décembre 2010, pour M. R. et M. K., doivent donc être calculées selon les dispositions de I'article L 242-1 du Code de la Sécurité Sociale, le seul fait que les bénéficiaires cadres dirigeants soient également mandataires sociaux de la société et qu'en cette dernière qualité ils ne soient pas considérés comme salariés au sens du droit du travail ne permettant pas de les exclure du bénéfice de l'exonération des cotisations prévu par l'article L 242-1 du Code de la sécurité sociale.</AL><AL>Le jugement entrepris est donc infirmé en toutes ses dispositions.</AL><AL>Il ne paraît pas inéquitable de laisser à chaque partie la charge des frais non répétibles engagés pour les besoins de la présente procédure.</AL><AL>Il convient en conséquence de débouter les parties de leurs demandes sur le fondement de l'article 700 du Code de Procédure Civile.</AL><AL>Il n'y a pas lieu à condamnation aux dépens par application des articles L 144-5 et R 144-10 du Code de la Sécurité Sociale.</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>La Cour,</AL><AL>Statuant publiquement, par arrêt contradictoire mis à disposition au greffe et en dernier ressort,</AL><AL>Déclare recevable l'appel de la SAS Ventana Narcastet anciennement nommée SA Micron Précision à l'encontre du jugement rendu le 3 mars 2014 par le Tribunal des Affaires de Sécurité Sociale de Pau.</AL><AL>Y faisant droit :</AL><AL>Infirme ce jugement en toutes ses dispositions.</AL><AL>Statuant à nouveau :</AL><AL>Annule la décision rendue par la Commission de Recours Amiable de l'Urssaf Aquitaine du 20 septembre 2012,</AL><AL>Dit que sont exonérées des cotisations de sécurité sociale et d'allocations familiales les contributions versées, sur la période redressée, par la SA Micron Précision devenue SAS Ventana Narcastet, au titre du contrat de retraite supplémentaire souscrit auprès de la société Swiss Life assurances, au profit de MM. R. et K., cadres dirigeants.</AL><AL>Déboute la SAS Ventana Narcastet et l'Urssaf Aquitaine de leurs demandes sur le fondement de l'article 700 du Code de Procédure Civile.</AL><AL>Dit n'y avoir lieu à condamnation aux dépens.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="3"></DEBUA><DEBUR DATE="04/08/2016" N="3"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1088BFA13D139-EFL"><NINFO>3</NINFO><REFDOC DATE="04/08/2016" ID="R2088BFA13D139-EFL" JURI-DATE="2016-08-04" JURI-GPS-ID="g36249a5e-e02e-414c-806c-7fcd92acf508" JURI-JURISDICTION="Cour administrative d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CAA" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="16PA01718" NATURE="CAA" NOM="Fédération nationale CGT des personnels des bureaux d'études c/ Ministère du travail" RC="16PA01718" REF="Paris">CAA Paris 4 août 2016 n° 16PA01718, 8<E>e</E> ch., Fédération nationale CGT des personnels des bureaux d'études c/ Ministère du travail</REFDOC><TXD><AL>Vu la procédure suivante :</AL><AL>Procédure contentieuse antérieure :</AL><AL>La Fédération CGT des sociétés et des bureaux d'études a demandé au Tribunal administratif de Paris d'annuler la décision du 24 novembre 2015, par laquelle le directeur régional des entreprises, de la concurrence, de la consommation, du travail et de l'emploi d'Ile-de-France a validé l'accord collectif majoritaire du 16 novembre 2015 conclu par la société Polymont IT services SA aux fins de plan de sauvegarde de l'emploi.</AL><AL>Par un jugement n° 1601032/3-1 du 12 avril 2016, le Tribunal administratif de Paris a rejeté la requête de la Fédération CGT des sociétés et des bureaux d'études.</AL><AL>Procédure devant la Cour :</AL><AL>Par une requête et un mémoire en réplique, enregistrés respectivement le 26 mai 2016 et le 29 juillet 2016, la Fédération CGT des sociétés et des bureaux d'études, représentée par M<E>e</E> Tuaillon-Hibon, avocat, demande à la Cour :</AL><AL>1°) d'annuler le jugement n° 1601032/3 du 12 avril 2016 du Tribunal administratif de Paris ;</AL><AL>2°) d'annuler la décision du 24 novembre 2015, par laquelle le directeur régional des entreprises, de la concurrence, de la consommation, du travail et de l'emploi d'Ile-de-France a validé l'accord collectif majoritaire du 16 novembre 2015 conclu par la société Polymont IT services SA aux fins de plan de sauvegarde de l'emploi ;</AL><AL>3°) de mettre à la charge de l'Etat la somme de 4 800 euros au titre de l'article L 761-1 du Code de justice administrative.</AL><AL>Elle soutient que :</AL><AL>- le jugement attaqué est entaché d'une contradiction de motifs dès lors que la détermination des catégories professionnelles ressort de l'ordre public social et doit en conséquence être contrôlée par l'administration ;</AL><AL>- le tribunal a dénaturé le moyen tiré de la détermination erronée des catégories professionnelles, lequel moyen ne portait pas, ainsi que l'a jugé le Tribunal, sur l'exclusion des salariés de l'activité Car Base ;</AL><AL>- les stipulations de l'article 6 § 1 de la convention européenne de sauvegarde des droits de l'Homme et des libertés fondamentales sont méconnues, compte tenu, d'une part, de ce que la décision administrative n'est pas le résultat d'un examen approfondi de l'ensemble de la procédure d'élaboration et du contenu du plan de sauvegarde de l'emploi et, d'autre part, de ce que le contrôle exercé par le juge administratif sur la validité des accords majoritaires est également un contrôle restreint et, dans sa réponse à ce moyen développé en première instance, les premiers juges ont également entaché leur jugement d'une contradiction de motifs ;</AL><AL>- l'accord soumis à l'administration est un accord partiel en ce qu'il ne comporte aucune disposition sur les modalités d'information et de consultation du comité d'entreprise, ce qui impliquait que l'employeur établisse un document unilatéral pour les éléments non pris en compte et, en conséquence, l'administration aurait dû réclamer à l'employeur qu'il établisse un document unilatéral pour la partie des éléments non prévus dans l'accord ;</AL><AL>- en exigeant de la Fédération requérante d'être signataire de l'accord pour lui accorder le droit d'invoquer un vice du consentement, le Tribunal a commis une erreur manifeste d'appréciation ;</AL><AL>- le Tribunal a commis une erreur manifeste d'appréciation quant à la définition des catégories professionnelles retenue par l'accord et à l'étendue de son contrôle sur la détermination de ces catégories dans l'hypothèse d'une décision de validation, et il appartient à l'employeur et à l'administration de démontrer que les catégories professionnelles ont été correctement définies ;</AL><AL>- le périmètre d'application des critères d'ordre des licenciements doit être, contrairement à ce qu'a jugé le Tribunal, non seulement déterminable mais déterminé, tant dans le cadre d'un document unilatéral que d'un document collectif, or, en l'espèce, le périmètre défini n'est pas un périmètre géographique mais matériel, qui exclue l'activité Car Base ;</AL><AL>- il appartiendra, par la voie de l'évocation, à la Cour de se prononcer sur les moyens développés par les mémoires de première instance.</AL><AL>Par un mémoire en défense enregistré le 20 juin 2016, la société Polymont IT Services conclut au rejet de la requête et à ce que la Fédération CGT des sociétés et bureaux d'études soit condamnée à lui verser la somme de 4 500 euros au titre de l'article L 761-1 du Code de justice administrative.</AL><AL>Elle [fait] valoir qu'aucun des moyens de la requête n'est fondé.</AL><AL>Par un mémoire enregistré le 7 juillet 2016, le ministre du travail, de l'emploi, de la formation professionnelle, et du dialogue social conclut au rejet de la requête.</AL><AL>Il fait valoir qu'aucun des moyens de la requête n'est fondé.</AL><AL>Une pièce complémentaire a été produite le 2 août 2016, postérieurement à la clôture de l'instruction, pour la société Polymont IT services SA.</AL><AL>Vu les autres pièces du dossier.</AL><AL>Vu :</AL><AL>- le Code du travail ;</AL><AL>- le Code de justice administrative.</AL><AL>Les parties ont été régulièrement averties du jour de l'audience.</AL><AL>Ont été entendus au cours de l'audience publique :</AL><AL>- le rapport de M. Lapouzade ;</AL><AL>- les conclusions de M. Sorin, rapporteur public ;</AL><AL>- et les observations de M<E>e</E> A. pour la Fédération nationale CGT des personnels des bureaux d'études, de M. B. pour le ministre du travail, de l'emploi, de la formation professionnelle et du dialogue social, et M<E>e</E> C. pour la société Polymont IT services.</AL><AL>Considérant ce qui suit :</AL><AL>Sur le bien-fondé de la requête :</AL><AL>Sans qu'il soit besoin de statuer sur les autres moyens de la requête, en particulier ceux relatifs à la régularité du jugement attaqué :</AL><AL>1. D'une part, aux termes de l'article L 1233-24-1 du Code du travail : « Dans les entreprises de cinquante salariés et plus, un accord collectif peut déterminer le contenu du plan de sauvegarde de l'emploi mentionné aux articles L 1233-61 à L 1233-63 ainsi que les modalités de consultation du comité d'entreprise et de mise en œuvre des licenciements. Cet accord est signé par une ou plusieurs organisations syndicales représentatives ayant recueilli au moins 50 % des suffrages exprimés en faveur d'organisations reconnues représentatives au premier tour des dernières élections des titulaires au comité d'entreprise ou de la délégation unique du personnel ou, à défaut, des délégués du personnel, quel que soit le nombre des votants. L'administration est informée sans délai de l'ouverture d'une négociation en vue de l'accord précité » et aux termes de l'article L 1233-63 du Code du travail : « Le plan de sauvegarde de l'emploi détermine les modalités du suivi de la mise en œuvre effective des mesures contenues dans le plan de reclassement prévu à l'article L 1233-61. Ce suivi fait l'objet d'une consultation régulière et détaillée du comité d'entreprise ou, à défaut, des délégués du personnel dont les avis sont transmis à l'autorité administrative. L'autorité administrative est associée au suivi de ces mesures et reçoit un bilan, établi par l'employeur de la mise en œuvre effective du plan de sauvegarde de l'emploi ».</AL><AL>2. D'autre part, aux termes de l'article L 1233-24-2 du Code du travail : « L'accord collectif (…) porte sur le contenu du plan de sauvegarde…Il peut également porter sur : 1° Les modalités d'information et de consultation du comité d'entreprise… » ; aux termes de l'article L 1233-57-3 du même Code : « En l'absence d'accord collectif ou en cas d'accord ne portant pas sur l'ensemble des points mentionnés aux 1° à 5° de l'article L 1233-24-2, l'autorité administrative homologue le document élaboré par l'employeur mentionné à l'article L 1233-24-4… ». Aux termes de l'article L 1233-24-4 : « A défaut d'accord mentionné à l'article L 1233-24-1, un document élaboré par l'employeur après la dernière réunion du comité d'entreprise fixe le contenu du plan de sauvegarde de l'emploi et précise les éléments prévus aux 1° à 5° de l'article L 1233-24-2, dans le cadre des dispositions légales et conventionnelles en vigueur ». Enfin, l'article L 1233-57-4 dispose qu'en l'absence d'accord collectif, ou en cas d'accord ne portant pas sur l'ensemble des éléments prévus aux 1° à 5° : « (…) l'autorité administrative homologue le document élaboré par l'employeur mentionné à l'article L 1233-24-4, après avoir vérifié la conformité de son contenu aux dispositions législatives et aux stipulations conventionnelles relatives aux éléments mentionnés aux 1° à 5° de l'article L 1233-24-2 (…) ».</AL><AL>3. D'une part, il résulte des dispositions précitées, en particulier des dispositions combinées des articles L 1233-24-1 et L 1233-63 du Code du travail, que le plan de sauvegarde de l'emploi détermine les modalités du suivi de la mise en œuvre effective des mesures contenues dans le plan de reclassement prévu à l'article L 1233-61, suivi qui fait l'objet d'une consultation régulière et détaillée du comité d'entreprise ou, à défaut, des délégués du personnel. D'autre part, il résulte également de dispositions précitées, en particulier des articles L 1233-24-2, L 1233-24-4, L 1233-57-3 et L 1233-57-4 du Code du travail, qu'à défaut pour l'accord collectif soumis à la validation de l'administration de contenir l'ensemble des mesures exigées par la loi, au nombre desquelles figurent les modalités du suivi de la mise en œuvre effective des mesures contenues dans le plan de reclassement par le comité d'entreprise, ou à défaut, les délégués du personnel, les mesures ne figurant pas dans l'accord collectif soumis à validation, doivent faire l'objet d'un document unilatéral élaboré par l'employeur qui est soumis à l'homologation de l'administration.</AL><AL>4. En premier lieu, si l'accord collectif conclu par la société Polymont IT services validé par l'administration le 24 novembre 2015, prévoit, ainsi que l'a relevé le Tribunal administratif, la mise en œuvre d'une commission de suivi, présidée par l'employeur et qui comprendra parmi ses membres un membre du comité d'entreprise élu par lui, à laquelle est attribué un certain nombre de missions pour assurer la mise en œuvre du plan de sauvegarde de l'emploi, la mise en place de cette commission ne saurait régulièrement se substituer à l'exigence de définition des modalités d'information du comité d'entreprise, ou à défaut les délégués du personnel, auxquels incombent aux termes de la loi, le suivi de la mise en œuvre du plan de sauvegarde de l'emploi.</AL><AL>5. En second lieu, il résulte des pièces du dossier, en particulier de l'accord collectif qui porte en titre « Accord majoritaire Article L 1233-24-1 du Code du travail » et de la décision attaquée, laquelle vise les dispositions des articles L 1233-24-1 et L 1233-24-2 du Code du travail et de la lettre d'accompagnement de cette décision, laquelle informe l'employeur qu'il peut procéder à la mise en œuvre du plan de sauvegarde de l'emploi et notifier aux salariés concernés leur licenciement pour motif économique, que l'employeur a entendu présenter à la validation un plan de sauvegarde de l'emploi qu'il considérait comme complet et que l'administration a également considéré que l'accord qui lui était présenté pour validation était complet et n'impliquait pas qu'il soit complété, le cas échéant, par un document unilatéral portant spécifiquement sur les modalités de suivi par le comité d'entreprise de la mise en œuvre du plan de reclassement.</AL><AL>6. Il résulte de ce qui précède que faute pour l'accord collectif majoritaire du 16 novembre 2015 conclu par la société Polymont IT services SA de contenir les modalités de suivi par le comité d'entreprise de la mise en œuvre des mesures de reclassement prévues par le plan de sauvegarde de l'emploi, ou d'être complété par un document unilatéral définissant ces modalités, l'administration ne pouvait, ainsi qu'elle l'a fait, valider sur le fondement des dispositions de l'article L 1233-24-1 du Code du travail cet accord collectif. En conséquence, la Fédération CGT des sociétés et des bureaux d'études est fondée à demander l'annulation du jugement attaqué et de la décision du 24 novembre 2015 du directeur régional des entreprises, de la concurrence, de la consommation, du travail et de l'emploi d'Ile-de-France.</AL><AL>Sur l'application des dispositions de l'article L 761-1 du Code de justice administrative :</AL><AL>7. Les dispositions de l'article L 761-1 du Code de justice administrative font obstacle à ce que la somme de 4 500 euros demandée par la société Polymont IT Services soit mise à la charge de la Fédération CGT des sociétés et des bureaux d'études, qui n'est pas la partie perdante à l'instance. Dans les circonstances de l'espèce, il y a lieu de mettre à la charge de l'Etat le versement de la somme de 2 000 euros à la Fédération CGT des sociétés et des bureaux d'études au titre de ces dispositions.</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E> : Le jugement du Tribunal administratif de Paris et la décision du 24 novembre 2015 du directeur régional des entreprises, de la concurrence, de la consommation, du travail et de l'emploi d'Ile-de-France sont annulés.</AL><AL>Article 2 : L'Etat versera à la Fédération CGT des sociétés et des bureaux d'études la somme de 2 000 euros au titre des dispositions de l'article L 761-1 du Code de justice administrative.</AL><AL>Article 3 : Les conclusions présentées par la société Polymont IT Services au titre de l'article L 761-1 du Code de justice administrative sont rejetées.</AL><AL>Article 4 : Le présent arrêt sera notifié à la Fédération CGT des sociétés et des bureaux d'études, la société Polymont IT Services et au ministre du travail, de l'emploi, de la formation professionnelle et du dialogue social.</AL><AL>Délibéré après l'audience du 3 août 2016 à laquelle siégeaient :</AL><AL>- M. Lapouzade, président de chambre,</AL><AL>- M. Luben, président assesseur,</AL><AL>- M<E>me</E> Delamarre, premier conseiller.</AL><AL>Lu en audience publique, le 4 août 2016.</AL><AL>Le président rapporteur,</AL><AL>J. Lapouzade Le président assesseur,</AL><AL>I. Luben</AL><AL>Le greffier,</AL><AL>E. Moulin</AL><AL>La République mande et ordonne au ministre du travail, de l'emploi, de la formation professionnelle et du dialogue social en ce qui le concerne ou à tous huissiers de justice à ce requis en ce qui concerne les voies de droit commun contre les parties privées, de pourvoir à l'exécution de la présente décision.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="4"></DEBUA><DEBUR DATE="04/08/2016" N="4"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I7DDA34016D9923-EFL"><NINFO>4</NINFO><REFDOC DATE="04/08/2016" ID="R7EDA34016D9923-EFL" JURI-DATE="2016-08-04" JURI-JURISDICTION="Conseil constitutionnel" JURI-JURISDICTION-REFID="CONSCONST" JURI-NUMBER="DC 2016-736" NATURE="Cons. const." NOM="Loi relative au travail, à la modernisation du dialogue social et à la sécurisation des parcours professionnels" REF="DC 2016-736">Cons. const. 4 août 2016 n° DC 2016-736, Loi relative au travail, à la modernisation du dialogue social et à la sécurisation des parcours professionnels</REFDOC><TXD><AL>Au vu des textes suivants :</AL><AL>- la Constitution ;</AL><AL>- l'ordonnance 58-1067 du 7 novembre 1958 modifiée portant loi organique sur le Conseil constitutionnel ;</AL><AL>- le Code général des collectivités territoriales ;</AL><AL>- le Code de la sécurité sociale ;</AL><AL>- le Code du travail ;</AL><AL>Et après avoir entendu le rapporteur ;</AL><AL>Le Conseil constitutionnel s'est fondé sur ce qui suit :</AL><AL>1. Les sénateurs et les députés requérants défèrent au Conseil constitutionnel la loi relative au travail, à la modernisation du dialogue social et à la sécurisation des parcours professionnels. Les sénateurs et les députés auteurs de la deuxième saisine contestent la conformité à la Constitution de son article 64. Les députés auteurs de la deuxième saisine contestent également la conformité à la Constitution de son article 27. Enfin, les députés auteurs de la troisième saisine contestent la procédure d'adoption de cette loi.</AL><AL>- Sur la procédure d'adoption de la loi :</AL><AL>. En ce qui concerne l'engagement de la responsabilité du Gouvernement :</AL><AL>2. Les députés auteurs de la troisième saisine reprochent au Premier ministre d'avoir engagé la responsabilité du Gouvernement devant l'Assemblée nationale en application du troisième alinéa de l'article 49 de la Constitution à trois reprises au cours de la discussion du projet de loi, alors que le conseil des ministres n'en a délibéré qu'une seule fois. Ils soutiennent également que l'application de ces dispositions a rompu le « juste équilibre entre la préservation du bon déroulé de la discussion parlementaire et les exigences de clarté et de sincérité du débat parlementaire ».</AL><AL>3. Selon le troisième alinéa de l'article 49 de la Constitution : « Le Premier ministre peut, après délibération du conseil des ministres, engager la responsabilité du Gouvernement devant l'Assemblée nationale sur le vote d'un projet de loi de finances ou de financement de la sécurité sociale. Dans ce cas, ce projet est considéré comme adopté, sauf si une motion de censure, déposée dans les vingt-quatre heures qui suivent, est votée dans les conditions prévues à l'alinéa précédent. Le Premier ministre peut, en outre, recourir à cette procédure pour un autre projet ou une proposition de loi par session ». L'exercice de la prérogative ainsi conférée au Premier ministre n'est soumis à aucune autre condition que celles posées par ces dispositions. Ainsi, une seule délibération du conseil des ministres suffit pour engager, lors des lectures successives d'un même texte, la responsabilité du Gouvernement qui en a ainsi délibéré.</AL><AL>4. En application du troisième alinéa de l'article 49 de la Constitution, le conseil des ministres a délibéré, au cours de sa réunion du 10 mai 2016, sur l'engagement de la responsabilité du Gouvernement sur le projet de loi à l'origine de la loi déférée. Le Premier ministre a engagé la responsabilité du Gouvernement devant l'Assemblée nationale sur le vote de ce projet de loi, en première lecture le 10 mai 2016, en nouvelle lecture le 5 juillet, puis en lecture définitive le 20 juillet. Les conditions posées par la Constitution à la mise en œuvre, pour l'examen de ce texte, du troisième alinéa de l'article 49 de la Constitution, ont donc été respectées.</AL><AL>. En ce qui concerne le droit d'amendement :</AL><AL>5. Lors de la nouvelle lecture à l'Assemblée nationale, le délai limite pour le dépôt des amendements en vue de l'élaboration du texte de la commission a été fixé à 17 heures, le 29 juin, tandis que le texte transmis par le Sénat avait été publié, après l'échec de la commission mixte paritaire, à 10 heures 50 ce même jour. Le délai limite pour le dépôt des amendements en vue de la séance publique a, quant à lui, été fixé à 20 heures, le 2 juillet, tandis que le texte adopté par la commission avait été publié le 1<E>er</E> juillet à 23 heures 55. Les députés auteurs de la troisième saisine font valoir que la brièveté de ces délais n'a pas permis aux députés d'exercer effectivement le droit d'amendement qu'ils tiennent de l'article 44 de la Constitution. Ils soutiennent qu'ont été ainsi méconnues les exigences de clarté et de sincérité du débat parlementaire.</AL><AL>6. Selon l'article 6 de la Déclaration des droits de l'Homme et du citoyen de 1789 : « La loi est l'expression de la volonté générale… ». Selon le premier alinéa de l'article 3 de la Constitution : « La souveraineté nationale appartient au peuple qui l'exerce par ses représentants… ». Ces dispositions imposent le respect des exigences de clarté et de sincérité du débat parlementaire.</AL><AL>7. Selon le premier alinéa de l'article 44 de la Constitution : « Les membres du Parlement et le Gouvernement ont le droit d'amendement. Ce droit s'exerce en séance ou en commission selon les conditions fixées par les règlements des assemblées, dans le cadre déterminé par une loi organique ».</AL><AL>8. Si les amendements n'ont pu être déposés, en vue de l'examen en commission, en nouvelle lecture, à l'Assemblée nationale, qu'à compter du 29 juin à 10 heures 50, après l'échec de la commission mixte paritaire, les dispositions du texte servant de base à ces amendements étaient connues dès l'issue de l'examen par le Sénat, en première lecture, des articles du projet de loi.</AL><AL>9. Ainsi, à ce stade de la procédure, compte tenu de l'état d'avancement des travaux législatifs, les délais retenus, à l'Assemblée nationale, pour le dépôt des amendements en commission et en séance publique, n'ont pas fait obstacle à l'exercice effectif par les députés de leur droit d'amendement ni altéré la clarté et la sincérité des débats.</AL><AL>10. Les griefs tires de la méconnaissance des exigences de clarté et de sincérité du débat parlementaire et de l'atteinte portée à l'exercice effectif du droit d'amendement doivent donc être écartés.</AL><AL>11. La loi déférée a donc été adoptée selon une procédure conforme à la Constitution.</AL><AL>Sur l'article 27 :</AL><AL>12. L'article 27 est relatif à la mise à disposition de locaux au profit d'organisations syndicales par les collectivités territoriales et leurs groupements. Son paragraphe I insère dans le Code général des collectivités territoriales un article L 1311-18 qui régit la mise à disposition de locaux au profit d'organisations syndicales par les collectivités territoriales ou leurs groupements. Son premier alinéa autorise cette mise à disposition. Son deuxième alinéa confie à l'organe exécutif de la collectivité territoriale ou du groupement le soin de déterminer les conditions d'utilisation de ces locaux. Son troisième alinéa prévoit que l'organe délibérant fixe la contribution due à raison de cette utilisation. Son quatrième alinéa prévoit que cette mise à disposition peut faire l'objet d'une convention écrite. Son cinquième alinéa institue un droit à indemnisation au profit de l'organisation syndicale lorsque la collectivité territoriale ou le groupement décide de retirer à l'organisation syndicale la disposition de locaux dont elle avait bénéficié pendant plus de cinq ans sans lui proposer des locaux de substitution. Ce même alinéa prévoit, toutefois, qu'il n'y a pas lieu à indemnité lorsque la convention écrite le stipule expressément. Son paragraphe II procède, à l'article L 2144-3 du Code général des collectivités territoriales, aux coordinations rendues nécessaires par la création de l'article L 1311-18. Son paragraphe III prévoit : « Le I du présent article est applicable aux locaux mis à la disposition d'organisations syndicales avant la publication de la présente loi ».</AL><AL>13. Les députés auteurs de la deuxième saisine soutiennent que le droit à indemnisation institué au profit des organisations syndicales porte atteinte à la libre administration des collectivités territoriales. Ils soutiennent également que le législateur a méconnu l'étendue de sa compétence en s'abstenant de préciser les éléments de calcul de cette indemnité.</AL><AL>En ce qui concerne le paragraphe I de l'article 27 :</AL><AL>14. Selon le premier alinéa de l'article 72 de la Constitution : « Les collectivités territoriales de la République sont les communes, les départements, les régions, les collectivités à statut particulier et les collectivités d'outre-mer régies par l'article 74. Toute autre collectivité territoriale est créée par la loi ». Le troisième alinéa du même article dispose que ces collectivités « s'administrent librement par des conseils élus » dans les conditions prévues par la loi.</AL><AL>15. Selon l'article 13 de la Déclaration de 1789 : « Pour l'entretien de la force publique, et pour les dépenses d'administration, une contribution commune est indispensable : elle doit être également répartie entre tous les citoyens, en raison de leurs facultés ». Le bon usage des deniers publics constitue une exigence constitutionnelle qui découle de l'article 14 de la Déclaration de 1789. Si l'article 13 de la Déclaration de 1789 n'interdit pas de faire supporter, pour un motif d'intérêt général, à certaines catégories de personnes des charges particulières, il ne doit pas en résulter de rupture caractérisée de l'égalité devant les charges publiques. Le respect de ce principe ainsi que l'exigence de bon emploi des deniers publics ne seraient pas assurés si était allouée à des personnes privées une indemnisation excédant le montant de leur préjudice.</AL><AL>16. En premier lieu, en prévoyant que les collectivités territoriales et leurs groupements ont la faculté, le cas échéant par la voie d'une convention écrite, de mettre des locaux à la disposition d'organisations syndicales, à titre gratuit ou onéreux, les dispositions des premier à quatrième alinéas de l'article L 1311-18 du Code général des collectivités territoriales ne créent aucune obligation susceptible de porter atteinte au principe de libre administration des collectivités territoriales.</AL><AL>17. En second lieu, lorsqu'elle n'est pas fixée conventionnellement, l'indemnité due à une organisation syndicale à raison de l'interruption de la mise à disposition de locaux qu'elle occupait depuis plus de cinq ans sans que la collectivité territoriale ou le groupement lui propose des locaux de substitution est justifiée par l'objectif d'intérêt général qui s'attache à ce que les organisations syndicales disposent de moyens pour mettre en œuvre la liberté syndicale. Toutefois, l'indemnité prévue par le cinquième alinéa de l'article L 1311-18 ne saurait, sans méconnaître les exigences constitutionnelles résultant de l'article 13 de la Déclaration de 1789 et le bon usage des deniers publics, excéder le préjudice subi à raison des conditions dans lesquelles il est mis fin à l'usage de ces locaux. Sous cette réserve, les dispositions du cinquième alinéa de l'article L 1311-18 du Code général des collectivités territoriales, qui ne sont pas entachées d'incompétence négative, ne portent atteinte ni aux exigences des articles 13 et 14 de la Déclaration de 1789 ni au principe de libre administration des collectivités territoriales.</AL><AL>18. Sous la réserve énoncée au paragraphe 17, les dispositions de l'article L 1311-18 du Code général des collectivités territoriales sont conformes à la Constitution.</AL><AL>En ce qui concerne le paragraphe III de l'article 27 :</AL><AL>19. Il résulte des dispositions du paragraphe III de l'article 27 que le droit à indemnisation prévu au profit des organisations syndicales par le cinquième alinéa de l'article L 1311-18 du Code général des collectivités territoriales s'applique de manière rétroactive, d'une part, aux conventions en cours à la date de la publication de la loi déférée et, d'autre part, aux conventions ayant pris fin avant cette date.</AL><AL>20. Selon l'article 16 de la Déclaration de 1789 : « Toute société dans laquelle la garantie des droits n'est pas assurée ni la séparation des pouvoirs déterminée, n'a point de Constitution ». Il résulte de cette disposition que si le législateur peut modifier rétroactivement une règle de droit ou valider un acte administratif ou de droit privé, c'est à la condition que cette modification ou cette validation respecte tant les décisions de justice ayant force de chose jugée que le principe de non-rétroactivité des peines et des sanctions et que l'atteinte aux droits des personnes résultant de cette modification ou de cette validation soit justifiée par un motif impérieux d'intérêt général. En outre, l'acte modifié ou validé ne doit méconnaître aucune règle, ni aucun principe de valeur constitutionnelle, sauf à ce que le motif impérieux d'intérêt général soit lui-même de valeur constitutionnelle. Enfin, la portée de la modification ou de la validation doit être strictement définie.</AL><AL>21. Il est loisible au législateur d'apporter à la liberté contractuelle, qui découle de l'article 4 de la Déclaration de 1789, des limitations liées à des exigences constitutionnelles ou justifiées par l'intérêt général, à la condition qu'il n'en résulte pas d'atteintes disproportionnées au regard de l'objectif poursuivi. Par ailleurs, le législateur ne saurait porter aux contrats légalement conclus une atteinte qui ne soit justifiée par un motif d'intérêt général suffisant sans méconnaître les exigences résultant de l'article 4 de la Déclaration de 1789.</AL><AL>22. En adoptant le paragraphe III de l'article 27, le législateur a entendu répondre aux difficultés rencontrées par des organisations syndicales bénéficiant de locaux mis à leur disposition avant la publication de la loi déférée qui ont été tenues ou seraient tenues de libérer ces locaux dans des conditions qui leur sont préjudiciables. Il a ainsi poursuivi l'objectif d'intérêt général qui s'attache à ce que les organisations syndicales disposent de moyens nécessaires à la mise en œuvre de la liberté syndicale.</AL><AL>23. D'une part, en prévoyant l'application du cinquième alinéa de l'article L 1311-18 aux conventions ayant pris fin avant la date de la publication de la loi déférée, sans que cette application rétroactive soit justifiée par un motif impérieux d'intérêt général ni qu'elle réserve le cas des décisions de justice ayant force de chose jugée, les dispositions du paragraphe III de l'article 27 portent atteinte à la garantie des droits, protégée par l'article 16 de la Déclaration de 1789.</AL><AL>24. D'autre part, en prévoyant l'application du cinquième alinéa de l'article L 1311-18 aux conventions en cours, le paragraphe III de l'article 27 a pour effet d'obliger les collectivités et leurs groupements soit à proposer des locaux de substitution aux organisations syndicales soit à leur verser une indemnité, sans qu'ils aient été mis en mesure de s'en exonérer préalablement par une stipulation expresse. Par conséquent, ces dispositions portent aux conventions légalement conclues une atteinte disproportionnée au regard de l'objectif poursuivi. Ainsi, les dispositions du paragraphe III de l'article 27 méconnaissent les exigences résultant de l'article 4 de la Déclaration de 1789.</AL><AL>25. Les dispositions du paragraphe III de l'article 27 sont contraires à la Constitution. Le reste des dispositions de l'article 27 est, sous la réserve énoncée au paragraphe 17, conforme à la Constitution.</AL><AL>Sur l'article 64 :</AL><AL>26. L'article 64 prévoit, dans le premier alinéa de son paragraphe I, sous certaines conditions, la mise en place, dans les réseaux d'exploitants d'au moins trois cents salariés en France, liés par un contrat de franchise, d'une instance de dialogue social commune à l'ensemble du réseau. Cette instance comprend des représentants des salariés et des employeurs franchisés. Elle est présidée par le « franchiseur ». Le deuxième alinéa de ce même paragraphe renvoie à l'accord mettant en place cette instance sa composition, le mode de désignation de ses membres, la durée de leur mandat, la fréquence des réunions, les heures de délégation octroyées pour y participer et leurs modalités d'utilisation. Ses troisième à cinquième alinéas précisent qu'à défaut d'accord le nombre de réunions de l'instance est fixé à deux par an et qu'un décret en Conseil d'Etat détermine les autres caractéristiques de son fonctionnement. Son sixième alinéa détermine les modalités de prise en charge des coûts de fonctionnement. Ses huitième à dixième alinéas lui permettent d'être informée des décisions du franchiseur de nature à affecter les effectifs, la durée du travail ou les conditions d'emploi, de travail et de formation professionnelle des salariés des franchisés ainsi que de formuler toute proposition de nature à améliorer les conditions de travail, d'emploi et de formation professionnelle des salariés dans l'ensemble du réseau ainsi que les conditions dans lesquelles ils bénéficient de garanties collectives complémentaires mentionnées à l'article L 911-2 du Code de la sécurité sociale. Le paragraphe II de l'article 64 prévoit l'établissement d'un bilan de la mise en œuvre de cet article.</AL><AL>27. Les députés auteurs de la deuxième saisine et les sénateurs soutiennent que les dispositions de l'article 64 méconnaissent le droit des salariés à la détermination collective de leurs conditions de travail garanti par le huitième alinéa du Préambule de la Constitution du 27 octobre 1946. Selon eux, la mise en place d'une instance de dialogue social n'est possible que si les salariés y participant appartiennent à la même communauté de travail. Or, une telle communauté n'existerait pas entre les salariés de différents franchisés. Les députés reprochent également à ces dispositions leur inintelligibilité. Les sénateurs estiment pour leur part que l'article 64 porte une atteinte inconstitutionnelle à la liberté d'entreprendre du franchiseur et du franchisé dans la mesure où il leur impose de participer à une instance de dialogue avec les salariés de l'ensemble des franchisés du réseau et d'en supporter les charges de fonctionnement. Ils font enfin valoir que la différence de traitement instituée par cet article, entre les réseaux de franchise et les autres commerces organisés en réseau tels que les coopératives ou concessions, méconnaît le principe d'égalité.</AL><AL>En ce qui concerne la méconnaissance du principe d'égalité :</AL><AL>28. Selon l'article 6 de la Déclaration de 1789, la loi « doit être la même pour tous, soit qu'elle protège, soit qu'elle punisse ». Le principe d'égalité ne s'oppose ni à ce que [le] législateur règle de façon différente des situations différentes, ni à ce qu'il déroge à l'égalité pour des raisons d'intérêt général, pourvu que, dans l'un et l'autre cas, la différence de traitement qui en résulte soit en rapport direct avec l'objet de la loi qui l'établit.</AL><AL>29. En imposant aux seuls réseaux d'exploitants liés par un contrat de franchise la mise en place d'une instance de dialogue regroupant les salariés de ces différents exploitants, à l'exclusion des autres formes juridiques de réseaux commerciaux, le législateur a traité différemment des situations différentes. En effet, les caractéristiques des contrats de franchise conduisent à ce que l'encadrement des modalités d'organisation et de fonctionnement des entreprises franchisées puisse avoir un impact sur les conditions de travail de leurs salariés. Cette différence de traitement est en rapport avec l'objet de la loi tendant à prendre en compte, par la création d'une instance de dialogue social, l'existence d'une communauté d'intérêt des salariés des réseaux de franchise. Par suite, les dispositions de l'article 64 ne méconnaissent pas le principe d'égalité.</AL><AL>. En ce qui concerne l'atteinte à la liberté d'entreprendre et la méconnaissance par le législateur de l'étendue de sa compétence :</AL><AL>30. Il est loisible au législateur d'apporter à la liberté d'entreprendre qui découle de l'article 4 de la Déclaration de 1789 des limitations liées à des exigences constitutionnelles ou justifiées par l'intérêt général, à la condition qu'il n'en résulte pas d'atteintes disproportionnées au regard de l'objectif poursuivi.</AL><AL>31. Il incombe au législateur d'exercer pleinement la compétence que lui confie la Constitution et, en particulier, son article 34. En vertu de cet article, la loi détermine les principes fondamentaux « du régime de la propriété… du droit du travail ».</AL><AL>32. En adoptant les dispositions contestées, le législateur a entendu permettre aux représentants des salariés des employeurs franchisés d'être informés des décisions du franchiseur « de nature à affecter le volume ou la structure des effectifs, la durée du travail ou les conditions d'emploi, de travail et de formation professionnelle des salariés des franchisés » et de formuler des propositions. Il a ainsi poursuivi un objectif d'intérêt général.</AL><AL>33. En premier lieu, d'une part, selon le premier alinéa de l'article 64, la mise en place de cette instance ne s'impose que si trois conditions sont réunies : le réseau de franchise doit comprendre au moins trois cents salariés en France ; le contrat de franchise doit comporter des clauses ayant un effet sur l'organisation du travail et les conditions de travail des salariés des entreprises franchisées ; une organisation syndicale représentative au niveau de la branche ou ayant constitué une section syndicale au sein d'une entreprise du réseau doit avoir demandé la constitution de cette instance. D'autre part, cette instance peut uniquement recevoir des informations relatives à l'action du franchiseur et formuler des propositions de nature à améliorer les conditions de travail, d'emploi et de formation professionnelle des salariés du réseau, sans participer par elle-même à la détermination des conditions de travail des salariés, qui relève de l'employeur et des instances représentatives du personnel propres à chaque entreprise franchisée. Ainsi, la création de cette instance de dialogue social ne porte pas en elle-même atteinte à la liberté d'entreprendre.</AL><AL>34. En deuxième lieu, le deuxième alinéa de l'article 64 prévoit que l'accord mettant en place l'instance de dialogue social fixe, outre sa composition, le mode de désignation de ses membres, la durée de leur mandat et la fréquence des réunions, les heures de délégation accordées aux salariés des franchisés pour y participer ainsi que leurs modalités d'utilisation. Le principe même d'un tel accord n'est pas contraire à la liberté d'entreprendre sous réserve que les entreprises franchisées participent à la négociation.</AL><AL>35. A défaut d'accord, le cinquième alinéa dispose que les heures de délégation et leurs modalités d'utilisation sont déterminées par un décret en Conseil d'Etat. Toutefois, le législateur, compétent pour déterminer les principes fondamentaux du régime de la propriété et du droit du travail, ne pouvait, sans méconnaître l'étendue de sa compétence, prévoir l'existence d'heures de délégation spécifiques pour l'instance de dialogue créée sans encadrer le nombre de ces heures. Dès lors, les dispositions du cinquième alinéa de l'article 64 ne sauraient être interprétées comme autorisant le pouvoir réglementaire à prévoir, pour la participation à cette instance, des heures de délégation supplémentaires, s'ajoutant à celles déjà prévues pour les représentants des salariés par les dispositions législatives en vigueur.</AL><AL>36. Sous les réserves énoncées au paragraphes 34 et 35, les dispositions des deuxième et cinquième alinéas de l'article 64 ne méconnaissent pas la compétence du législateur et ne portent pas atteinte à la liberté d'entreprendre.</AL><AL>37. En troisième lieu, en application du sixième alinéa de l'article 64, à défaut d'accord entre le franchiseur, les représentants des salariés et ceux des franchisés, les dépenses d'organisation des réunions ainsi que les frais de séjour et de déplacement sont mis à la charge du franchiseur. Sauf si les parties en conviennent différemment, le nombre de réunions de cette instance de dialogue est fixé à deux par an. Par ailleurs, sont également mises à la charge du franchiseur les dépenses de fonctionnement de l'instance. Compte tenu de l'objectif poursuivi par le législateur, dont la portée ne peut qu'être limitée en raison de l'absence de communauté de travail existant entre les salariés de différents franchisés, ces dispositions, qui imputent l'intégralité des dépenses et des frais au seul franchiseur à l'exclusion des employeurs franchisés, portent une atteinte disproportionnée à la liberté d'entreprendre. Les mots « ou, à défaut, par le franchiseur » figurant au sixième alinéa de l'article 64 sont donc contraires à la Constitution.</AL><AL>En ce qui concerne la méconnaissance du principe de participation des travailleurs :</AL><AL>38. Selon le huitième alinéa du Préambule de la Constitution de 1946 : « Tout travailleur participe, par l'intermédiaire de ses délégués, à la détermination collective des conditions de travail ainsi qu'à la gestion des entreprises ».</AL><AL>39. Les dispositions de l'article 64 n'ont ni pour objet ni pour effet de porter atteinte à l'existence et au fonctionnement des instances représentatives du personnel des franchisés et franchiseurs. Le grief tiré de la méconnaissance du principe de participation des travailleurs à la détermination de leurs conditions de travail et à la gestion de leur entreprise doit être écarté.</AL><AL>40. Sous les réserves énoncées aux paragraphes 34 et 35, les dispositions de l'article 64 autres que les mots « ou, à défaut, par le franchiseur » figurant au sixième alinéa de cet article, qui ne sont pas inintelligibles et ne méconnaissent aucune autre exigence constitutionnelle, sont conformes à la Constitution.</AL><AL>Sur la place d'autres dispositions dans la loi déférée :</AL><AL>. En ce qui concerne les dispositions introduites en première lecture :</AL><AL>41. Selon la dernière phrase du premier alinéa de l'article 45 de la Constitution : « Sans préjudice de l'application des articles 40 et 41, tout amendement est recevable en première lecture dès lors qu'il présente un lien, même indirect, avec le texte déposé ou transmis ».</AL><AL>42. L'article 62 de la loi déférée pérennise au-delà du 31 décembre 2016 la possibilité pour l'employeur d'assurer par décision unilatérale la couverture complémentaire santé de certains salariés par le versement d'une somme destinée à couvrir une partie de leurs cotisations à un contrat individuel.</AL><AL>43. L'article 65 de la loi déférée permet à certaines entreprises de moins de cinquante salariés de déduire de leurs résultats imposables une somme correspondant aux indemnités susceptibles d'être ultérieurement dues à leurs salariés pour licenciement sans cause réelle et sérieuse.</AL><AL>44. Introduites en première lecture, les dispositions des articles 62 et 65 ne présentent pas de lien, même indirect, avec celles qui figuraient dans le projet de loi déposé sur le bureau de l'Assemblée nationale. Adoptées selon une procédure contraire à la Constitution, elles lui sont donc contraires.</AL><AL>En ce qui concerne les dispositions introduites en nouvelle lecture :</AL><AL>45. Il ressort de l'économie de l'article 45 de la Constitution et notamment de la première phrase de son premier alinéa, selon laquelle : « Tout projet ou proposition de loi est examiné successivement dans les deux assemblées du Parlement en vue de l'adoption d'un texte identique », que les adjonctions ou modifications qui peuvent être apportées après la première lecture par les membres du Parlement et par le Gouvernement doivent être en relation directe avec une disposition restant en discussion. Toutefois, ne sont pas soumis à cette dernière obligation les amendements destinés à assurer le respect de la Constitution, à opérer une coordination avec des textes en cours d'examen ou à corriger une erreur matérielle.</AL><AL>46. Le paragraphe III de l'article 39 de la loi déférée modifie les règles d'utilisation des ressources du fonds paritaire de sécurisation des parcours professionnels. L'amendement dont est issu cette disposition a été introduit en nouvelle lecture. Cette adjonction n'était pas, à ce stade de la procédure, en relation directe avec une disposition restant en discussion. Elle n'était pas non plus destinée à assurer le respect de la Constitution, à opérer une coordination avec des textes en cours d'examen ou à corriger une erreur matérielle. Adopté selon une procédure contraire à la Constitution, le paragraphe III de l'article 39 lui est donc contraire.</AL><AL>47. Le Conseil constitutionnel n'a soulevé d'office aucune autre question de conformité à la Constitution.</AL><AL>Le Conseil constitutionnel décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E>.- Sont contraires à la Constitution les dispositions suivantes de la loi relative au travail, à la modernisation du dialogue social et à la sécurisation des parcours professionnels :</AL><AL>- le paragraphe III de l'article 27 ;</AL><AL>- le paragraphe III de l'article 39 ;</AL><AL>- l'article 62 ;</AL><AL>- les mots « ou, à défaut, par le franchiseur » figurant au sixième alinéa de l'article 64 ;</AL><AL>- l'article 65.</AL><AL>Article 2.- Sont conformes à la Constitution les dispositions suivantes de la même loi :</AL><AL>- sous la réserve énoncée au paragraphe 17, le reste des dispositions de l'article 27 ;</AL><AL>- sous les réserves énoncées aux paragraphes 34 et 35, le reste des dispositions de l'article 64.</AL><AL>Article 3.- Cette décision sera publiée au Journal officiel de la République française.</AL><AL>Jugé par le Conseil constitutionnel dans sa séance du 4 août 2016, où siégeaient : M. Laurent Fabius, Président, M<E>mes</E> Claire Bazy Malaurie, Nicole Belloubet, MM. Michel Charasse, Valéry Giscard d'Estaing, Jean-Jacques Hyest, Lionel Jospin, M<E>mes</E> Corinne Luquiens, Nicole Maestracci et M. Michel Pinault.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="5"></DEBUA><DEBUR DATE="05/08/2016" N="5"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IF41427605DFA7-EFL"><NINFO>5</NINFO><REFDOC DATE="05/08/2016" ID="R1041427605DFA7-EFL" JURI-DATE="2016-08-05" JURI-GPS-ID="g1de6ef50-d5e1-492c-856b-b73711cb3c9c" JURI-JURISDICTION="Cour administrative d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CAA" JURI-LOCATION="Nancy" JURI-LOCATION-REFID="Nancy" JURI-NUMBER="15NC02340" NATURE="CAA" NOM="min. c/ SCI JM5 SAR" RC="15NC02340" REF="Nancy">CAA Nancy 5-8-2016 n° 15NC02340, min. c/ SCI JM5 SAR</REFDOC><TXD><AL>Vu la procédure suivante :</AL><AL>Procédure contentieuse antérieure :</AL><AL>La société civile immobilière (SCI) JM5 SAR a demandé au tribunal administratif de Strasbourg de prononcer le remboursement d'un crédit de TVA dégagé au titre du troisième trimestre de l'année 2007, pour un montant de 44 100 €, correspondant au crédit de taxe déductible dont elle disposait au titre de cette même année.</AL><AL>Par un jugement n° 0804843 du 23 juin 2011, le tribunal administratif a accordé à la société le remboursement demandé.</AL><AL>Par un arrêt n° 11NC01362 du 21 novembre 2013, la cour administrative d'appel de Nancy a, sur recours du ministre chargé du budget, annulé les articles 1<E>er</E> et 2 de ce jugement et remis à la charge de la SCI JM5 SAR les droits de TVA dont le remboursement avait été accordé par le tribunal administratif de Strasbourg.</AL><AL>Par une décision n° 375055 du 23 novembre 2015, le Conseil d'Etat a annulé cet arrêt et a renvoyé l'affaire à la cour administrative d'appel de Nancy.</AL><AL>Procédure devant la cour :</AL><AL>Par un recours enregistré le 23 août 2011, le ministre du budget, des comptes publics et de la réforme de l'Etat demande à la cour :</AL><AL>1°) d'annuler le jugement n° 0804843 du 23 juin 2011 par lequel le tribunal administratif de Strasbourg a fait droit à la demande de la SCI JM5 SAR en lui accordant, d'une part, le remboursement de la somme de 44 100 € correspondant au crédit de TVA déductible dont elle disposait au titre du troisième trimestre de l'année 2007 et, d'autre part, en condamnant l'Etat à verser à cette société la somme de 1 000 € au titre de l'article L 761-1 du Code de justice administrative ;</AL><AL>2°) de rejeter la demande présentée par la SCI JM5 SAR devant le tribunal administratif de Strasbourg ;</AL><AL>3°) d'ordonner le reversement des sommes en litige.</AL><AL>Le ministre soutient que :</AL><AL>- la société intimée ne remplit pas les conditions prévues par l'article 257 bis du CGI dispensant de TVA une opération de transfert d'une universalité totale ou partielle de biens, dès lors qu'elle a cédé l'immeuble situé à Imling le jour même de son acquisition et a entendu destiner cet immeuble à une activité de vente et non à une activité de location durable ;</AL><AL>- le service pouvait donc, en application de l'article 210 de l'annexe II au même Code, procéder à la régularisation de la taxe déduite à raison de l'acquisition d'agencements immobiliers, qu'elle a revendus dans le cadre de l'opération de cession de l'immeuble ;</AL><AL>- ni le cédant, ni le cessionnaire de l'immeuble n'ont fait part de leur intention de se placer sous le régime de faveur de l'article 257 bis du CGI.</AL><AL>Par un mémoire en défense enregistré le 6 octobre 2011, la SCI JM5 SAR, représentée par M<E>e</E> A., conclut au rejet du recours du ministre et à ce que la somme de 2 000 € soit mise à la charge de l'Etat sur le fondement de l'article L 761-1 du Code de justice administrative.</AL><AL>Elle soutient que :</AL><AL>- l'application de l'article 257 bis du CGI est de droit et n'est soumise à aucune exigence de forme ;</AL><AL>- elle remplit les conditions prévues par l'article 257 bis dès lors qu'elle a cédé l'immeuble destiné à la location à une société redevable de la TVA et qui a continué l'exploitation locative de cet immeuble ;</AL><AL>- l'administration ne pouvait, dans ces conditions, procéder à la régularisation prévue par l'article 210 de l'annexe II au CGI.</AL><AL>La clôture d'instruction a été fixée au 6 avril 2016 par une ordonnance en date du 22 mars 2016 prise en application des articles R 613-1 et R 613-3 du Code de justice administrative.</AL><AL>Vu les autres pièces du dossier.</AL><AL>Vu :</AL><AL>- la directive 77/388/CEE du Conseil du 17 mai 1977 ;</AL><AL>- le CGI et le LPF ;</AL><AL>- la loi 2005-1720 du 30 décembre 2005 ;</AL><AL>- l'arrêt 497/01 du 27 novembre 2003 de la Cour de justice des communautés européennes ;</AL><AL>- le Code de justice administrative.</AL><AL>Les parties ont été régulièrement averties du jour de l'audience.</AL><AL>Ont été entendus au cours de l'audience publique :</AL><AL>- le rapport de M. Guérin-Lebacq,</AL><AL>- et les conclusions de M. Collier, rapporteur public.</AL><AL>1. Considérant que la société civile immobilière (SCI) JM5 SAR a conclu le 3 mai 2004 un crédit-bail immobilier portant sur un immeuble situé à Imling (Moselle) composé de locaux commerciaux destinés à la location ; que, le 31 décembre 2006, elle a acquis, auprès d'une société locataire, des agencements immobiliers pour un montant hors taxes de 250 000 € et a acquitté une somme de 49 000 € au titre de la TVA ; que, le 14 avril 2007, elle a acquis l'ensemble immobilier qui faisait l'objet du crédit-bail, pour un montant de 560 000 €, puis, le même jour, a revendu cet ensemble à un tiers au prix de 850 000 € ; que cette cession, qui comprenait la revente des agencements immobiliers acquis le 31 décembre 2006, n'a pas été soumise à la TVA ; que la société ayant sollicité le remboursement de la TVA acquittée lors de l'acquisition de ces agencements, l'administration fiscale a estimé, à l'issue d'une vérification de comptabilité, qu'une fraction de ladite taxe correspondant aux agencements immobiliers devait faire l'objet d'une régularisation au motif que la cession de l'ensemble immobilier n'avait pas été soumise à la TVA ; que, par un arrêt du 21 novembre 2013, la cour administrative d'appel de Nancy a, sur l'appel du ministre chargé du budget, annulé les articles 1<E>er</E> et 2 du jugement du 23 juin 2011 par lesquels le tribunal administratif de Strasbourg avait accordé à la SCI JM5 SAR le remboursement de la somme de 44 100 €, et a remis à sa charge les droits de taxe en litige ; que, par une décision du 23 novembre 2015, le Conseil d'Etat a annulé cet arrêt et a renvoyé l'affaire à la cour administrative d'appel de Nancy ;</AL><AL>Sur le bien-fondé du jugement attaqué :</AL><AL>2. Considérant, en premier lieu, qu'aux termes de l'article 257 bis du CGI, dans sa rédaction issue de l'article 89 de la loi du 30 décembre 2005, pris en application de la faculté ouverte par l'article 5, paragraphe 8 de la directive 77/388/CEE du Conseil du 17 mai 1977 dans sa version résultant de la directive 95/7/CE du 10 avril 1995 : « Les livraisons de biens, les prestations de services et les opérations mentionnées aux 6° et 7° de l'article 257, réalisées entre redevables de la TVA, sont dispensées de celle-ci lors de la transmission à titre onéreux ou à titre gratuit, ou sous forme d'apport à une société, d'une universalité totale ou partielle de biens. (…) Le bénéficiaire est réputé continuer la personne du cédant, notamment à raison des régularisations de la taxe déduite par ce dernier, ainsi que, s'il y a lieu, pour l'application des dispositions du e du 1 de l'article 266, de l'article 268 ou de l'article 297 A » ; qu'aux termes de l'article 210 de l'annexe II à ce Code, dans sa rédaction applicable à l'imposition en litige : « I. Lorsque des immeubles sont cédés ou apportés avant le commencement de la dix-neuvième année qui suit celle de leur acquisition ou de leur achèvement et que la cession ou l'apport ne sont pas soumis à la taxe sur le prix total ou la valeur totale de l'immeuble, l'assujetti est redevable d'une fraction de la taxe antérieurement déduite. Cette fraction est égale au montant de la déduction diminuée d'un vingtième par année civile ou fraction d'année civile écoulée depuis la date à laquelle l'immeuble a été acquis ou achevé. Sont assimilés à une cession ou un apport la cessation de l'activité ou la cessation des opérations ouvrant droit à déduction ainsi que le transfert entre différents secteurs d'activités d'un assujetti prévus à l'article 213. (…) » ;</AL><AL>3. Considérant que, conformément à l'interprétation des dispositions de l'article 5, paragraphe 8 de la sixième directive qui résulte de l'arrêt rendu par la Cour de justice des communautés européennes le 27 novembre 2003 dans l'affaire 497/01, la dispense de TVA prévue par l'article 257 bis du CGI lors de la transmission à titre onéreux ou à titre gratuit, ou sous forme d'apport à une société, d'une universalité totale ou partielle de biens s'applique à tout transfert d'un fonds de commerce ou d'une partie autonome d'une entreprise dès lors que le bénéficiaire du transfert a pour intention d'exploiter le fonds de commerce ou la partie d'entreprise ainsi transmis et non simplement de liquider immédiatement l'activité concernée ; que ce transfert peut notamment porter sur des éléments corporels permettant cette exploitation, comme des éléments d'équipement commercial ;</AL><AL>4. Considérant qu'il résulte de l'instruction que les biens cédés par la SCI JM5 SAR le 19 avril 2007 comprenaient l'ensemble immobilier situé à Imling, ainsi que les agencements immobiliers acquis par la SCI le 31 décembre 2006, et permettaient au tiers bénéficiaire de la cession de poursuivre, de façon autonome, l'activité de location de ces locaux ; qu'il n'est d'ailleurs pas contesté par l'administration que le bénéficiaire du transfert a poursuivi cette activité de location ; que, dès lors, en application des dispositions précitées de l'article 257 bis du CGI, le cessionnaire était réputé continuer la personne du cédant, notamment à raison des régularisations de la taxe déduite par ce dernier ; qu'ainsi, l'administration ne pouvait procéder à la régularisation de la TVA, acquittée lors de l'acquisition des agencements immobiliers le 31 décembre 2006, sur le fondement des dispositions de l'article 210 de l'annexe II au CGI ;</AL><AL>5. Considérant, en second lieu, que si le ministre fait valoir que ni le cédant, ni le cessionnaire de l'ensemble immobilier n'auraient fait part de leur intention de se placer sous le régime de faveur prévu par les dispositions de l'article 257 bis du CGI, il n'est pas établi, ni même sérieusement soutenu, que la SCI JM5 SAR aurait méconnu les règles applicables en matière de déclaration de TVA ; qu'au demeurant, il ressort expressément de l'acte de cession conclu le 19 avril 2007 que les parties ont entendu placer l'opération de transfert de l'ensemble immobilier situé à Imling sous l'empire de l'article 257 bis du CGI ;</AL><AL>6. Considérant qu'il résulte de tout ce qui précède que le ministre des finances et des comptes publics n'est pas fondé à soutenir que c'est à tort que, par le jugement attaqué, le tribunal administratif de Strasbourg a accordé à la SCI JM5 SAR le remboursement de la somme de 44 100 € correspondant au crédit de TVA déductible dont elle disposait au titre du troisième trimestre de l'année 2007 ;</AL><AL>Sur les conclusions présentées sur le fondement de l'article L 761-1 du Code de justice administrative :</AL><AL>7. Considérant qu'il y a lieu, dans les circonstances de l'espèce, de mettre à la charge de l'Etat une somme de 1 500 € au titre des frais exposés par la SCI JM5 SAR et non compris dans les dépens ;</AL><AL>Décide :</AL><AL>Article 1<E>er</E> : Le recours du ministre des finances et des comptes publics est rejeté.</AL><AL>Article 2 : L'Etat versera à la SCI JM5 SAR une somme de 1 500 € au titre de l'article L 761-1 du Code de justice administrative.</AL><AL>Article 3 : Le présent arrêt sera notifié à la société civile immobilière JM5 SAR et au ministre des finances et des comptes publics.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="6"></DEBUA><DEBUR DATE="11/08/2016" N="6"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I13F19C03A2E50-EFL"><NINFO>6</NINFO><REFDOC DATE="11/08/2016" ID="R23F19C03A2E50-EFL" JURI-DATE="2016-08-11" JURI-GPS-ID="gca9bd6ce-3be9-40ec-8e2b-227225ce5124" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Montpellier" JURI-LOCATION-REFID="Montpellier" JURI-NUMBER="16/02936" NATURE="CA" RC="16/02936" REF="Montpellier">CA Montpellier 11 août 2016 n° 16/02936, ch. 5 A</REFDOC><TXD><AL>Composition de la Cour :</AL><AL>L'affaire a été débattue le 23 JUIN 2016, en audience publique, Monsieur Muller ayant fait le rapport prescrit par l'article 785 du Code de Procédure Civile, devant la Cour composée de :</AL><AL>Monsieur Daniel Muller, Président de Chambre</AL><AL>Madame Myriam Gregori, Conseiller</AL><AL>Monsieur Thierry Jouve, Conseiller</AL><AL>qui en ont délibéré.</AL><AL>Greffier, lors des débats : M<E>me</E> Ginette Desplanque</AL><AL>Arrêt :</AL><AL>- Contradictoire</AL><AL>- prononcé par mise à disposition de l'arrêt au greffe de la cour, les parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de l'article 450 du Code de procédure civile ;</AL><AL>- signé par Monsieur Daniel Muller, Président de Chambre, et par M<E>me</E> Ginette Desplanque, Greffier, auquel la minute de la décision a été remise par le magistrat signataire.</AL><AL>Par actes du 29 mars 2016 l'Union St-François de Sales, l'Union départementale des organismes de gestion des établissements catholiques de l'Aveyron et du Lot et M. Claude B., Directeur Diocésien de l'Enseignement Catholique pour le Diocèse de Rodez a fait assigner l'association de gestion des écoles catholiques Bon Pasteur et Sacré Cœur et M. Jean-Luc M. devant le juge des référés du tribunal de grande instance de Rodez pour voir nommer un administrateur provisoire de l'association OGEC Bon Pasteur-Sacré Cœur avec pour mission d'administrer et gérer l'association, de prendre toute décision utile et notamment adresser au directeur des services académiques la demande de transfert du contrat d'association du collège du Sacré Cœur de Séverac à Laissac pour la prochaine rentrée de septembre 2016, subsidiairement, désigner un administrateur ad hoc de l'association requise avec pour mission d'adresser au directeur des services académiques la demande de transfert du contrat d'association du collège du Sacré Cœur de Séverac à Laissac pour la prochaine rentrée de septembre 2016.</AL><AL>Par ordonnance du 4 avril 2016, le juge des référés du tribunal de grande instance de Rodez a reçu l'intervention volontaire du comité de soutien au collège Sacré Cœur à Séverac-le-Château, a dit que les conditions exigées pour accueillir la demande de désignation d'un administrateur provisoire de l'association OGEC - Bon Pasteur-Sacré Cœur sis 5 rue du Barry, 12000 Séverac-le-Château sont réunies, a désigné en conséquence un administrateur provisoire en la personne de la Selarl FHB avec pour mission : d'assurer pour une durée de six mois, renouvelable par simple ordonnance sur requête, l'administration et la gestion de l'association OGEC Bon Pasteur-Sacré Cœur sis 5 rue du Barry, 12000 Séverac-le-Château suivant les règles statutaires et légales, de se faire remettre par le président et le bureau de l'association, ainsi que par les structures partenaires et notamment les requérants, tout document utile, de convoquer en urgence toutes assemblées générales requises avec comme point principal à l'ordre du jour : les mesures nécessaires quant à la demande de transfert du contrat d'association du collège du Sacré Cœur de Séverac à Laissac pour la prochaine rentrée de septembre 2016, de mettre à exécution les décisions validées régulièrement par les assemblées générales, de rendre compte de sa gestion aux membres, a dit que l'Union St-François de Sales, l'Union départementale des organismes de gestion des établissements catholiques de l'Aveyron et du Lot et M. Claude B., Directeur Diocésien de l'Enseignement Catholique pour le Diocèse de Rodez devront consigner entre les mains du régisseur du tribunal avant le 15 avril 2015 la somme de 2 000 € à provisionner sur la rémunération de l'administrateur provisoire, a rejeté le surplus des demandes et dit que les dépens seront supportés par l'association OGEC Bon Pasteur-Sacré Cœur.</AL><AL>L'association OGEC Bon Pasteur-Sacré Cœur, M. Jean-Luc M. et le Comité de Soutien au Collège Sacré Cœur à Séverac-le-Château ont interjeté appel de cette ordonnance et ont été autorisé à assigner à jour fixe pour l'audience du 23 juin 2016.</AL><AL>Vu les conclusions notifiées par la voie électronique le 22 juin 2016 par L'association OGEC Bon Pasteur-Sacré Cœur, M. Jean-Luc M. et le Comité de Soutien au Collège Sacré Cœur à Séverac-le-Château,</AL><AL>Vu les conclusions notifiées par la voie électronique le 22 juin 2016 par l'Union St-François de Sales, l'union départementale des organismes de gestion des établissements catholiques de l'Aveyron et du Lot et M. Claude B., Directeur Diocésien de l'Enseignement Catholique pour le Diocèse de Rodez,</AL><AL>Vu les conclusions notifiées par la voie électronique le 22 juin 2016 par la Selarl FHB</AL><AL>Motifs</AL><AL>Les appelants invoquent successivement l'irrecevabilité de la demande tendant à la désignation d'un administrateur provisoire, alors que la procédure d'arbitrage prévue à l'article 21 des statuts n'a pas été mise en œuvre, le fonctionnement démocratique de l'association, alors que la désignation d'un administrateur suppose une situation exceptionnelle et que les conditions préalables relatives à l'atteinte au fonctionnement normal de l'association et à un péril imminent menaçant l'association elle-même ne sont pas réunies et, enfin, l'absence d'objet de la mission confiée à l'administrateur provisoire, alors que finalement le projet ne verra pas le jour en 2016.</AL><AL>Il convient en liminaire d'observer que les conclusions déposées, par les appelants, à l'audience devant le juge des référés et les notes d'audience ne font pas apparaître que l'exception d'incompétence fondée sur la clause compromissoire prévue à l'article 21 des statuts ait été présentée devant le premier juge. Ce dernier a certes fait référence à ces dispositions dans la motivation de son ordonnance, pour apparemment qualifier le conflit opposant les parties et le blocage résultant de l'absence de réunion de l'assemblée générale, sans pour autant relever lui-même cette exception et sans davantage répondre à une exception soumise par une partie et tendant à voir opposer l'incompétence de la juridiction étatique au profit d'une juridiction arbitrale.</AL><AL></AL><AL>Le moyen tiré de l'existence d'une clause compromissoire est régi par les dispositions gouvernant les exceptions de procédure et celui-ci devait, en vertu des dispositions de l'article 74 du Code de procédure civile, être soulevé avant toute défense au fond. Il convient par voie de conséquence de constater, en l'absence d'invocation de ce moyen devant le premier juge, l'irrecevabilité à soulever une telle exception pour la première fois en cause d'appel.</AL><AL>Par ailleurs, s'agissant du fond, il sera observé que le litige a évolué alors que le transfert de l'établissement a été reporté, l'ouverture de l'établissement de Séverac-le-Château étant maintenue pour la rentrée scolaire 2016/2017 et que le litige ne porte pas tant sur la transmission de la demande de transfert du contrat d'association au directeur des services académiques de l'Education Nationale, demande qui fait cependant toujours partie de la mission sollicitée par les intimés, que sur le fonctionnement même de l'association alors que l'administrateur désigné par le premier juge fait état des difficultés tenant à la réunion de l'assemblée générale.</AL><AL>Les intimés font par ailleurs observer à juste titre que les différents procès-verbaux produits par les appelants ne permettent pas au surplus d'identifier les organes statutaires de l'association, notamment son président et les membres du conseil d'administration, en l'absence de toute élection depuis l'assemblée générale du 6 mars 2006 de ces organes et ce en méconnaissance des dispositions statutaires lesquelles prévoient, pour les membres du conseil, une élection pour trois ans avec renouvellement par tiers tous les ans ainsi que le choix, parmi les membres ainsi élus, d'un président, d'un trésorier et d'un secrétaire constituant ainsi le bureau « qui est élu pour un an lors de la première réunion du conseil d'administration qui suit l'assemblée générale annuelle » (article 13), étant cependant relevé que les membres de droit n'ont à aucun moment, au cours des différentes réunions et assemblées générales, contesté la régularité du conseil d'administration et du bureau.</AL><AL>Le procès-verbal des délibérations de l'assemblée générale du 3 juin 2016, assemblée convoquée par M<E>e</E> Jean-François B., montre l'absence d'unanimité sur le constat de la qualité de membre de l'association de gestion des écoles catholiques Bon Pasteur et Sacré Cœur, M<E>e</E> Jean-François B. s'étant trouvé dans l'impossibilité de confirmer si les six personnes régulièrement présentes aux assemblées générales depuis l'année 2008 devaient bien être considérées comme membres de l'association, conformément aux dispositions de l'article 6.2 des statuts, en l'absence, pour chacune de ces personnes de demande d'adhésion écrite et/ou d'admission par le conseil d'administration.</AL><AL>Le vote visant au constat de la qualité de membres de l'association de ces six personnes n'ayant pas été unanime, les autres points repris par l'ordre du jour, élection du conseil d'administration, délibération sur le transfert du contrat d'association, pouvoir pour procéder aux formalités, n'ont ainsi pas été examinés par l'association.</AL><AL>Le blocage du fonctionnement de l'association résultant en premier lieu de l'impossibilité d'identifier les membres de l'association il convient de se référer aux dispositions statutaires lesquelles prévoient que « si, par suite d'un événement quelconque, le nombre des membres de cette catégorie de l'association se trouve réduit à moins de trois, les membres de droit restants assureront le fonctionnement de l'association. Cependant, ils devront, dans un délai de six mois, susciter l'adhésion de nouveaux membres et tenir une assemblée générale » (article 6.2, deuxième alinéa), dispositions manifestement ignorées par les parties.</AL><AL>Il s'en déduit, étant observé que la condition d'urgence posée par les dispositions de l'article 808 du Code de procédure civile n'est plus qualifiée au regard de la décision de report du transfert de l'établissement et que la désignation d'un administrateur ne s'impose pas pour prévenir un dommage imminent ou pour faire cesser un trouble manifestement illicite au sens des dispositions de l'article 809 du même Code, qu'il appartient aux organes statutaires d'agir dans le cadre ci-dessus rappelé dès lors qu'il a été constaté, le 3 juin 2016, que l'association n'était plus composée de membres susceptibles d'être considérés comme tels au regard des dispositions de l'article 6.2 des statuts et qu'il n'appartient pas à un administrateur désigné par voie judiciaire de se substituer aux membres de droit pour susciter l'adhésion de « nouveaux membres », alors qu'aucune circonstance ne démontre leur impossibilité d'agir, et pas davantage de transmettre aux services académiques la demande de transfert en l'absence, comme rappelé ci-dessus, d'urgence et alors qu'il apparaît nécessaire en premier lieu de rétablir le fonctionnement normal de l'association en particulier par la reconstitution de ses organes statutaires, auxquels il reviendra d'agir.</AL><AL>Il convient par voie de conséquence d'infirmer la décision entreprise et de débouter par voiie de conséquence l'Union St-François de Sales, l'union départementale des organismes de gestion des établissements catholiques de l'Aveyron et du Lot et M. Claude B., Directeur Diocésien de l'Enseignement Catholique pour le Diocèse de Rodez de leurs demandes.</AL><AL>Il ne paraît pas inéquitable de laisser à la charge des parties les frais irrépétibles qu'elles ont pu exposer.</AL><AL>Chaque partie gardera à sa charge les dépens qu'elle aura pu exposer.</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>La Cour,</AL><AL>Statuant publiquement, contradictoirement, après en avoir délibéré conformément à la loi,</AL><AL>Rejette le moyen d'irrecevabilité opposé par les appelants,</AL><AL>Infirme l'ordonnance entreprise,</AL><AL>Statuant à nouveau,</AL><AL>Déboute l'Union St-François de Sales, l'union départementale des organismes de gestion des établissements catholiques de l'Aveyron et du Lot et M. Claude B., Directeur Diocésien de l'Enseignement Catholique pour le Diocèse de Rodez de leurs demandes,</AL><AL>Dit n'y avoir lieu à application des dispositions de l'article 700 du Code de procédure civile,</AL><AL>Dit que chaque partie gardera à sa charge les dépens qu'elle aura pu exposer.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="7"></DEBUA><DEBUR DATE="30/08/2016" N="7"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IDDA34016D9923-EFL"><NINFO>7</NINFO><REFDOC DATE="30/08/2016" ID="REDA34016D9923-EFL" JURI-DATE="2016-08-30" JURI-GPS-ID="gb7bee5e9-1494-4f31-bca4-a3eeb5655efd" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Nîmes" JURI-LOCATION-REFID="Nimes" JURI-NUMBER="14/05898" NATURE="CA" NOM="Association Destinations Ailleurs c/ M" RC="14/05898" REF="Nîmes">CA Nîmes 30 août 2016 n° 14/05898, ch. soc., Association Destinations Ailleurs c/ M.</REFDOC><TXD><AL>Composition de la Cour lors des débats :</AL><AL>Madame Mireille Valleix, Conseiller, a entendu les plaidoiries en application de l'article 945-1 du Code de Procédure Civile, sans opposition des parties.</AL><AL>Elle en a rendu compte à la Cour lors de son délibéré.</AL><AL>Composition de la Cour lors du délibéré :</AL><AL>Monsieur Yves Rouquette-Dugaret, Conseiller, exerçant les fonctions de Président spécialement désigné à cet effet</AL><AL>Madame Mireille Valleix, Conseiller</AL><AL>Monsieur Thomas Le Monnyer, Conseiller</AL><AL>Greffier :</AL><AL>Madame Martine Haon, Greffier, lors des débats et du prononcé de la décision</AL><AL>Débats :</AL><AL>à l'audience publique du 03 Février 2016, où l'affaire a été mise en délibéré au 12 Avril 2016 et prorogé ce jour ;</AL><AL>Les parties ont été avisées que l'arrêt sera prononcé par sa mise à disposition au greffe de la cour d'appel ;</AL><AL>Arrêt :</AL><AL>Arrêt contradictoire, rendu en dernier ressort, prononcé et signé par Monsieur Yves Rouquette-Dugaret, Président, publiquement, le 30 août 2016, par mise à disposition au greffe de la Cour</AL><AL>Faits, procédure et prétentions des parties :</AL><AL>M<E>me</E> Emilie M. a été embauchée par l'association « Ventoux Provence les Florans » le 1<E>er</E> septembre 2003 selon contrat de qualification pour l'obtention du BTS « animation et gestion touristique » puis selon contrats saisonniers à compter du 16 décembre 2005 et dans le cadre d'un contrat « nouvelle embauche » à temps partiel en 2006 puis à temps complet à partir du 1<E>er</E> mars 2007, en qualité d'agent d'accueil et de vente.</AL><AL>Suite à la création de l'association « Destination Ailleurs » et au transfert d'une partie des activités de l'association « Ventoux Provence Les Florans », M<E>me</E> Emilie M. a vu son contrat de travail transféré à ladite association au mois de janvier 2008.</AL><AL>Le 10 mars 2012, compte tenu de la perte de la délégation de service public pour la gestion de la résidence de Clairefont à Bandol et des graves difficultés économiques rencontrées, l'assemblée générale extraordinaire de l'association « Destination Ailleurs » a pris la décision de la dissoudre amiablement, l'association « Ventoux Provence Les Florans » reprenant à sa charge la gestion de l'établissement « Les Florans ».</AL><AL>M<E>e</E> Béatrice L. désignée en qualité de liquidateur amiable de l'association « Destination Ailleurs » a décidé de mettre fin aux contrats de travail de cinq salariés dont celui de M<E>me</E> M. alors que les autres contrats étaient repris par l'association « Ventoux Provence les Florans ».</AL><AL>M<E>me</E> M. a suite à son refus de deux postes de reclassement, été convoquée par courrier du 24 avril 2012 à un entretien préalable avant licenciement pour motif économique fixé au 16 mai 2012.</AL><AL>Par courrier du 10 mai 2012, M<E>me</E> M. a informé son employeur de son état de grossesse.</AL><AL>La dissolution de l'association « Destination Ailleurs » a été déclarée en préfecture le 30 mai 2012.</AL><AL>M<E>me</E> M. a reçu notification de son licenciement pour motif économique par LRAR du 8 juin 2012.</AL><AL>Contestant la validité de son licenciement intervenu en période de protection liée à sa grossesse médicalement constatée, le motif économique du licenciement et la mise en œuvre des critères d'ordre, la salariée a saisi le conseil de prud'hommes d'Orange, lequel par jugement du 16 octobre 2014, a :</AL><AL>- déclaré nul le licenciement de M<E>me</E> M. en application de l'article L 1225-4 du Code du travail,</AL><AL>- fixé la créance de M<E>me</E> M. au passif de l'association « Destination ailleurs » en liquidation amiable depuis le 10 mars 2012 aux sommes suivantes :</AL><AL>' 10 176 euros à titre de dommages et intérêts pour licenciement sans cause réelle et sérieuse,</AL><AL>' 7 827,35 euros au titre des salaires qui auraient été perçus par M<E>me</E> M. pendant la période couverte par la nullité,</AL><AL>' 782,73 euros au titre des congés payés sur salaire qui auraient été perçus par M<E>me</E> M. pendant la période couverte par la nullité,</AL><AL>' 1 000 euros au titre de l'article 700 du Code de procédure civile,</AL><AL>- rejeté toutes les autres demandes,</AL><AL>- ordonné à M<E>me</E> Béatrice L. ès mandataire liquidateur de l'association « Destination ailleurs » d'inscrire cette somme au passif de la liquidation et Dit qu'en cas de provision insuffisante de voir condamner solidairement l'association Ventoux Provence les Florans à payer les sommes inscrites au passif de ladite association, « puisque par procès-verbal d'assemblée générale extraordinaire du 10 mars 2012 elle a accepté la transmission du patrimoine de l'association Destination Ailleurs »,</AL><AL>- dit que les dépens sont considérés comme frais privilégiés de liquidation.</AL><AL>Par acte du 26 novembre 2014, l'Association « Destination Ailleurs », M<E>me</E> Béatrice L. ès qualité de liquidateur amiable de l'association « Destination Ailleurs » ainsi que l'Association « Ventoux Provence Les Florans » ont régulièrement relevé appel de cette décision à elles notifiées le 06 novembre 2014.</AL><AL>Les appelantes, reprenant leurs conclusions déposées et développées oralement à l'audience, demandent à titre principal à la cour d'infirmer le jugement entrepris, de débouter M<E>me</E> M. de l'intégralité de ses demandes et de la condamner à leur verser une indemnité de 3 000 euros au titre de l'article 700 du Code de procédure civile.</AL><AL>Elles font principalement valoir que :</AL><AL>Sur la mise hors de cause de l'association « Ventoux Provence Les Florans » :</AL><AL>Cette association doit être mise hors de cause dans la mesure où seule la gestion de la résidence de vacances « Les Florans » à Bedoin lui a été transférée et qu'il n'y a pas eu transfert d'une entité économique autonome,</AL><AL>Sur la nullité du licenciement prononcé pendant la période de protection de la salariée :</AL><AL>- l'association « Destination Ailleurs » a expressément énoncé le motif qui rendait impossible le maintien du contrat de travail de M<E>me</E> M.,</AL><AL>- la suppression d'un emploi consécutive à la fermeture d'un établissement est une cause étrangère à l'état de grossesse de la salariée justifiant l'impossibilité du maintien de son contrat de travail,</AL><AL>- il résulte des termes mêmes de la lettre de licenciement que le périmètre de l'association est passé de 4 à un seul établissement ce qui conduit à une réduction de l'équipe et que les difficultés économiques entraînent la fermeture de l'établissement empêchant ainsi le maintien du contrat de travail de M<E>me</E> M.,</AL><AL>- le Code du travail n'impose pas à l'employeur de mentionner l'état de grossesse dans la lettre de licenciement,</AL><AL>- M<E>me</E> M. a refusé deux postes de reclassement au mois d'avril 2012 et deux postes de réembauchage au mois d'août 2012 et de janvier 2013,</AL><AL>Sur le motif économique du licenciement :</AL><AL>- seule la gestion de la résidence de vacances « Les Florans » à Bédoin a été transférée à l'association « Ventoux Provence les Florans » qui doit être mise hors de cause,</AL><AL>- il résulte du procès-verbal des délibérations de l'assemblée générale ordinaire du 10 mars 2012 que l'association « Destination Ailleurs » a connu un déficit à hauteur de 192 000 euros, un résultat financier de - 13 000 euros, un résultat exceptionnel de - 24 000 euros, alors que ses fonds propres étaient de - 180 000 euros et que ses dettes ont atteint 825 000 euros,</AL><AL>- il s'évince également des décisions prises par l'inspecteur du travail, le ministre du travail et le tribunal administratif de Nîmes, suite à la demande d'autorisation de licenciement d'un représentant du personnel que la réalité du motif économique doit être considérée comme établie,</AL><AL>- l'association « Destination Ailleurs » a cessé définitivement toute activité,</AL><AL>- le contrat de travail de M<E>me</E> M. ne relève pas de l'activité transférée à l'association « Ventoux Provence Les florans »,</AL><AL>- elle a par ailleurs parfaitement respecté son obligation de reclassement ainsi que les critères d'ordre de licenciement au sein des catégories professionnelles présentes dans l'association.</AL><AL>Par écritures développées oralement à l'audience l'intimée conclut à la confirmation du jugement déféré en ce qu'il a déclaré le licenciement nul et condamné solidairement les associations appelantes à réparer les conséquences dommageables de la rupture contractuelle.</AL><AL>Elle demande toutefois à la cour de modifier le montant des condamnations prononcées en sa faveur et de fixer sa créance aux sommes suivantes, majorées des intérêts au taux légal à compter de la saisine :</AL><AL>- 30 000 euros à titre de dommages et intérêts pour licenciement nul et sans cause réelle et sérieuse,</AL><AL>- très subsidiairement, 30 000 euros à titre de dommages et intérêts pour non respect de l'ordre des licenciements,</AL><AL>- 15 892,46 euros à titre de dommages et intérêts dus en application de l'article L 1225-71 du Code du travail,</AL><AL>- 191,68 euros à titre de solde de l'indemnité de licenciement,</AL><AL>- 3 000 euros au titre de l'article 700 du Code de procédure civile.</AL><AL>Elle soutient essentiellement que :</AL><AL>- la mise en cause de l'association « Ventoux Provence Les Florans » se justifie en application des dispositions de l'article L 1224-1 du Code du travail dès lors que l'établissement « Les Florans » pour lequel elle travaillait notamment et au sein duquel son poste de travail se situait physiquement avant la rupture constituait une entité économique qui a été automatiquement transférée à l'association « Ventoux Provence les Florans »,</AL><AL>- elle a informé son employeur de son état de grossesse par lettre recommandée du 10 mars 2012, soit avant la tenue de l'entretien préalable fixé au 16 mai 2012 par lettre du 24 avril précédent,</AL><AL>- elle bénéficiait de la protection visée à l'article L 1225-4 du Code du travail qui ne pouvait être écartée qu'en cas d'impossibilité de maintenir le contrat de travail pour un motif étranger à la grossesse ou à l'accouchement,</AL><AL>- la lettre de licenciement qui ne repose pas sur une faute grave fait état de difficultés économiques sans indiquer en quoi le maintien de son contrat de travail pendant sa période légale de protection serait impossible pour un motif étranger à son état de grossesse,</AL><AL>- la restructuration invoquée consistant essentiellement à abandonner l'exploitation de l'établissement « les Florans » à l'association « Ventoux Provence les Florans » dont M<E>me</E> M. était salariée avant le transfert de son contrat de travail à l'association « Destination Ailleurs » en l'état de l'arrêt effectif au 27 avril 2012 de l'exploitation des 3 autres établissements ne caractérise pas une impossibilité de maintenir le contrat de travail de M<E>me</E> M.,</AL><AL>- en l'état de la reprise totale ou partielle de l'entité économique que représentait l'association « Destination Ailleurs » par l'association « Ventoux Provence les Florans » le 1<E>er</E> juin 2012 qu'elle ne conteste pas, l'association cédante ne pouvait pas valablement fonder le licenciement de M<E>me</E> M. qui était enceinte par une impossibilité de poursuivre son contrat de travail,</AL><AL>- l'association « Destination Ailleurs » ne peut soutenir que la décision de rompre le contrat de travail de M<E>me</E> M. le 08 juin 2012 résulterait d'une décision de réorganisation qui aurait conduit à la suppression du poste de réceptionniste alors que la décision de dissoudre l'association « Destination Ailleurs » et de transférer la gestion du centre de vacances de Bedoin à l'association « Ventoux Provence les Florans » était intervenue au mois d'avril précédent,</AL><AL>- l'association employeur n'a respecté ni son obligation de reclassement puisqu'elle a engagé une salariée pour occuper le poste de M<E>me</E> M. dans le cadre d'un CDD ni les règles concernant les critères d'ordre,</AL><AL>- elle n'a pas pris en compte de délai du préavis pour le calcul de l'indemnité de licenciement.</AL><AL>Pour un plus ample exposé des faits et de la procédure, ainsi que des moyens et prétentions des parties, il convient de se référer à leurs écritures déposées et soutenues oralement à l'audience.</AL><AL>Motifs de l'arrêt :</AL><AL>Sur l'appel en cause de l'association Ventoux Provence les Florans</AL><AL>C'est par des motifs pertinents que la cour adopte que les premiers juges ont dit qu'en cas de provision insuffisante l'association « Ventoux Provence les Florans » serait condamnée à payer les sommes inscrites au passif de l'association « Destination ailleurs » aux motifs qu'il résulte du procès-verbal d'assemblée générale extraordinaire du 10 mars 2012 que ladite association « a récupéré le passif et l'actif de Destination Ailleurs et a repris la gestion de l'établissement les Florans à compter du 1<E>er</E> avril 2012 ».</AL><AL>Il y a lieu par conséquent à confirmation du jugement déféré de ce chef.</AL><AL>Sur la nullité du licenciement pour motif économique intervenu pendant la période de protection de la salariée</AL><AL>Il résulte des dispositions de l'article L 1225-4 du Code du travail, que l'employeur ne peut rompre le contrat de travail d'une salariée lorsqu'elle est en état de grossesse médicalement constatée et pendant l'intégralité des périodes de suspension du contrat de travail auxquelles elle a droit au titre du congé de maternité qu'elle use ou non de ce droit, ainsi que pendant les quatre semaines suivant l'expiration de ces périodes.</AL><AL>L'article 1225-4 précité prévoit cependant en son alinéa 2 que l'employeur peut rompre le contrat s'il justifie d'une faute grave ou de « son impossibilité de maintenir ce contrat pour un motif étranger à la grossesse ou à l'accouchement ». Dans ce cas, « la rupture du contrat de travail ne peut être notifiée pendant les périodes de suspension du contrat mentionnées au premier alinéa ».</AL><AL>Aux termes des dispositions de l'article L 1225-71 du Code du travail l'interdiction susvisée est sanctionnée par la nullité du licenciement.</AL><AL>En application de ces textes, la validité du licenciement est subordonné non seulement à la justification par l'employeur de l'un des motifs exigés par l'article L 1225-4 précité mais aussi à la mention de ce motif dans la lettre de licenciement laquelle doit préciser en quoi les difficultés économiques rencontrées rendent impossible le maintien du contrat de travail de la salariée pendant les périodes de protection dont elle justifie.</AL><AL>En l'espèce il est certain que M<E>me</E> M. bénéficiait bien de la protection légale de la maternité prévue à l'article L 1225-4 du Code du travail précité puisqu'elle a écrit à son employeur le 10 mai 2012, soit avant la tenue de l'entretien préalable, en ces termes : « suite à notre conversation orale du 30 avril, je vous confirme par la présente par écrit de mon état de grossesse. Vous trouverez sous ce pli un certificat médical attestant de mon état de santé » en joignant à ce courrier un certificat médical émanant de M. K., gynécologue obstétricien attestant de son état de grossesse.</AL><AL>Il y a lieu toutefois d'examiner si l'association employeur ne se trouvait pas dans un cas l'autorisant à rompre le contrat de travail et ne justifiait pas en l'espèce d'une faute grave ou de l'impossibilité de maintenir ce contrat pour un motif étranger à la grossesse ou à l'accouchement.</AL><AL>La lettre de licenciement du 08 juin 2012 est libellée dans les termes suivants, qui fixent les termes du litige : « Nous sommes contraints de procéder à votre licenciement pour motif économique. Celui-ci est justifié par les éléments suivants : Depuis 2010 la situation financière de notre association est particulièrement difficile. L'association Destination Ailleurs a été crée en janvier 2008, avec 2 résidences de vacances celle de « Bédoin les Florans » et de « Cagnes le Mas des artistes ». En décembre 2009 elle intégrait un 3<E>e</E> établissement « Les Clarines » et en janvier 2010 »celui de Bandol ».</AL><AL>Cette croissance a néanmoins rapidement connu certaines difficultés : besoin en fonds de roulement non couvert, besoin d'investissements non financé…les solutions rapides qui ont été prises ont fragilisé la capacité d'autofinancement de « Destination Ailleurs ».</AL><AL>Par ailleurs nous avons été contraint de constater les éléments suivants :</AL><AL>Pour les Clarines :</AL><AL>- des travaux de remise en état importants pour un peu plus de 100 000 € pris sur nos fonds propres ont été nécessaires pour poursuivre l'activité,</AL><AL>- remplissage largement insuffisant (-40 % JV et -51 % CA par rapport aux prévisions),</AL><AL>Pour Clairefont :</AL><AL>- un fonctionnement presque à vide avril/mai/juin (à peine 800 JV en cumulé soit 24,5 % de moins par rapport aux prévisions).</AL><AL>Tous ces éléments ont mis en danger Destination Ailleurs qui en septembre 2010 s'est retrouvé en situation de cessation de paiement.</AL><AL>En effet Destination Ailleurs cumule alors :</AL><AL>- un problème de trésorerie immédiate, car elle a été utilisée pour financer une partie des travaux des Clarines et du Mas des artistes,</AL><AL>- les fonds propres sont utilisés, en plus d'un emprunt de 100 000 € pour payer les fournisseurs et les travaux engagés, les remplissages insuffisants n'amènent pas de liquidités immédiates,</AL><AL>- la pérennité de « Destination Ailleurs » est alors en question.</AL><AL>Les problèmes de remplissage de nouveaux établissements « les Clarines » et « Clairefont » et des difficultés également pour les deux autres établissements entraînant Destination Ailleurs dans une situation financière particulièrement difficile et l'amène vers un déficit d'exploitation réelle de 296 254 € si l'on ne décompte pas l'abandon de créances de VPLF. Les reports de loyer négociés par le directeur général pour un montant de 36 000 € ainsi que le blocage du 13<E>e</E> mois des salariés sur un CET pour un montant de 20 000 € sont des solutions nouvelles à court terme pour gérer la situation critique de trésorerie.</AL><AL>Une stratégie est alors décidée en conseil d'administration du 9 octobre 2010 pour permettre d'assurer la continuité de l'activité de Destination Ailleurs en toute autonomie et avec le montage financier décrit ci-après :</AL><AL>- l'abandon de créance de 100 000 € par VPLF d'une part,</AL><AL>- un emprunt fait par VPLF pour DA auprès de la BFCC pour un montant d'encore 100 000 euros</AL><AL>- un emprunt de 50 000 euros auprès d'ESIA,</AL><AL>devront permettre à Destination Ailleurs de remettre ses fonds propres à 0 et de faire face à ses problèmes de trésorerie exacerbés par le résultat d'exercice déficitaire.</AL><AL>C'est donc dans un état financier particulièrement critique que « Destination Ailleurs » débutera le nouvel exercice 2011, tout en devant trouver des solutions pour maintenir ses emplois et assurer les prestations aux clients.</AL><AL>Malgré les efforts faits pour maîtriser les charges, et des projets dans la commercialisation, l'année 2011 se termine par un déficit à -192 000 €.</AL><AL>La décomposition par site après l'affectation des frais de siège répartis au prorata de chiffre d'affaires donne les résultats suivants :</AL><AL>- Les Florans : + 36 000 euros</AL><AL>- Le Mas des artistes : -98 042 euros</AL><AL>- Les clarines : -132 836 euros</AL><AL>- Clairefont : + 1 589 euros</AL><AL>En ce qui concerne le passif,</AL><AL>les fonds propres s'élèvent à -180 000 € contre -190 000 € en 2010 sans ré injection des 100 000 € prêtés par VPLF,</AL><AL>les dettes : 825 000 € dont :</AL><AL>- comptes fournisseurs : 200 000 €,</AL><AL>- dettes sociales : 132 000 €,</AL><AL>- emprunt découvert : 100 000 €.</AL><AL>Après les décisions prises lors de la réunion du conseil d'administration du 27 février dernier de l'association »Destination Ailleurs » :</AL><AL>- l'arrêt d'exploitation des Clarines le 27 avril 2012 après dénonciation du bail qui se termine fin septembre 2012,</AL><AL>- l'arrêt d'exploitation du Mas des artistes dés le 03 mars 2012 et de formaliser la dénonciation du bail avec un préavis d'un an,</AL><AL>- suite à la perte de la délégation de service public pour la gestion de la résidence Clairefont à Bandol, nous avons décidé de procéder à la dissolution de l'association « Destination Ailleurs » et de rendre son patrimoine les Florans à l'association propriétaire.</AL><AL>Ces décisions ont amené le 10 mars 2012 à 9H30 l'assemblée générale extraordinaire de « Destination Ailleurs » à prononcer la dissolution amiable et volontaire de l'association et à nommer un liquidateur.</AL><AL>VPLF le propriétaire reprend donc à sa charge la gestion de l'établissement les Florans ce qui rend la réorganisation indispensable : le périmètre change, il faut donc que la main d'œuvre soit adaptée en nombre et en compétence aux besoins réels de l'activité.</AL><AL>L'association « Destination Ailleurs » en cessant d'exister d'une part et le fait que le périmètre passe de 4 établissements à un seul d'autre part, entraîne une réduction de l'équipe et nous met dans l'impossibilité de poursuivre votre contrat de travail.</AL><AL>De plus ce motif économique nous a conduit à vous proposer par lettre du 25 avril dernier, les postes suivants : réceptionniste : agent de réservation et celui de comptable/agent administratif que vous avez refusés.</AL><AL>Nous avons recherché toutes les possibilités de reclassement tant internes qu'externes, mais aucune solution n'a été trouvée. Nous vous avons proposé d'adhérer au contrat de sécurisation professionnelle le 16 mai dernier que vous avez refusé puisque sans réponse à la date d'échéance du délai de réflexion, votre préavis d'une durée de deux mois débutera à la date de première présentation de la présente lettre à votre domicile.</AL><AL>Vous nous avez demandé de ne pas l'effectuer et nous acceptions votre demande tout en maintenant votre rémunération, durant l'année qui suivra la fin de votre préavis, vous bénéficierez d'une priorité de réembauchage dans notre Association à condition que vous nous informiez par courrier du votre désir d'en user, celles-ci concerne tous les postes créés dans l'entreprise… ».</AL><AL>Il résulte de la lecture de cette lettre que l'association employeur qui ne fait pas même état de la protection due à la salariée compte tenu de son état de grossesse dont elle avait été officiellement informée, n'apporte pas la démonstration de l'impossibilité dans laquelle elle s'est trouvée de maintenir le contrat de travail de cette dernière pendant la période de protection pour un motif non lié à la grossesse.</AL><AL>En effet, contrairement à ce qu'elle soutient, la mention relative à la cessation de son activité et à ses difficultés économiques ayant conduit à la réduction de l'exploitation de 4 établissements à un seul ce qui entraînait une réduction de l'équipe n'emporte pas énonciation de l'un des motifs prévus à l'article L 1225-4 du Code du travail en l'occurrence de l'impossibilité de maintenir son contrat de travail pour un motif étranger à la grossesse ou à l'accouchement.</AL><AL>Par ailleurs en ne faisant pas référence au poste de travail occupé par la salariée au sein de l'association « Destination Ailleurs » en qualité « d'agent d'accueil et d'administration » affectée aux réservations de l'ensemble des centres gérés par l'association, en n'expliquant pas les raisons pour lesquelles le contrat de travail de M<E>me</E> M. n'a pu être transféré contrairement à ceux de la plupart des salariés à l'association « Ventoux Provence les Florans » qui avait repris la gestion de la résidence de vacances Les Florans à Bédouin dont elle avait été salariée et au sein de laquelle elle travaillait physiquement, en lui proposant dans le cadre de son obligation de reclassement un contrat de travail saisonnier à temps complet de réceptionniste et un contrat à durée indéterminée à temps partiel de comptable, l'association ne justifie pas valablement en quoi le maintien du contrat de travail de M<E>me</E> M. n'était pas possible pour un motif non lié à la grossesse.</AL><AL>En conséquence, il y a lieu à confirmation du jugement entrepris en ce qu'il a déclaré nul, sur le fondement des dispositions de l'article L 1225-4 du Code du travail, le licenciement prononcé à l'encontre de M<E>me</E> M.</AL><AL>Il y a lieu à confirmation du jugement entrepris sur ce point.</AL><AL>Sur les conséquences de la nullité du licenciement</AL><AL>Aux termes de l'article L 1225-71 du Code du travail l'inobservation par l'employeur des articles L 1225-1 à L 1225-28 du même Code peut donner lieu à l'attribution de dommages et intérêts au profit du bénéficiaire, en plus de l'indemnité de licenciement.</AL><AL>Lorsqu'en application des dispositions de l'article L 1225-71 susvisé, le licenciement est nul l'employeur verse le montant du salaire qui aurait été perçu pendant la période couverte par la nullité.</AL><AL>M<E>me</E> M. ne sollicite pas sa réintégration et a droit dans ces conditions au paiement des indemnités de préavis et de licenciement qui lui ont été versées mais aussi au paiement de dommages et intérêts réparant le préjudice résultant du caractère illicite du licenciement dont le montant est apprécié souverainement par le juge dès lors qu'il est au moins égal à celui perçu par l'article L 1235-3 du Code du travail soit aux salaires des six derniers mois.</AL><AL>Elle fait utilement valoir à ce titre qu'elle est fondée à réclamer, la somme de 11 455,37 euros à titre de dommages et intérêts pour licenciement nul, représentant 12 mois de salaire calculée sur la base de son salaire moyen sur les douze derniers mois précédent son licenciement s'établissant à 1 909,23 euros ainsi que la réparation d'un préjudice financier supplémentaire dans la mesure où elle a connu une période de chômage à l'issue de son congé maternité qui n'a pris fin que le 26 août 2013 par un contrat de travail à durée déterminée avec l'association Geste avant son embauche définitive et d'un préjudice moral particulier résultant du fait que son licenciement est intervenu pendant une période de sa vie où elle aurait dû bénéficier de repos et d'apaisement.</AL><AL>Compte tenu de l'ensemble de ces éléments sa créance à ce titre sera portée à la somme de 15 000 euros.</AL><AL>En outre M<E>me</E> M. a droit au versement du salaire qu'elle aurait perçu pendant la période couverte par la nullité, allant du 09 juin 2012 au 31 janvier 2013 soit la somme de 14 447,69 euros (1 909,23 x 7 + 1 083,09 euros) outre celle de 1 444,76 euros au titre des congés payés afférents</AL><AL>Elle est également fondée à prétendre à un reliquat d'indemnité de licenciement de 191,68 euros, le montant de cette indemnité devant être calculé sur la base de 9 années d'ancienneté prenant en compte les deux mois de préavis nonobstant la dispense d'exécution.</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>La cour, statuant publiquement, contradictoirement, en matière prud'homale, par mise à disposition au greffe,</AL><AL>Confirme partiellement le jugement déféré,</AL><AL>Statuant de nouveau sur le tout,</AL><AL>Déclare nul le licenciement pour motif économique prononcé à l'encontre de M<E>me</E> M. pendant la période de protection lié à son état de grossesse,</AL><AL>Fixe la créance de M<E>me</E> M. au passif de la liquidation amiable de l'association « Destination Ailleurs » aux sommes suivantes :</AL><AL>- 15 000 euros à titre de dommages et intérêts pour licenciement nul,</AL><AL>- 14 447,69 euros au titre du salaire qu'elle aurait perçu pendant la période couverte par la nullité outre celle de 1 444,76 euros au titre des congés payés afférents ;</AL><AL>- 191,68 euros à titre de solde de l'indemnité de licenciement ;</AL><AL>Dit que ces sommes seront inscrites par le liquidateur amiable sur l'état des créances de la procédure collective ouverte à l'encontre de l'association « Destination Ailleurs »,</AL><AL>Condamne in solidum l'association « Ventoux Provence les Florans » au paiement desdites sommes ;</AL><AL>Y ajoutant,</AL><AL>Dit que les sommes à caractère salarial porteront intérêts au taux légal à compter du 02 décembre 2013, date à laquelle les associations appelantes ont réceptionné leur convocation à comparaître devant le bureau de conciliation, et que les sommes de nature indemnitaire porteront intérêt au taux légal à compter du présent arrêt ;</AL><AL>Dit n'y avoir lieu à application de l'article 700 du Code de procédure civile ;</AL><AL>Dit que les dépens seront employés en frais privilégiés de procédure amiable.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="8"></DEBUA><DEBUR DATE="31/08/2016" N="8"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I11DA34016D9923-EFL"><NINFO>8</NINFO><REFDOC DATE="31/08/2016" ID="R12DA34016D9923-EFL" JURI-DATE="2016-08-31" JURI-GPS-ID="g00333b85-41f8-4c17-95ed-23d73731c098" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Paris" JURI-LOCATION-REFID="Paris" JURI-NUMBER="15/01648" NATURE="CA" NOM="R. c/ Sté France Télévisions" RC="15/01648" REF="Paris">CA Paris 31 août 2016 n° 15/01648, ch. 6-9, R. c/ Sté France Télévisions</REFDOC><TXD><AL>Composition de la Cour :</AL><AL>L'affaire a été débattue le 04 mai 2016, en audience publique, devant la cour composée de :</AL><AL>Madame Catherine Sommé, président de chambre</AL><AL>Monsieur Benoît Holleaux, conseiller</AL><AL>Madame Anne Dupuy, conseiller</AL><AL>qui en ont délibéré</AL><AL>Greffier : Madame Marion Auger, lors des débats</AL><AL>Arrêt :</AL><AL>- contradictoire</AL><AL>- prononcé par mise à disposition au greffe de la cour, les parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de l'article 450 du Code de procédure civile.</AL><AL>- signé par Madame Catherine Sommé, président et par Madame Marion Auger, greffier à laquelle la minute de la décision a été remise par le magistrat signataire.</AL><AL>Faits procédure prétentions des parties</AL><AL>Engagé par l'Office de Radiodiffusion de Télévision Française en 1970 en qualité de pigiste, M. Philippe R. a intégré la société Antenne 2 en 1975 en qualité de journaliste, puis la société nationale de programme France régions à Bordeaux en 1978 en tant que journaliste reporter d'images. Il est devenu grand reporter en 1984 et le 1<E>er</E> février 1985 il a été affecté sur un poste de grand reporter de la rédaction de Bordeaux décentralisé à Bayonne. Il a subi un accident du travail en 1996 puis une maladie professionnelle prise en charge comme telle en 2008.</AL><AL>Après avoir été déclaré inapte à son poste de travail par le médecin du travail conformément aux dispositions de l'article R 4624-31 du Code du travail, M. R. a été licencié pour inaptitude professionnelle et impossibilité de reclassement par lettre du 21 mai 2010.</AL><AL>Par arrêt rendu le 19 mai 2011, la cour d'appel de Pau, saisie d'un appel interjeté par M. R. à l'encontre d'un jugement rendu le 12 juin 2009 par le conseil de prud'hommes de Bayonne qui l'avait débouté de diverses demandes formées à l'encontre de la société nationale de télévision France 3, a :</AL><AL>- confirmé le jugement</AL><AL>- y ajoutant,</AL><AL>- dit fondé le licenciement pour inaptitude de M. R.</AL><AL>- condamné la Société Nationale de Télévision France 3 à payer à M. R. les sommes de 12 541,19 € à titre de rappel de salaire pour la période d'octobre 2009 à février 2010 et 37 641 € à titre d'indemnité complémentaire de l'article 40-3 de la convention collective</AL><AL>- débouté les parties du surplus de leurs demandes.</AL><AL>Le pourvoi principal de la Société France Télévisions, venant aux droits de la Société Nationale de Télévision France 3, et le pourvoi incident de M. R., formés à l'encontre de l'arrêt de la cour d'appel de Pau, ont été déclarés non admis pour absence de moyen sérieux par arrêt de la chambre sociale de la Cour de cassation en date du 12 décembre 2012.</AL><AL>Par ailleurs la commission arbitrale des journalistes, saisie par M. R., a, par décision du 4 janvier 2012, fixé à 200 000 € le montant de l'indemnité de licenciement due à celui-ci, les sommes déjà versées étant à déduire.</AL><AL>Le 2 octobre 2013, M. R. a saisi le conseil de prud'hommes pour obtenir paiement d'un solde d'indemnité au visa de l'article L 1226-14 du Code du travail.</AL><AL>Par jugement rendu le 26 janvier 2015, le conseil de prud'hommes a déclaré les demandes de M. R. irrecevables et condamné ce dernier au paiement d'une somme de 350 € en application de l'article 700 du Code de procédure civile.</AL><AL>M. R. a régulièrement interjeté appel de ce jugement par déclaration reçue le 12 février 2015 et aux termes de ses écritures visées par le greffier et oralement soutenues à l'audience du 4 mai 2016, il demande à la cour de réformer le jugement déféré et de condamner la Société France Télévisions à lui payer les sommes de :</AL><AL>' 220 000 € sur le fondement de l'article L 1226-14 du Code du travail à titre de solde d'indemnité de licenciement</AL><AL>' 4 000 € en application de l'article 700 Code de procédure civile et aux dépens de l'instance.</AL><AL>La Société France Télévisions, reprenant oralement ses conclusions visées par le greffier, demande à la cour de :</AL><AL>à titre principal :</AL><AL>- dire que seule la commission nationale des journalistes est habilitée à statuer sur le principe et le quantum de l'indemnité de licenciement revenant à M. R.</AL><AL>- se déclarer en conséquence incompétente pour statuer sur le présent litige</AL><AL>- infirmer dès lors le jugement entrepris</AL><AL>à titre subsidiaire :</AL><AL>- déclarer irrecevable les demandes de M. R. en vertu de l'autorité de la chose jugée de la décision de la commission arbitrale des journalistes du 4 janvier 2012 et du principe de l'unicité de l'instance</AL><AL>- confirmer dès lors le jugement entrepris</AL><AL>à titre subsidiaire :</AL><AL>- débouter M. R. de toutes ses demandes</AL><AL>- condamner M. R. au paiement de la somme de 5 000 € en application de l'article 700 Code de procédure civile et aux entiers dépens de l'instance.</AL><AL>Pour un plus ample exposé des faits, de la procédure et des prétentions des parties, la cour se réfère aux conclusions visées par le greffier et développées lors de l'audience des débats.</AL><AL>Motifs de la décision</AL><AL>La Société France Télévisions soutient à titre principal qu'il ressort des articles L 7112-4 et D 7112-2 du Code du travail que la commission arbitrale des journalistes est seule compétente pour déterminer l'indemnité due au journaliste licencié pour cause réelle et sérieuse lorsqu'il a plus de 15 années d'ancienneté, quel que soit le motif de licenciement retenu, qu'il ne peut être dérogé à ces dispositions impératives qui sont d'ordre public, que M. R. est mal fondé à soutenir, pour obtenir le doublement de l'indemnité de licenciement de droit commun visée à l'article L 1226-14 du Code du travail, que la commission arbitrale des journalistes ne serait compétente que pour déterminer le quantum de l'indemnité légale de licenciement résultant de l'article L 7112-4 susvisé.</AL><AL>M. R. fait valoir que la commission arbitrale a fixé une indemnité de licenciement de 220 000 € mais sans tenir compte des dispositions de l'article L 1226-14 prévoyant une indemnité spéciale de licenciement égale au double de l'indemnité légale pour les salariés licenciés pour inaptitude consécutive à un accident du travail ou à une maladie professionnelle, que la compétence de la commission arbitrale est limitée à la fixation de l'indemnité de base, qu'elle n'est pas compétente pour statuer sur la disposition spéciale de l'article L 1226-14 prévoyant le doublement de l'indemnité de licenciement, ce chef de demande étant de la seule compétence de la juridiction prud'homale.</AL><AL>*</AL><AL>L'article L 7112-4, du Code du travail, applicable aux journalistes professionnels, dispose :</AL><AL>« Lorsque l'ancienneté excède quinze années, une commission arbitrale est saisie pour déterminer l'indemnité due.</AL><AL>Cette commission est composée paritairement d'arbitres désignés par les organisations professionnelles d'employeurs et de salariés. Elle est présidée par un fonctionnaire ou par un magistrat en activité ou retraité.</AL><AL>Si les parties ou l'une d'elles ne désignent pas d'arbitres, ceux-ci sont nommés par le président du tribunal de grande instance, dans des conditions déterminées par voie réglementaire.</AL><AL>Si les arbitres désignés par les parties ne s'entendent pas pour choisir le président de la commission arbitrale, celui-ci est désigné à la requête de la partie la plus diligente par le président du tribunal de grande instance.</AL><AL>En cas de faute grave ou de fautes répétées, l'indemnité peut être réduite dans une proportion qui est arbitrée par la commission ou même supprimée.</AL><AL>La décision de la commission arbitrale est obligatoire et ne peut être frappée d'appel ».</AL><AL>Il résulte de ces dispositions que la commission arbitrale des journalistes est seule compétente, en cas de rupture à l'initiative de l'employeur et ce quelle que soit la cause du licenciement, pour fixer le montant de l'indemnité de rupture due au journaliste professionnel ayant plus de quinze années d'ancienneté.</AL><AL>Dès lors le juge prud'homal n'a pas compétence pour statuer sur l'octroi au bénéfice du journaliste d'une indemnité de licenciement, y compris sur le fondement de l'article L 1226-14 du Code du travail prévoyant que le licenciement d'un salarié devenu inapte consécutivement à un accident du travail ou à une maladie professionnelle ouvre droit au bénéfice de celui-ci d'une indemnité spéciale de licenciement qui, sauf dispositions conventionnelles plus favorables, est égale au double de l'indemnité prévue par l'article L 1234-9 du même Code.</AL><AL>Infirmant le jugement déféré en ce qu'il retenu sa compétence et déclaré irrecevable la demande de M. R. tendant au paiement d'un solde d'indemnité de licenciement, la cour se déclare incompétente pour statuer sur ce chef de demande dont connaît de manière exclusive la commission arbitrale des journalistes, laquelle a statué en l'espèce par décision du 4 janvier 2012.</AL><AL>Sur les frais irrépétibles et les dépens</AL><AL>M. R. supportera les dépens. Il n'y a pas lieu à application de l'article 700 du Code de procédure civile.</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>La Cour,</AL><AL>Infirme le jugement déféré en ce qu'il a retenu sa compétence et déclaré les demandes de M. Philippe R. irrecevables ;</AL><AL>Se déclare incompétente pour statuer sur la demande en paiement de solde d'indemnité de licenciement formée par M. Philippe R. ;</AL><AL>Dit n'y avoir lieu à application de l'article 700 du Code de procédure civile ;</AL><AL>Condamne M. Philippe R. aux dépens d'appel.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="9"></DEBUA><DEBUR DATE="31/08/2016" N="9"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I1E3267952BE74-EFL"><NINFO>9</NINFO><REFDOC DATE="31/08/2016" ID="R2E3267952BE74-EFL" JURI-DATE="2016-08-31" JURI-GPS-ID="g31fb1f66-2e42-4fc2-a351-fbb98d501f6e" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Reims" JURI-LOCATION-REFID="Reims" JURI-NUMBER="15/01428" NATURE="CA" NOM="Association Centre équestre Reims université Champagne c/ Syndicat mixte de réalisation et de gestion du Parc naturel régional Montagne de Reims" RC="15/01428" REF="Reims">CA Reims 31-8-2016 n° 15/01428, Association Centre équestre Reims université Champagne c/ Syndicat mixte de réalisation et de gestion du Parc naturel régional Montagne de Reims</REFDOC><TXD><AL>Arrêt n°</AL><AL>du 31/08/2016</AL><AL>RG n° : 15/01428</AL><AL>MC/DB</AL><AL>Formule exécutoire le :</AL><AL>à :</AL><AL>COUR D'APPEL DE REIMS</AL><AL>CHAMBRE SOCIALE</AL><AL>Arrêt du 31 août 2016</AL><AL>APPELANTE :</AL><AL>d'un jugement rendu le 12 juin 2014 par le tribunal paritaire des baux ruraux de REIMS (n° 14/02060)</AL><AL>Association CENTRE EQUESTRE REIMS UNIVERSITE CHAMPAGNE</AL><AL>Chemin des Rouliers</AL><AL>BP 513</AL><AL>51100 REIMS</AL><AL>représentée par Me Jean emmanuel ROBERT, avocat au barreau de REIMS</AL><AL>INTIMÉE :</AL><AL>SYNDICAT MIXTE DE REALISATION ET DE GESTION DU PARC NATUREL REGIONAL MONTAGNE DE REIMS</AL><AL>Maison du Parc</AL><AL>51480 POURCY</AL><AL>représentée par la Selas FIDAL, avocat au barreau de REIMS</AL><AL>DÉBATS :</AL><AL>A l'audience publique du 25 mai 2016, où l'affaire a été mise en délibéré au 31 août 2016, madame Martine CONTÉ, conseiller rapporteur, a entendu les plaidoiries en application de l'article 945-1 du code de procédure civile, les parties ne s'y étant pas opposées, et en a rendu compte à la cour dans son délibéré.</AL><AL>Composition de la Cour lors du délibéré :</AL><AL>Madame Martine CONTÉ, président</AL><AL>Monsieur Cédric LECLER, conseiller</AL><AL>Madame Marie-Lisette SAUTRON, conseiller</AL><AL>Greffier lors des débats :</AL><AL>Monsieur Jean-Michel HOSTEINS, Greffier</AL><AL>Arrêt :</AL><AL>Prononcé publiquement par mise à disposition de l'arrêt au greffe de la cour d'appel, les parties en ayant été préalablement avisées dans les conditions prévues au deuxième alinéa de l'article 450 du code de procédure civile, et signé par madame Martine CONTÉ, président, et monsieur Daniel BERNOCCHI, greffier, auquel la minute de la décision a été remise par le magistrat signataire.</AL><AL>* * * * *</AL><AL>Faits et procédure :</AL><AL>Au moyen de plusieurs conventions dont la qualification juridique est l'objet du présent litige le syndicat mixte de réalisation et de gestion du Parc naturel régional Montagne de Reims a, à titre onéreux, mis à disposition du Centre équestre Reims université Champagne (Ceruc) quatre pâtures dépendant du Domaine de Commetreuil sis à Bouilly, dont il est propriétaire.</AL><AL>Le 29 avril 2013, le Ceruc a saisi le tribunal paritaire des baux ruraux aux fins de voir dire qu'en vertu des conventions dont s'agit, il est titulaire d'un bail à ferme soumis au statut d'ordre public des baux ruraux.</AL><AL>Par jugement du 12 juin 2014, le tribunal paritaire des baux ruraux de Reims a rejeté la demande.</AL><AL>Le 11 juillet 2014, le Ceruc a interjeté appel contre cette décision.</AL><AL>L'affaire, radiée le 3 juin 2015, a été reprise le 5 juin 2015.</AL><AL>Prétentions et moyens des parties :</AL><AL>Pour un plus ample exposé la cour se réfère expressément aux écritures remises :</AL><AL>- le 22 juillet 2015 par l'Association Centre équestre Reims université Champagne (Ceruc),</AL><AL>- le 4 janvier 2016 par le Syndicat mixte de réalisation et de gestion du Parc naturel régional Montagne de Reims,</AL><AL>et oralement soutenues à l'audience.</AL><AL>Par voie d'infirmation du jugement déféré, l'appelante réitère ses prétentions initiales tandis que l'intimé conclut à la confirmation de celui-là.</AL><AL>Motifs :</AL><AL>Attendu que les premiers juges se sont déterminés après avoir exactement rappelé les textes régissant le litige ;</AL><AL>Qu'ils ont justement caractérisé que le Ceruc exerce une activité agricole d'exploitation d'un centre équestre au sens de l'article L. 311-1 du code rural ;</AL><AL>Qu'ils doivent être approuvés en ce qu'ils ont néanmoins exclu la qualification de bail relevant du statut du fermage pour les conventions litigieuses, mais il échet de compléter leur motivation ;</AL><AL>Attendu qu'au contraire de ce que soutient le Ceruc, ce n'est pas l'exercice habituel par lui d'une activité agricole qui l'autoriserait de plein droit à se prévaloir du statut d'ordre public du fermage pour toute convention, fût ce à titre onéreux, de mise à disposition de parcelles ;</AL><AL>Que sa revendication ne peut prospérer qu'à la condition qu'il établisse qu'il exerçait dans les lieux loués une activité d'entraînement des équidés (dressage) or il se trouve défaillant à administrer suffisamment cette preuve ;</AL><AL>Attendu en effet qu'il résulte des conventions que sont louées des pâtures équipées d'abreuvoirs et il n'est pas prouvé, ni même allégué que d'autres installations se trouvaient sur ces parcelles ;</AL><AL>Qu'il est contractuellement stipulé qu'un maximum de 20 chevaux pourront être présents simultanément sur les pâtures, à l'exclusion de toute autre précision quant à l'usage des biens loués ;</AL><AL>Qu'il s'en déduit que la location n'avait pour objet que la mise en pâture des chevaux et leur parcage, ce qui au vu de la définition précité de l'article L. 311-1 du code rural ne caractérise pas l'exercice d'une activité agricole dans ces lieux ;</AL><AL>Que ce n'est qu'au moyen de ses propres affirmations dépourvues de valeur probante suffisantes que le Ceruc ajoute "qu'il pouvait être amené, quand il le souhaitait, à dresser des chevaux" ;</AL><AL>Que néanmoins le Ceruc n'excipe pas de moyens établissant qu'il pratique effectivement le dressage sur les parcelles dont s'agit ;</AL><AL>Que cette preuve ne résulte pas de la circonstance que deux enseignants et un dresseur habitaient à proximité des lieux loués, ni celle que le Ceruc avait réparé les clôtures ;</AL><AL>Que la production des contrats de travail des salariés du Ceruc (enseignants animateurs pièces n° 38-39-40-59) ne fait pas ressortir que ceux-ci avaient leur lieu de travail fixé sur les parcelles litigieuses ;</AL><AL>Que de même, il ne ressort pas des conventions annuelles d'hébergement d'un équidé en pension, ni des attestations des propriétaires de chevaux, que le gardiennage et le dressage étaient réalisés sur les terres louées par les contrats dont s'agit ;</AL><AL>Attendu que cette analyse commande de confirmer le jugement en toutes ses dispositions ;</AL><AL>Attendu que le Ceruc qui succombe sera condamné aux dépens d'appel ainsi qu'à payer au Syndicat mixte de réalisation et de gestion du Parc naturel régional Montagne de Reims la somme de 1.500 euros pour frais irrépétibles d'appel, sa propre demande à ce titre étant rejetée ;</AL><AL>Par ces motifs</AL><AL>La cour statuant publiquement par arrêt contradictoire et après en avoir délibéré conformément à la loi ;</AL><AL>Confirme le jugement déféré en toutes ses dispositions ;</AL><AL>Y ajoutant :</AL><AL>Condamne l'association Centre équestre Reims université Champagne aux dépens d'appel ainsi qu'à payer au syndicat mixte de réalisation et de gestion du Parc naturel régional Montagne de Reims la somme de 1.500 euros pour frais irrépétibles d'appel et rejette sa demande à ce titre.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR><FINUA></FINUA><DEBUA N="10"></DEBUA><DEBUR DATE="31/08/2016" N="10"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I17DA34016D9923-EFL"><NINFO>10</NINFO><REFDOC DATE="31/08/2016" ID="R18DA34016D9923-EFL" JURI-DATE="2016-08-31" JURI-GPS-ID="g41ac7daf-7d2c-45a3-9520-38b5f3d32a72" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Rennes" JURI-LOCATION-REFID="Rennes" JURI-NUMBER="15/01812" NATURE="CA" NOM="Sté Atlantic Nature c/ Urssaf de Bretagne" RC="15/01812" REF="Rennes">CA Rennes 31 août 2016 n° 15/01812, 9<E>e</E> ch. sécurité sociale, Sté Atlantic Nature c/ Urssaf de Bretagne</REFDOC><TXD><AL>Composition de la Cour lors du délibéré :</AL><AL>M<E>me</E> Sophie Lerner, Président,</AL><AL>M. Pascal Pedron, Conseiller,</AL><AL>M<E>me</E> Laurence Le Quellec, Conseiller,</AL><AL>Greffier :</AL><AL>M<E>me</E> Dominique Blin, lors des débats et lors du prononcé</AL><AL>Débats :</AL><AL>A l'audience publique du 24 Mai 2016</AL><AL>devant M. Pascal Pedron, magistrat rapporteur, tenant seul l'audience, sans opposition des représentants des parties, et qui a rendu compte au délibéré collégial</AL><AL>Arrêt :</AL><AL>Contradictoire, prononcé publiquement le 31 Août 2016 par mise à disposition au greffe comme indiqué à l'issue des débats,</AL><AL>Décision déférée a la Cour :</AL><AL>Date de la décision attaquée : 23 Février 2015</AL><AL>Décision attaquée : Jugement</AL><AL>Juridiction : Tribunal des Affaires de Sécurité Sociale de Vannes</AL><AL>****</AL><AL>Appelante :</AL><AL>Société Atlantic Nature</AL><AL>Rue de Cornouaille - Parc d'Activités de Kerloudan</AL><AL>56270 Ploemeur</AL><AL>représentée par Me Sandrine Caron Le Quere, avocat au barreau de Lorient</AL><AL>Intimée :</AL><AL>l'Urssaf de Bretagne,</AL><AL>venant aux droits de l'Urssaf du Morbihan</AL><AL>6 rue Robert d'Arbrissel</AL><AL>35000 Rennes</AL><AL>représentée par M<E>me</E> C., en vertu d'un pouvoir spécial</AL><AL>Faits et procédure</AL><AL>La SAS Atlantic Nature (la société) a fait l'objet d'un contrôle de ses déclarations sociales de la part des services de l'Urssaf du Morbihan pour la période du 1<E>er</E> janvier 2009 au 31 décembre 2011. A l'issue de cette vérification, l'inspecteur lui a adressé le 9 mai 2012 une lettre d'observations portant redressement d'un montant de 114 402 € sur la base de 17 chefs de redressement, dont notamment :</AL><AL>- Cotisations - rupture non forcée du contrat de travail : assujettissement (démission départ volontaire…) pour un montant de 1 133 Euros,</AL><AL>- Comptes courants débiteurs pour un montant de 37 438 Euros,</AL><AL>- Réduction Fillon pour un montant de 3 967 Euros,</AL><AL>- Rémunérations non déclarées : rémunérations non soumises à cotisations pour un montant de 12 221 Euros,</AL><AL>- Rémunérations non déclarées : rémunérations non soumises à cotisations pour un montant de 3 364 Euros,</AL><AL>- Bons d'achat et cadeaux en nature pour un montant de 22 220 Euros.</AL><AL>Par courrier du 6 juin 2012, la Société a sollicité un délai supplémentaire pour faire part de ses observations. Par courrier du 26 juin 2012, l'inspecteur l'a informée qu'il maintenait les régularisations notifiées de même qu'il n'était pas en mesure de lui octroyer un délai supplémentaire.</AL><AL>Une mise en demeure a été adressée à la Société le 7 septembre 2012 pour un montant global de 126 994 € (114 402 € de cotisations, outre 12 592 € de majorations de retard).</AL><AL>La Société n'a pas contesté le redressement devant la Commission de Recours Amiable. En l'absence de paiement de la part de la société, une contrainte du 25 octobre 2012 reprenant les causes et montants de la mise en demeure lui a été signifiée le 14 novembre 2014 par « remise à personne morale ».</AL><AL>Par lettre recommandée avec accusé de réception datée du 28 novembre 2014, expédiée le 29 septembre 2012, la société a formé opposition motivée à la contrainte auprès de l'Urssaf du Morbihan, qui l'a reçue le 03 décembre 2012.</AL><AL>Puis par courrier déposé au secrétariat-greffe le 7 janvier 2013, la Société a formé opposition à la contrainte auprès du Tribunal des Affaires de Sécurité Sociale du Morbihan.</AL><AL>Par jugement du 23 février 2015, le tribunal a déclaré irrecevable pour cause de forclusion l'opposition formée par la société, a constaté que la contrainte émise le 25 octobre 2012 est devenue définitive et représente un titre exécutoire, a condamné la société à verser à l'Urssaf de Bretagne, venant aux droits de l'Urssaf du Morbihan la somme de 500 € au titre des frais irrépétibles, ainsi qu'au paiement de l'intégralité des frais exposés jusqu'à complet paiement des sommes dues, déboutant les parties du surplus de leurs demandes.</AL><AL>Pour se prononcer ainsi, le tribunal a retenu pour l'essentiel que :</AL><AL>- la société qui a reçu signification de la contrainte le 14 novembre 2012 par acte d'huissier de justice rappelant expressément les dispositions de l'article R 133-3 du Code de la sécurité sociale ainsi que l'adresse du Tribunal compétent, avait jusqu'au 29 novembre minuit pour saisir le Tribunal des affaires de sécurité sociale du Morbihan, cette saisine n'étant pourtant intervenue que le 7 janvier 2013.</AL><AL>- l'article R 133-3 institue une procédure spécifique d'opposition à contrainte, distincte dans sa forme et son délai de celle prévue à l'article R 142-18 du Code de la sécurité sociale et il ne dispose pas comme ce dernier que « la forclusion ne peut être opposée toutes les fois que le recours a été introduit dans les délais soit auprès d'une autorité administrative, soit auprès d'un organisme de sécurité sociale ou de mutualité sociale agricole ».</AL><AL>- que dès lors seule la saisine du tribunal des affaires de sécurité sociale est de nature à interrompre le délai d'opposition à contrainte, peu important d'une part que le conseil de la société ait adressé un courrier à l'Urssaf, posté le 29 novembre 2012, dans lequel il indiquait former opposition à l'encontre de la contrainte, d'autre part que l'Urssaf ait procédé par la suite à la mainlevée de la saisie-attribution réalisée sur les comptes de la société.</AL><AL>La société a interjeté appel de ce jugement le 04 mars 2015.</AL><AL>Prétentions et moyens des parties</AL><AL>Par ses écritures auxquelles s'est référé et qu'a développées son avocat à l'audience, la Société demande à la cour, par voie d'infirmation du jugement déféré, de déclarer son recours recevable, d'annuler les chefs de redressement pratiqués à son encontre et de condamner l'Urssaf au paiement de la somme de 4 000 € sur le fondement de l'article 700 du Code de Procédure Civile, faisant valoir en substance que :</AL><AL>- il a été jugé que lorsque le cotisant effectue des réclamations auprès de l'Urssaf, celles-ci valent opposition à contrainte dans le délai et aucune forclusion ne saurait être opposée au cotisant ; en effet, selon le principe général de procédure propre au contentieux de la sécurité sociale, posé par l'article R 142-18, la forclusion ne peut être opposée toutes les fois que le recours a été introduit dans les délais, soit auprès d'une autorité administrative, soit auprès d'un organisme de sécurité sociale ou de mutualité sociale agricole (CA de PARIS 9 janvier 1991, 18<E>e</E> ch SARL Benoit/Urssaf de Paris). Elle s'est étonnée de ce nouveau moyen soulevé lors des dernières conclusions de première instance, d'autant plus que la difficulté a déjà été évoquée avec l'Urssaf qui avait considéré l'opposition recevable et avait procédé à la mainlevée de la saisie.</AL><AL>- l'Urssaf n'a pas respecté le principe du contradictoire, attendant le 26 juin 2012 soit postérieurement à l'expiration du délai de 30 jours, pour faire part de son refus de délai supplémentaire pourtant sollicité dès le 6 juin 2012, l'inspecteur ne lui ayant dès lors pas permis de faire valoir ses observations.</AL><AL>- elle conteste en partie les chefs de redressement, à savoir ceux relatifs aux Cotisations rupture non forcées du contrat de travail, Comptes courants débiteurs, Réduction Fillon, Rémunérations non déclarées compte 623800, Rémunérations non déclarées compte 623400, Bons d'achat et cadeaux en nature.</AL><AL>Par ses conclusions, auxquelles s'est référé et qu'a développées son représentant lors des débats, l'Urssaf de Bretagne demande à la cour de :</AL><AL>- au principal, confirmer le jugement déféré et valider la contrainte,</AL><AL>- au subsidiaire, valider les chefs de redressements contestés et condamner la société au paiement des causes de la contrainte validée,</AL><AL>- débouter l'appelante de ses demandes, et la condamner à lui payer une somme de 3 000 € au titre des frais irrépétibles d'appel,</AL><AL>faisant valoir pour l'essentiel que :</AL><AL>- comme l'ont justement retenu les premiers juges, les règles générales de l'article R 142-18 ne trouvent pas à s'appliquer en l'espèce dans la mesure où les dispositions spécifiques de l'article R 133-3 y dérogent, concernant un mode particulier dans ses délai, forme et procédure de saisine du tribunal, à savoir l'opposition à contrainte, prérogative extraordinaire de droit privé dont elle dispose.</AL><AL>- elle a respecté le principe du contradictoire, la société ayant formulé ses observations dans le délai de 30 jours (06 juin 2012) et l'inspecteur lui ayant répondu conformément aux dispositions de l'article R 243-59 du Code de la sécurité sociale ne prévoyant nullement une demande de délai supplémentaire, la possibilité de saisine de la commission de recours amiable ayant été précisée par l'inspecteur, tout comme ensuite sur la mise en demeure.</AL><AL>- tous les chefs de redressement, dont une partie seulement est contestée, sont bien fondés.</AL><AL>Sur quoi, la Cour</AL><AL>Sur la forclusion</AL><AL>Considérant que l'article R 133-3 du Code de la sécurité sociale dispose que « Si la mise en demeure ou l'avertissement reste sans effet au terme du délai d'un mois à compter de sa notification, le directeur de l'organisme créancier peut décerner la contrainte mentionnée à l'article L 244-9 ou celle mentionnée à l'article L 161-1-5. La contrainte est signifiée au débiteur par acte d'huissier de justice ou par lettre recommandée avec demande d'avis de réception. A peine de nullité, l'acte d'huissier ou la lettre recommandée mentionne la référence de la contrainte et son montant, le délai dans lequel l'opposition doit être formée, l'adresse du tribunal compétent et les formes requises pour sa saisine.</AL><AL>L'huissier de justice avise dans les huit jours l'organisme créancier de la date de signification.</AL><AL>Le débiteur peut former opposition par inscription au secrétariat du tribunal compétent dans le ressort duquel il est domicilié ou par lettre recommandée avec demande d'avis de réception adressée au secrétariat dudit tribunal dans les quinze jours à compter de la signification. L'opposition doit être motivée ; une copie de la contrainte contestée doit lui être jointe. Le secrétariat du tribunal informe l'organisme créancier dans les huit jours de la réception de l'opposition. »</AL><AL>Qu'aux termes de l'article R 142-18 du Code de la sécurité sociale, « le tribunal des affaires de sécurité sociale est saisi, après l'accomplissement, le cas échéant, de la procédure prévue à la section 2 du présent chapitre, par simple requête déposée au secrétariat ou adressée au secrétaire par lettre recommandée dans un délai de deux mois à compter soit de la date de la notification de la décision, soit de l'expiration du délai d'un mois prévu à l'article R 142-6.</AL><AL>La forclusion ne peut être opposée toutes les fois que le recours a été introduit dans les délais soit auprès d'une autorité administrative, soit auprès d'un organisme de sécurité sociale ou de mutualité sociale agricole ».</AL><AL>Considérant que les dispositions générales de l'article R 142-18 du Code de la sécurité sociale précisant que la forclusion ne peut être opposée toutes les fois que le recours a été introduit dans les délais, soit auprès d'une autorité administrative, soit auprès d'un organisme de sécurité sociale ou de mutualité sociale agricole, trouvent à s'appliquer à la procédure contentieuse de contrainte régie par l'article R 133-3 dudit Code qui ne prévoit de dispositions dérogatoires qu'en matière de durée de délais de recours et de motivation de l'opposition à contrainte.</AL><AL>Qu'en conséquence, la société ayant formé opposition motivée à la contrainte signifiée le 14 novembre 2014, et ce par courrier RAR expédié avant le 29 novembre minuit à destination de l'Urssaf, il convient de déclarer l'opposition recevable par voie d'infirmation du jugement déféré.</AL><AL>Sur le respect du contradictoire</AL><AL>Considérant que par une unique lettre d'observations du 09 mai 2012 (pièce n° 5 de l'appelante et n° 1 de l'intimée), reçue le 10 mai 2012 selon la société, l'Urssaf a notifié à celle-ci un redressement de 114 402 € sur la base de 17 chefs de redressement qui y étaient détaillés, l'informant notamment qu'elle disposait d'un délai de 30 jours à compter de la réception pour formuler des observations ; que par courrier du 6 juin 2012, la Société a sollicité un délai complémentaire de 30 jours pour faire part de ses observations ; que par courrier du 26 juin 2012, l'inspecteur l'a informée qu'il maintenait les régularisations notifiées de même qu'il n'était pas en mesure de lui octroyer un délai supplémentaire, lui indiquant la possibilité de saisir la commission de recours amiable.</AL><AL>Que l'Urssaf a permis à la société de présenter ses observations dans le respect des dispositions de l'article R 243-59 du Code de la sécurité sociale, lesquelles ne prévoient nullement la possibilité pour l'employeur de solliciter un délai supplémentaire pour présenter ses observations, ni l'obligation pour l'Urssaf d'y faire droit ou même d'avoir à répondre à une telle demande avant l'expiration du délai de 30 jours de l'article R 243-59.</AL><AL>Sur les cotisations dues à la rupture non forcée du contrat de travail</AL><AL>Considérant que l'inspecteur du recouvrement a constaté que « Le contrat de travail de M. C. Hervé, salarié, a été rompu le 26 février 2011 suite à sa démission. Le salarié est revenu ensuite sur sa décision. Pour mettre fin aux litiges nés entre les deux parties, un accord transactionnel a été conclu donnant lieu au versement d'une indemnité de 1 649 € net. En vertu de la réglementation en vigueur, toute somme versée suite à une démission doit être intégralement soumise à charges sociales. Il convient de régulariser la situation. »</AL><AL>Que la société fait valoir que cette somme devait être exonérée de cotisations en application des articles L 242-1 du Code de la Sécurité Sociale et 80 du Code Général des Impôts, comme ayant été versée dans le cadre d'une transaction suite à une procédure de licenciement pour faute grave engagée à l'encontre du salarié ayant abandonné son poste de travail, ce dernier n'ayant jamais adressé de lettre de démission.</AL><AL>Que cependant l'inspecteur a constaté de l'analyse des documents consultés l'existence d'une démission initiale du salarié ; que la société verse au débats la transaction intervenue entre son salarié et elle-même (pièce n° 9 de ses productions) portant mention de l'engagement d'une procédure de licenciement pour faute, laquelle n'apparaît pourtant pas exclusive d'une démission initiale du salarié ; que la transaction est intervenue entre les parties alors que M. C. licencié le 1<E>er</E> mars 2011 envisageait d'agir devant la juridiction prud'homale ; que cet accord transactionnel porte mention d'« une indemnité complémentaire de 1 649 € » ; que l'employeur ne rapporte pas, par le contenu de cette transaction ni par aucune autre pièce, la preuve qui lui incombe du caractère uniquement indemnitaire de cette indemnité complémentaire de 1 649 € sur le montant de laquelle les cotisations sont donc dues. Que le redressement sera validé de ce chef.</AL><AL>Sur les comptes courants débiteurs</AL><AL>Considérant que l'inspecteur du recouvrement a constaté que « A l'analyse de la comptabilité des années 2010/2011 et 2011/2012, il apparaît que les comptes courants de M<E>me</E> P., salariée responsable commerciale, et de M. G., Président Directeur Général, sont débiteurs. Il est à noter qu'à la clôture comptable de l'exercice clos au 28/02/2011, l'employeur a passé une écriture d'opérations diverses via le compte courant de la holding afin que le solde du compte courant de ces deux salariés soit créditeur. Au titre de l'article L 242-1 du Code de la sécurité sociale, cette avance débitrice en compte courant constitue un avantage en espèces à soumettre à charges sociales et ce peu importe qu'elle soit régularisée en fin d'exercice. Le fait générateur de cotisations est la mise à disposition des sommes inscrites au débit du compte courant »</AL><AL>Que la Société fait valoir qu'elle est une SAS détenue à 100 % par la SARL Financière de l'Atlantique détenue par M. G. et M<E>me</E> P., titulaires de comptes courants créditeurs auprès de la holding ; que les sommes qui ont été créditées au compte courant de M. G. et M<E>me</E> P. au sein de la SAS ont fait l'objet d'une écriture inverse du même montant sur le compte de la SARL holding de telle sorte que le compte courant de ces derniers auprès de la SAS étaient bien créditeurs dans les comptes clos au 28 février 2011, M. G. et M<E>me</E> P. ayant procédé par voie de subrogation puisque titulaires d'une créance sur la SARL, ils ont consenti que cette dernière paie en leur nom la dette dont ils étaient débiteurs envers la SAS, opération comptable constatée dans les livres de la Société ; qu'en conséquence, ces sommes attribuées à M. G. et M<E>me</E> P., ne peuvent être qualifiées de rémunération. Que de plus, l'administration fiscale a abandonné tout redressement en la matière à leur égard, aucune somme n'étant attribuée au titre d'un compte courant débiteur. Qu'enfin, M<E>me</E> Elisabeth P. n'était pas dirigeante de la société au moment des faits litigieux.</AL><AL>Qu'en l'espèce, l'inspecteur a constaté que M<E>me</E> P. et M. G., salariés, disposaient chacun, sur deux exercices, de compte courant sur la SAS qui étaient débiteurs. Que l'existence d'un compte courant débiteur transcrit une avance en compte courant consentie par la SAS à chacune de ses deux personnes.</AL><AL>Que la société n'établit pas par ses pièces que les dites avances en compte courant n'étaient allouées qu'en qualité d'associé ou constituaient des remboursements de dettes de la SAS envers ses dirigeants ou associés.</AL><AL>Que dès lors l'avance en compte courant consentie par la SAS à chacun d'eux s'analyse comme un avantage en espèces entrant dans le champ d'application de l'article L 242-1 du Code de la sécurité sociale, soumis comme telle à cotisations, peu important que :</AL><AL>- l'opération ait été régularisée en fin d'exercice par une écriture inverse sur le compte de la SARL holding détenue par M. G. et M<E>me</E> P. au titre d'une subrogation avancée, dès lors qu'ils ont en tout état de cause bénéficié tous deux de la mise à disposition des sommes dès leur inscription au débit de chaque compte courant,</AL><AL>- l'administration fiscale n'ait pas opéré de redressement fiscal du chef des avances en compte courant de l'un et de l'autre dès lors que cette décision ne s'impose pas à la cour.</AL><AL>Qu'enfin, si la société avance que M<E>me</E> Elisabeth P. n'était pas dirigeante de la SAS au moment des faits litigieux, il apparaît que l'appelante n'en rapporte nullement la preuve par la pièce n° 23 qu'elle invoque ; qu'en effet au regard d'une période contrôlée s'achevant au 31 décembre 2011, l'extrait Kbis du 26 juin 2012, visant uniquement M. G. comme dirigeant à cette date de la SAS, dont le précédent exploitant était « M. B. P. », est insuffisant à établir que M<E>me</E> P. n'était pas antérieurement mandataire de la société.</AL><AL>Que le redressement de ce chef sera validé.</AL><AL>Sur la réduction Fillon</AL><AL>Considérant que l'inspecteur du recouvrement a constaté que « Pour le calcul des réductions FILLON des années 2010 et 2011, l'employeur a retenu la formule de calcul applicable aux entreprises ayant un effectif inférieur ou égal à 19 salariés.</AL><AL>Suite aux nouvelles modalités de décompte des effectifs lié au décret 2009-776 du 23 juin 2009 (prise en compte des salariés VRP multicartes), l'effectif de la société est supérieur à 19 salariés au 31 décembre des années 2009 et 2010.</AL><AL>Au titre de la réglementation en vigueur, la formule à retenir pour les années 2010 et 2011 est celle applicable pour les employeurs de plus de 19 salariés. Il convient de régulariser la situation. »</AL><AL>Que la Société fait valoir qu'aux termes de l'article 48 de la Loi du 4 août 2008 : « Par exception, les entreprises qui, en raison de l'accroissement de leurs effectifs, dépassent pour la première fois l'effectif de 19 salariés au titre des exercices 2008 à 2012, peuvent continuer d'appliquer pendant 3 ans le coefficient prévu pour les entreprises de 1 à 19 salariés », article qui a vocation à s'appliquer à toutes les entreprises qui franchissent le seuil de 19 salariés que ce soit par le recrutement de nouveau salarié ou par l'application des règles de prise en compte dans les effectifs, alors que l'Urssaf opère une distinction non prévue par la loi quant à la neutralisation du franchissement du seuil d'effectif.</AL><AL>Considérant que la mesure de neutralisation du franchissement du seuil d'effectif prévue à l'article 48 de la Loi du 4 août 2008 ne trouve à s'appliquer qu'en cas d'accroissement des effectifs de l'entreprise ; que tel n'est pas le cas lors de la survenance de nouvelles dispositions modifiant la prise en compte dans les effectifs, comme en l'espèce la mise en œuvre du décret 2009-776 du 23 juin 2009 entraînant prise en compte des salariés VRP multicartes dans l'effectif.</AL><AL>Que le redressement de ce chef sera donc validé.</AL><AL>Sur les rémunérations non déclarées du compte 623800</AL><AL>Considérant que l'inspecteur du recouvrement a constaté que : « A l'analyse de la comptabilité, il apparaît au débit du compte « 623800000 Divers (pourboires, dons courants) » des sommes (150 €, 200 €, 500 €…) ayant le libellé « divers ». Lors du contrôle, l'employeur n'a pas pu justifier du caractère professionnel de ces versements. » poursuivant : « Au titre de l'article L 242.1 du Code de la sécurité sociale, toute somme versée qui n'est ni constitutive de frais professionnels, ni constitutive de dommages et intérêts, ni issue d'une exclusion prévue expressément par un texte spécifique, doit être soumise à charges sociales.</AL><AL>Détail des bases de redressements :</AL><AL>- en 2009 : 1 152 € net « divers » versés soit un brut reconstitué de 1 467 € ;</AL><AL>- en 2010 : 6 810 € net « divers » versés soit un brut reconstitué de 8 539 € ;</AL><AL>- en 2011 : 10 186 € net « divers » versés soit un brut reconstitué de 12 741 €.</AL><AL>Soit les régularisations suivantes :</AL><AL>- pour les cotisations et contributions recouvrées par les Urssaf d'un montant de 12 221 € déterminé comme suit : » (suivaient par années les types, bases, taux et montants de cotisations)</AL><AL>Que la Société fait valoir qu'il s'agit de gratifications allouées à des stagiaires, nullement conditionnées par l'existence d'un écrit, n'excédant pas, au titre des mois civils, le produit de 12,5 % du Smic de la Sécurité Sociale alors que c'est à l'Urssaf qu'il appartient de détailler les sommes versées et de démontrer qu'elles ont été versées en contrepartie d'une prestation de travail.</AL><AL>Que si la société prouve par sa pièce n° 10 l'existence de 3 conventions de stages signées en 2010 et 2011 (aucune ne concernant par contre 2009), elle ne verse aucune pièce établissant tant l'existence que le montant des gratifications qu'elle invoque en conséquence de ces stages ; que dans ces conditions, c'est à juste titre que l'Urssaf, qui en a précisé le mode de calcul à la lettre d'observations, a réintégré ces sommes non justifiées relevées dans la comptabilité de l'employeur, lequel est en mesure d'en connaître le détail par référence au compte où elles figurent.</AL><AL>Sur les rémunérations non déclarées du compte 6230000 « Neyb »</AL><AL>Considérant que l'inspecteur du recouvrement a constaté que : « A l'analyse de la comptabilité, il apparaît en date du 28 février 2011 un montant de 5 000 € comptabilisé au débit du compte "6230000" et ayant pour libellé "Ney B". Lors du contrôle, l'employeur n'a apporté aucun document permettant de justifier l'exonération de cette somme. »</AL><AL>Que la Société fait valoir que le compte 623 comprend les dépenses de publicités et relations publiques réalisées au profit de tiers de l'entreprise et non de salariés, sommes non assujetties aux cotisations sociales sauf à ce que l'Urssaf démontre que la prestation de service a été réalisée dans les conditions d'un contrat de travail ; qu'elle fournit désormais et alors qu'aucun délai adéquat ne lui avait à l'époque été accordé pour ce faire, la facture en cause probante, même si elle n'est pas signée ou revêtue d'un cachet.</AL><AL>Que la société établit par sa pièce n° 17 que la somme litigieuse de 5 000 € correspond à une facture pour ce montant, datée du 10 février 2011, réglée par chèque au profit de la « Galerie Neyb » de Pont-Aven dans le cadre de dépenses de publicités et relations publiques.</AL><AL>Qu'en conséquence, ce chef de redressement est infondé.</AL><AL>Sur les bons d'achat et cadeaux en nature</AL><AL>Considérant que l'inspecteur du recouvrement a constaté que : « A l'analyse de la comptabilité, il apparaît au débit du compte "623800000 Divers (pourboires, dons courants)" des sommes ayant le libellé "CADHOC". Lors du contrôle, l'employeur n'a pas pu justifier du caractère professionnel de ces versements », poursuivant : « Dès lors au titre de l'article L 242.1 du Code de la sécurité sociale, ces bons d'achats doivent être intégrés dans l'assiette des charges sociales.</AL><AL>Détail des bases de redressements :</AL><AL>- année 2009 : 6 027 € de bons d'achats non justifiés, soit un brut reconstitué de 7 564 € ;</AL><AL>- année 2010 : 10 029 € de bons d'achats non justifiés, soit un brut reconstitué de 12 545 € ;</AL><AL>- année 2011 : 17 059 € de bons d'achats non justifiés, soit un brut reconstitué de 21 294 €. »</AL><AL>Que la Société fait valoir que les bons d'achats, ce qui n'est pas contesté par l'Urssaf, n'ont pas été versés aux salariés de la Société, mais à ses clients en contrepartie de quantité achetée, relevant donc de dépenses de relations publiques et non d'une rémunération versée à un salarié.</AL><AL>Que la société, alors que l'Urssaf conteste que les bons d'achats aient été distribués à des clients, n'établit pas, notamment par sa pièce n° 8, que les bons d'achats litigieux aient été effectivement versés à des clients ; que dans ces conditions, c'est à juste titre que l'Urssaf a réintégré ces sommes non justifiées à l'assiette de cotisations.</AL><AL>Que le redressement de ce chef sera donc validé.</AL><AL>Sur les autres demandes</AL><AL>Que partie perdante pour l'essentiel, la société appelante sera déboutée de sa demande en frais irrépétibles.</AL><AL>Qu'il n'apparaît pas inéquitable de laisser à l'Urssaf la charge des frais irrépétibles qu'elle a exposés tant en première instance qu'en appel.</AL><AL>Que la procédure étant gratuite et sans frais en application de l'article R 144-10 du Code de la sécurité, il ne saurait y avoir lieu à condamnation aux dépens.</AL><AL>Par ces motifs :</AL><AL>La Cour, statuant contradictoirement, par arrêt mis à disposition au greffe,</AL><AL>Infirmant le jugement déféré ;</AL><AL>Déclare la société Atlantic Nature recevable en son opposition à contrainte.</AL><AL>Déclare non fondé le chef de redressement de 3 364 € relatif au « rémunérations non déclarées du compte 6230000 - neyb - ».</AL><AL>Valide les autres chefs de redressement.</AL><AL>Valide en conséquence la contrainte du 25 octobre 2012 pour un montant ramené à 111 038 € en cotisations dues, outre les majorations de retard.</AL><AL>Condamne en conséquence la société Atlantic Nature à payer à l'Urssaf de Bretagne ladite somme de 111 038 € en cotisations dues, outre les majorations de retard.</AL><AL>Condamne la société Atlantic Nature à payer à l'Urssaf de Bretagne l'intégralité des frais qui ont été et seront exposés jusqu'à complet paiement des sommes dues.</AL><AL>Déboute la société Atlantic Nature de sa demande en frais irrépétibles.</AL><AL>Déboute l'Urssaf de Bretagne de sa demande en frais irrépétibles.</AL><AL>Dispense la société Atlantic Nature du paiement du droit prévu par l'article R 144-10 du Code de la sécurité sociale.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>