<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1953" CODE="JPJ" MOIS="02"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="02/02/1953" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I718899E2335C1"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="02/02/1953" ID="R2AE96ED5005F1-EFL" JURI-DATE="1953-02-02" JURI-JURISDICTION="Cour d'appel" JURI-JURISDICTION-REFID="CA" JURI-LOCATION="Rennes" JURI-LOCATION-REFID="Rennes" JURI-NUMBER="HC 82858" NATURE="CA" NOM="Fermon c/ Dieuleveut-Gourmelon-Hubert ès qual" RC="HC 82858" REF="Rennes"> CA Rennes 2 février 1953 HC 82858 Fermon c/ Dieuleveut-Gourmelon-Hubert ès qual. </REFDOC><TXD><AL>LA COUR ; - Considérant que les causes inscrites au rôle de cette chambre sous les n° 12 et 55 sont connexes ; qu'il y a lieu de les joindre et de statuer sur le tout par un seul et même arrêt ; - Considérant que lorsqu'il est établi que la supérieure générale d'une congrégation a reçu, en cette qualité, des fonds en dépôt, il n'est pas admissible que ladite congrégation puisse exciper de son défaut de personnalité civile pour ne pas restituer ce dépôt, et qu'elle puisse échapper à l'obligation de restituer en se prévalant du fait qu'elle n'est pas autorisée ; - Considérant qu'une telle congrégation doit être assimilée à une association de fait, et peut, en cette qualité, être assignée en justice en la personne de ses représentants, par les tiers dont les intérêts doivent être protégés ; - Considérant que la collectivité, qui jouit en commun des dépôts reçus, est responsable envers ces tiers des engagements auxquels la communauté d'existence et d'intérêts donne lieu ; que les tribunaux judiciaires sont compétents pour statuer sur les engagements civils des membres de ces associations ; - Considérant qu'en l'espèce, la seule question qui se pose est de savoir si la dame Josèphe de Bréban a reçu des pièces d'or en dépôt et si elle a reçu ce dépôt en qualité de supérieure générale de la congrégation ; - Considérant qu'en fait, la dame Fermon produit à l'appui de sa demande une reconnaissance ainsi libellée : « Lannion, le 26 janv. 1928. Reconnais le dépôt de 490 pièces d'or en louis de 20 fr. appartenant à Mme Elisabeth Fermon, née de Bréban (signé J. de Bréban, Supérieure générale des Filles de la Sainte Vierge de la Retraite » ; - Considérant que la comparution des parties, ordonnée par la cour, a confirmé l'existence de ce dépôt ; que la dame J. de Bréban, signataire de la reconnaissance, a précisé les conditions dans lesquelles le dépôt des pièces d'or avait été effectué : qu'elle a indiqué que d'autres manipulations de pièces d'or avaient été faites par elle et par la supérieure générale qui l'avait précédée, et que l'on ne faisait pas entrer ces opérations dans la comptabilité de la congrégation parce que l'on savait que ces manipulations étaient interdites ; - Considérant que la même dame J. de Bréban a encore précisé qu'elle avait restitué en plusieurs fois 187 pièces d'or sur les 490, et que, le dépôt ayant disparu, il avait été convenu, lors de la tenue générale du chapitre, en 1946, que l'on donnerait à la dame Fermon, dépositaire, 10 000 florins, représentant les 303 louis qui avaient été égarés ; - Considérant que ces déclarations se trouvent confirmées<LST PRES="NOO"><ITEM>par la demoiselle Dieuleveut, qui a reconnu, lors de la comparution, avoir été au courant d'un projet de remise de 10 000 florins pour compenser la perte des pièces d'or ; et </ITEM><ITEM>par la demoiselle Hubert, économe de la congrégation, qui a entendu parler de la remise de 187 pièces d'or, mais à titre, dit-elle, de libéralité ; </ITEM></LST>- Considérant, d'ailleurs, que la déclaration de la dame Fermon tendant à obtenir la restitution du dépôt a retenu très sérieusement l'attention de l'évêché de Saint-Brieuc, qui, par lettre du 27 déc. 1948, proposait à celle-ci de « déférer la controverse devant l'officialité diocésaine, aux fins de faire preuve de ses allégations » et faisait à la dépositaire l'offre inacceptable de constituer « un tribunal à cet effet » ; - Considérant, d'autre part, que la reconnaissance du dépôt des 490 pièces d'or a été signée par la dame J. de Bréban en sa qualité de supérieure générale, que le reçu fait état de ce titre ; qu'elle a d'ailleurs précisé, à la comparution, qu'elle ne pouvait recevoir aucun dépôt d'argent à titre personnel ou en qualité de religieuse, et qu'elle ne pouvait recevoir un dépôt qu'en qualité de supérieure générale ; - Considérant qu'il résulte, au surplus, du « Décret de constitution des Filles de la Sainte Vierge, dites sœurs de la Retraite », daté de 1888, dont un exemplaire a été communiqué à la cour, que les membres de la congrégation ne peuvent recevoir aucun dépôt à titre personnel et que « toutes choses sont en commun » ; - Considérant que, dans ces conditions, la congrégation est responsable du dépôt reçu par la supérieure générale au nom et pour le compte de la congrégation ; qu'il n'est pas sans intérêt de préciser que la dame J. de Bréban, supérieure générale, signataire de la reconnaissance, qualifie, dans une note remise à la cour après la comparution, « d'abominable » la manœuvre de la congrégation qui tend à soutenir qu'il y a eu collusion frauduleuse entre sa sœur (la dame Fermon) et elle ; - Considérant que la dame J. de Bréban rappelle, dans cette même note, « qu'elle a insisté sans succès pour obtenir de la congrégation la communication des archives de la communauté de Lannion, pour y puiser les documents justificatifs » de l'accord ayant été sur le point de se réaliser, en avril 1946, sur le versement à la dame Fermon d'une somme de 10 000 florins en compensation des pièces d'or égarées ; - Considérant qu'ainsi la demanderesse fait la preuve de la réalité du dépôt, et que ce dépôt a été reçu par la dame J. de Bréban en qualité de supérieure générale ;</AL><AL>Par ces motifs, joint comme connexes les causes inscrites au rôle de cette chambre sous les n° 12 et 55 statuant sur le tout par un seul et même arrêt ; infirme le jugement entrepris ; dit que la Congrégation des Filles de la Sainte Vierge, dites « Sœurs de la Retraite », doit être assimilée à une association de fait, et qu'elle peut en cette qualité être assignée en justice en la personne de ses représentants ; dit que la dame Fermon apporte la preuve que cette association de fait a reçu, le 26 janv. 1928, par les mains de la dame J. de Bréban, supérieure générale de la congrégation, un dépôt de 490 pièces d'or en louis de 20 fr. ; condamne la congrégation, en la personne de ses représentants ès qualités, à restituer à la dame Fermon 303 pièces de 20 fr. en or restant dues sur ce dépôt ou leur valeur au jour du payement, et ce, avec intérêts de droit du jour de la demande ; rejette comme mal fondées, inutiles ou injustifiées toutes autres demandes, fins et conclusions des parties.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>