<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1910" CODE="JPJ" MOIS="06"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="01/06/1910" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IJPS-111531463"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="01/06/1910" ID="IF9930531A2452" JURI-DATE="1910-06-01" JURI-JURISDICTION="Cour de cassation" JURI-JURISDICTION-REFID="CASS" JURI-NUMBER="1910" NATURE="Cass. civ." NOM="S Charles Vermot c/ Weiss" RC="X1910">Cass. civ. 1<E>er</E> juin 1910 S<E>té</E> Charles Vermot c/ Weiss</REFDOC><ABS><DESC></DESC></ABS><TXD><AL>La Cour ; </AL><AL>- Sur le premier moyen pris dans ses deux branches : </AL><AL>- Attendu que le jugement attaqué constate qu'il résulte du carnet de paye de François Weiss, ouvrier de la Société Ch. Vermot et Cie que, du mois de mars 1908 au mois d'août 1907 inclus, cet ouvrier n'a jamais touché les sept dixièmes de son salaire mensuel ; que, notamment, les sommes que la Société prétend avoir reçues de lui, après paiement, pour les verser au caissier de la coopérative la Fraternelle, figurent sur le carnet, établi par la Société Ch. Vermot elle-même, au débit de Weiss ; qu'elles ont été si peu versées effectivement à cet ouvrier, qu'elles sont en réalité déduites de son avoir et que la seule différence lui est toujours soldée ; </AL><AL>- Attendu qu'en l'état de ces constatations, c'est à bon droit que le jugement attaqué a ordonné que ces sommes et quelques autres portées au livret de l'ouvrier et à son débit, dans les mêmes conditions, lui seraient restituées par la Société Ch. Vermot et Cie qui les avait indûment retenues ; </AL><AL>- Attendu, en effet, qu'en décidant que le salaire de l'ouvrier ne peut être saisi ni cédé que jusqu'à concurrence d'un dixième, qu'aucune compensation ne peut s'opérer au profit des patrons entre le montant des salaires dus par eux à leurs ouvriers et les sommes qui seraient dues à eux-mêmes pour fournitures diverses, quelle qu'en soit la nature, sauf les exceptions spécifiées en l'article 4, qu'enfin le patron qui a fait des avances en espèces, en dehors du cas prévu par le paragraphe 3 du même article, ne peut se rembourser qu'au moyen de retenues successives ne dépassant pas le dixième des salaires exigibles, la loi du 12 janvier 1895 a entendu assurer la mise à la disposition de l'ouvrier des sept dixièmes au moins de son salaire ; que ces prescriptions sont d'ordre public ; qu'il suit de là qu'il est sans intérêt de rechercher dans quelles conditions ont été opérés les versements faits à la Société la Fraternelle et à d'autres créanciers de Weiss du moment où il est établi, comme il a été dit ci-dessus, que les fonds qui ont servi à les désintéresser ont été prélevés par la Société Ch. Vermot et Cie sur les salaires qu'elle devait à Weiss, leur débiteur ;</AL><AL>Sur le second moyen : </AL><AL>- Attendu que pour refuser de considérer comme une ratification des paiements qui font l'objet du premier moyen du pourvoi une quittance pour solde de tous comptes et réclamations signée par Weiss, le 26 sept. 1908, et remise par lui à la Société Ch. Vermot et Cie au moment où, quittant l'usine, il touchait ses derniers salaires, le jugement attaqué déclare en fait, « qu'on ne saurait considérer une telle quittance comme signée dans un moment où Weiss n'était dans aucune dépendance morale à l'égard de ses patrons, que cet ouvrier a pu signer cette pièce sous l'empire d'un pressant besoin d'argent, qu'on ne justifie pas qu'il ait à ce moment consenti une renonciation réfléchie avec la pleine connaissance des droits qu'il tenait de la loi ; » </AL><AL>- Que le juge du fond apprécie souverainement les actes desquels on prétend faire résulter la renonciation à l'exercice d'un droit ;</AL><AL>Par ces motifs, rejette.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>