<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1937" CODE="JPJ" MOIS="06"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="18/06/1937" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="I698FC505A29F3"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="18/06/1937" ID="R4610640D05EA6-EFL" JURI-DATE="1937-06-18" JURI-JURISDICTION="Conseil d'État" JURI-JURISDICTION-REFID="CE" JURI-NUMBER="53 868/54 073" NATURE="CE" NOM="Ligue française pour la protection du cheval" REF="53 868/54 073">CE 18 juin 1937 n° 53.868/54.073 Ligue française pour la protection du cheval</REFDOC><TXD><AL>Considérant</AL><AL>que les requêtes susvisées de la Ligue française pour la protection du cheval contre les mauvais traitements présentent à juger les mêmes questions ; qu'il y a lieu de les joindre pour y être statué par une seule décision ;</AL><AL>Sur le moyen tiré de ce que les décisions attaquées sont intervenues sans consultation préalable du Conseil d'Etat</AL><AL>Cons. qu'aux termes de l'art. 35 de la loi du 14 janv. 1933, « les associations déclarées qui ont pour but exclusif l'assistance ou la bienfaisance, pourront accepter les libéralités entre vifs ou testamentaires, sous réserve de l'approbation par décret en Conseil d'Etat » ;</AL><AL>Cons. qu'il résulte des termes mêmes de cette disposition que, si l'approbation des délibérations portant acceptation d'une libéralité ne peut intervenir que sous la forme d'un décret pris après consultation du Conseil d'Etat, le refus d'approbation des délibérations dont s'agit est légalement prononcé par l'autorité de tutelle, sans que celle-ci soit tenue de prendre l'avis du Conseil d'Etat ;</AL><AL>Sur le moyen tiré de ce que les décisions attaquées seraient fondées sur un motif juridiquement inexact</AL><AL>Cons. que pour rejeter les demandes d'approbation des délibérations portant acceptation des legs faits à l'association requérante par la demoiselle Avignon et par la demoiselle Gnone, dite Monteflore, l'administration s'est fondée sur ce que l'association requérante ne présentait pas le caractère d'association de bienfaisance au sens de l'art. 1<E>er</E> de la loi du 14 janv. 1933 ;</AL><AL>Cons. qu'aux termes de cette dernière disposition, la loi s'applique aux établissements de bienfaisance créés par des particuliers ou des associations en vue d'hospitaliser des enfants mineurs, des indigents valides, des malades, des infirmes ou des vieillards et hospitalisant normalement au moins dix assistés ;</AL><AL>Cons. qu'il résulte de la comparaison de cet article et des termes formels de l'art. 25 précité de la loi du 14 janv. 1933 que ce dernier article et ceux qui le suivent, issus d'ailleurs d'un projet de loi distinct, visent non seulement les associations énumérées par l'art. 1<E>er</E>, mais toutes celles qui ont exclusivement pour objet soit l'hospitalisation - quel que soit d'ailleurs le nombre des assistés -, soit une autre forme de bienfaisance ;</AL><AL>Mais, cons. que la loi du 14 janv. 1933, ainsi qu'il ressort d'ailleurs des travaux préparatoires de ladite loi, concerne uniquement les associations qui se proposent un but philanthropique et social, et que l'application n'en saurait être étendue à celles qui ont pour objet la protection des animaux ; que, par suite, l'association requérante n'est pas fondée à soutenir que les décisions attaquées reposent sur un motif juridique inexact ;</AL><AL>Rejet.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>