<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><JPS xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:noNamespaceSchemaLocation="JPS" AN="1940" CODE="JPJ" MOIS="11"><DEBUA N="1"></DEBUA><DECI><TDECI></TDECI><DEBUR DATE="23/11/1940" N="1"></DEBUR><INFO COLLA="OUI" ID="IDDEE9D852E0F00-EFL"><NINFO>1</NINFO><REFDOC DATE="23/11/1940" ID="R2056A0964B112-EFL" JURI-DATE="1940-11-23" JURI-JURISDICTION="Tribunal civil" JURI-JURISDICTION-REFID="TCIV" JURI-LOCATION="Seine" JURI-LOCATION-REFID="Seine" JURI-NUMBER="4498" NATURE="T. civ." NOM="Sté Banque des intérêts français c/ Gripon" RC="4498" REF="Seine">T. civ. Seine 23 novembre 1940 n° 4498, Sté Banque des intérêts français c/ Gripon</REFDOC><TXD><AL>Le Tribunal qui en leurs conclusions et plaidoiries</AL><AL>Maître Toudoire avocat de la société Banque des intérêts français</AL><AL>Gamonet avocat de la demoiselle Gripon. </AL><AL>Le Ministère public entendu et après en avoir délibéré conformément à la loi jugeant en matière sommaire et en dernier ressort</AL><AL>Attendu que par exploit de Gauthier " huissier près le Tribunal civil de la Seine en date du vingt-quatre septembre mil neuf cent quarante la société anonyme Banque des intérêts français dont le siège est à Paris, vingt-trois rue Louis le Grand, poursuites et diligences de ses directeur et administrateurs, demeurant audit siège a interjeté appel de la sentence contradictoirement rendue par le conseil des prud'hommes de la Seine (section du commerce) le vingt mai mil neuf cent quarante qui l'a condamnée à payer à la demoiselle Gripon la somme de dix mille quatre cent soixante-deux francs pour indemnité de licenciement. Attendu que la sentence dont s'agit a été signifiée le onze septembre mil neuf cent quarante, que l'appel de la Banque des intérêts français ayant été interjeté le vingt quatre du même mois, l'a été hors délai, mais qu'en raison de la suspension des délais de procédure, ledit appel est recevable en la forme.</AL><AL>Attendu que la société appelante motive son appel sur ce que le décret du neuf septembre mil neuf cent trente-neuf aurait, en entraînant la suspension de son service des changes, constitue un fait du prince la déliant les obligations que le contrat collectif créait à sa charge et notamment du paiement de l'indemnité de licenciement réclamé par la société Gripon. </AL><AL>Attendu que la demoiselle Gripon est entrée à la Banque des intérêts français le huit février mil neuf cent vingt-sept, comme employée au service des coupons ; qu'elle a été congédiée le trente septembre mil neuf cent trente-neuf, pour suppression d'emploi, sans le versement préalable de l'indemnité de licenciement prévue par l'article trente de la convention collective de la Banque. Attendu qu'en présence de ce refus, la demoiselle Gripon excipant des termes impératifs de la dite convention, a attrait la Banque des intérêts français devant le conseil des prud'hommes (section du commerce) en paiement de la somme de dix mille quatre cent soixante-deux francs montant de l'indemnité de licenciement prévue au contrat collectif ; que le conseil des prud'hommes a admis le vingt mai mil neuf cent quarante sur le rapport du conseiller Habault, que le décret du neuf septembre mil neuf cent trente neuf, qui avait réglementé les opérations de change en raison de l'état de guerre, avait pu entraver, sans la faire cesser, l'activité commerciale de la Banque et que ses employés étaient en droit de se prévaloir des dispositions du contrat collectif liant les parties signataires. Attendu que la société appelante soutient en cause d'appel que le décret susvisé a mis fin, comme conséquence de l'état de guerre, au libre exercice du commerce des changes ; qu'il a par conséquent rendu impossible à la Banque des intérêts français qui ne figurait pas parmi les établissements agréés, la pratique de ces sortes d'opérations où elle était cependant spécialisée et que cette interdiction a paralysé le service d'encaissement des coupons où était employée la demoiselle Gripon. Attendu qu'à l'appui de cette prétention elle invoque la diminution considérable de ses opérations de change qui de quatre millions six cent vingt-trois mille francs en juillet mil neuf cent trente-neuf et cinq millions cent vingt trois mille francs en août de la même année sont tombées à trois cent soixante six mille cinq cents francs en novembre mil neuf cent trente-neuf ; que de même elle allègue qu'elle n'a plus encaissé que quatre vingt dix-sept mille francs de coupons étrangers au moment où la demoiselle Gripon a quitté son emploi, alors qu'en août mil neuf cent trente-neuf ce chiffre d'encaissement n'était pas inférieur à six cent mille francs ; qu'elle en conclut qu'en présence de cette diminution de son activité, entraînant pour elle une perte de bénéfice qui s'est traduite par une réduction notable du montant de sa patente, elle a dû fermer le rez-de-chaussée de l'établissement où elle exerçait son commerce ainsi que l'un des deux étages que comporte son immeuble ; qu'ainsi, sous peine de voir son exploitation devenir déficitaire au point d'entraîner la fermeture de la banque, elle a dû se priver des services de la demoiselle Gripon qui, en présence de l'impossibilité où s'est trouvée la société de continuer l'exploitation du service où elle était employée, équivalant à un cas de force majeure, ne saurait se prévaloir des dispositions de la convention collective dont le respect ne s'imposait plus à la société appelante. Attendu que le fait du prince invoqué par la Banque des intérêts français, consistant en l'espèce, à la mise en vigueur du décret du neuf septembre mil neuf cent trente-neuf, acte du gouvernement, n'a pu créer une impossibilité certaine et absolue d'exploitation du service des changes, et du service de l'encaissement des coupons, ainsi que le prétend à tort la société dont s'agit. Attendu, qu'ainsi que l'ont relevé à juste titre les premiers juges, le décret du neuf septembre mil neuf cent trente neuf n'a pas créé un obstacle insurmontable à ce que les opérations de change fussent traitées comme par le passé, ni interdit le fonctionnement du service de l'encaissement des coupons des valeurs étrangères. Attendu en effet qu'en ce qui concerne les particuliers, l'article deux dudit décret a entendu leur laisser, comme antérieurement, la faculté de traiter à leur banque habituelle ces sortes d'opérations ; qu'au regard des banques elles-mêmes qui, comme la Banque des intérêts français, ne figuraient pas parmi les établissements agréés, le décret susvisé leur a seulement imposé de passer par l'intermédiaire desdites banques pour obtenir la cession des devises nécessaires au règlement de leurs marchés. Attendu du reste qu'en fait la Banque des intérêts français a continué à traiter des opérations de change sur devises et sur coupons ; qu'il appert d'un avis de cette banque qu'elle se chargeait de payer à guichets ouverts, sur un taux déterminé de la livre sterling, les coupons de diverses valeurs anglaises échus en février mil neuf cent quarante, bien postérieurement au départ de la demoiselle Gripon. Attendu en conséquence que les dispositions légales édictées en matière de change n'ayant pas créé pour la société appelante un obstacle insurmontable à la continuation de son exploitation rendue seulement plus onéreuse et plus difficile par la réglementation en vigueur à l'époque du congédiement de la demoiselle Gripon, elle ne saurait invoquer la force majeure pour se dégager des obligations résultant du jeu des dispositions de la convention collective liant les parties en cause. Attendu au surplus que le décret du neuf septembre mil neuf cent trente-neuf était dans la corporation des banquiers une loi prévisible ; que des dispositions visant à empêcher la spéculation sur les changes ne pouvaient pas manquer d'être prises en temps de guerre, comme elles l'avaient été au cours des années mil neuf cent quatorze - mil neuf cent dix-huit. Attendu enfin que la demoiselle Gripon ayant été congédiée pour cause de suppression d'emploi et la convention collective qui fait la loi des parties ayant expressément prévu que, dans cette éventualité, l'indemnité de licenciement serait due, elle est en droit de s'en prévaloir, en la cause, pour réclamer l'indemnité de dix mille quatre cent soixante-deux francs dont le quantum calculé conformément aux dispositions de l'article trente n'est au surplus pas contesté.</AL><AL>Par ces motifs - Statuant contradictoirement à l'égard des parties, en cause. En la forme, dit recevable l'appel de la société anonyme Banque des intérêts français mais l'en déboute comme mal fondée en icelui. Dit et juge que le fait du prince invoqué comme cas de force majeure n'existe pas en la cause. Dit et juge en conséquence que la demoiselle Gripon congédiée pour suppression d'emploi a droit à l'indemnité de licenciement par elle réclamée en application des dispositions de l'article trente de la convention collective conclue entre l'union syndicale des Banquiers et la fédération des employés laquelle lie les parties en cause, et dont le quantum n'est point contesté. Et adoptant les motifs du premier juge non contraires. Confirme la sentence dont est appel qui a condamné la société anonyme Banque des intérêts français à payer à la demoiselle Gripon la somme de dix mille quatre cent soixante-deux francs pour indemnité de licenciement et ce avec les intérêts de droit. Dit que ladite sentence sortira son plein et entier effet pour être exécuté : en ses forme et teneur, Condamne la société dont s'agit aux dépens d'instance et d'appel ces derniers taxés et liquidés provisoirement à la somme de un franc, en ce non compris les coûts, enregistrement et signification du présent jugement. Dit que les frais avancés par le trésor seront recouvrés conformément à la loi par les soins de l'administration de l'enregistrement.</AL></TXD></INFO><FINUR></FINUR></DECI><FINUA></FINUA></JPS>